{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-909767DD-93DC-4B6E-AD40-FDCA99180E26", "internalArchiveId": "909767DD-93DC-4B6E-AD40-FDCA99180E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra s'exprime sur l'avenir du PS ainsi que sur son alliance avec les Verts", "publicationDate": "2019-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\n\r\n\r\nInterview d'Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste et conseill\u00e8re nationale (PS/VD). Et elle est de retour, justement, de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes: Ada Marra, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente du PS... \r\nBonsoir Ada Marra!\r\nAu fond la situation c'est la suivante: les Verts sont \u00e0 la fois votre principal alli\u00e9 et vote principal concurrent... C'est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer, cette situation!!\r\nOn est retomb\u00e9 sur cette archive de 2007... \"Entre  Verts et socialistes, le grand amour, c'est bien fini\", c'est un article du 24 heures... Le PS \u00e0 l'\u00e9poque se pr\u00e9sentait comme le premier parti \u00e9cologique de Suisse, \u00e7a ne plaisait pas aux Verts... Au fond \u00e7a n'a pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis?\r\nCertains de vos camarades disent que le PS serait le garant d'une \u00e9cologie plus sociale... Il y a un exemple qui vous vient en t\u00eate, qui montrerait que l'approche du PS est diff\u00e9rente de celle des verts?", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10887472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra s'exprime sur l'avenir du PS ainsi que sur son alliance avec les Verts / FOR_2019-11-30T18:02:00_developpement-3", "Forum du 30.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste et conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10887472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T00:20:17Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle est de retour, justement, de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes Ada Marra conseill\u00e8re nationale et vice- pr\u00e9sident du PS bonsoir bonsoir ah ben la situation, c'est celle que nous d\u00e9crivait Camille de \u00e0 l'instant, les Verts sont \u00e0 la fois votre principal alli\u00e9 et votre principal concurrent ou l'un de vos principaux concurrents, c'est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [89%] :\r\nNon, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler en pr\u00e9ambule que notre 1er souci nous c'est quand m\u00eame la population, c'est pas une fixette sur les Verts, c'est comment \u00e0 faire pour am\u00e9liorer la situation des gens de ce qu'on d\u00e9fend les classes moyennes et pr\u00e9caris\u00e9s, le pouvoir d'achat, etc, et les mesures \u00e9cologique \u00e9videmment maintenant je crois que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, aujourd'hui, elle la la la, \u00e7a c'est un bon r\u00e9sum\u00e9, c'\u00e9tait de dire, au fond, il faut convaincre de nouveaux \u00e9lecteurs de voter pour nous, parce que ce que nous avons constat\u00e9, c'est que soit les primo- votants, comme les appelle ceux qui votaient pour la premi\u00e8re fois, ont choisi effectivement plus s\u00e9v\u00e8res que les socialistes et que une partie flottante, j'allais dire notre \u00e9lectorat s'est aussi d\u00e9plac\u00e9 vers l'hiver mais la question c'est : pas de se redistribuer des \u00e9lecteurs entre nous parce qu'on n'arrivera \u00e0 rien, le but c'est de renforcer la gauche ni aux frais des divers ni aux frais des socialistes, qu'on soit encore plus fort et je rappelle qu'en ce sens, le Parti socialiste avait fait un pari au d\u00e9but qui \u00e9tait de casser ce qu'on a appel\u00e9 la le, la, la, la, la, la droite le l'Alliance PDC pardon UDC PLR et cela, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 plus de gauche maintenant au Parlement, et \u00e7a, il faut en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nAda Marra on ait retrouv\u00e9 ce on est retomb\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur cette archive de janvier 2007 entre Verts et socialistes le grand amour, c'est bien fini, c'\u00e9tait d'un article de 24 heures le PS \u00e0 l'\u00e9poque, se pr\u00e9sentait comme le 1er parti \u00e9cologique de faire \u00e7a ne pla\u00eet de de Suisse, \u00e7a ne plaisait pas aux Verts, au fond, on est toujours un petit peu au m\u00eame point aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nAvec une pouss\u00e9e \u00e9vidente, hein, des Verts, mais je crois, de nouveau, ces petites guerres, guerres n'int\u00e9resse personne ou enfin nous on a une ligne, c'est vrai qu'on a remis fondamentalement en cause notre identit\u00e9, nous avons dans l'ADN, le social, nous avons la sant\u00e9 et nous avons la d\u00e9fense des minorit\u00e9s, le f\u00e9minisme et nous avons aussi l'\u00e9cologie aujourd'hui pour nous, c'est de dire comment on peut avancer sur ces dossiers avec les Verts, maintenant si vous voulez que je vous dise absolument la diff\u00e9rence entre un socialiste et un Vert si je caricature, c'est la relation \u00e0 l'\u00c9tat, nous avons une autre relation \u00e0 l'\u00c9tat, nous sommes plus pour des mesures \u00e9tatiques, par exemple, nous voulons aussi des pistes cyclables en de v\u00e9los, mais nous pensons qu'au-del\u00e0 du comportement individuel qu'il faut encourager, c'est \u00e9videmment les moyens que l'\u00c9tat va mettre pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique qui compte avec des milliards \u00e0 investir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une \u00e9cologie peut-\u00eatre plus \u00e9tatique \u00e9tatiste et plus sociale aussi, comme le social, et comme le disait je crois Roger Nordmann, d'ailleurs, aujourd'hui, lors de cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-30T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB960C24-5838-4753-973A-1335D5AC98F2", "internalArchiveId": "EB960C24-5838-4753-973A-1335D5AC98F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le SPD allemand nomme deux nouveaux pr\u00e9sidents \u00e0 sa t\u00eate", "publicationDate": "2019-11-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe SPD allemand nomme deux nouveaux pr\u00e9sidents \u00e0 sa t\u00eate Ada Marra, restez avec nous... On est avec notre correspondante \u00e0 Berlin Blandine Milcent... Il y a une \u00e9lection cruciale qui se d\u00e9roule aujourd'hui en Allemagne... Cruciale \u00e0 la fois pour l'avenir du parti socialiste allemand et pour l'avenir de la coalition au pouvoir...\r\nBlandine, le SPD devait annoncer aujourd'hui le nom de ses deux futurs pr\u00e9sident ET pr\u00e9sidente... Est-ce qu'on en sait plus \u00e0 l'heure qu'il est?\r\nbla bla bla\r\nRelance: le fait que le SPD se soit d\u00e9cid\u00e9 pour un copr\u00e9sidence, avec un homme et une femme, c'est une grande nouveaut\u00e9?\r\nOui absolument, \u00e7a ne s'\u00e9tait jamais fait au SPD. Depuis la d\u00e9mission d'Andrea Nahles en juin dernier, trois personnes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es pour une copr\u00e9sidence temporaire. Mais l\u00e0, c'est donc une premi\u00e8re, il y avait au d\u00e9but de la consultation des militants 8 duos homme/femme, en lice. Mettre des tandems \u00e0 la t\u00eate du parti: il n'y a que les Verts qui l'aient fait en Allemagne (et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent plut\u00f4t avec succ\u00e8s). Au SPD, cela correspond \u00e0 une volont\u00e9 de renouvellement du personnel politique, une volont\u00e9 de casser aussi les structures du pouvoir au sein du parti, car pour ne prendre que les trois pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents, Sigmar Gabriel, Martin Schulz et Andrea Nahles, tous ont confi\u00e9 qu'ils avaient d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie personnelle \u00e0 contrer les batailles internes et \u00e0 chercher \u00e0 unifier ce parti qui compte quand m\u00eame 450 mille adh\u00e9rents. C'est aussi un volont\u00e9 de moderniser le rapport au pouvoir (de mettre un homme et une femme)... les militants que j'ai rencontr\u00e9s lors de conf\u00e9rences r\u00e9gionales n'\u00e9taient pas toujours tr\u00e8s convaincus.\r\nRelance: justement, la proc\u00e9dure de d\u00e9signation \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9mocratique: non seulement les militants ont vot\u00e9, mais ils ont pu aussi rencontrer, avant leur vote, les candidats lors de conf\u00e9rences r\u00e9gionales pour leur poser leurs questions...\r\nOui, depuis septembre, il y a en eu 23 au total, o\u00f9 chaque \u00e9quipe a r\u00e9pondu \u00e0 une foule de questions, et c'\u00e9tait souvent des questions offensives. L'exercice \u00e9tait parfois fastidieux, parce que ces conf\u00e9rences r\u00e9gionales duraient des heures \u00e0 chaque fois mais \u00e0 chaque fois, aussi les salles \u00e9taient combles et on sentait la volont\u00e9 de d\u00e9battre des orientations \u00e0 prendre dans le parti. \r\nBlandine, merci pour ces explications...\r\nAda Marra, vous \u00eates rest\u00e9e avec nous...\r\nInt\u00e9ressant, cette d\u00e9marche des socialistes allemands... Une copr\u00e9sidence mixte pour diriger le parti... Vous, vous y \u00eates favorable!\r\nMais apparemment c'est une id\u00e9e qui s\u00e9duit surtout les Romands...\r\nConsulter la base des militants pour d\u00e9cider qui va prendre la t\u00eate du parti... ce serait pas une bonne solution?\r\n\u00e7a permettrait aussi de savoir si vos militants et vos \u00e9lecteurs veulent un PS plus offensif ou un PS plus pragmatique...\r\nLa pr\u00e9sidence du PS, \u00e7a vous tente?\r\nAda Marra, vice-pr\u00e9sidente du", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10887473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le SPD allemand nomme deux nouveaux pr\u00e9sidents \u00e0 sa t\u00eate / FOR_2019-11-30T18:02:00_developpement-4", "Forum du 30.11.2019"], "variantIds": ["ece-10887473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:54:12Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn est avec notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent, il y a une \u00e9lection cruciale, hein, qui se d\u00e9roule aujourd'hui en Allemagne, cruciale, \u00e0 la fois pour l'avenir du Parti socialiste allemand et pour l'avenir de la coalition au pouvoir, ce qu'on appelle la Groko, Blandine, le SPD devait annoncer aujourd'hui le nom de ses futurs pr\u00e9sidents et pr\u00e9sidentes, est ce qu'on en sait plus, alors qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nAlors non, mais \u00e7a doit tomber d'une minute sera l'autre parce que c'\u00e9tait annonc\u00e9 pour 18 heures pour vous redonner le contexte donc les membres du SPD avait le choix entre 2 tandems celui compos\u00e9 par l'actuel ministre des Finances, Olaf Scholz et Klara Geywitz qui est d\u00e9put\u00e9 de Potsdam et puis le tandem tandems Saskia Esken et Norbert Walter-Borjans, qui est l'ancien ministre des Finances du Land de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie, bien connu des Suisses, puisque c'est lui qui avait achet\u00e9 des des CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es alors on n'a pas encore le r\u00e9sultat, mais l'enjeu est tout \u00e0 fait important parce que \u00e7a devrait \u00eatre d\u00e9terminant pour l'avenir de la grande coalition au pouvoir, puisque le SPD fait partie de cette grande coalition le tandem num\u00e9ro 1 avec Olaf Scholz, qui est le plus connu de tous, donc un un un candidat chancelier tr\u00e8s probables ce tandem num\u00e9ro 1 est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus mod\u00e9r\u00e9, les 2 copr\u00e9sidents veulent poursuivent la grande coalition, donc ce serait un gage de stabilit\u00e9 gouvernementale, s'il \u00e9tait retenu et \u00e7a ne pourrait qu'arranger les les affaires d'Angela Merkel, mais a priori ce n'est pas un duo qui va incarner le renouvellement SPD et \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment bon pour enrayer la la spirale descendante du parti dans les sondages alors dans tout le tandem pardon, num\u00e9ro 2, juste rapidement et est en revanche consid\u00e9r\u00e9 comme beaucoup plus \u00e0 gauche et donc si il \u00e9tait retenu, h\u00e9 bien il est, il serait possible que le SPD mettent le cap plus \u00e0 gauche et ce serait plus compliqu\u00e9 pour Angela Merkel, d'aller jusqu'au bout de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [94%] :\r\nAlors, dans tous les cas, Blandine, le fait que le le SPD se soit d\u00e9cid\u00e9 pour une copr\u00e9sidence avec un homme et une femme, \u00e7a c'est une grande nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a ne s'\u00e9tait absolument jamais fait au SPD, alors certes depuis la d\u00e9mission de la derni\u00e8re pr\u00e9sidente Andr\u00e9a Nahles s en juin dernier, il y avait 3 personnes qui \u00e9taient d\u00e9sign\u00e9s pour une copr\u00e9sidence mais c'\u00e9tait temporaire l\u00e0 donc, c'est une premi\u00e8re et il y avait au d\u00e9but de la consultation des militants, qui a \u00e9t\u00e9 fait 8 duos homme- femme en lice et mettre des tandems comme \u00e7a \u00e0 la t\u00eate du parti, il n'y a que les Verts qui l'ait fait en Allemagne au SPD, \u00e7a correspond \u00e0 une volont\u00e9 de renouvellement du personnel politique et puis la volont\u00e9 aussi de casser les structures du pouvoir au sein du parti, parce que les les 3 pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents par exemple pour tous ce confi\u00e9 quand ils ont quitt\u00e9 le le la pr\u00e9sidence du parti qu'ils avaient d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie personnelle \u00e0 contrer les batailles internes et \u00e0 chercher \u00e0 unifier quand m\u00eame ce parti qui compte quelque 450000 adh\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [93%] :\r\nAlors justement \u00e0 une proc\u00e9dure de d\u00e9signation assez d\u00e9mocratique, Blandine, les militants ont vot\u00e9, mais ils ont aussi pu rencontrer physiquement les candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\nAbsolument lors de conf\u00e9rences r\u00e9gionales depuis le mois de septembre, il y a eu 23 conf\u00e9rences r\u00e9gionales au total et chaque \u00e9quipe a r\u00e9pondu donc je chaque candidat a r\u00e9pondu \u00e0 une foule de questions, c'\u00e9tait souvent des questions tr\u00e8s offensive d'ailleurs l'exercice parfois \u00e9t\u00e9 fastidieux parce que ces conf\u00e9rences r\u00e9gionales duraient des heures, mais \u00e0 chaque fois, il faut quand m\u00eame dire que les salles \u00e9taient combles et qu'on sentait la volont\u00e9 de d\u00e9battre des orientations \u00e0 prendre dans dans le parti pour \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 non plus, la face du monde chez les sociaux- d\u00e9mocrates, parce que le SPD plafonne toujours \u00e0 15 pourcent dans les sondages et \u00e0 part lors des premi\u00e8res conf\u00e9rences, on en a plus vraiment parler ensuite, il y a eu d'ailleurs des critiques sur le th\u00e8me : cela nous a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, on n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr que \u00e7a nous est rapport\u00e9 grand- chose en termes de de de plus de popularit\u00e9 disons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nMerci pour ces explications, Blandine Milcent en Direct de Berlin Ada Marra, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame, ce choix de la part de vos camarades allemands une double pr\u00e9sidence mixte, vous vous y \u00eates favorable hein je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [90%] :\r\nMoi je suis dans la commission qui va accompagner l'\u00e9lection donc je me dois une certaine neutralit\u00e9, m\u00eame si c'est pas nous, \u00e9videmment, qui feront le choix, ce qui est s\u00fbr, c'est que la direction d'une femme al\u00e9manique est \u00e9vidente aujourd'hui si il y a une copr\u00e9sidence qui veut \u00eatre fait alors \u00e0 partir de l\u00e0, tout est ouvert \u00e0 ce que c'est une conne copr\u00e9sidence de genre linguistique, g\u00e9ographique, l\u00e0 c'est beaucoup plus ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [89%] :\r\nAlors ce que nous disait \u00e0 l'instant, Blandine Milcent, c'est que, logiquement, le SPD aurait d\u00fb faire voter les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, mais l\u00e0, il a d\u00e9cid\u00e9 d'opter pour une d\u00e9marche plus inclusive ou participative avec des militants qui votent, est ce que \u00e7a ce serait une bonne solution pour pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on a des statuts tr\u00e8s clair hein, c'est un congr\u00e8s qui qui d\u00e9cide le Congr\u00e8s extr\u00eamement ouvert finalement au militants avec des nombreux quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9, mais par contre comme on dit : ils vont devoir faire les candidats ce qu'on appelle un road- show quoi devront aller dans les sections se pr\u00e9senter, donc ce sera aussi extr\u00eamement d\u00e9mocratique parce que, en contact avec les militants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [94%] :\r\nMais en m\u00eame temps c'est l'Avantage de consulter la base, c'est de savoir ce qu'elle veut et si elle veut une gauche pragmatique ou une gauche peut-\u00eatre plus offensive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [91%] :\r\nMais je crois que les prix repr\u00e9sentant au Congr\u00e8s sont extr\u00eamement clair l\u00e0- dessus : de toute fa\u00e7on en g\u00e9n\u00e9ral une base qui est un peu plus de 2 \u00e0 gauche que la que les t\u00eates de parti, hein, \u00e7a s'est v\u00e9rifi\u00e9 plusieurs fois, maintenant tout est ouvert, chez nous, mais je voulais simplement pr\u00e9ciser quelque chose par rapport au SPD et au Parti socialiste, parce que souvent on compare un petit peu les diff\u00e9rents partis socialistes europ\u00e9ens, moi, je souhaite dire que le Parti socialiste reste la 2\u00e8me force de ce pays, nous en sommes encore tr\u00e8s garant et on va essayer de continuer de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [86%] :\r\nL'\u00e9lection du pr\u00e9sident pour la nomination du pr\u00e9sident : \u00eatre pr\u00e9sident, pr\u00e9sidente du PS, \u00e7a se fera, je crois, on a 20 ans, avril 2020 merci Ada Marra, d'\u00eatre venu quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-30T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F66E498D-B471-4977-BBCE-0A9E708AEC80", "internalArchiveId": "F66E498D-B471-4977-BBCE-0A9E708AEC80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes dressent un bilan contrast\u00e9 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ", "publicationDate": "2019-11-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes dressent un bilan contrast\u00e9 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  Tout de suite on retrouve notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Camille Degott qui \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste... Moment d'introspection, Camille, apr\u00e8s les r\u00e9sultats mitig\u00e9s aux \u00e9lections d'octobre.\r\n Introspection et discussion g\u00e9n\u00e9rale pour le parti socialiste... un parti qui veut comprendre : pourquoi toute ces pertes, alors que la gauche dans son ensemble a fait un tr\u00e8s bon score...\r\nC'est une r\u00e9flexion qui a aujourd'hui une couleur: le Vert. Parce que si le PS a perdu des plumes, les Verts, eux ont rafl\u00e9 la mise.\r\nLa question qui se pose pour les socialistes: comment se positionner face \u00e0 ce parti qui est \u00e0 la fois son meilleur alli\u00e9 et son plus grand concurrent...\r\n*** RELANCE: Quelles pistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es aujourd'hui ?\r\nD'abord, le PS veut se r\u00e9affirmer comme LE parti de la justice sociale. Comme le dit le conseiller national Roger Nordmann, \"ce n'est pas aux pauvres de financer les mesures \u00e9colo, c'est aux riches.\"\r\nEt puis, on l'a senti aujourd'hui, les socialistes veulent rappeler une chose: cela fait des ann\u00e9es qu'ils s'engagent en faveur du climat. \r\nRoger Nordmann m'a par exemple \u00e9num\u00e9r\u00e9 tous les projets qu'il avait d\u00e9fendu avec succ\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Une mani\u00e8re de d\u00e9montrer que le PS est capable d'avoir des r\u00e9sultats et de r\u00e9unir des majorit\u00e9s...  \r\nCe qu'on peut lire entre les lignes, c'est qu'au del\u00e0 du succ\u00e8s \u00e9lectoral, le PS attend encore de voir ce que les Verts ont dans le ventre, notamment quand il s'agira d'aller devant le peuple.\r\n*** RELANCE: Comment le PS compte aller de l'avant ? \r\nD'abord en ne s'appitoyant pas sur son sort et puis en tentant de capitaliser, malgr\u00e9 tout, sur le succ\u00e8s de la gauche.\r\nLe \"cap\" du parti n'a pas \u00e9t\u00e9 fondamentalement remis en question aujourd'hui... m\u00eame si d'un c\u00f4t\u00e9, on voudrait que le PS se r\u00e9affirme comme un parti v\u00e9ritablement de gauche, et de l'autre qu'on se recentre un peu.\r\nD\u00e9sormais, l'enjeu pour le PS ce sera surtout de trouver comment communiquer et convaincre la population. \r\nCe qui n'est pas sans lien avec la question de son image... Donc la d\u00e9cision de la succession de Christian Levrat, qui pr\u00e9sidait sa derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00e9s aujourd'hui, ce sera un premier test... un choix, un nouveau visage, qui donnera le ton pour les prochaines ann\u00e9es.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10887471", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes dressent un bilan contrast\u00e9 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / FOR_2019-11-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.11.2019"], "variantIds": ["ece-10887471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T05:00:56Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn retrouve notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Camille De Gaulle qui \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste Moment d'introspection Camille apr\u00e8s les r\u00e9sultats mitig\u00e9s des \u00e9lections d'octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [96%] :\r\nOui introspection et discussion g\u00e9n\u00e9rale pour le parti socialiste, un parti qui veut comprendre pourquoi toutes ces pertes alors que la gauche dans son ensemble a fait de tr\u00e8s bons scores, c'est une r\u00e9flexion qui qui a, qui a aujourd'hui une couleur, le Vert parce que si le PS a perdu des plumes, h\u00e9 bien les Verts, eux, ont rafl\u00e9 la mise, la question qui se pose pour les socialistes maintenant comment se positionner face \u00e0 ce parti, qui \u00e0 la fois son meilleur alli\u00e9 et son plus grand concurrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [96%] :\r\nAlors quelles sont les pistes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nEh bien d'abord le le PS veut se r\u00e9affirmer comme le parti de la justice sociale, comme le dit et le national Roger Nordmann, ce n'est pas aux pauvres de financer les mesures \u00e9colo, c'est aux riches et puis on l'a senti aujourd'hui les socialistes veulent rappeler une chose : cela fait des ann\u00e9es qu'il s'engage en faveur du climat Roger Nordmann m'a par exemple \u00e9num\u00e9r\u00e9 tous les projets qu'il avait d\u00e9fendu avec succ\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une mani\u00e8re de d\u00e9montrer que le PS est capable d'avoir des r\u00e9sultats et de r\u00e9unir des majorit\u00e9s et puis ce qu'on peut lire aussi entre les lignes, c'est qu'au-del\u00e0 du succ\u00e8s \u00e9lectoral, h\u00e9 bien le PS attend encore de voir ce que les Verts ont dans le ventre, notamment quand il s'agira d'aller devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nCamille, comment le PS compte aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [95%] :\r\nEh bien d'abord, on ne s'apitoie pas sur son sort, et puis en tentant de capitaliser malgr\u00e9 tout sur le succ\u00e8s de la gauche, le cap du parti n'a pas \u00e9t\u00e9 fondamentalement remis en question, aujourd'hui, m\u00eame si d'un c\u00f4t\u00e9, on voudrait que le PS se r\u00e9affirme comme un parti v\u00e9ritablement de gauche de l'autre, qu'on se recentre un peu mais, d\u00e9sormais, l'enjeu pour le PS, ce sera surtout de trouver comment communiquer comment convaincre la population et ce qui n'est pas sans lien avec la question de son image et d'ailleurs, la d\u00e9cision de la succession de Christian Levrat qui pr\u00e9sidait sa derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui, h\u00e9 bien ce sera un 1er test un choix un nouveau visage, qui donnera le ton pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-30T17:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2040095", "internalArchiveId": "AA1911039700", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1905, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10907382", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement des \"Sardines\" en Italie: les explications de Val\u00e9rie Dupont.", "19h30", "En Italie, le mouvement anti-Salvini dit des \"Sardines\" prend de l'ampleur avant les \u00e9lections r\u00e9gionales.", "19h30", "Lausanne veut se r\u00e9inventer. Des transformations que la ville fait avec la population avec un concours international d'id\u00e9es.", "19h30", "Crise du march\u00e9 viticole: coup de sonde \u00e0 la vente au quai Provins en Valais.", "19h30", "L'extr\u00eame droite allemande a un nouveau chef de file. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont \u00e9lu Tino Chrupalla \u00e0 la co-pr\u00e9sidence.", "19h30", "Des riches communes estiment que la p\u00e9r\u00e9quation cantonale co\u00fbte trop cher.", "19h30", "En terrain connu: la fiert\u00e9 d'\u00eatre roux mise \u00e0 l'honneur aux Breuleux", "19h30", "Les Breuleux accueillent le premier festival suisse d\u00e9di\u00e9 aux roux", "19h30", "En terrain connu: la fiert\u00e9 d'\u00eatre roux mise \u00e0 l'honneur aux Breuleux.", "19h30", "Avec ses 46'000 participants, la course de l'Escalade est l'occasion pour de nombreuses associations de se faire conna\u00eetre.", "19h30", "Congr\u00e8s du PS: Apr\u00e8s le revers subi lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Christian Levrat appelle \u00e0 une clarification avec les Verts.", "19h30", "Congr\u00e8s du PS: interview de Christian Levrat.", "19h30", "Attentat \u00e0 Londres: la pol\u00e9mique enfle sur la lib\u00e9ration conditionnelle dont avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 le terroriste.", "19h30", "Euro 2020: la Suisse avec l'Italie, la Turquie et le Pays de Galles.", "19h30", "Euro 2020: les pr\u00e9cisions de David Lemos.", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Football - Tirage au sort Euro 2020", "Football - Tirage au sort Euro 2020"], "variantIds": ["ece-10907382", "ece-10907384", "ece-10907386", "ece-10907388", "ece-10907380", "ece-10907390", "ece-10907392", "ece-10907394", "ece-10907396", "ece-10907398", "ece-10907374", "ece-10907376", "ece-10907378", "ece-10907370", "ece-10907372", "ece-10907400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T12:28:30Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:03  00:00:17:22\r\n{\\an1}-Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:00  00:00:21:11\r\n{\\an1}On conna\u00eet enfin le tirage au sort\r\nde l'Euro 2020.\r\n\r\n00:00:21:13  00:00:25:00\r\n{\\an1}La Suisse se retrouve dans le groupe\r\nde l'Italie, de la Turquie\r\n\r\n00:00:25:02  00:00:30:08\r\n{\\an1}et du Pays de Galles.\r\n\r\n00:00:30:10  00:00:38:19\r\n{\\an1}David Lemos, en un mot, est-ce un bon\r\ntirage pour la Suisse ?\r\n\r\n00:00:38:23  00:00:43:00\r\n{\\an1}\u2015Je ne sais pas\r\ns'il y a des bons tirages.\r\n\r\n00:00:43:04  00:00:46:06\r\n{\\an1}En tout cas,\r\nce n'est pas un mauvais tirage.\r\n\r\n00:00:46:08  00:00:50:14\r\n{\\an1}-Nous parlerons des socialistes\r\nbouscul\u00e9s par la pouss\u00e9e des Verts.\r\n\r\n00:00:50:19  00:00:53:02\r\n{\\an1}Selon notre invit\u00e9 Christian Levrat,\r\n\r\n00:00:53:07  00:00:56:14\r\n{\\an1}le risque est de geler\r\ntout d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:57:02  00:00:59:21\r\n{\\an1}L'attaque islamiste de Londres\r\nentra\u00eene une pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:00:59:23  00:01:03:08\r\n{\\an1}L'assaillant avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\net \u00e9tait en libert\u00e9 conditionnelle.\r\n\r\n00:01:03:10  00:01:06:05\r\n{\\an1}Il y a aussi l'admiration\r\npour ces passants\r\n\r\n00:01:06:07  00:01:11:14\r\n{\\an1}qui ont os\u00e9 affront\u00e9 le terroriste.\r\n\r\n00:01:14:00  00:01:17:11\r\n{\\an1}Lausanne veut r\u00e9am\u00e9nager la place\r\nde la Riponne et celle du Tunnel.\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:19:22\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s entendent int\u00e9grer\r\nla population\r\n\r\n00:01:20:00  00:01:22:22\r\n{\\an1}au processus de d\u00e9cision.\r\n\r\n00:01:23:23  00:01:28:04\r\n{\\an1}Les roux et les rousses veulent faire\r\ncesser les blagues et les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n00:01:28:06  00:01:32:17\r\n{\\an1}Une initiative originale est lanc\u00e9e\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:01:34:00  00:01:37:00\r\n{\\an1}Et parmi les grands \u00e9v\u00e9nements\r\ndu week-end,\r\n\r\n00:01:37:02  00:01:39:11\r\n{\\an1}nous serons \u00e0 la Course de l'Escalade\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:39:13  00:01:52:02\r\n{\\an1}o\u00f9 des associations\r\ncaritatives participent aussi.\r\n\r\n00:01:52:23  00:01:55:22\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\nconna\u00eet donc ses adversaires\r\n\r\n00:01:56:00  00:01:58:15\r\n{\\an1}pour l'Euro 2020: l'Italie,\r\nla Turquie, et le Pays de Galles.\r\n\r\n00:01:58:17  00:02:01:02\r\n{\\an1}Le tirage au sort\r\nvient de se terminer, \u00e0 Bucarest.\r\n\r\n00:02:02:05  00:02:05:01\r\n{\\an1}-Un troph\u00e9e pour 24 \u00e9quipes\r\nlors du prochain Euro.\r\n\r\n00:02:05:03  00:02:08:23\r\n{\\an1}V.Petkovic a tr\u00e8s vite d\u00e9couvert\r\nses adversaires.\r\n\r\n00:02:09:01  00:02:17:02\r\n{\\an1}La Suisse rejoindra l'Italie\r\ndans le groupe A.\r\n\r\n00:02:17:15  00:02:26:03\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me \u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9e\r\ndans ce groupe, la Turquie.\r\n\r\n00:02:28:15  00:02:31:09\r\n{\\an1}Et enfin, la derni\u00e8re place\r\nde ce groupe\r\n\r\n00:02:31:11  00:02:36:22\r\n{\\an1}pour le Pays de Galles.\r\n\r\n00:02:38:01  00:02:41:11\r\n{\\an1}Le groupe A est un bon groupe.\r\n\r\n00:02:41:13  00:02:46:20\r\n{\\an1}Les adversaires sont \u00e0 la port\u00e9e\r\nde l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n00:02:46:22  00:02:51:22\r\n{\\an1}Un seul b\u00e9mol: il faudra aller\r\ndeux fois \u00e0 Bakou en Azerba\u00efdjan\r\n\r\n00:02:52:00  00:02:55:03\r\n{\\an1}et affronter l'Italie \u00e0 Rome.\r\n\r\n00:02:57:18  00:02:59:14\r\n{\\an1}Voici les six groupes.\r\n\r\n00:03:03:08  00:03:06:18\r\n{\\an1}Le groupe F est celui de la mort:\r\nPortugal, France, Allemagne.\r\n\r\n00:03:06:20  00:03:10:08\r\n{\\an1}On attend encore la derni\u00e8re \u00e9quipe\r\nd\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n00:03:10:10  00:03:13:16\r\n{\\an1}Cet Euro se jouera du 12 juin\r\nau 12 juillet\r\n\r\n00:03:13:18  00:03:16:12\r\n{\\an1}dans 12 pays diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:03:17:19  00:03:25:01\r\n{\\an1}-Bonsoir, David Lemos.\r\n\r\n00:03:25:05  00:03:29:14\r\n{\\an1}Est-ce que ce sont de bons\r\nadversaires pour la Suisse ?\r\n\r\n00:03:29:18  00:03:33:14\r\n{\\an1}\u2015Ce sont des adversaires\r\nint\u00e9ressants.\r\n\r\n00:03:33:18  00:03:39:16\r\n{\\an1}\u00c7a pourrait \u00eatre pire\r\nen termes de difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:03:41:12  00:03:46:04\r\n{\\an1}La Turquie et le Pays de Galles\r\nsont en progr\u00e8s.\r\n\r\n00:03:46:08  00:03:50:06\r\n{\\an1}La Suisse devrait pouvoir\r\nles battre.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:53:23\r\n{\\an1}L'Italie est favorite du groupe.\r\n\r\n00:03:54:03  00:03:59:13\r\n{\\an1}-Il y a toujours\r\nles vieux souvenirs.\r\n\r\n00:03:59:17  00:04:02:04\r\n{\\an1}-On est servi avec la Turquie.\r\n\r\n00:04:02:09  00:04:06:22\r\n{\\an1}On se souvient du fameux barrage\r\npour la Coupe du monde 2006.\r\n\r\n00:04:07:03  00:04:14:10\r\n{\\an1}Il y avait eu de graves incidents\r\nen fin de match.\r\n\r\n00:04:14:14  00:04:20:11\r\n{\\an1}Il est aussi des souvenirs en 2008,\r\n\r\n00:04:24:10  00:04:29:07\r\n{\\an1}o\u00f9 l'\u00e9quipe suisse part\r\napr\u00e8s une d\u00e9faite contre la Turquie.\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:35:09\r\n{\\an1}Bakou, c'est \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9.\r\n\r\n00:04:36:06  00:04:42:06\r\n{\\an1}Potentiellement,\r\nla Suisse jouera deux matchs.\r\n\r\n00:04:42:22  00:04:50:02\r\n{\\an1}Pour les supporters\r\nqui voudront visiter, c'est loin.\r\n\r\n00:04:50:07  00:04:54:17\r\n{\\an1}Mauvais souvenir 1996\r\npour l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:57:13\r\n{\\an1}Une d\u00e9faite contre l'Azerba\u00efdjan.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:00:14\r\n{\\an1}Il y a toujours un groupe\r\nde la mort.\r\n\r\n00:05:00:18  00:05:03:02\r\n{\\an1}Des fois, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:05:03:07  00:05:07:04\r\n{\\an1}L\u00e0, on ne pouvait pas faire\r\nun groupe plus difficile.\r\n\r\n00:05:09:23  00:05:11:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:11:09  00:05:16:18\r\n{\\an1}Les socialistes prennent la mesure\r\nde leur recul aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:05:16:23  00:05:20:06\r\n{\\an1}et de la concurrence\r\nque leur font les Verts.\r\n\r\n00:05:20:11  00:05:24:02\r\n{\\an1}Mais les socialistes\r\nentendent r\u00e9agir.\r\n\r\n00:05:26:03  00:05:30:06\r\n{\\an1}-Depuis les \u00e9lections, C.Levrat\r\nn'avait jamais dit du mal des Verts,\r\n\r\n00:05:30:08  00:05:33:23\r\n{\\an1}qui ont pourtant siphonn\u00e9\r\nune partie de l'\u00e9lectorat PS.\r\n\r\n00:05:34:01  00:05:39:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il dit que la relation\r\n\u00e0 l'autre parti va devoir changer.\r\n\r\n00:05:40:03  00:05:42:01\r\n{\\an1}-Sommes-nous des partenaires\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:44:03\r\n{\\an1}dans le camp des progressistes,\r\n\r\n00:05:44:05  00:05:46:22\r\n{\\an1}ou rivaux dans une gauche plurielle\r\nen \u00e9volution ?\r\n\r\n00:05:47:00  00:05:49:12\r\n{\\an1}Nous sommes sans doute les deux.\r\n\r\n00:05:50:01  00:05:51:22\r\n{\\an1}-Ici, le succ\u00e8s des Verts\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:55:05\r\n{\\an1}semble r\u00e9veiller les instincts\r\ncombattants du PS.\r\n\r\n00:05:55:18  00:05:59:22\r\n{\\an1}-Ne faisons pas des cadeaux\r\n\r\n00:06:00:00  00:06:03:15\r\n{\\an1}\u00e0 nos partenaires !\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:06:03\r\n{\\an1}Les cadeaux,\r\n\u00e7a entretient parfois l'amiti\u00e9,\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:08:07\r\n{\\an1}mais on doit aussi\r\nregarder pour nous.\r\n\r\n00:06:08:09  00:06:10:18\r\n{\\an1}Nous devons assurer le lead\r\nsur le camp rose-vert.\r\n\r\n00:06:10:20  00:06:14:03\r\n{\\an1}Ce lead est \u00e0 nous, nous devons\r\nle d\u00e9fendre et nous le ferons.\r\n\r\n00:06:14:18  00:06:18:20\r\n{\\an1}-Comment renouer avec le succ\u00e8s,\r\nc'est le grand th\u00e8me du jour.\r\n\r\n00:06:19:10  00:06:21:08\r\n{\\an1}-Durant la campagne,\r\n\r\n00:06:21:09  00:06:23:00\r\n{\\an1}les gens nous ont dit:\r\n\r\n00:06:23:02  00:06:26:03\r\n{\\an1}\"Vous ne parlez pas\r\ndes faibles, des rentiers,\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:29:16\r\n{\\an1}de ceux qui ont de la peine.\"\r\n\r\n00:06:29:18  00:06:31:17\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, nos th\u00e8mes !\r\n\r\n00:06:32:02  00:06:33:23\r\n{\\an1}-Et sur la question climatique,\r\n\r\n00:06:34:01  00:06:38:08\r\n{\\an1}quelle est la diff\u00e9rence entre la\r\npolitique des Verts et celle du PS ?\r\n\r\n00:06:38:19  00:06:42:07\r\n{\\an1}-Nous, on ne se contente pas juste\r\n\r\n00:06:42:09  00:06:44:03\r\n{\\an1}de grandes d\u00e9clarations.\r\n\r\n00:06:44:05  00:06:47:10\r\n{\\an1}On veut des mesures concr\u00e8tes,\r\nparfois m\u00eames moins spectaculaires,\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:51:15\r\n{\\an1}plut\u00f4t que de dire: \"On vous avait\r\ndit qu'il en fallait plus.\"\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:56:16\r\n{\\an1}-A l'avenir,\r\nle grand fr\u00e8re socialiste\r\n\r\n00:06:56:18  00:07:02:10\r\n{\\an1}sera peut-\u00eatre moins bienveillant\r\navec son alli\u00e9 \u00e9cologiste.\r\n\r\n00:07:04:21  00:07:08:00\r\n{\\an1}-Christian Levrat, bonsoir.\r\n\r\n00:07:08:02  00:07:10:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:10:18  00:07:13:08\r\n{\\an1}Les Verts, \u00e0 la fois\r\nalli\u00e9s et concurrents,\r\n\r\n00:07:13:10  00:07:15:14\r\n{\\an1}il y a des chiffres\r\ntr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:19:17\r\n{\\an1}Les nouveaux \u00e9lecteurs sont davantage\r\nall\u00e9s chez les Verts que chez vous,\r\n\r\n00:07:19:20  00:07:22:06\r\n{\\an1}c'est le plus inqui\u00e9tant ?\r\n\r\n00:07:22:08  00:07:26:09\r\n{\\an1}-C'est le signal de ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:07:26:11  00:07:29:22\r\n{\\an1}Les gens voulaient\r\nrenforcer l'engagement\r\n\r\n00:07:30:01  00:07:32:11\r\n{\\an1}en faveur de l'environnement.\r\n\r\n00:07:32:12  00:07:35:16\r\n{\\an1}Ils ont choisi le signe\r\nle plus fort, un vote pour les Verts.\r\n\r\n00:07:35:18  00:07:39:23\r\n{\\an1}-Les Verts, en France, en Allemagne,\r\nen Suisse, hors cam\u00e9ra,\r\n\r\n00:07:40:02  00:07:42:13\r\n{\\an1}ont la th\u00e9orie de la substitution.\r\n\r\n00:07:42:15  00:07:47:00\r\n{\\an1}On va remplacer l'ancienne gauche,\r\nvous.\r\n\r\n00:07:47:02  00:07:50:13\r\n{\\an1}Comment allez-vous r\u00e9sister ?\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:54:11\r\n{\\an1}-Je n'y crois pas tellement.\r\n\r\n00:07:54:13  00:07:57:02\r\n{\\an1}Le positionnement des Verts suisses\r\nest diff\u00e9rent\r\n\r\n00:07:57:04  00:07:59:01\r\n{\\an1}de celui des Verts europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:07:59:03  00:08:01:23\r\n{\\an1}Sur l'essentiel, les Verts suisses\r\nsont d'accord avec le PS.\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:06:23\r\n{\\an1}Lorsque les questions sociales sont\r\n\u00e0 l'avant-plan, le PS en profite.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:11:23\r\n{\\an1}Lorsque ce sont les questions\r\nenvironnementales, ce sont les Verts.\r\n\r\n00:08:12:01  00:08:15:17\r\n{\\an1}Nous devrons red\u00e9finir nos relations.\r\n\r\n00:08:15:19  00:08:19:02\r\n{\\an1}Je suis plut\u00f4t satisfait\r\nde voir les Verts\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:22:01\r\n{\\an1}assumer une part plus importante\r\nde leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:22:03  00:08:27:12\r\n{\\an1}-En quoi allez-vous continuer\r\n\u00e0 faire la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n00:08:27:14  00:08:31:15\r\n{\\an1}-La vraie question est:\r\n\r\n00:08:31:17  00:08:35:09\r\n{\\an1}Comment m\u00e8ne-t-on\r\nune politique sociale,\r\n\r\n00:08:35:11  00:08:38:11\r\n{\\an1}y compris sur les questions\r\nenvironnementales ?\r\n\r\n00:08:38:12  00:08:40:09\r\n{\\an1}Comment garantir\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:16\r\n{\\an1}que le virage \u00e9nerg\u00e9tique\r\nprofite aux classes moyennes ?\r\n\r\n00:08:43:18  00:08:47:16\r\n{\\an1}Le Parti socialiste,\r\nc'est la conscience sociale.\r\n\r\n00:08:47:18  00:08:53:14\r\n{\\an1}-Le 11 d\u00e9cembre, est-ce que vous\r\nvoterez pour la Verte Regula Rytz ?\r\n\r\n00:08:53:16  00:08:58:19\r\n{\\an1}-Probablement, oui.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:01:03\r\n{\\an1}Je ne comprends pas pourquoi\r\n\r\n00:09:01:05  00:09:05:10\r\n{\\an1}les radicaux et l'UDC revendiquent\r\ncette majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:05:11  00:09:08:23\r\n{\\an1}Pourquoi le PDC, qui joue\r\nun r\u00f4le d'arbitre au Parlement,\r\n\r\n00:09:09:01  00:09:13:10\r\n{\\an1}refuserait de jouer le m\u00eame r\u00f4le\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:16:11\r\n{\\an1}Le ministre actuel\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:20:11\r\n{\\an1}m\u00e8ne une politique\r\nqui n'est pas la n\u00f4tre\r\n\r\n00:09:20:12  00:09:23:23\r\n{\\an1}et qui n'est pas non plus\r\ncelle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n00:09:24:01  00:09:28:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas de raison\r\nqu'il demeure au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:30:19\r\n{\\an1}-Si vous mettez en cause\r\nle si\u00e8ge de M. Cassis,\r\n\r\n00:09:30:21  00:09:32:22\r\n{\\an1}craignez-vous le retour de b\u00e2ton ?\r\n\r\n00:09:33:00  00:09:36:23\r\n{\\an1}A la prochaine vacance, le d\u00e9part\r\nde Mme Sommaruga ou M. Berset ?\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:40:13\r\n{\\an1}La droite pourrait vouloir\r\n\u00e9lire un Vert.\r\n\r\n00:09:40:15  00:09:46:12\r\n{\\an1}-Je crains surtout que\r\nle maintien de la situation actuelle\r\n\r\n00:09:46:14  00:09:50:18\r\n{\\an1}g\u00e8le tout d\u00e9part au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\npendant 8 ans.\r\n\r\n00:09:50:20  00:09:57:10\r\n{\\an1}Toute vacance sera confront\u00e9e\r\naux revendications des Verts.\r\n\r\n00:09:57:11  00:09:59:23\r\n{\\an1}-Personne ne voudra partir.\r\n\r\n00:10:00:01  00:10:04:00\r\n{\\an1}-Oui, le premier concern\u00e9\r\nsera U.Maurer.\r\n\r\n00:10:04:02  00:10:07:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le plus menac\u00e9.\r\n\r\n00:10:07:04  00:10:10:11\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pendra au final du PDC,\r\n\r\n00:10:10:12  00:10:14:08\r\n{\\an1}qui pourrait d\u00e9cider\r\nde remplacer un UDC par un Vert.\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:18:04\r\n{\\an1}Aucun radical ne partira et\r\nil sera difficile pour un socialiste\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:20:14\r\n{\\an1}de partir dans cette constellation.\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:27:15\r\n{\\an1}Geler le syst\u00e8me actuel\r\nn'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat du pays.\r\n\r\n00:10:27:17  00:10:31:15\r\n{\\an1}Christian Levrat, merci beaucoup.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:10:33:06  00:10:36:05\r\n{\\an1}-Cet entretien a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9\r\ntout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:10:38:05  00:10:40:19\r\n{\\an1}L'attaque islamiste\r\na \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e hier \u00e0 Londres\r\n\r\n00:10:40:21  00:10:42:13\r\n{\\an1}et elle entra\u00eene une pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:10:42:15  00:10:46:02\r\n{\\an1}L'assaillant qui a tu\u00e9 deux personnes\r\nau couteau avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n00:10:46:04  00:10:48:13\r\n{\\an1}Il b\u00e9n\u00e9ficiait\r\nd'une libert\u00e9 conditionnelle.\r\n\r\n00:10:48:15  00:10:51:23\r\n{\\an1}En revanche, l'admiration\r\nest unanime pour les passants\r\n\r\n00:10:52:01  00:10:57:02\r\n{\\an1}qui ont affront\u00e9 le terroriste.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:04:13\r\n{\\an1}-Arm\u00e9 d'une d\u00e9fense de Narval\r\net d'un extincteur,\r\n\r\n00:11:04:15  00:11:07:03\r\n{\\an1}des passants\r\ntentent d'arr\u00eater l'homme\r\n\r\n00:11:07:05  00:11:10:15\r\n{\\an1}qui vient d'\u00e9gorger deux femmes\r\nen plein coeur de Londres.\r\n\r\n00:11:10:17  00:11:15:18\r\n{\\an1}Sur le London Bridge, un passant\r\nparvient \u00e0 subtiliser son arme.\r\n\r\n00:11:15:20  00:11:20:16\r\n{\\an1}Quand la police d\u00e9couvre\r\nqu'il porte une ceinture explosive,\r\n\r\n00:11:20:19  00:11:25:21\r\n{\\an1}en r\u00e9alit\u00e9 factice,\r\nelle d\u00e9cide de l'abattre.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:31:06\r\n{\\an1}Thomas Gray fait partie de ces\r\nhommes qui ont risqu\u00e9 leur vie\r\n\r\n00:11:31:08  00:11:34:23\r\n{\\an1}pour neutraliser l'assaillant.\r\n\r\n00:11:35:10  00:11:37:21\r\n{\\an1}-Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n00:11:37:23  00:11:40:08\r\n{\\an1}je me demandais ce qu'il passait.\r\n\r\n00:11:40:10  00:11:43:04\r\n{\\an1}Des gens qui m'ont dit:\r\n\"Ce type-l\u00e0 vient\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:44:21\r\n{\\an1}de poignarder plusieurs femmes.\"\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:47:15\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0,\r\non a tout fait pour le ma\u00eetriser.\r\n\r\n00:11:47:17  00:11:50:04\r\n{\\an1}Il fallait le d\u00e9sarmer\r\n\u00e0 tout prix et l'arr\u00eater\r\n\r\n00:11:50:06  00:11:52:09\r\n{\\an1}pour qu'il ne blesse\r\npersonne d'autre.\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:56:14\r\n{\\an1}-Le courage de ces passants,\r\nh\u00e9ros de toute une nation,\r\n\r\n00:11:56:16  00:12:00:01\r\n{\\an1}a permis d'\u00e9viter un nombre\r\nde victimes beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:12:00:03  00:12:02:11\r\n{\\an1}-Ces citoyens repr\u00e9sentent\r\n\r\n00:12:02:12  00:12:04:20\r\n{\\an1}le meilleur de notre pays.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:08:12\r\n{\\an1}Et je les remercie\r\nau nom de toute la nation.\r\n\r\n00:12:08:20  00:12:14:03\r\n{\\an1}-Domicili\u00e9 \u00e0 Stafford,\r\nl'assaillant, \u00e2g\u00e9 de 28 ans,\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:17:23\r\n{\\an1}\u00e9tait proche du pr\u00e9dicateur\r\nlondonien Anjem Choudary,\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:21:19\r\n{\\an1}qui a appel\u00e9 publiquement\r\n\u00e0 soutenir l'Etat islamique.\r\n\r\n00:12:21:21  00:12:26:09\r\n{\\an1}Condamn\u00e9 \u00e0 18 ans de prison pour\r\navoir projet\u00e9, en 2012, un attentat\r\n\r\n00:12:26:11  00:12:30:03\r\n{\\an1}contre la Bourse de Londres,\r\nl'assaillant avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:12:30:05  00:12:33:11\r\n{\\an1}en 2018, acceptant\r\nde porter un bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:12:33:13  00:12:40:02\r\n{\\an1}Un syst\u00e8me de lib\u00e9ration d\u00e9nonc\u00e9 par\r\nle Premier ministre britannique.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:43:01\r\n{\\an1}-Je dis depuis longtemps\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:46:11\r\n{\\an1}que ce syst\u00e8me ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:49:04\r\n{\\an1}En tant que soci\u00e9t\u00e9,\r\nil n'est pas logique\r\n\r\n00:12:49:06  00:12:52:06\r\n{\\an1}que nous mettions en libert\u00e9\r\ndes personnes reconnues coupables\r\n\r\n00:12:52:08  00:12:55:10\r\n{\\an1}de d\u00e9lits terroristes\r\nou d'infractions graves.\r\n\r\n00:12:55:17  00:13:00:10\r\n{\\an1}-Coutumi\u00e8re de ce type d'attaque,\r\nla Grande-Bretagne est sous le choc.\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:05:00\r\n{\\an1}A l'approche des \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives, la pol\u00e9mique enfle\r\n\r\n00:13:05:02  00:13:09:04\r\n{\\an1}sur la surveillance\r\net les remises de peines,\r\n\r\n00:13:09:06  00:13:18:07\r\n{\\an1}accord\u00e9es notamment \u00e0 des individus\r\nultra-radicalis\u00e9s.\r\n\r\n00:13:19:19  00:13:25:10\r\n{\\an1}-Le Premier ministre albanais\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:28:01\r\n{\\an1}a annonc\u00e9\r\nla fin des op\u00e9rations de secours.\r\n\r\n00:13:28:03  00:13:31:03\r\n{\\an1}Le bilan des victimes du s\u00e9isme\r\nde mardi dernier est de 51 morts.\r\n\r\n00:13:31:05  00:13:34:06\r\n{\\an1}Le tremblement de terre a aussi\r\nlaiss\u00e9 5'000 personnes sans domicile.\r\n\r\n00:13:35:02  00:13:38:00\r\n{\\an1}L'Allemagne mesure la progression\r\nde ses extr\u00eames politiques.\r\n\r\n00:13:38:02  00:13:40:13\r\n{\\an1}A gauche, Die Linke,\r\net \u00e0 droite l'AfD,\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:46:07\r\n{\\an1}dont la pr\u00e9sidence du mouvement\r\nse jouait aujourd'hui.\r\n\r\n00:13:51:04  00:13:56:04\r\n{\\an1}-Lui, Joerg Meuthen,\r\nrepr\u00e9sente la continuit\u00e9.\r\n\r\n00:13:56:06  00:13:59:17\r\n{\\an1}L'actuel vice-pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\r\ncomme pr\u00e9sident avec lui,\r\n\r\n00:13:59:19  00:14:03:11\r\n{\\an1}le coup de jeune, de l'AfD\r\nTino Chrupalla, un Saxe,\r\n\r\n00:14:03:13  00:14:06:08\r\n{\\an1}peintre en b\u00e2timent de 44 ans.\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:08:20\r\n{\\an1}L'extr\u00eame droite veut se garder\r\n\r\n00:14:08:22  00:14:12:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre associ\u00e9e aux mouvements\r\nn\u00e9o-nazis qui gravitent en son sein.\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:17:10\r\n{\\an1}Tino Chruipalla, c'est lui qui l'a\r\npropuls\u00e9: Alenxander Gauland,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:14\r\n{\\an1}le fondateur du parti.\r\n\r\n00:14:19:16  00:14:21:17\r\n{\\an1}Son but, c'est rendre l'AfD\r\nfr\u00e9quentable\r\n\r\n00:14:21:19  00:14:23:19\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der au gouvernement.\r\n\r\n00:14:25:09  00:14:27:19\r\n{\\an1}-Lorsque les verts, les rouges\r\n\r\n00:14:27:21  00:14:30:09\r\n{\\an1}et les rouges fonc\u00e9s iront ensemble,\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:34:02\r\n{\\an1}la CDU affaiblie n'aura plus\r\nqu'une seule solution: nous.\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:39:08\r\n{\\an1}-Totalement inimaginable aujourd'hui\r\nune telle coalition.\r\n\r\n00:14:39:10  00:14:42:21\r\n{\\an1}A Brauchschweig, l'AfD a mobilis\u00e9\r\ncontre la pr\u00e9sence de son congr\u00e8s\r\n\r\n00:14:42:23  00:14:45:11\r\n{\\an1}des milliers de manifestants:\r\n15'000.\r\n\r\n00:14:45:22  00:14:49:01\r\n{\\an1}-L'exclusion et la marginalisation\r\nne sont pas une solution.\r\n\r\n00:14:49:03  00:14:50:07\r\n{\\an1}On doit collaborer.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:52:05\r\n{\\an1}Si on ne se comprend pas,\r\n\r\n00:14:52:10  00:14:53:14\r\n{\\an1}il faut discuter.\r\n\r\n00:14:53:19  00:14:56:15\r\n{\\an1}La haine et la violence\r\nne m\u00e8nent \u00e0 rien.\r\n\r\n00:14:57:05  00:15:00:16\r\n{\\an1}-Au Bundestag, la tension a culmin\u00e9\r\nla semaine derni\u00e8re: un d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n00:15:00:18  00:15:04:11\r\n{\\an1}socialiste a condamn\u00e9 par la voix\r\net ce geste, le d\u00e9go\u00fbt que lui\r\n\r\n00:15:04:13  00:15:08:05\r\n{\\an1}inspiraient les propos d'un \u00e9lus\r\nd'extr\u00eame droite, suivi de ce mime\r\n\r\n00:15:08:08  00:15:11:17\r\n{\\an1}d'\u00e9gorgement par une autre\r\nparlementaire AfD.\r\n\r\n00:15:11:19  00:15:14:23\r\n{\\an1}Des gestes qui ont valu un rappel\r\n\u00e0 l'ordre.\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:17:11\r\n{\\an1}L'AfD lisse son image, avec sa\r\nnouvelle pr\u00e9sidence,\r\n\r\n00:15:17:13  00:15:19:16\r\n{\\an1}mais son aile d'ultra droite demeure\r\n\r\n00:15:19:18  00:15:21:14\r\n{\\an1}et suscite un tr\u00e8s large\r\nrejet en Allemagne.\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:26:21\r\n{\\an1}-La pouss\u00e9e de l'AfD et ses propos\r\nsouvent outranciers\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:29:09\r\n{\\an1}ont lieu dans un contexte europ\u00e9en.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:34:04\r\n{\\an1}En Allemagne, Angela Merkel a \u00e9lev\u00e9\r\nla voix pour d\u00e9noncer ces exc\u00e8s.\r\n\r\n00:15:34:06  00:15:42:11\r\n{\\an1}Elle rappelle que la libert\u00e9\r\nd'expression a ses limites, \u00e9coutez.\r\n\r\n00:15:43:15  00:15:46:10\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n00:15:46:11  00:15:48:00\r\n{\\an1}a ses limites.\r\n\r\n00:15:48:02  00:15:51:00\r\n{\\an1}Elles commencent\r\nquand la haine est r\u00e9pandue,\r\n\r\n00:15:51:02  00:15:55:04\r\n{\\an1}quand la dignit\u00e9 des autres personnes\r\nest viol\u00e9e.\r\n\r\n00:15:55:06  00:15:57:16\r\n{\\an1}Cette assembl\u00e9e doit s'opposer\r\n\u00e0 tout discours extr\u00eame.\r\n\r\n00:15:57:18  00:16:04:21\r\n{\\an1}Sinon,\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9 ne sera plus libre.\r\n\r\n00:16:06:03  00:16:09:20\r\n{\\an1}-Angela Merkel appelle \u00e0 un sursaut\r\ncontre la haine.\r\n\r\n00:16:09:22  00:16:12:15\r\n{\\an1}Idem pour ces manifestants\r\nqui se retrouvent en Italie.\r\n\r\n00:16:12:17  00:16:23:11\r\n{\\an1}Ce mouvement dit des \"sardines\"\r\ns'en prend au nationaliste Salvini.\r\n\r\n00:16:23:12  00:16:27:04\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Dupont,\r\nqui sont ces sardines,\r\n\r\n00:16:27:06  00:16:42:16\r\n{\\an1}de quelle Italie viennent-ils ?\r\n\r\n00:16:42:20  00:16:48:16\r\n{\\an1}\u2015Ce mouvement est n\u00e9 comme un d\u00e9fi\r\nentre 4 jeunes \u00e0 Bologne.\r\n\r\n00:16:49:12  00:16:55:12\r\n{\\an1}Matteo Salvini venait\r\ndans leur ville pour sa campagne.\r\n\r\n00:16:56:04  00:17:02:04\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se rassembler\r\ncomme des sardines.\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:07:07\r\n{\\an1}\u00c7a se r\u00e9pand dans toute l'Italie.\r\n\r\n00:17:07:11  00:17:11:18\r\n{\\an1}Ils sont des milliers \u00e0 se serrer\r\ncomme des sardines.\r\n\r\n00:17:11:22  00:17:17:06\r\n{\\an1}\u2015Est-ce qu'il y a un d\u00e9but\r\nde traduction politique ?\r\n\r\n00:17:17:10  00:17:22:11\r\n{\\an1}\u2015Ce sont des vieux, des jeunes,\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:26:19\r\n{\\an1}des personnes\r\nsans emploi ou avec emploi,\r\n\r\n00:17:27:00  00:17:31:07\r\n{\\an1}c'est cette Italie qui ne se\r\nretrouvait plus\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:36:00\r\n{\\an1}dans la politique de la haine,\r\nde l'exclusion.\r\n\r\n00:17:36:04  00:17:39:22\r\n{\\an1}Il n'y a pas encore\r\nde partis politiques pr\u00e9vus.\r\n\r\n00:17:40:03  00:17:43:23\r\n{\\an1}C'est un mouvement d'opinion\r\nqui est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:17:44:04  00:17:48:20\r\n{\\an1}Je vous laisse regarder le reportage\r\nque nous avons tourn\u00e9 hier.\r\n\r\n00:17:51:16  00:17:54:23\r\n{\\an1}-A la nuit tomb\u00e9e, dans le centre\r\nhistorique des villes italiennes,\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:58:10\r\n{\\an1}des centaines de personnes\r\nse rassemblent.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:02:12\r\n{\\an1}Elles se retrouvent\r\nsur les places publiques durant 1 h;\r\n\r\n00:18:02:14  00:18:04:23\r\n{\\an1}ce sont des \"sardines\".\r\n\r\n00:18:05:13  00:18:07:15\r\n{\\an1}-La sardine est un petit poisson,\r\n\r\n00:18:07:17  00:18:09:23\r\n{\\an1}mais quand il s'unit\r\n\u00e0 beaucoup d'autres,\r\n\r\n00:18:10:01  00:18:12:22\r\n{\\an1}ils forment un mouvement collectif,\r\ncomme ici.\r\n\r\n00:18:13:00  00:18:16:18\r\n{\\an1}-Les \"sardines\", c'est s'unir\r\ncontre la haine, le racisme\r\n\r\n00:18:16:20  00:18:22:03\r\n{\\an1}et une politique irrespectueuse\r\net menteuse.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:27:05\r\n{\\an1}-Nous voulons des ouvertures\r\net non plus de la haine.\r\n\r\n00:18:28:21  00:18:32:08\r\n{\\an1}-2'000 personnes venues\r\navec un poisson en carton.\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:34:16\r\n{\\an1}Seul le symbole de la sardine\r\nest autoris\u00e9,\r\n\r\n00:18:34:18  00:18:40:00\r\n{\\an1}aucun sigle de parti politique\r\nni message de haine.\r\n\r\n00:18:40:02  00:18:44:03\r\n{\\an1}Juste un rappel des valeurs\r\nqui forgent la d\u00e9mocratie italienne.\r\n\r\n00:18:44:13  00:18:47:07\r\n{\\an1}-Nous avons besoin d'affirmer\r\n\r\n00:18:47:09  00:18:49:21\r\n{\\an1}que nous, les citoyens, existons.\r\n\r\n00:18:49:23  00:18:53:02\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas seulement\r\nles pourcentages d'un sondage.\r\n\r\n00:18:53:04  00:18:56:08\r\n{\\an1}Ils ne peuvent plus jouer\r\navec notre futur.\r\n\r\n00:18:56:14  00:18:59:01\r\n{\\an1}-Depuis le 14 novembre,\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:02:11\r\n{\\an1}les rassemblements spontan\u00e9s des\r\n\"sardines\" remplissent les places.\r\n\r\n00:19:02:12  00:19:07:04\r\n{\\an1}Le mouvement arrive l\u00e0 o\u00f9 passe\r\nMatteo Salvini,\r\n\r\n00:19:07:06  00:19:11:14\r\n{\\an1}celui qui, selon les \"sardines\",\r\nincite l'Italie \u00e0 la haine.\r\n\r\n00:19:12:02  00:19:15:10\r\n{\\an1}-C'est un message \u00e0 la Ligue\r\net au monde politique en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:19:15:11  00:19:20:23\r\n{\\an1}On doit hurler\r\ncontre toute la politique.\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:25:20\r\n{\\an1}-Les politiciens\r\nne pensent qu'\u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:19:25:22  00:19:27:21\r\n{\\an1}Pour le reste, ils ont favoris\u00e9\r\n\r\n00:19:27:23  00:19:31:08\r\n{\\an1}le retour de certaines conceptions\r\nerron\u00e9es.\r\n\r\n00:19:31:10  00:19:34:20\r\n{\\an1}-Bella ciao,\r\nbella ciao\r\n\r\n00:19:35:07  00:19:37:13\r\n{\\an1}-Les \"sardines\" ont choisi\r\n\"Bella ciao\",\r\n\r\n00:19:37:15  00:19:40:09\r\n{\\an1}le chant de la libert\u00e9,\r\npour rappeler les valeurs\r\n\r\n00:19:40:11  00:19:43:19\r\n{\\an1}que ces personnes ne retrouvent plus\r\ndans les partis politiques.\r\n\r\n00:19:43:21  00:19:47:02\r\n{\\an1}Mais nul ne sait ce que deviendra\r\nce mouvement.\r\n\r\n00:19:48:23  00:19:53:06\r\n{\\an1}-Lausanne veut r\u00e9am\u00e9nager les places\r\nde la Riponne et du Tunnel.\r\n\r\n00:19:53:08  00:19:55:02\r\n{\\an1}Il y a beaucoup \u00e0 faire,\r\n\r\n00:19:55:05  00:20:00:04\r\n{\\an1}et les autorit\u00e9s veulent int\u00e9grer\r\nla population au processus.\r\n\r\n00:20:01:10  00:20:06:19\r\n{\\an1}-Voici des projets pour r\u00e9am\u00e9nager\r\ndeux places embl\u00e9matiques\r\n\r\n00:20:06:21  00:20:10:10\r\n{\\an1}du centre-ville de Lausanne: les\r\nplaces du Tunnel et de la Riponne.\r\n\r\n00:20:10:11  00:20:16:03\r\n{\\an1}Des projets de transformation\r\nauxquels la population est invit\u00e9e\r\n\r\n00:20:16:05  00:20:21:22\r\n{\\an1}\u00e0 participer\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:25:14\r\n{\\an1}-Tous les projets retenus\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:28:01\r\n{\\an1}avaient un cahier des charges\r\n\r\n00:20:28:03  00:20:30:17\r\n{\\an1}qui faisait \u00e9tat\r\ndes d\u00e9marches participatives\r\n\r\n00:20:30:19  00:20:33:02\r\n{\\an1}de ce que la population\r\nattendait du projet.\r\n\r\n00:20:33:04  00:20:37:08\r\n{\\an1}C'est un concours d'id\u00e9es,\r\nles laur\u00e9ats en sont parfois \u00e9cart\u00e9s.\r\n\r\n00:20:37:16  00:20:41:05\r\n{\\an1}-7 projets sur 34 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s\r\nen public au Palais de Beaulieu.\r\n\r\n00:20:41:07  00:20:43:20\r\n{\\an1}La population n'avait pas le droit\r\nd'intervenir,\r\n\r\n00:20:43:22  00:20:49:03\r\n{\\an1}mais 4 repr\u00e9sentants des habitants\r\ndu quartier \u00e9taient dans le jury.\r\n\r\n00:20:50:05  00:20:53:21\r\n{\\an1}-Les urbanistes, les architectes\r\n\r\n00:20:53:23  00:20:57:08\r\n{\\an1}ne sont pas toujours sur le terrain.\r\n\r\n00:20:57:10  00:21:00:22\r\n{\\an1}Ils n'utilisent pas forc\u00e9ment\r\ncette place comme nous on l'entend.\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:03:20\r\n{\\an1}On a eu la chance\r\nde pouvoir d\u00e9battre avec eux\r\n\r\n00:21:03:23  00:21:08:22\r\n{\\an1}et de comprendre les difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:21:09:00  00:21:12:00\r\n{\\an1}-La Riponne est un \u00e9chec urbanistique\r\n\r\n00:21:12:02  00:21:14:14\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps,\r\n\r\n00:21:14:16  00:21:18:14\r\n{\\an1}c'est le coeur, c'est la place du\r\nmarch\u00e9, un lieu que les gens aiment.\r\n\r\n00:21:18:16  00:21:22:04\r\n{\\an1}Il faut en faire un plus bel endroit.\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:24:11\r\n{\\an1}-Au terme de cette journ\u00e9e,\r\n\r\n00:21:24:13  00:21:27:19\r\n{\\an1}c'est le travail d'une Espagnole\r\nqui d\u00e9croche la premi\u00e8re place.\r\n\r\n00:21:27:20  00:21:30:11\r\n{\\an1}Un concours qui a permis\r\nde faire \u00e9merger plein d'id\u00e9es\r\n\r\n00:21:30:12  00:21:32:12\r\n{\\an1}pour nourrir\r\nles prochaines r\u00e9flexions.\r\n\r\n00:21:32:14  00:21:34:05\r\n{\\an1}Lausanne se laisse du temps\r\n\r\n00:21:34:07  00:21:37:21\r\n{\\an1}pour transformer ces places\r\ncritiqu\u00e9es depuis longtemps.\r\n\r\n00:21:38:19  00:21:45:11\r\n{\\an1}-Ce week-end, en Valais,\r\nProvins ouvrait ses caves\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:50:04\r\n{\\an1}pour la traditionnelle Vente au quai.\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:54:22\r\n{\\an1}Les difficult\u00e9s de la branche\r\nont aliment\u00e9 les conversations.\r\n\r\n00:21:57:00  00:22:00:07\r\n{\\an1}-Rendez-vous annuel\r\ndes amateurs de crus Provins:\r\n\r\n00:22:00:09  00:22:06:14\r\n{\\an1}d\u00e9gustation gratuite\r\net rabais \u00e0 gogo.\r\n\r\n00:22:06:16  00:22:10:22\r\n{\\an1}Mais cette ann\u00e9e, la crise du march\u00e9\r\nviticole s'est invit\u00e9e...\r\n\r\n00:22:11:09  00:22:13:01\r\n{\\an1}-La situation est tr\u00e8s d\u00e9licate.\r\n\r\n00:22:13:02  00:22:14:23\r\n{\\an1}Toujours plus de professionnels\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:17:14\r\n{\\an1}renoncent \u00e0 encaver tous les raisins\r\n\r\n00:22:17:16  00:22:19:09\r\n{\\an1}qui leur sont apport\u00e9s.\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:22:16\r\n{\\an1}-En 2019, de grandes caves\r\nont averti leurs fournisseurs:\r\n\r\n00:22:22:18  00:22:25:05\r\n{\\an1}\"Fini d'absorber l'entier\r\nde la vendange.\"\r\n\r\n00:22:25:07  00:22:27:17\r\n{\\an1}Provins veut aussi\r\nmodifier ses statuts,\r\n\r\n00:22:27:19  00:22:31:06\r\n{\\an1}pour limiter les quantit\u00e9s\r\nsi n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:22:31:13  00:22:35:10\r\n{\\an1}-Pour ceux qui travaillent\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:39:09\r\n{\\an1}que la vigne, \u00e7a devient un d\u00e9sastre.\r\n\r\n00:22:40:10  00:22:43:05\r\n{\\an1}-On subit un peu le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:45:19\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que la population suisse\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:48:11\r\n{\\an1}joue un peu plus le jeu,\r\n\r\n00:22:48:12  00:22:51:20\r\n{\\an1}surtout les cafetiers-restaurateurs.\r\n\r\n00:22:52:07  00:22:56:06\r\n{\\an1}-Une concurrence \u00e9trang\u00e8re,\r\ndes stocks difficiles \u00e0 \u00e9couler,\r\n\r\n00:22:56:08  00:22:59:11\r\n{\\an1}vignerons et patrons\r\nsont sous pression.\r\n\r\n00:22:59:21  00:23:02:02\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 suisse est\r\n\r\n00:23:02:04  00:23:04:19\r\n{\\an1}dans un contexte particulier.\r\n\r\n00:23:04:21  00:23:07:20\r\n{\\an1}La demande baisse,\r\ndonc \u00e0 nous de pr\u00e9senter nos crus\r\n\r\n00:23:07:22  00:23:12:04\r\n{\\an1}et de donner go\u00fbt aux consommateurs\r\nd'opter pour le vin suisse.\r\n\r\n00:23:12:12  00:23:17:03\r\n{\\an1}-La viticulture demande aussi\r\nl'aide des politiques.\r\n\r\n00:23:17:06  00:23:21:12\r\n{\\an1}Les milliers de visiteurs\r\nqui se sont press\u00e9s chez Provins\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:23:20\r\n{\\an1}ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\n\r\n00:23:24:18  00:23:27:05\r\n{\\an1}-Des communes\r\nd\u00e9noncent la ponction cantonale\r\n\r\n00:23:27:08  00:23:29:05\r\n{\\an1}sur leurs rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n00:23:29:07  00:23:34:02\r\n{\\an1}Le mouvement prend dans les communes\r\nde Rolle et de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny.\r\n\r\n00:23:37:05  00:23:40:07\r\n{\\an1}-Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny,\r\n2'200 habitants,\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:44:11\r\n{\\an1}le syndic R.Middleton ne veut plus\r\npayer la facture sociale cantonale\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:47:14\r\n{\\an1}qui recouvre\r\nl'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:23:47:16  00:23:51:04\r\n{\\an1}aux assur\u00e9s maladie\r\nou aux ch\u00f4meurs en fin de droit.\r\n\r\n00:23:51:06  00:23:55:22\r\n{\\an1}Selon lui, elle met en p\u00e9ril\r\nle bon fonctionnement de sa commune.\r\n\r\n00:23:56:10  00:23:58:23\r\n{\\an1}-Ca prend des proportions dangereuses\r\n\r\n00:23:59:01  00:24:01:11\r\n{\\an1}pour nos finances.\r\n\r\n00:24:01:13  00:24:04:01\r\n{\\an1}Et pour l'autonomie communale.\r\n\r\n00:24:04:03  00:24:07:10\r\n{\\an1}On a des projets,\r\ndes cr\u00e9ations de logement\r\n\r\n00:24:07:11  00:24:10:10\r\n{\\an1}pour une mixit\u00e9 sociale\r\net g\u00e9n\u00e9rationnelle.\r\n\r\n00:24:10:11  00:24:12:23\r\n{\\an1}Aucune possibilit\u00e9 de les envisager.\r\n\r\n00:24:13:09  00:24:16:11\r\n{\\an1}-Les Communes ont accept\u00e9\r\nde payer une plus grande partie\r\n\r\n00:24:16:12  00:24:20:00\r\n{\\an1}de la facture sociale alors\r\nque la Canton \u00e9tait dans le rouge.\r\n\r\n00:24:20:02  00:24:22:11\r\n{\\an1}Mais elle n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:25:07\r\n{\\an1}-Elle conna\u00eet une croissance\r\n\r\n00:24:25:09  00:24:27:13\r\n{\\an1}d'un peu plus de 5 %.\r\n\r\n00:24:27:15  00:24:30:00\r\n{\\an1}Les recettes fiscales sont \u00e0 1 %.\r\n\r\n00:24:30:02  00:24:34:20\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence cr\u00e9e des tensions\r\ndans les budgets communaux.\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:37:21\r\n{\\an1}-Le syndic a tent\u00e9 de convaincre\r\n\r\n00:24:37:23  00:24:43:01\r\n{\\an1}ses homologues de ne pas payer\r\nles factures sociales pour 2020.\r\n\r\n00:24:43:03  00:24:46:07\r\n{\\an1}Pour le gouvernement,\r\nc'est une obligation l\u00e9gale.\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:49:01\r\n{\\an1}La population en p\u00e2tirait.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:52:07\r\n{\\an1}-C'est pour la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n00:24:52:09  00:24:55:04\r\n{\\an1}C'est pour l'ensemble\r\n\r\n00:24:55:06  00:24:57:00\r\n{\\an1}de la population.\r\n\r\n00:24:57:03  00:25:01:11\r\n{\\an1}Ce sont les EMS, les bourses,\r\nle subside d'assurance maladie...\r\n\r\n00:25:03:18  00:25:07:10\r\n{\\an1}-L'Union des communes vaudoises\r\net le Canton n\u00e9gocient.\r\n\r\n00:25:07:11  00:25:11:13\r\n{\\an1}Les syndics de Crans et de Rolle\r\nmenacent d'une action en justice\r\n\r\n00:25:11:15  00:25:15:11\r\n{\\an1}si aucune solution n'est trouv\u00e9e.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:22:00\r\n{\\an1}-Les roux et les rousses\r\nen ont assez des pr\u00e9jug\u00e9s\r\n\r\n00:25:22:02  00:25:24:23\r\n{\\an1}et des mauvaises blagues\r\n\u00e0 leur \u00e9gard.\r\n\r\n00:25:25:01  00:25:28:00\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9unis aux Breuleux.\r\n\r\n00:25:28:02  00:25:38:05\r\n{\\an1}Elodie Botteron, vous en \u00eates t\u00e9moin.\r\n\r\n00:25:38:09  00:25:44:05\r\n{\\an1}C'est l'initiative d'un homme ?\r\n\r\n00:25:44:09  00:25:48:10\r\n{\\an1}\u2015Oui, ils sont environ 60 ce soir.\r\n\r\n00:25:48:13  00:25:52:23\r\n{\\an1}Il n'y a pas que des roux.\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:57:14\r\n{\\an1}Il y a eu tout d'abord\r\nun documentaire.\r\n\r\n00:25:57:18  00:26:01:05\r\n{\\an1}Une exposition est \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n00:26:01:10  00:26:08:04\r\n{\\an1}Un homme de la r\u00e9gion a beaucoup\r\nsouffert de sa rousseur,\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:09:21\r\n{\\an1}lorsqu'il \u00e9tait enfant.\r\n\r\n00:26:10:02  00:26:14:01\r\n{\\an1}Ce festival est l'occasion\r\nde faire avancer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:26:16:03  00:26:19:05\r\n{\\an1}-Des milliers de personnes\r\nf\u00eatent leur fiert\u00e9 d'\u00eatre roux.\r\n\r\n00:26:19:07  00:26:22:06\r\n{\\an1}Ces rassemblements ont d\u00e9but\u00e9\r\nil y a plus de 10 ans aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:26:22:08  00:26:25:04\r\n{\\an1}Ils s'\u00e9tendent en Irlande, en France\r\net jusque dans le Jura.\r\n\r\n00:26:25:06  00:26:28:06\r\n{\\an1}L'organisateur de cette premi\u00e8re\r\nsuisse est Fran\u00e7ois Vorpe.\r\n\r\n00:26:28:08  00:26:34:22\r\n{\\an1}Son but est d'\u00e9changer,\r\net pas seulement entre roux.\r\n\r\n00:26:35:12  00:26:38:16\r\n{\\an1}-Se retrouver qu'entre roux,\r\n\r\n00:26:38:18  00:26:41:18\r\n{\\an1}\u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n00:26:41:20  00:26:44:15\r\n{\\an1}C'est pour d\u00e9velopper\r\nune certaine philosophie.\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:46:15\r\n{\\an1}J'aimerais ouvrir un d\u00e9bat\r\n\r\n00:26:46:17  00:26:49:15\r\n{\\an1}en relation\r\navec nos probl\u00e8mes de rousseur.\r\n\r\n00:26:50:00  00:26:52:11\r\n{\\an1}-Pour le c\u00e9l\u00e8bre croque-mort\r\nde Tavannes,\r\n\r\n00:26:52:13  00:26:55:20\r\n{\\an1}\u00eatre roux a toujours \u00e9t\u00e9\r\nun probl\u00e8me, une infirmit\u00e9.\r\n\r\n00:26:55:22  00:27:00:07\r\n{\\an1}Enfant, ce fils d'agriculteur\r\na beaucoup souffert.\r\n\r\n00:27:00:15  00:27:02:07\r\n{\\an1}-Une ma\u00eetresse me disait:\r\n\r\n00:27:02:09  00:27:05:05\r\n{\\an1}\"Toi, le petit rouge qui pue,\r\nva au fond de la classe !\"\r\n\r\n00:27:05:07  00:27:07:15\r\n{\\an1}On baisse la t\u00eate, on enregistre.\r\n\r\n00:27:07:17  00:27:10:20\r\n{\\an1}Je culpabilisais\r\nd'\u00eatre aussi moche et d\u00e9rangeant.\r\n\r\n00:27:11:06  00:27:14:03\r\n{\\an1}-Une douleur toujours pr\u00e9sente,\r\n\r\n00:27:14:05  00:27:17:12\r\n{\\an1}pour celui qui se r\u00e9jouit de voir\r\nses cheveux roux passer au gris.\r\n\r\n00:27:17:14  00:27:20:08\r\n{\\an1}Mais il veut aider les autres.\r\n\r\n00:27:20:17  00:27:23:12\r\n{\\an1}-C'est une grande souffrance,\r\n\r\n00:27:23:14  00:27:26:10\r\n{\\an1}quand je repense \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n00:27:26:11  00:27:29:03\r\n{\\an1}Des enfants le vivent encore\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:27:29:05  00:27:31:17\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nque je fais ce festival.\r\n\r\n00:27:32:03  00:27:36:07\r\n{\\an1}-Cette premi\u00e8re soir\u00e9e a attir\u00e9\r\nune trentaine de curieux.\r\n\r\n00:27:37:00  00:27:39:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'occasion d'en parler\r\navec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:27:39:11  00:27:42:04\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient surpris que\r\nj'aie pu avoir des probl\u00e8mes,\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:43:21\r\n{\\an1}en tant que rousse.\r\n\r\n00:27:44:13  00:27:46:09\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouissais de venir.\r\n\r\n00:27:46:11  00:27:50:00\r\n{\\an1}J'ai l'impression de rencontrer\r\ndes gens de ma famille.\r\n\r\n00:27:50:09  00:27:53:12\r\n{\\an1}-On pourrait imaginer la m\u00eame chose\r\npour les gens \u00e0 lunettes,\r\n\r\n00:27:53:14  00:27:56:09\r\n{\\an1}les petits, les grands,\r\nles gros, les maigres.\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:02:09\r\n{\\an1}Il ne faut pas nous stigmatiser\r\nparce qu'on est roux.\r\n\r\n00:28:02:23  00:28:05:13\r\n{\\an1}-Une soir\u00e9e instructive\r\net bon enfant,\r\n\r\n00:28:05:15  00:28:09:00\r\n{\\an1}comme le r\u00eavait son organisateur.\r\n\r\n00:28:17:21  00:28:23:09\r\n{\\an1}\u2015On a tous le souvenir, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\ndes blagues lourdes.\r\n\r\n00:28:23:12  00:28:29:11\r\n{\\an1}Ca marque.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:35:11\r\n{\\an1}-Ce qui ressort vraiment,\r\nc'est la volont\u00e9 de sensibiliser.\r\n\r\n00:28:35:15  00:28:40:14\r\n{\\an1}Les petits mots\r\npeuvent faire tr\u00e8s mal.\r\n\r\n00:28:40:19  00:28:44:15\r\n{\\an1}Le festival est ouvert \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:45:19  00:28:49:23\r\n{\\an1}On sugg\u00e8re aussi d'\u00e9viter\r\nde banaliser les blagues.\r\n\r\n00:28:50:03  00:28:52:21\r\n{\\an1}Tout le monde a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n00:28:55:00  00:28:56:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:56:20  00:28:59:14\r\n{\\an1}Premier slalom g\u00e9ant de la saison\r\n\u00e0 Killington.\r\n\r\n00:28:59:16  00:29:02:21\r\n{\\an1}La Suissesse Michelle Gisin,\r\n3\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n00:29:02:23  00:29:04:13\r\n{\\an1}a finalement termin\u00e9 4\u00e8me.\r\n\r\n00:29:04:15  00:29:07:11\r\n{\\an1}La victoire est revenue \u00e0 l'Italienne\r\nMarta Bassino\r\n\r\n00:29:07:13  00:29:12:22\r\n{\\an1}devant sa compatriote\r\nFederica Brignone.\r\n\r\n00:29:15:21  00:29:19:01\r\n{\\an1}Ce week-end, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nc'est la Course de l'Escalade.\r\n\r\n00:29:19:02  00:29:20:17\r\n{\\an1}Il y a 46'000 coureurs\r\n\r\n00:29:20:19  00:29:26:19\r\n{\\an1}et des associations courent aussi\r\npour une cause.\r\n\r\n00:29:29:08  00:29:32:15\r\n{\\an1}-46'000 personnes\r\nsont venues courir.\r\n\r\n00:29:32:17  00:29:35:14\r\n{\\an1}Certaines pour la performance,\r\nd'autres pour leur propre plaisir.\r\n\r\n00:29:35:16  00:29:39:13\r\n{\\an1}Beaucoup d'associations\r\nprofitent aussi de cet \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n00:29:39:15  00:29:43:22\r\n{\\an1}pour gagner en visibilit\u00e9, et il\r\npeut y avoir un attrait financier.\r\n\r\n00:29:44:00  00:29:47:09\r\n{\\an1}Autisme Gen\u00e8ve,\r\nl'h\u00f4te d'honneur 2019,\r\n\r\n00:29:47:11  00:29:51:11\r\n{\\an1}a re\u00e7u un ch\u00e8que\r\nde 10'000 frs d'un sponsor.\r\n\r\n00:29:51:19  00:29:55:11\r\n{\\an1}-On a recueilli des fonds,\r\n\r\n00:29:55:13  00:29:58:20\r\n{\\an1}mais notre id\u00e9e est surtout\r\n\r\n00:29:58:21  00:30:02:18\r\n{\\an1}de nous faire conna\u00eetre, et montrer\r\nqu'on peut faire des choses\r\n\r\n00:30:02:20  00:30:11:00\r\n{\\an1}pour l'autisme et faciliter la vie\r\nde ces personnes dans notre ville.\r\n\r\n00:30:11:13  00:30:14:09\r\n{\\an1}-L'association FLAG21\r\n\r\n00:30:14:11  00:30:17:01\r\n{\\an1}pr\u00f4ne l'int\u00e9gration des migrants\r\npar le sport.\r\n\r\n00:30:17:03  00:30:20:11\r\n{\\an1}Une petite dizaine de membres\r\nparticipe \u00e0 la course.\r\n\r\n00:30:20:12  00:30:23:03\r\n{\\an1}Le but est de se faire\r\nconna\u00eetre, mais pas seulement.\r\n\r\n00:30:23:13  00:30:25:13\r\n{\\an1}-C'est formidable pour la visibilit\u00e9,\r\n\r\n00:30:25:15  00:30:27:18\r\n{\\an1}mais surtout, pour les migrants,\r\n\r\n00:30:27:19  00:30:31:07\r\n{\\an1}\u00e7a permet de d\u00e9velopper des r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:30:31:09  00:30:34:09\r\n{\\an1}Ils prennent part\r\nau tissu social local.\r\n\r\n00:30:34:11  00:30:38:21\r\n{\\an1}Pour nous, c'est la possibilit\u00e9\r\nde partenariats.\r\n\r\n00:30:38:23  00:30:43:05\r\n{\\an1}On a besoin d'entreprises locales\r\npour des projets ponctuels.\r\n\r\n00:30:43:12  00:30:46:16\r\n{\\an1}-Pour toutes ces associations,\r\n\r\n00:30:46:18  00:30:49:20\r\n{\\an1}c'est aussi une mani\u00e8re\r\nde faire passer un message.\r\n\r\n00:30:50:04  00:30:52:11\r\n{\\an1}-La question du racisme\r\net de l'antis\u00e9mitisme\r\n\r\n00:30:52:12  00:30:54:01\r\n{\\an1}est toujours pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:30:54:03  00:30:56:09\r\n{\\an1}Chez nous, la performance\r\n\r\n00:30:56:11  00:30:59:01\r\n{\\an1}est citoyenne, engag\u00e9e et militante.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:01:23\r\n{\\an1}Elle est aussi sportive,\r\navec le c\u00f4t\u00e9 challenge.\r\n\r\n00:31:02:01  00:31:05:04\r\n{\\an1}Les 170 participant,\r\npetits et grands,\r\n\r\n00:31:05:06  00:31:09:21\r\n{\\an1}ont le r\u00e9flexe\r\nd'aller voir les temps r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n00:31:10:10  00:31:14:12\r\n{\\an1}-Et peut-\u00eatre que lorsqu\u2019on affiche\r\nune cause sur son maillot,\r\n\r\n00:31:14:14  00:31:18:19\r\n{\\an1}\u00e7a donne le courage d\u2019aller un peu\r\nplus au bout de soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:31:21:05  00:31:24:10\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\ntout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:31:24:11  00:31:29:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:30:06  00:31:32:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, A.Giddey, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054659\r\nDate de transcription : 02-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:03 > 0:00:03) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:16) [90%] : \r\nPuis David on anime un peu les r\u00e9seaux sociaux, je dis : mais vous qui \u00eates portugais d'abord non je plaisante, je plaisante, mais vous qui avez le coeur d'abord d'un Portugais comme tout le monde laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:18 > 0:00:20) [71%] : \r\nL'invit\u00e9 tirage l\u00e0 ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:34) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici le moment tr\u00e8s attendu o\u00f9 l'on conna\u00eet enfin le tirage au sort de l'Euro 2020 la Suisse se retrouvent dans le m\u00eame groupe que l'Italie, la Turquie, le Pays de Galles, nous verrons ce que \u00e7a implique en termes de risques et de chance David Lemos, en un mot est-ce que c'est bon pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:39) [84%] : \r\nBah, c'est des bons tirages Darius mais en tout cas, il y en a des mauvais et \u00e7a son d\u00e9part pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:02:13) [92%] : \r\nNous parlerons des socialistes, bouscul\u00e9 par la pouss\u00e9e des Verts, ils pr\u00e9cisent leur strat\u00e9gie Christian Levrat et notre invit\u00e9, selon lui, le risque et de geler tout d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 8 ans, chaque parti dit-il craindre de perdre au si\u00e8ge au profit des Verts l'attaque islamiste de Londres entra\u00eene une pol\u00e9mique l'assaillant qui a tu\u00e9 2 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, il \u00e9tait en libert\u00e9 conditionnelle, il y a aussi l'admiration pour ces passants qui ont montr\u00e9 au courage admirable, plusieurs ont affront\u00e9 le terroriste avec ce qu'ils avaient sous la main, notamment un extincteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:45) [92%] : \r\nLausanne veut r\u00e9am\u00e9nager la place de la Riponne et la place du Tunnel, on verra comment les autorit\u00e9s entendent int\u00e9grer la population au processus de d\u00e9cision les roux et les rousses veulent faire cesser les blagues et les pr\u00e9jug\u00e9s qui leur p\u00e8se une initiative originale est lanc\u00e9e en Suisse, aux Breuleux, nous y serons en Direct, enfin, parmi les grands \u00e9v\u00e9nements populaires de ce week- end, nous serons \u00e0 la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve, les professionnels les familles mais aussi des associations caritatives parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:47 > 0:02:59) [97%] : \r\nLes d\u00e9s sont jet\u00e9s, l'\u00e9quipe de Suisse de football conna\u00eet ses adversaires pour l'Euro 2020, ce sera l'Italie, la Turquie, le Pays de Galles le tirage au sort, vient de se terminer \u00e0 Bucarest Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:10) [98%] : \r\nUn seul troph\u00e9e pour 24 \u00e9quipes en lice lors du prochain Euro Dominique Blanc et Vladimir Petkovic ont tr\u00e8s vite d\u00e9couvert leurs adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:10 > 0:03:43) [86%] : \r\nRuud Gullit a d\u00e9sign\u00e9 la Suisse pour rejoindre l'Italie dans le groupe n'a groupe et toc et 3\u00e8me \u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9e pour faire partie du groupe, la Turquie avait l'Ebola, grippe, et il est un art, oui, oui, et enfin la derni\u00e8re place de ce groupe, le Pays de Galles de Ryan Giggs Shoah des producteurs qui y est all\u00e9, le groupe en est un bon groupe, les adversaires, m\u00eame l'Italie absent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:03:56) [97%] : \r\nDe la derni\u00e8re Coupe du monde sont \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Vladimir Petkovic un seul b\u00e9mol : il faudra aller 2 fois \u00e0 Bakou en Azerba\u00efdjan et il faudra affronter l'Italie \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:56 > 0:04:10) [91%] : \r\nSouhaitant r\u00e9capitulation finale avec les 6 Groupe Open : le groupe est v\u00e9ritablement le groupe de la mort avec le Portugal, la France, l'Allemagne, on attend encore la derni\u00e8re \u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:16) [88%] : \r\nEnfin, un dernier rappel cet Euro se jouera du 12 juin au 12 juillet dans 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:23) [93%] : \r\nDavid Lemos reprenons ce tableau pour la Suisse, est ce que ce sont de bons adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:23 > 0:04:48) [91%] : \r\nCe sont des adversaires qui sont int\u00e9ressants, \u00e7a aurait pu \u00eatre pire en terme de difficult\u00e9, il faut le dire, m\u00eame si le Pays de Galles et et la Turquie sont des pays qui sont en progr\u00e8s r\u00e9cemment avec de jeunes \u00e9quipes, il a aujourd'hui une stature \u00e0 laquelle aspirent cette \u00e9quipe nationale suisse qui normalement doit lui permettre de battre ses 2 adversaires la l'Italie logiquement sera favori de ce groupe, elle jouera ses 3 matches \u00e0 domicile, dans son stade \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:48 > 0:04:54) [89%] : \r\nIl y a toujours aussi les passifs nationaux, les vieux souvenirs certains matchs comme moi moins bien march\u00e9, c'est le cas ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:54 > 0:05:12) [92%] : \r\nOn est servi, on est servi avec la Turquie, \u00e9videmment, tout le monde se souvient du fameux barrage pour la Coupe du monde 2006, \u00e7a s'\u00e9tait bien termin\u00e9e puisque la Suisse s'\u00e9tait qualifi\u00e9 m'en souviens des graves incidents de fin de match et puis il y a le souvenir de l'Euro 2008, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse est \u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s seulement quelques jours de comp\u00e9tition et une d\u00e9faite contre la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:12 > 0:05:17) [96%] : \r\nLes les lieux o\u00f9 se joueront les matchs cette ann\u00e9e, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:17 > 0:05:49) [90%] : \r\nMais effectivement, vous avez 7 Euro sur toute l'Europe 1 dans 12 villes diff\u00e9rentes, et vous voyez bien, Bakou, c'est \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse jouera \u00e0 Rome et \u00e0 Bakou et potentiellement 2 matchs \u00e0 Bakou, alors on ne sait pas de souci pour l'\u00e9quipe de Suisse sur le point de vue logistique, elle va s'organiser, mais pour les supporters qui esp\u00e9rait pouvoir aller visiter de des des villes centrales en Europe, ils ne pourront pas le faire, c'est un tr\u00e8s long voyage sans coeur d'avion puis je vous rappelle une chose, mauvais souvenir pour l'\u00e9quipe de Suisse Bakou 1996, une d\u00e9faite conte l'Azerba\u00efdjan dont on parle encore pr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:05:53) [97%] : \r\nEt puis un dernier mot sur ce groupe de la mort il y a un groupe vraiment tout se concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:06:06) [92%] : \r\nAlors il y a toujours un groupe de la mort, des fois c'est un petit peu exag\u00e9r\u00e9e, l\u00e0 franchement, avec les 2 derniers champions du monde et le champion d'Europe, on ne pouvait on ne pouvait pas faire gros plus difficile France- Allemagne et et Portugal merci David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:07 > 0:06:26) [95%] : \r\nLes socialistes prennent la mesure de leur recul aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils constatent surtout \u00e0 quel point les Verts leur font concurrence c'est tr\u00e8s frappant chez les nouveaux \u00e9lecteurs dans ce groupe, le PS a chut\u00e9, les Verts ont doubl\u00e9, mais les socialistes veulent r\u00e9agir, ils tenaient leur assembl\u00e9e aujourd'hui Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:40) [97%] : \r\nDepuis les \u00e9lections, Christian Levrat n'avait jamais dit du mal des Verts qui ont pourtant siphonn\u00e9 une partie de l'\u00e9lectorat PS. mais aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois, il le dit, la relation \u00e0 l'autre parti va devoir changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:49) [91%] : \r\nC'est dire Partners : sommes-nous des partenaires dans le camp des progressistes ou sommes-nous des rivaux dans une gauche plurielle en \u00e9volution, nous sommes sans doute les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:06:58) [78%] : \r\nVirginie Marchand n'est-ce pas dans la salle, le succ\u00e8s des verts sont de r\u00e9veiller les instincts combattants du PS. bifteck font bronzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:13) [96%] : \r\nNous ne devons pas faire des cadeaux \u00e0 nos partenaires, les cadeaux \u00e7a entretient parfois l'amiti\u00e9, mais on doit aussi regarder pour nous, nous devons assurer le lead sur le camp rose- Vert ce lead, il est \u00e0 nous, nous devons le d\u00e9fendre et nous allons le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:20) [88%] : \r\nFaites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quoi bon, mais comment faire pour renouer avec le succ\u00e8s, c'est le grand th\u00e8me de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:20 > 0:07:32) [94%] : \r\nCombien de fois pendant la campagne, des gens nous ont dit : vous ne parlez pas des Suisses, des petits, des faibles et des rentiers de ceux qui ont de la d'\u00e0 peine et nous on doit th\u00e9matiser l\u00e0- dessus c'est \u00e7a nos th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:39) [94%] : \r\nMais le plus difficile, c'est la question climatique, quelle est la diff\u00e9rence entre la politique des Vert et celle du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:07:52) [92%] : \r\nOn se contente pas de d\u00e9claration de programmer l'urgence, on veut des mesures concr\u00e8tes et on pr\u00e9f\u00e8re des fois avoir des mesures concr\u00e8tes, moins spectaculaire, mais qui a obtenu une majorit\u00e9 plut\u00f4t que de dire on vous avez bien dit qu'il en fallait davantage, mais \u00e0 la fin d'\u00e9chouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:04) [98%] : \r\nPour sa fin de mandat, Christian Levrat met les choses au clair \u00e0 l'avenir, le grand fr\u00e8re socialiste sera peut-\u00eatre un poil moins bienveillant avec son alli\u00e9 \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:06 > 0:08:23) [89%] : \r\nChristian Levrat bonsoir bonsoir, les Verts, \u00e0 la fois alli\u00e9s et concurrents, il y a des chiffres nouveaux qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, les nouveaux \u00e9lecteurs sont all\u00e9s beaucoup plus chez les Verts que chez vous, est ce que c'est pas le plus inqui\u00e9tant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:25 > 0:08:35) [95%] : \r\nBon, je crois que c'est le signal g\u00e9n\u00e9ral de ces \u00e9lections, les gens voulaient renforcer l'engagement en faveur de l'environnement, ils ont choisi le signe le plus fort, ils ont consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait un vote en faveur des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:36 > 0:08:51) [93%] : \r\nLes Verts fran\u00e7ais, allemands suisses aussi hors cam\u00e9ra, ils ont un peu cette th\u00e9orie de la substitution, beaucoup d'entre eux, ils disent : voil\u00e0, petit \u00e0 petit, on va remplacer l'ancienne gauche qu'on va vous remplacer qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a que comment vous avez r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:53 > 0:09:22) [89%] : \r\nBon, j'ai, j'y crois pas tellement et surtout la positionnement des Verts suisses est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui des des Verts europ\u00e9ens, les Verts suisses sur l'essentiel sont d'accord avec la le Parti socialiste, je dirais plut\u00f4t que lorsque les questions sociales sont \u00e0 l'avant- plan, c'est le parti socialiste qui en profite, lorsque c'est plus les questions environnementales, c'est en plus fortement les Verts, il va falloir red\u00e9finir nos relations dans ce cadre-l\u00e0, mais pour ma part, je suis plut\u00f4t satisfait de voir les Verts assumer une part plus importante de leur responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:28) [90%] : \r\nSi, si, vous \u00eates tellement d'accord en quoi vous allez vraiment continuer \u00e0 faire la diff\u00e9rence, dire voil\u00e0, il y a on existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:31 > 0:09:48) [91%] : \r\nMoi, je, je crois que la la vraie question, c'est comment est-ce qu'on m\u00e8ne une politique sociale, y compris sur les questions environnementales, comment est-ce qu'on garantit que le virage \u00e9nerg\u00e9tique profite aux milieux populaires profite aux classes moyennes, le Parti socialiste sur les questions environnementales, c'est un peu la conscience sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:48 > 0:09:53) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, le 11 d\u00e9cembre est ce que vous voterez pour la candidate verte Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:29) [93%] : \r\nBon, en ce qui me concerne probablement oui, parce que je comprends pas bien pourquoi les radicaux et l'UDC alors qu'ils n'ont plus de majorit\u00e9 au parlement revendique cette majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le dire autrement, je ne comprend pas bien pourquoi le PDC qui joue un r\u00f4le d'arbitre au Parlement refuseraient de jouer le m\u00eame r\u00f4le au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis finalement le ministre actuel des Affaires \u00e9trang\u00e8res, m\u00eame sur le Moyen-Orient sur l'ONU sur l'aide au d\u00e9veloppement, une politique qu'il n'y a pas la n\u00f4tre, qu'il n'y a pas non plus celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et \u00e0 mon sens il y a pas de motif imp\u00e9riaux qui commande qui leur demeure au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:10:40) [87%] : \r\nSi vous mettez en cause le si\u00e8ge de Monsieur Cassis est ce que vous craignez le retour de b\u00e2ton \u00e0 la prochaine vacance Madame Berger, Madame Sommaruga Monsieur Berset qui partiraient et la droite, qui dit : ben voil\u00e0, on va \u00e9lire un Vert, c'est un sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:43 > 0:11:30) [88%] : \r\nAlors ce que je crains surtout c'est le fait que le maintien de la situation actuelle Jelle compl\u00e8tement tout d\u00e9part au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 8 ans, parce que si le parti qui aujourd'hui laisse une vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral risque d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 partir revendications des Verts Les bas exactement le 1er concern\u00e9, \u00e7a sera Ueli Maurer a et je ne suis pas s\u00fbr que plus d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es, l'id\u00e9e que ce soit le PDC qui fasse l'arbitre pas, \u00e7a d\u00e9pendra la final du PDC dans la la nouvelle constellation, qui pourrait d\u00e9cider de remplacer un UDC par un aucun des radicaux ne partiront et il sera tr\u00e8s difficile, effectivement, pour un socialiste partir dans cette constellation, donc je l'ai simplement le syst\u00e8me actuel, en consid\u00e9rant qu'il suffit de rester sur son si\u00e8ge, les choses vont se r\u00e9gler d'm\u00eame c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, Christian Levrat merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:33 > 0:12:00) [94%] : \r\nEt voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'attaque islamiste a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e hier \u00e0 Londres, elle entra\u00eene maintenant une pol\u00e9mique l'assaillant qui a tu\u00e9 2 personnes au couteau avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, il b\u00e9n\u00e9ficiait d'une libert\u00e9 conditionnelle la controverse tombe en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale l'admiration en revanche est unanime pour les passants qui ont affront\u00e9 le terroriste, la reine Elizabeth et le 1er ministre Boris Johnson salue leur courage olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:02 > 0:12:15) [91%] : \r\nArm\u00e9 d'une d\u00e9fense de Narval est un extincteur des passants tentent d'arr\u00eater l'homme qui vient d'\u00e9gorger de femmes en plein coeur de Londres un combat au corps-\u00e0-corps s'engage sur le London Bridge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:15 > 0:12:27) [90%] : \r\nUn passant on parvient m\u00eame \u00e0 subtiliser l'arme de l'assaillant, la police arrive \u00e0 d\u00e9couvrent qu'il porte une ceinture explosive en r\u00e9alit\u00e9 factice, elle d\u00e9cide de l'abattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:33) [98%] : \r\nParmi ces hommes qui ont risqu\u00e9 leur vie pour neutraliser l'assaillant Thomas Gray, un guide touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:36 > 0:12:53) [95%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9, je n'ai pas compris ce qu'il se passait, j'ai demand\u00e9 \u00e0 des gens qui m'ont dit ce type l\u00e0 vient de poignarder plusieurs femmes, et \u00e0 partir de l\u00e0, on a tout fait pour le ma\u00eetriser, il fallait le d\u00e9sarmer \u00e0 tout prix et l'arr\u00eater pour qu'il ne blesse personne d'autre, les montants mais Estonie le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:00) [90%] : \r\nCourage de ces passants devenus les h\u00e9ros de toute une nation, a permis d'\u00e9viter un nombre de victimes beaucoups plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:01 > 0:13:08) [96%] : \r\nCes citoyens repr\u00e9sentent le meilleur de notre pays et je les remercie au nom de toute la nation ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:40) [93%] : \r\nDomicili\u00e9 \u00e0 Stafford dans le centre de l'Angleterre, l'assaillant, \u00e2g\u00e9 de 28 ans \u00e9tait proche du pr\u00e9dicateur londonien Anjem Choudary, connu pour avoir publiquement appel\u00e9 \u00e0 soutenir l'\u00c9tat islamique, condamn\u00e9 \u00e0 18 ans de prison pour avoir projet\u00e9 en 2012, un attentat contre la bourse de Londres, l'assaillant avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 l'an dernier, acceptant de porter un bracelet \u00e9lectronique, un syst\u00e8me de lib\u00e9ration anticip\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par Boris Johnson, le 1er ministre Brita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:13:54) [94%] : \r\nMonde c\u00e8de, je dis depuis longtemps que ce syst\u00e8me ne fonctionne tout simplement pas en tant que soci\u00e9t\u00e9, il n'est pas logique que nous mettions en libert\u00e9 des personnes reconnues coupables de d\u00e9lits terroristes ou d'infractions graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:54 > 0:14:18) [93%] : \r\nAllez coutumi\u00e8re de ce type d'attaques terroristes, la Grande-Bretagne est sous le choc, l'\u00c9tat islamique vient de revendiquer l'attentat et \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la pol\u00e9mique enfle sur la surveillance et les remises de peines accord\u00e9s \u00e0 des individus ultra radicalis\u00e9s et potentiellement dangereux pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:20 > 0:14:32) [96%] : \r\nEn Albanie le 1er ministre annonce la fin des op\u00e9rations de secours, le bilan du s\u00e9isme atteint 51 morts, il a aussi laiss\u00e9 5000 personnes sans abri, elles sont log\u00e9es provisoirement dans des h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:33 > 0:14:50) [89%] : \r\nL'Allemagne, mesure la progression de ces extr\u00eames politique \u00e0 la gauche du spectre, il y a des Linkey \u00e0 droite, l'AFD avec des \u00e9l\u00e9ments particuli\u00e8rement agressifs comme les d\u00e9put\u00e9s von Storch descendante d'un Ministre de Hitler, la pr\u00e9sidence du mouvement se jouait aujourd'hui Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:15:23) [88%] : \r\nJ\u00f6rg Meuthen repr\u00e9sente la continuit\u00e9, actuel vice- pr\u00e9sident, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu comme copr\u00e9sident avec lui le coup de jeune de l'AFD Tino Krupp la un sax, peintre en b\u00e2timent de 44 ans, pas de figure sulfureuse \u00e0 la t\u00eate du parti, l'extr\u00eame droite veut se garder d'\u00eatre associ\u00e9 au mouvement n\u00e9o- nazi qui gravitent en son sein qui ne manqueront pas, l\u00e0, c'est lui qui l'a propuls\u00e9 Alexander Gauland, le fondateur du parti pour lui, le plan c'est rendre \u00e0 l'AFD fr\u00e9quentable pour acc\u00e9der au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:23 > 0:15:34) [84%] : \r\nOn devait une brune lorsque les Verts, les rouges, elle est rouge fran\u00e7ais iront ensemble la CDU affaiblie n'aura plus qu'une seule solution nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:15:45) [92%] : \r\nTotalement inimaginable aujourd'hui une telle coalition \u00e0 prendre Schmid, l'AFD a mobilis\u00e9 contre la pr\u00e9sence de son congr\u00e8s, des milliers de manifestants 15000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:46 > 0:15:57) [96%] : \r\nLa France, l'exclusion et la marginalisation ne sont pas une solution, vous devez travailler ensemble si vous ne comprenez pas, vous pouvez en discuter, mais la haine et la violence ne m\u00e8ne \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:58 > 0:16:22) [92%] : \r\nAu Bundestag, la tension a culmin\u00e9 la semaine derni\u00e8re au d\u00e9put\u00e9 socialiste, a condamn\u00e9, par la voix et ce geste, le d\u00e9go\u00fbt que lui inspiraient les propos d'un \u00e9lu d'extr\u00eame droite, suivi de ce mime d\u00e9gorgement par une autre parlementaire AFD une menace des gestes qui ont valu un rappel \u00e0 l'ordre l'AFD bis, son image avec sa nouvelle pr\u00e9sidence mais son aile d'ultra- droite demeure et suscite un tr\u00e8s large rejet en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:24 > 0:16:43) [96%] : \r\nLa pouss\u00e9e de l'AFD et ses propos souvent outrancier ont lieu dans un contexte europ\u00e9en, on sera en Italie dans un instant en Allemagne m\u00eame, Angela Merkel a \u00e9lev\u00e9 la voix cette semaine qu'on me rarement pour d\u00e9noncer ces exc\u00e8s, la chanceli\u00e8re qui se pose en garante de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, rappelle que la libert\u00e9 d'expression, a ses limites : \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:46 > 0:17:04) [95%] : \r\nLa libert\u00e9 d'expression, a ses limites, ces limites commencent quand la haine est r\u00e9pandue, elle commence quand la dignit\u00e9 des autres personnes est viol\u00e9e cette Assembl\u00e9e va et doit s'opposer \u00e0 tout discours extr\u00eame autrement notre soci\u00e9t\u00e9 ne pourra plus \u00eatre la soci\u00e9t\u00e9 libre telle que nous la connaissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:06 > 0:17:24) [92%] : \r\nVoil\u00e0, Angela Merkel, qui appelle \u00e0 un sursaut contre la haine, idem pour ces manifestants qui se retrouvent en Italie, ils se veulent assez nombreux pour \u00eatre serr\u00e9s comme des sardines, c'est l'expression et ce mouvement des sardines sont prend ou nationaliste Salvini il revendique un retour \u00e0 la mod\u00e9ration politique c'est ce soir, nous ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:24 > 0:17:30) [77%] : \r\nMon Direct Val\u00e9rie Dupont a fait Ferrare, qui sont ces sardines ce l'Italie qui manifestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:32 > 0:18:05) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez c'est sardines, c'est un petit peu n\u00e9 comment d\u00e9fi \u00e0 entre 4 jeunes \u00e0 Bologne au mois de novembre, ils se sont assis autour d'une table et ils ont dit Mathieu Salvini vient dans notre ville de Bologne pour sa campagne \u00e9lectorale, on n'est pas d'accord avec le ton de sa campagne \u00e9lectorale, h\u00e9 bien on va se rassembler sur la place de Bologne et ce serr\u00e9s comme des sardines, c'est parti comme en d\u00e9fi et c'est maintenant comme une tache d'huile dans toutes les villes d'Italie, chaque soir, il y a des rassemblements, comme ici \u00e0 Ferrara, o\u00f9 je me trouve pour le moment o\u00f9, \u00e0 Florence, il y a une heure et ils sont des milliers \u00e0 se serr\u00e9s comme des sardines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:05 > 0:18:10) [87%] : \r\nEst ce qu'il y a eu un d\u00e9but de traduction politique est-ce que c'est un mouvement qui va voir ses d\u00e9put\u00e9s ou quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:13 > 0:18:46) [93%] : \r\nCe sont des vieux, des jeunes, des personnes sans emploi, des personnes qui ont un emploi, c'est un peu de tout, c'est un peu cette Italie qui ne se retrouvaient plus dans la politique, justement, de la haine de la, de l'exclusion, comme ils disent, pour le moment, il y a pas encore de parti politique qui est pr\u00e9vu les les 4 jeunes qui ont lanc\u00e9 le mouvement ne savent pas trop o\u00f9 ils vont, en tous les cas, c'est un mouvement d'opinion qui est tr\u00e8s important, je vous laisse d'ailleurs, regardez le reportage que nous avons tourn\u00e9 hier \u00e0 Mantoue o\u00f9 il y avait une r\u00e9union des sardines, comme ici \u00e0 fait rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:48 > 0:19:04) [94%] : \r\nLe sc\u00e9nario est pratiquement toujours le m\u00eame, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, dans le centre historique des villes italiennes, comme ici \u00e0 Mantoue, des centaines et des centaines de personnes se rassemblent en quelques minutes, invit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, elles se retrouvent sur les places publiques pendant une heure, ce sont des sardines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:05 > 0:19:13) [83%] : \r\nNe sardines \u00e0 la sardines, c'est un petit poisson, mais quand il s'une a beaucoup d'autres petits poissons, h\u00e9 bien ils forment un grand mouvement collectif comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:13 > 0:19:27) [91%] : \r\nLes sardines, c'est s'unir contre quelque chose qui ne nous pla\u00eet pas, la haine, le racisme, et surtout contre une politique irrespectueuse et menteuse de la perte ou nous voulons des ouvertures et non plus cette haine, cette m\u00e9chancet\u00e9, nous voulons de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:27 > 0:19:30) [84%] : \r\nAccueil 2000 paires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:30 > 0:19:44) [95%] : \r\n\u00e7a venues sur une place publique avec un poisson en carton car seul le symbole de la sardines est autoris\u00e9 mais aucun slogan ou sigle de parti politique, aucun message de haine, juste un rappel des valeurs qui forgent la d\u00e9mocratie italienne pour une meilleure politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:45 > 0:19:57) [85%] : \r\nAh bien l\u00e0, nous avons un vrai besoin d'affirmer que nous, les citoyens, nous existons que nous ne sommes pas seulement les pourcentages d'un sondage et que donc il ne jouer avec mon fr\u00e8re, \u00e7a recommence, Truffaut autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:57 > 0:20:12) [96%] : \r\nDans toutes les villes depuis le 14 novembre dernier les rassemblements spontan\u00e9s des sardines remplissent les places apr\u00e8s le d\u00e9but \u00e0 Bologne, sont venus Mod\u00e8ne Parme Rimini en g\u00e9n\u00e9ral La o\u00f9 passe Matteo Salvini, celui qui, aux yeux des sardines a incit\u00e9 l'Italie \u00e0 la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:13 > 0:20:31) [92%] : \r\nC'est un message clair \u00e0 la Ligue, mais c'est surtout un message au monde politique en g\u00e9n\u00e9ral, nous ne devons pas seulement hurler contre Matteo Salvini, mais contre toute la politique l'ultime ann\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les politiciens n'ont pens\u00e9 Marine partie pour le reste, ils ont favoris\u00e9 le retour de certaines conceptions et id\u00e9es compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:33 > 0:20:34) [49%] : \r\nL la Cahors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:35 > 0:20:48) [97%] : \r\nSpontan\u00e9ment Les sardines ont choisi Bella ciao le chant de la libert\u00e9 pour rappeler les valeurs que ces milliers de personnes affirment ne plus trouver dans les partis politiques d'aujourd'hui, mais nul ne sait encore ce que deviendra ce mouvement n\u00e9 sur les places publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:50 > 0:21:02) [95%] : \r\nLausanne veut r\u00e9am\u00e9nager la place de la Riponne et la place du Tunnel il y a beaucoup \u00e0 faire, vous avez entendent les mots cruels du syndic sur la Riponne et les autorit\u00e9s veulent int\u00e9grer la population au processus Marion, point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:04 > 0:21:23) [92%] : \r\nVoici quelques-uns des projets retenus pour r\u00e9am\u00e9nager deux places embl\u00e9matiques de Lausanne les places du Tunnel et de la Riponne, une place grise sans \u00e2me qui attire une population marginale, les habitants du quartier sont depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, invit\u00e9 \u00e0 participer au projet de transformation pour y apporter leurs visions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:24 > 0:21:37) [92%] : \r\nTous les projets retenus en tout cas, avait un cahier des charges qui faisait \u00e9tat des d\u00e9marches participatives de ce que la population attend du projet apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est un concours d'id\u00e9es, les laur\u00e9ats sont parfois \u00e9cart\u00e9 \u00e9videmment avec des projets qui sont de nature tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:37 > 0:21:50) [95%] : \r\nAujourd'hui 7 projets sur 34 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s en public au Palais de Beaulieu, la population n'avait pas le droit d'intervenir, mais parmi les membres du jury, 4 repr\u00e9sentants des habitants du quartier, en tout cas d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:50 > 0:22:10) [92%] : \r\nSur sa place, les urbanistes, les architectes sont pas toujours sur le terrain, ils viennent parfois m\u00eame de hors de Lausanne, ils utilisent pas forc\u00e9ment cette place ou pas comme on nous on l'entend donc \u00e7a c'\u00e9tait la chance de donner notre point de vue de d\u00e9battre avec eux de LNG et nous-m\u00eames, de comprendre les les difficult\u00e9s qu'il a sur cette place qu'on doit quand m\u00eame prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:10 > 0:22:22) [97%] : \r\nLa Riponne c'est sans doute le plus gros \u00e9chec urbanistique de cette ville et en m\u00eame temps c'est le coeur de ville, c'est la place du march\u00e9, c'est un endroit que les gens aiment et tout le monde je crois Lausanne souhaiteraient qu'on puisse faire de cette place un plus bel endroit qu'elle ne l'est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:22 > 0:22:37) [97%] : \r\nAu terme de cette journ\u00e9e, c'est le travail d'une urbaniste espagnol qui d\u00e9croche la 1\u00e8re place un concours qui a permis de faire \u00e9merger plein d'id\u00e9es pour nourrir les prochaines r\u00e9flexions Lausanne se laisse du temps pour transformer ces places critiqu\u00e9es depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:39 > 0:22:56) [90%] : \r\nLes temps sont durs pour la viticulture lundi un mouvement baptis\u00e9 les raisins de la col\u00e8re manifestera Berne et ce week- end en Valais Provins ouvrait ses caves pour les traditionnelles vente et d\u00e9gustation, les difficult\u00e9s de la branche sont au coeur de toutes les conversations, C\u00e9dric Jourdan et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:58 > 0:23:10) [98%] : \r\nC'est le rendez- vous annuel des amateurs de crus Provins d\u00e9gustation gratuite de toute la gamme et rabais \u00e0 gogo, mais cette ann\u00e9e, la crise du march\u00e9 viticole s'est invit\u00e9e dans bien des conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:10 > 0:23:19) [92%] : \r\nC'est une situation qui est tr\u00e8s d\u00e9licate et les professionnels de plus en plus renoncent \u00e0 Ankara avait tous les raisins qui leur sont apport\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:19 > 0:23:32) [97%] : \r\nCette ann\u00e9e effectivement plusieurs grandes caves ont averti leurs fournisseurs fini d'absorber l'entier de la vendange Provins veut elle aussi modifier ses statuts afin de pouvoir limiter les quantit\u00e9s si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:32 > 0:23:40) [78%] : \r\nBen c'est pas r\u00e9jouissant je trouve classe pour ceux qui sont uniquement l\u00e0- d'ville qui travaille l\u00e0 \u00e7a vraiment, \u00e7a vient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:41 > 0:23:52) [93%] : \r\nOn subit un petit peu ne march\u00e9 mondial, on esp\u00e8re que la population suisse joue un peu plus le jeu surtout les cafetiers, restaurateurs, ainsi que les industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:53 > 0:24:00) [97%] : \r\nUne concurrence \u00e9trang\u00e8re f\u00e9roce des stocks difficiles \u00e0 \u00e9couler les vignerons sont sous pression, les patrons aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:00 > 0:24:12) [96%] : \r\nLe march\u00e9 suisse et dans un contexte particulier, avec une demande malheureusement en baisse et puis nous, \u00e0 nous de pr\u00e9senter nos crus et de donner ce go\u00fbt au consommateur suisse d'opter pour le vin suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:22) [98%] : \r\nPromo manifs la viticulture demande l'aide des consommateurs et des politiques, les milliers de personnes qui se sont press\u00e9es ce week- end chez Provins ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 cet appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:24 > 0:24:36) [95%] : \r\nDes communes d\u00e9noncent la ponction des cantons sur leurs rentr\u00e9es fiscales, cette fois, le mouvement prend dans les communes de Rolle et de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny, les 2 syndicats s'engage Marion Tinguely Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:38 > 0:24:57) [94%] : \r\nGrand prix Sellini 2200 habitants et un syndic m\u00e9content Robert Middleton ne veut plus payer la facture sociale, cette facture vers\u00e9e au canton qui recouvre notamment l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es, aux assur\u00e9s, maladie ou encore aux ch\u00f4meurs en fin de droits, cette facture met selon lui en p\u00e9ril le bon fonctionnement de sa commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:57 > 0:25:12) [90%] : \r\n\u00e7a prend des proportions ce qui sont dangereuses pour nos finances communales et des propos sont dangereuses pour l'autonomie, comme on a des projets de cr\u00e9ation de logements pour pour pour pour de vieilles personnes mixit\u00e9 sociale et g\u00e9n\u00e9rationnelle aucune possibilit\u00e9 les envisager pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:13 > 0:25:22) [97%] : \r\nDepuis 2004, les communes ont accept\u00e9 de payer une plus grande partie de la facture sociale alors que le canton \u00e9tait dans le rouge, mais depuis elle n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:22 > 0:25:36) [92%] : \r\nLa facture sociale qu'on a une croissance d'un peu plus de 5 pourcent alors que les recettes fiscales, elles sont environ un peu plus de 1 pourcent donc on a en Delta d'un peu plus de 3 pourcent qui vont en fait cr\u00e9er des des tensions dans les, dans les Budgets communaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:36 > 0:25:49) [96%] : \r\nEn Assembl\u00e9e le syndic a tent\u00e9 en fin de semaine de convaincre ses homologues de suivre le mouvement et de ne pas payer leur facture pour 2020 pour le gouvernement, c'est une obligation l\u00e9gale et la population serait la premi\u00e8re \u00e0 en p\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:49 > 0:26:04) [92%] : \r\nLa facture sociale, c'est pour la coh\u00e9sion sociale, \u00e7a couvre l'ensemble du territoire, c'est pour l'ensemble de la population, ce sont les GMS, ce sont les bourses, c'est la la subsides d'assurance- maladie, c'est donc pour l'ensemble de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:05 > 0:26:15) [99%] : \r\nL'Union des communes vaudoises et le canton viennent d'entamer des n\u00e9gociations, les syndics de Crans et de Rolle menacent d\u00e9j\u00e0 d'une action en justice si aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:17 > 0:26:33) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir une initiative originale : les roux et les rousses en sentent, \u00e0 l'origine, en ont assez des pr\u00e9jug\u00e9s et des mauvaises blagues \u00e0 leur \u00e9gard, ils sont r\u00e9unis ce soir au Breuleux vous en \u00eates t\u00e9moin \u00c9lodie Botteron ils sont l\u00e0, une soir\u00e9e et l'initiative d'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:35 > 0:27:10) [93%] : \r\nOui, ils sont une soixantaine environ ici ce soir dans ce caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre des br\u00fblent dans les montagnes jurassiennes alors des Roux mais pas seulement, la soir\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par la diffusion d'un documentaire intitul\u00e9 dans la peau d'une rousse et se poursuivra par une conf\u00e9rence d\u00e9bat et une animation musicale, une Exposition de portraits photo de roux et rousses, c'est aussi \u00e0 d\u00e9couvrir et, en effet, ce festival, c'est l'initiative d'un homme de la r\u00e9gion, Fran\u00e7ois Vorpe, qui lui a beaucoup souffert de sa rousseur lorsqu'il \u00e9tait enfant, alors pour lui, ce festival, c'est l'occasion de d\u00e9noncer les pr\u00e9jug\u00e9s et de faire avancer les mentalit\u00e9s pour mieux comprendre, je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage tourn\u00e9 avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:12 > 0:27:36) [95%] : \r\nDes milliers de personnes r\u00e9unies pour c\u00e9l\u00e9brer leur fiert\u00e9 d'\u00eatre roux, ce type de rassemblement a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de 10 ans aux Pays Bas et 7 ans aujourd'hui en Irlande, en France et jusqu'aux Breuleux dans le Jura, l'organisateur de cette premi\u00e8re suisse c'est lui Fran\u00e7ois Vorpe son objectif, c'est moins de faire la f\u00eate \u00e0 grande \u00e9chelle que de discuter, \u00e9changer en petit comit\u00e9 et pas seulement entre personnes rousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:50) [87%] : \r\nSe retrouver qu'entre roux pour moi c'est pas le but, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas d'\u00eatre contre vous un festival, c'\u00e9tait pour d\u00e9velopper une certaine philosophie des questions des r\u00e9ponses, j'aimerais sans pr\u00e9tention, je dis bien, mais ouvrir un d\u00e9bat qu'il y a un tout petit peu, en somme, en relation avec nos probl\u00e8mes de rousseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:50 > 0:28:01) [96%] : \r\nC'est que pour le c\u00e9l\u00e8bre croque-mort de Tavannes \u00eatre roux a toujours \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me une infirmit\u00e9, dit-il, ce fils d'agriculteurs, des franches-montagnes, a beaucoup souffert lorsqu'il \u00e9tait petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:01 > 0:28:12) [92%] : \r\nUne ma\u00eetresse qui me disait toi le petit rouge qui pue va au fond de la classe, donc, alors l\u00e0 on baisse la t\u00eate, on enregistre et et je culpabilisais d'\u00eatre si moche et si d\u00e9rangeant pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:12 > 0:28:20) [98%] : \r\nUne douleur toujours bien pr\u00e9sente pour celui qui se r\u00e9jouit \u00e0 67 ans, de voir ses cheveux roux passer au gris mais maintenant ce sont les autres qu'il veut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:20 > 0:28:31) [91%] : \r\nC'est une grande souffrance quand je pense \u00e0 cette \u00e9poque des enfants d'aujourd'hui vivent encore, \u00e7a, c'est \u00e7a que pour pourquoi je fais ce festival pour essayer de, d'apporter \u00e0 une compr\u00e9hension plus qu'on emb\u00eate pas les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:31 > 0:28:46) [93%] : \r\nCette premi\u00e8re soir\u00e9e du festival a attir\u00e9 une trentaine de curieuses et de curieux pour la plupart de la r\u00e9gion, c'\u00e9tait l'occasion d'en parler aussi avec des coll\u00e8gues qui \u00e9taient tout surprise de dire mais comment toi comme rousse a eu des probl\u00e8mes du bon, parfois \u00e7a arrive et je me r\u00e9jouissais mais comme une folle de venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:46 > 0:28:51) [97%] : \r\nEt j'ai l'impression que je vais rencontrer plein de monde qui fait partie de ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:51 > 0:29:04) [88%] : \r\nDonc on pourrait imaginer la m\u00eame soir\u00e9e pour les gens \u00e0 lunettes les gentils, les gens volent et j'en gros les gens trop maigre, oui, il ne faut pas qu'on nous qu'on nous stigmatise non plus sur le principe, o\u00f9 finalement on est comme tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:04 > 0:29:10) [90%] : \r\nUne soir\u00e9e instructive, bon enfant, exactement ce dont r\u00eavait son organisateur je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:11 > 0:29:19) [87%] : \r\nEt le 10 Botteron la tout souvenir \u00e0 l'\u00e9cole des blagues lourdes contre les gros, les petits, les roux et caetera, vous \u00eates t\u00e9moin \u00e0 quel point \u00e7a les marques hein, ils ont des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:21 > 0:29:49) [90%] : \r\nOui, justement, et si ce soir, ce qu'il ressent vraiment, c'est la volont\u00e9 d'expliquer, de sensibiliser de dire que justement ces petits mots comme rouquin ont Poil de carotte, qui sont, dit comme \u00e7a, sans y penser, peut faire tr\u00e8s mal, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que le festival est ouvert \u00e0 tous et pas seulement aux personnes rousses, ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 aussi ici ce soir, c'est d'\u00e9viter de banaliser ce type de mots et dans ce sens-l\u00e0 le le mot or du festival, le message, c'est de dire que tant les enseignants, les parents, tout le monde, un r\u00f4le \u00e0 jouer, merci \u00c9lodie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:51 > 0:30:06) [94%] : \r\nLe premier slalom g\u00e9ant de la saison vient de se terminer \u00e0 Killington la Suissesse Michelle Gisin 3\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, a c\u00e9d\u00e9 du terrain et l'finalement termin\u00e9 4\u00e8me la victoire est revenue \u00e0 l'Italienne Marta Bassino devant sa compatriote Federica Brignone et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:17 > 0:30:29) [96%] : \r\nC'est ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, la course de l'Escalade \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement populaire 46'000 coureurs coureuse beaucoup de famille les enfants mais aussi d'associations qui courent pour leur cause, reportage de Jo\u00ebl Boissard et St\u00e9phane Mex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:31 > 0:30:52) [94%] : \r\n46000 personnes toutes ici pour courir Certaines pour la performance, d'autres pour leur propre plaisir, mais il y en a aussi qui courent pour une cause beaucoup d'associations profitent de cet \u00e9v\u00e9nement hautement populaire pour gagner en visibilit\u00e9 et puis, il peut aussi y avoir un attrait financier autisme Gen\u00e8ve est l'h\u00f4te d'honneur de cette ann\u00e9e, l'association a re\u00e7u un ch\u00e8que de 10000 francs d'un sponsor et tient instant sous la tente pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:52 > 0:31:12) [94%] : \r\nNous avons recueilli des fonds, mais notre id\u00e9e, c'est surtout de, de, de faire conna\u00eetre et de de oui, de pouvoir \u00eatre pour montrer que, on peut faire des choses pour l'Autisme dans la cit\u00e9 pour que ce soit plus facile pour les personnes avec autisme de d'\u00eatre dans dans notre dans notre ville dans notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:12 > 0:31:22) [97%] : \r\nPour Flag 21 courir et le but m\u00eame de l'association, qui pr\u00f4ne l'int\u00e9gration des migrants par le sport aujourd'hui une petite dizaine de membres participent \u00e0 la course, le but est de se faire conna\u00eetre, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:22 > 0:31:44) [90%] : \r\nEt c'est formidable en termes de visibilit\u00e9, mais surtout pour les migrants en terme de d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux personnels et professionnels juste se sentir aussi par, d'une communaut\u00e9 par du tissu social local et puis pour nous, ce qui est absolument formidable aussi c'est des rencontres, c'est la possibilit\u00e9 de partenariats avec des entreprises locales, puisqu'on a besoin de ces entreprises pour le d\u00e9veloppement de projets ponctuels \u00e0 Flag 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:44 > 0:31:49) [98%] : \r\nToutes ces associations qui courent par groupe chaque membre avec le m\u00eame t-shirt, c'est aussi une mani\u00e8re de faire passer un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:49 > 0:32:10) [87%] : \r\nLa question du racisme, de l'antis\u00e9mitisme est toujours extr\u00eamement pr\u00e9sente, c'est notre combat au quotidien et on voulait l'afficher chez nous la performance et les citoyennes et est engag\u00e9e, les militantes, voil\u00e0 ce qui est le plus important pour nous, mais elle est aussi sportive et il y a effectivement ce c\u00f4t\u00e9 un peu challenge, c'est-\u00e0-dire quand on est 170 participants, vous imaginez chez les petits ou les grands il y a toujours cette r\u00e9flexe d'aller voir les scores et les les temps qui sont r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:10 > 0:32:18) [96%] : \r\nEffectivement, l'escalade, \u00e7a reste une course et peut-\u00eatre que lorsqu'on affiche une cause sur son maillot, \u00e7a donne le courage d'aller un peu plus au bout de soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:20 > 0:32:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0, f\u00e9licitations coureuse et aux coureurs, je passe la parole \u00e0 Claudia m\u00e9lange dit Savoie il nous dira la m\u00e9t\u00e9o de ce dimanche et toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:39 > 0:32:42) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:04 > 0:33:11) [91%] : \r\nBonjour, je me permets de voil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:24 > 0:33:33) [78%] : \r\nC'est le qui mis un petit et cette voix, j'imagine, non, je pense que je dois faire un petit peu cette voix oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:35 > 0:33:53) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on ach\u00e8ve en pur\u00e9e d'accord merci on ach\u00e8ve ce mois de novembre avec un ciel partag\u00e9 \u00e9claircies et passages nuageux, d'un c\u00f4t\u00e9, grand soleil de l'autre, \u00e7a c'\u00e9tait pour les Alpes et le Tessin, c'est toujours un fort courant d'ouest qui dicte le temps en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:54 > 0:33:59) [70%] : \r\nAinsi en faucon d'ouest qui dicte le ton en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:59 > 0:34:17) [91%] : \r\nIl a c\u00e9d\u00e9 la place aujourd'hui \u00e0 un peu de calme avant d'entra\u00eener une nouvelle perturbation seront le parti de nuit, elle sera suivie d'air plus froid nous en perdent entre 4 et 5 degr\u00e9s d'ici \u00e0 demain les vents sont plus c'est Darius bonne soir\u00e9e en les vents seront plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:20 > 0:34:34) [94%] : \r\nPour lundi, le retour de la bise et les stratus sur le plateau, aussi, nous n'y sommes pas encore selon Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce soir maintenant les passages nuageux et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:35 > 0:34:36) [79%] : \r\nLa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:39 > 0:34:39) [66%] : \r\nC'est marrant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:40 > 0:34:51) [91%] : \r\nOui, TAC il y a quand m\u00eame un petit d\u00e9calage hein, mais c'est bizarre avec maman mais c'est c'est pas grave, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ira tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:59 > 0:35:01) [94%] : \r\nDonc, qu'est ce qu'on disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:04 > 0:35:40) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on ach\u00e8ve ce mois de novembre avec un ciel partag\u00e9 des \u00e9claircies et des nuages d'un c\u00f4t\u00e9 du grand soleil de l'autre, \u00e7a c'\u00e9tait pour les Alpes et le Tessin, c'est toujours un fort courant d'ouest qui dicte le temps en Suisse, mais il a c\u00e9d\u00e9 sa place aujourd'hui \u00e0 un peu de calme avant d'entra\u00eener une nouvelle perturbation en direction de la Suisse et la nuit prochaine, elle sera suivie d'air plus froid, nous avons perdu 4 \u00e0 5 degr\u00e9s d'ici \u00e0 demain les vents seront plus soutenues, le retour de haute pression, ce sera pour lundi la bise et les stratus aussi sur le plateau, le plateau aussi, hein, nous ne sommes pas encore selon Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:40 > 0:35:48) [85%] : \r\nC'est ce soir, patati patata demain matin Valais fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations lynx.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:49 > 0:36:12) [90%] : \r\nEt l'incertitude continue de planer quant \u00e0 la limite des chutes de neige puisqu'elle d\u00e9pendra de l'intensit\u00e9 des pr\u00e9cipitations si les pr\u00e9cipitations sont intenses, les flocons ont plus de chance de venir blanchir les routes, mais donc si il y a un intervalle neige, il devrait \u00eatre assez court, neige en r\u00e9gion de plaine, puisque l'apr\u00e8s- midi, l'accalmie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:16 > 0:36:18) [78%] : \r\nOui, pendant oui argent puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:19 > 0:36:33) [90%] : \r\nAlors justement, justement, alors c'est \u00e7a, c'est qu'en fait on ne sait pas, en gros, voil\u00e0 donc je vais dire des grandes, grandes phrases pour expliquer qu'en gros on a aucune id\u00e9e, voil\u00e0, mais vous savez que, m\u00eame maintenant, on sait pas, je peux aller voir mon texte o\u00f9 ils sont encore en train de faire l'image en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:38 > 0:36:45) [81%] : \r\nD'accord, je vais vite, je vais vite, regardez juste un truc : l'intensit\u00e9 frissons, plus elles seront intenses oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:56 > 0:37:13) [92%] : \r\nPlus elles seront en pense plus les flocons ont des chances de venir blanche sur les routes, mais s'il y a un intervalle neigeux, il devrait \u00eatre assez court puisque l'accalmie va d\u00e9j\u00e0 se profiler l'apr\u00e8s- midi \u00e0 partir de l'Ouest, les pr\u00e9cipitations se d\u00e9placer en direction de l'Est et du Sud un patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:37 > 0:37:52) [81%] : \r\nJe ai en tenir au d\u00e9but et ce que je laisse les bras pondre mon corps, mais \u00e7a, \u00e7a fait pas tr\u00e8s actif, actif ou alors comme \u00e7a, qu'est-ce qu'en penses toi comme il dit comme \u00e7a, d'accord, ah c'est vrai, et merci, merci en r\u00e9gie, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:55 > 0:37:56) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:38:30 > 0:41:39) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on ach\u00e8ve ce mois de novembre avec un ciel partag\u00e9, nuages et \u00e9claircies, d'un c\u00f4t\u00e9, grand soleil de l'autre, \u00e7a c'\u00e9tait pour les Alpes et le Tessin, alors c'est toujours un fort courant d'ouest qui continuent de dicter le temps en Suisse, aujourd'hui il a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 un peu de calme avant d'entra\u00eener une nouvelle perturbation en direction de nos r\u00e9gions, ce sera donc pour la nuit prochaine, ces perturbations sera suivie d'air plus froid, nous avons perdu quatre \u00e0 5 degr\u00e9s d'ici \u00e0 demain et les vents seront plus soutenues, le retour de haute pression, ce sera pour lundi, le retour de la bise et des stratus sur le plateau aussi selon Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce soir maintenant les passages nuageux sont de plus en plus nombreux \u00e0 l'approche des pr\u00e9cipitations qui vont nous toucher, donc par l'ouest en seconde partie de nuit et donc demain matin, les pr\u00e9cipitations seront localement abondantes principalement sur l'ouest, le Valais central en revanche restera \u00e0 l'\u00e9cart, demain matin, gr\u00e2ce au Fun et puis l'incertitude continue actuellement de planer quant \u00e0 la limite des chutes de neige plus les pr\u00e9cipitations seront intenses, plus les flocons auront des chances de venir blanchir les routes, mais donc si il y a un intervalle neige il sera assez court puisque l'apr\u00e8s- midi, l'accalmie commencera d\u00e9j\u00e0 se profiler \u00e0 partir de l'Ouest, les pr\u00e9cipitations vont se d\u00e9caler en direction de l'Est et du sud, elles seront moins nombreuses que le matin, \u00e0 l'ouest, en revanche, l'incertitude se est assez pr\u00e9sente compte \u00e0 la soir\u00e9e puisque le temps redeviendra sec en toutes r\u00e9gions, que ce soit en plaine ou en montagne, avec donc des temp\u00e9ratures qui seront fra\u00eeches demain matin jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9 on Valais et \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, je vous le disais, nous perdrons 4 \u00e0 5 degr\u00e9s par rapport au aujourd'hui entre 3 et 4 degr\u00e9s sur le plateau 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec les vents qui vont donc se renforcer en altitude, le Fun qui va souffler dans les vall\u00e9es alpines jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure le matin, puis il va peu \u00e0 peu faiblir dans le courant de l'apr\u00e8s- midi pour la suite, donc lundi sera une journ\u00e9e de transition avec des passages nuageux le matin, puis des \u00e9claircies qui vont commencer \u00e0 se dessiner l'apr\u00e8s- midi la bise mod\u00e9r\u00e9e, va se mettre en place lundi, elle va se renforcer mardi les stratus donc seront de retour avec une limite \u00e0 1500 m\u00e8tres au-dessus du grand beau temps au-dessus et en Valais un statut, ce qui va nous accompagner mercredi donc, aussi, avec une limite qui va s'abaisser \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, la bise va tomber le retour de la douceur, ce sera donc pour mercredi le soleil toujours en montagne, douceur et soleil qui nous accompagnera qui nous accompagneront jeudi et vendredi aussi, alors que la grisaille continuera de dominer en r\u00e9gion de plaine sur le plateau avec une limite entre 700 et 800 m\u00e8tres et puis donc vous aurez not\u00e9 les temp\u00e9ratures entre 2 et 4 degr\u00e9s \u00e0 l'ouest 4 et 6 degr\u00e9s en Valais vous savez tout, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain dans quelques instants l'\u00e9mission Cash tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-30T19:23:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911042111", "durationSec": 88, "title": "SO VENTE AU QUAI_RTS000002026175", "excerpt": "Des communes comme Rolle et Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny d\u00e9noncent la ponction cantonale sur leurs rentr\u00e9es fiscales. L'Union des communes vaudoises et les autorit\u00e9s cantonales n\u00e9gocient un compromis, mais Robert Middleton syndic de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny et celui de Rolle menacent d'une action en justice si aucune solution n'est trouv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042112", "durationSec": 22, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000002026880", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa pouss\u00e9e de l'AFD et ses propos souvent outrancier ont lieu dans un contexte europ\u00e9en, on sera en Italie dans un instant. En Allemagne m\u00eame Angela Merkel a \u00e9lev\u00e9 la voix cette semaine comme rarement pour d\u00e9noncer ces exc\u00e8s. La chanceli\u00e8re d'Allemagne qui se pose en garante de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale rappelle que la libert\u00e9 d'expression a ses limites, \u00e9coutez."}, {"internalArchiveId": "AA1911042113", "durationSec": 102, "title": "SO PEREQUATION CANTONALE V2_RTS000002026377", "excerpt": "L'attaque islamiste, perp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Londres sur le London Bridge a entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique. En effet, L'assaillant qui a tu\u00e9 deux personnes au couteau avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 et il avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, au b\u00e9n\u00e9fice d'une libert\u00e9 conditionnelle. En revanche le courage de passants qui ont r\u00e9ussi \u00e0 l'immobiliser et \u00e0 le d\u00e9sarmer, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par tous.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "FISCALIT\u00c9", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PR\u00c9SIDENT DE COMMUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042114", "durationSec": 22, "title": "SO MUR PROVINS_RTS000002026291", "excerpt": "Le mouvement des sardines, n\u00e9 \u00e0 Bologne le 14 novembre, est une manifestation d'une heure dans les villes o\u00f9 se rend le chef du parti d'extr\u00eame-droite Matteo Salvini, pour d\u00e9fendre les valeurs anti-fascistes, antiracistes et d\u00e9mocratiques. Depuis elle a eu lieu \u00e0 Mantoue et Mod\u00e8ne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042115", "durationSec": 22, "title": "SO MERKEL EXTRAIT V2_RTS000002026647", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de football conna\u00eet ses adversaires pour l'Euro 2020, \u00e0 savoir l'Italie, la Turquie, et le Pays de Galles, ceci apr\u00e8s le tirage au sort des groupes de la phase finale de l'Euro de football UEFA 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042116", "durationSec": 139, "title": "SO LONDRES SUITES POLEMIQUE V2_RTS000002026769", "excerpt": "Les Breuleux accueillent le premier festival suisse d\u00e9di\u00e9 aux roux, c'est-\u00e0-dire aux personnes aux cheveux roux. Les roux et rousses, qui repr\u00e9sentent 2 % de la population mondiale et 4% europ\u00e9enne, ont pu discuter entre eux de leur singularit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042117", "durationSec": 123, "title": "SO ITALIE SARDINES_RTS000002026144", "excerpt": "La course de l'escalade permet \u00e0 des associations souvent \u00e0 but humanitaire comme l'association Je cours en bleu pour l'Autisme, h\u00f4te d'honneur de la course 2019, de gagner en visibilit\u00e9, et aussi de r\u00e9colter des fonds. L'association Flag 21, qui pr\u00f4ne l'int\u00e9gration des migrants par le sport et la CICAD, qui court sous la banni\u00e8re Ensemble avec la CICAD, qui lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme, participent \u00e0 la Course 2019.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOMBARDIE", "MANTOUE", "MOD\u00c8NE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["2042713"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042118", "durationSec": 79, "title": "SO EUROFOOT TIRAGE_RTS000002026863", "excerpt": "Lausanne veut r\u00e9am\u00e9nager la place de la Riponne et la place du Tunnel. Des projets de transformations auxquels la population est invit\u00e9e \u00e0 participer. Sept projets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s au Palais de Beaulieu par un jury compos\u00e9 notamment de 4 repr\u00e9sentants du quartier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUCAREST"], "thematicThemes": ["TIRAGE AU SORT", "EURO (FOOTBALL)"], "thematicCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042119", "durationSec": 119, "title": "SO EN TERRAIN CONNU ROUX V2_RTS000002026883", "excerpt": "Le parti socialiste suisse \u00e9tait r\u00e9uni en Assembl\u00e9e \u00e0 Berne. Il a fait le constat de la perte de si\u00e8ges aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ainsi que le constat de la concurrence accrue de la part des Verts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREULEUX, LES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "CHEVEU", "COULEUR"], "sequenceIds": ["2042725"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042120", "durationSec": 111, "title": "SO COURSE ESCALADE CARITATIF GE_RTS000002026343", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Albanie, le premier ministre a annonc\u00e9 aujourd'hui la fin des op\u00e9rations de secours. Le bilan du s\u00e9isme de mardi atteint 51 morts. Le tremblement de terre a aussi laiss\u00e9 5000 personnes sans abri. Elles sont log\u00e9es provisoirement dans des h\u00f4tels.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042121", "durationSec": 97, "title": "SO CONCOURS RIPONNE VD V2_RTS000002026607", "excerpt": "Le fondateur et pr\u00e9sident de l'AfD Alexander Gauland, 78 ans, passait la main. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont \u00e9lu \u00e0 sa succession Tino Chrupalla, un sSxe de 44 ans \u00e0 la copr\u00e9sidence aux c\u00f4t\u00e9s du sortant Joerg Meuthen.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "PLACE"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"], "sequenceIds": ["2042716"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042122", "durationSec": 99, "title": "SO ASSEMBLEE PS V2_RTS000002026309", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["2042634"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042123", "durationSec": 25, "title": "SO ALBANIE BILAN SEISME V2_RTS000002026274"}, {"internalArchiveId": "AA1911042124", "durationSec": 93, "title": "SO AFD EXTREME DROITE_RTS000002026879", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912042259", "durationSec": 119, "title": "SO EN TERRAIN CONNU ROUX V2_RTS000002026177"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042210", "summary": "Assembl\u00e9e du parti socialiste suisse : Gros plan Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PSS. Discours de Levrat (en allemand).\nDiscours de Hans Stoeckli, conseiller aux Etats, socialiste bernois.\nDiscours de Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand.\nItw Roger Nordmann, chef groupe parlementaire du PS.", "id": "2042634", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042211", "summary": "Duplex Berne : Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Berne.", "id": "2042635"}, {"internalArchiveId": "AA1912042289", "summary": "Mantoue : Nocturne, manifestants brandissent des dessins de sardines. Itw de jeunes femmes.\nDiscours Sergio Trapasso, organisateur 6000 sardines Mantoue\".\nItw Sergio Trapasso.\nMod\u00e8ne : Place, milliers de manifestants protestant contre Salvini et ses id\u00e9es.\nPano, les Sardines chantent le chant des partisans \"Bella Ciao.", "id": "2042713", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LOMBARDIE", "MANTOUE", "MOD\u00c8NE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042292", "summary": "Place de la Riponne : Projet retenus pour r\u00e9am\u00e9nager la place.\nPlace de a Riponne aujourd'hui. Itw Gr\u00e9goire Junod, Syndic de Lausanne.\nInt Palais de Beaulieu, public \u00e9coutant les d\u00e9bats.\nItw Marine, repr\u00e9sentante des usagers Riponne- Tunnel.\nGros plan plaque Place de la Riponne. Pano place de la Riponne. Projet.", "id": "2042716", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "PLACE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042301", "summary": "Archives Festival des Roux aux Pays-Bas. Roux discutant entre eux. Itw Fran\u00e7ois Vorpe, organisateur Festival des roux. D\u00e9bat et public.\nItw de personnes aux cheveux roux.\nExposition de photo de roux et de rousses.", "id": "2042725", "visualThemes": ["COULEUR", "CHEVEU", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["BREULEUX, LES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808053", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054659", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2040096", "internalArchiveId": "AA1911039701", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1784, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10906860", "imageURL": "http://www.rts.ch/10906839.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: Gen\u00e8ve, Lausanne et Bienne se sont impos\u00e9s hier soir", "12h45", "Entretien avec Gr\u00e9goire Furrer, directeur et cofondateur du Montreux Comedy Festival", "12h45", "Le meilleur de la semaine de Couleurs Locales", "12h45", "Grand \u00e9v\u00e9nement populaire, la Course de l'Escalade vient de d\u00e9buter", "12h45", "Crise sur le march\u00e9 du vin: coup de sonde \u00e0 la Vente au quai chez Provins", "12h45", "Le PS en assembl\u00e9e \u00e0 Berne: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "12h45", "Au lendemain de l'attaque au couteau meurtri\u00e8re \u00e0 Londres, le profil de l'assaillant, condamn\u00e9 pour terrorisme, fait pol\u00e9mique", "12h45", "En Irak, les manifestants ont obtenu la d\u00e9mission du premier ministre et de son gouvernement", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10906860", "ece-10906862", "ece-10906864", "ece-10906858", "ece-10906856", "ece-10906850", "ece-10906852", "ece-10906854", "ece-10906866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T01:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054660\r\nDate de transcription : 02-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:09) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous la politique marque ce samedi avec la contre- attaque des socialistes, r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, ils entendent r\u00e9agir apr\u00e8s le recul alors qu'ils sont bouscul\u00e9s par la concurrence, puis vers Pierre N\u00e9bel nous dira comment il se profile face \u00e0 leurs rivaux \u00e9cologiste nous verrons ces images de Londres qui illustre le courage de simples passants face \u00e0 l'assaillant terroriste islamiste a fait 2 morts, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans le pass\u00e9, Provins de changer ses statuts, le g\u00e9ant du vin voudrait limiter les quantit\u00e9s avant c'\u00e9tait bien s\u00fbr un grand succ\u00e8s d'un grand sujet de discussion ventes et d\u00e9gustations aujourd'hui et puis nous serons en Direct avec Jerry Maspoli, le pr\u00e9sident de la course de l'Escalade l'\u00e9v\u00e9nement rassemble les passionn\u00e9s de course, mais aussi les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:50) [94%] : \r\nLa journ\u00e9e politique, c'est le parti socialiste r\u00e9uni en assembl\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne c'est un moment charni\u00e8re, le PS a perdu des si\u00e8ges lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il doit trouver un successeur \u00e0 son pr\u00e9sident, Christian Levrat, ce dernier estime qu'une chance est \u00e0 saisir avec une gauche au total plus forte pour des avanc\u00e9es sur le climat, les retraites, les primes maladie mais il prend acte du recul du PS et du succ\u00e8s de son concurrent vers le parti le plus tendance, dit-il, Pierre N\u00e9bel est ce qu'on entend une esp\u00e8ce d'irritation des socialistes d'avoir \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, bouscul\u00e9 par les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:33) [90%] : \r\nEn tout cas, on sent que les critiques qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avaient \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement limit\u00e9e de la part du PS face aux Verts, c'est ces ces ses h\u00e9sitations \u00e0 faire des critiques face aux Verts, d\u00e9sormais elles sont termin\u00e9es, ce matin, en tout cas, Christian Levrat a pos\u00e9 la question de savoir si \u00e0 l'avenir, les Verts n'allait pas devenir un v\u00e9ritable concurrence strat\u00e9gique dans le sang, dans le camp de la de la gauche, il a tout de suite encha\u00eener avec une pique d'ailleurs contre les \u00e9cologistes, qui l'a accus\u00e9 d'avoir fait alliance avec l'UDC pour repousser l'examen de la loi sur le CO2 au printemps prochain, on sent v\u00e9ritablement une frustration, une frustration qui \u00e9tait rest\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent bien cach\u00e9 mais qui commencent \u00e0 arriver \u00e0 la surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:38) [91%] : \r\nEst ce que la contre- attaque se pr\u00e9cise sur quels arguments les socialistes vont dire on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:04:05) [89%] : \r\nLa strat\u00e9gie est en train d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s aujourd'hui mon sans v\u00e9ritablement cette volont\u00e9 de montrer que l'on est diff\u00e9rent des Verts qu'on n'est pas simplement interchangeables, il y a cette volont\u00e9, c'est en tout cas la conviction du quartier du Parti socialiste, de montrer qu'on est plus comp\u00e9tents que les Verts, c'est leurs mots, on sent, on veut d\u00e9fendre ce statut de leader du camp de gauche face au merci Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:05 > 0:04:22) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger le d\u00e9roulement se pr\u00e9cise de cette attaque terroriste perp\u00e9tr\u00e9e hier \u00e0 Londres, l'assaillant est un islamiste qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, il a attaqu\u00e9 au couteau et tu\u00e9 2 personnes avant d'\u00eatre abattu l'\u00e9v\u00e9nement montre le courage de plusieurs passants qui ont affront\u00e9 le terroriste Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:25 > 0:04:30) [95%] : \r\nSc\u00e8nes de panique en plein coeur de Londres hier apr\u00e8s- midi pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:56) [92%] : \r\nLondon Bridge passants attaqu\u00e9 au couteau par un britannique de 28 ans, lourdement condamn\u00e9 pour terrorisme en 2012 mais lib\u00e9r\u00e9 l'an dernier, les Londoniens sont sous le choc depuis notre bureau, on a entendu des coups de feu, on a regard\u00e9 par la fen\u00eatre le pont \u00e9tait enti\u00e8rement boucl\u00e9, les policiers \u00e9taient l\u00e0 et ils ont \u00e9vacu\u00e9s des gens bless\u00e9s Valence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:04) [95%] : \r\nLe terroriste, que l'on voit ici \u00e0 terre a \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9 et neutralis\u00e9 par des passants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:15) [95%] : \r\nL'un d'eux la m\u00eame d\u00e9sarm\u00e9, lui arrachant son couteau avec un courage inou\u00ef, juste avant que la police arrive et abatte l'assaillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:27) [97%] : \r\nBoris Johnson, le 1er ministre a lou\u00e9 la bravoure et le courage de ces passants qui ont \u00e9vit\u00e9 que le bilan de l'attentat ne soit beaucoup plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:46) [86%] : \r\n\u00e0 Auxerre, on paye tr\u00e8s bucolique Straw Ibrahim je veux rendre hommage au courage extraordinaires de ces passants qui se sont interpos\u00e9s pour sauver des vies : Ces citoyens repr\u00e9sentent le meilleur de notre pays et je les remercie au nom de toute la nation ah bon la baraque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:06:06) [95%] : \r\nLa menace terroriste avait \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 en Grande-Bretagne aujourd'hui, le pays est sous le choc, la lib\u00e9ration, l'an dernier, d'un homme lourdement condamn\u00e9 et connu pour sa radicalisation choque l'opinion britannique et devient un sujet de pol\u00e9mique en Grande-Bretagne, en pleine campagne \u00e9lectorale pour les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:08 > 0:06:24) [97%] : \r\nEn Irak, les manifestants ont obtenu la d\u00e9mission du 1er ministre et de son gouvernement apr\u00e8s 2 mois de contestation les irakiens n'abandonnent pas, ils r\u00e9clament la d\u00e9cision de la d\u00e9mission de toute la classe politique et veulent que le pays poursuivent un mouvement de changement Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:36) [96%] : \r\nDes manifestations de joie in\u00e9dites en Irak, le mouvement de contestation \u00e0 2 mois dans ce pays et la rue vient d'obtenir la d\u00e9mission du 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:50) [91%] : \r\nJ'ai entendu le message des autorit\u00e9s religieuses non qu'Edmund apr\u00e8s 2 mois de confrontation, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer la d\u00e9mission de mon gouvernement les cela pour emp\u00eacher un nouveau bain de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:51 > 0:07:06) [93%] : \r\nHier dans la matin\u00e9e, le grand ayatollah Ali Al-Sistani avait r\u00e9clam\u00e9 des changements apparemment les souhaits du leader religieux chiite sont devenus des ordres, la rue \u00e0 Bagdad ou \u00e0 Bassora exulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:25) [90%] : \r\nOn ne voit pas le mais la d\u00e9mission de mardi n'est qu'un 1er pas mais nous continuerons \u00e0 manifester jusqu'\u00e0 ce que nos exigences soient accept\u00e9s enti\u00e8rement de le dire, la d\u00e9mission du gouvernement n'est pas suffisante, voil\u00e0, on veut aussi la dissolution du Parlement jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:07:46) [97%] : \r\n16 ans apr\u00e8s l'invasion du pays par une coalition dirig\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, l'Irak vit la pire crise de son histoire depuis 2 mois, un mouvement in\u00e9dit, demande la d\u00e9mission de toute la classe politique, les affrontements avec la police et l'arm\u00e9e ont fait jusqu'ici plus de 420 morts et 15000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:08:04) [94%] : \r\nProvins veut changer ses statuts, le g\u00e9ant du vin voudrait limiter les quantit\u00e9s en cas de trop grande r\u00e9colte, c'\u00e9tait \u00e9videmment un grand sujet de discussions aux ventes et aux d\u00e9gustations aujourd'hui et la circonstance illustre la difficult\u00e9 du secteur Claudine Gaillard Torrent Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:06 > 0:08:20) [98%] : \r\nUn petit coup c'est agr\u00e9able et \u00e7a d\u00e9tend la vente au quai chez Provins est un rituel depuis 22 ans, l'occasion de d\u00e9guster, certes, mais cette ann\u00e9e, ce sont surtout les difficult\u00e9s de la coop\u00e9rative face \u00e0 un march\u00e9 du vin en crise qui occupent bien des conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:21 > 0:08:33) [95%] : \r\nPour sauver la baraque, il faudra prendre des mesures qui ne seront pas tr\u00e8s agr\u00e9able, en tout cas \u00e0 coup s\u00fbr pour les vignerons mais je me demande si ce ne sera pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:08:41) [95%] : \r\nDes mesures soumises prochainement aux soci\u00e9taires sous forme d'un changement de statut qui permettrait \u00e0 Provins, de limiter les quantit\u00e9s de vendanges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:41 > 0:08:48) [90%] : \r\nLe nouveau statut \u00e7a normal qu'on limite les quantit\u00e9s des vins qui ne qui ne se vendent presque plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:08:56) [98%] : \r\nMais ces mesures inqui\u00e8tent conscient des tensions, le directeur de la coop\u00e9rative profite de ce rendez- vous annuel pour ouvrir la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:03) [97%] : \r\nJe profite de rencontrer un maximum de clients et de soci\u00e9taires afin d'\u00e9changer avec eux et d'informer sur le march\u00e9 sur Provins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:03 > 0:09:14) [97%] : \r\nLes responsables de la coop\u00e9rative ont jusqu'au 12 d\u00e9cembre, date de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour convaincre les soci\u00e9taires d'accepter ces nouveaux statuts, car en cas de refus, il n'y a pour l'instant aucun plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:16 > 0:09:21) [94%] : \r\nLe grand \u00e9v\u00e9nement populaire se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve, la course de l'Escalade a d\u00e9but\u00e9 les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:21 > 0:09:37) [93%] : \r\nOnt ouvert les feux, c'est une course qui rassemble tous azimuts, les professionnels et les amateurs, les enfants et les adultes, les familles, la barre des 40000 participants avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e en 2018, ce qui en fait une des plus grandes courses de toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:38 > 0:09:40) [98%] : \r\nJerry Maspoli en Direct bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:43 > 0:09:46) [98%] : \r\nBonjour, plus de 40000 en 2018 combien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:59) [89%] : \r\nAlors, on a 46602 inscrits et on verra au nombre fin de du week- end, combien il y a de participants qui ont franchi la ligne d'arriv\u00e9e, on esp\u00e8re d\u00e9passer de nouveau la barre des 40000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:07) [95%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de la manifestation immense succ\u00e8s quand on voit l'\u00e9volution sur 15 ans, la m\u00e9t\u00e9o, \u00e7a compte, comment elle est l\u00e0 pour ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:27) [93%] : \r\nAlors aujourd'hui, elle est pas si mal, on va avoir des \u00e9claircies et puis on va rester au sec vraisemblablement malheureusement demain matin, les enfants, de nouveau, je pense qu'ils vont prendre la pluie mais sans, sans, c'est vrai que \u00e7a a un impact au niveau de la participation mais le le pari est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en ayant 46000 inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:10:34) [90%] : \r\nVous dites : les enfants, c'est ce qui frappe, peut-\u00eatre plus sain, c'est l'aspect famille et et les choses sont accentuer encore cette ann\u00e9e pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:10:50) [95%] : \r\nOui, on a vraiment un r\u00f4le et puis on on joue, on veut vraiment ax\u00e9 sur la famille et le c\u00f4t\u00e9 familial, on fait m\u00eame des tarifs pour les familles, c'est vraiment notre objectif de faire bouger les gens ensemble en famille et entre amis aussi \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:50 > 0:10:58) [85%] : \r\nJerry Maspoli merci pour qu'il n'est pas inscrit, qui se dit, voil\u00e0, je vais aller voir commencer quelle recommandations aujourd'hui demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:08) [94%] : \r\nAlors il faut il faut venir jeter un coup d'oeil, c'est vrai qu'on ne prend plus d'inscription sur place mais il y a encore de la place aussi pour les b\u00e9n\u00e9voles, par contre, on prend \u00e7a jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, on prend les b\u00e9n\u00e9voles volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:10) [89%] : \r\nJerry Maspoli, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:11:13) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:14 > 0:11:28) [97%] : \r\nLe moment est favorable pour les clubs romands hockey sur glace, hormis Fribourg- Gott\u00e9ron battu hier soir \u00e0 Ambri-Piotta Gen\u00e8ve- Servette et Lausanne se sont impos\u00e9s et sont dans la bonne moiti\u00e9 du classement en vue de la qualification pour les play- offs Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:44) [96%] : \r\nLa victoire de Gen\u00e8ve- Servette hier soir chez le leader, Z\u00fcrich a un visage, St\u00e9phane Charlin 19 ans, en 26 minutes de jeu pour sa grande premi\u00e8re en National League le gamin des Vernets a repouss\u00e9 tous les tirs des Z\u00fcrichois avec parfois un brin de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:45 > 0:11:53) [97%] : \r\nSon entr\u00e9e en jeu n'\u00e9tait pas pr\u00e9vue mais voil\u00e0 peu apr\u00e8s la mi- match le gardien titulaire Robert Mayer se fait expulser pour ce coup \u00e0 la t\u00eate d'un adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:16) [93%] : \r\nEn l'absence du gardien num\u00e9ro 2, Gauthier Descloux bless\u00e9 St\u00e9phane Charlin doit le remplacer, le score est alors de 1 but partout le junior tient la baraque et \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me tiers- temps son entra\u00eeneur Pat homme on peut d\u00e9j\u00e0 le remercier ses co\u00e9quipiers ont ensuite la bonne id\u00e9e d'exploiter leur deuxi\u00e8me sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour marquer le 2 \u00e0 1 par Daniel unique qui d\u00e9vie un Tir de Henrik Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:31) [90%] : \r\nRentrer directement dans le bain, je m'y attendais pas, donc c'est s\u00fbr, le stress, il est arriv\u00e9 quand j'\u00e9tais sur le terrain directement puisse avec un une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour Z\u00fcrich, donc il y a directement et des \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a aid\u00e9 directement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:48) [96%] : \r\nH\u00e9ro\u00efque en fin de match et bien prot\u00e9g\u00e9 par sa d\u00e9fense St\u00e9phane Charlin ne c\u00e8de pas et permet \u00e0 son \u00e9quipe de s'imposer au Hallenstadion, un bapt\u00eame du feu r\u00e9ussi salu\u00e9 comme il se doit par toute son \u00e9quipe, autre gardien d\u00e9cisif hier soir Luca Bolsa Auxerre le portier lausannois permet \u00e0 Malley de f\u00eater une nouvelle victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:13:04) [92%] : \r\nContre Langnau mais les Emmentalois sont revenus \u00e0 4 3 en fin de match, Taubira, lui, n'a pas r\u00e9ussi de miracle, le gardien de Fribourg- Gott\u00e9ron n'est pas parvenu \u00e0 emp\u00eacher de s'imposer devant lui, son \u00e9quipe a patin\u00e9 dans le vide de 7 3 avant de recevoir Lausanne ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:31) [91%] : \r\nEt toujours au chapitre des grands \u00e9v\u00e9nements populaire de ce week- end, voici le Montreux Comedy Festival qui fait venir en Suisse, la fine fleur des humoristes et son patron, Gr\u00e9goire Furer, bonjour, bonjour, vous avez le jaune vraiment jaune de l'affiche \u00e7a canari jaune canari oui r\u00e9ussite incroyable, \u00e7a fait 30 ans vous aviez quel \u00e2ge quand vous avez commenc\u00e9 21 ans, la premi\u00e8re id\u00e9e est venu comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:41) [89%] : \r\nEn l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire conna\u00eetre mes copains qui faisait des sketchs \u00e0 l'universit\u00e9 et je qui avait envie de rentrer dans ce m\u00e9tier, donc, voil\u00e0 l'id\u00e9e c'\u00e9tait de de les aider \u00e0 rencontrer les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:41 > 0:13:53) [92%] : \r\nAlors d\u00e9couvrir des talents, vous dites les copains au d\u00e9part et puis \u00e7a grandit, grandit avec des personnages, on va voir un exemple Guillaume Bats handicap\u00e9 n\u00e9 avec la maladie de verres, mais qui a surtout un \u00e9norme talent comique premi\u00e8re extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:54 > 0:14:09) [78%] : \r\nJe me pr\u00e9sente d'biomasse, vous savez d\u00e9j\u00e0, mais si vous avez peut-\u00eatre pas ce projet qui n'est que la maladie des vers, mais surtout que je suis n\u00e9 avec 27 fractures appr\u00e9cieront ce qui fait de moi madame messieurs, le champion national fran\u00e7ais de fracture post- natal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:19 > 0:14:26) [82%] : \r\n\u00e7a me fait rire moi tous ces gens qui me qui me reconnaissent dans la rue parce que maintenant c'est un peu m\u00e9diatis\u00e9s aujourd'hui qu'il y un excusez moi, est ce que vous dites Guillaume Bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:33 > 0:14:35) [83%] : \r\nGa\u00ebtan la probabilit\u00e9, vous croisez sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:40 > 0:14:44) [72%] : \r\nDonc soit un Bats d'amener la voiture \u00e0 la casse d'des tortures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:49 > 0:14:56) [91%] : \r\nAlors extraordinaire talent il y en a beaucoup dans le spectacle qu'on a pu voir hier sur notre antenne, on va le voir tout au long du week- end, comment est-ce qu'on les d\u00e9couvre ou voyager dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:09) [93%] : \r\nAh je voyage beaucoup, je vais voir tous les spectacles que ceux auxquels j'ai acc\u00e8s et et j'essaie surtout de les suivre parce que il y a des fois des artistes qui ne sont pas m\u00fbrs pour venir \u00e0 Montreux et qu'ils s'en quelques ann\u00e9es plus tard, donc c'est vraiment un travail de longue haleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:09 > 0:15:14) [93%] : \r\nC'est un un Business est devenu dans le bon sens du terme, un Business, il y a une \u00e9conomie du rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:34) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est devenu un \u00e9norme march\u00e9, en fait, parce qu'aujourd'hui, le rire est partout, il est \u00e0 la fois sur sc\u00e8ne, il \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on le voit au cin\u00e9ma, les gens ont besoin de rire aujourd'hui, donc c'est vrai que, mais \u00e7a reste quand m\u00eame, on est dans un milieu culturel, on va, on reste des passionn\u00e9s, si on avait voulu gagner beaucoup d'argent et devenir millionnaire, on aurait fait un autre m\u00e9tier mais on on aime ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:48) [89%] : \r\nAlors avec le rire avec les blessures, restons \u00e0 cet exemple de Guillaume Bats parce qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s frappant un maladie des autres, abandonn\u00e9 par sa m\u00e8re, mis \u00e0 l'assistance sociale, un an tout tout le malheur et la accumul\u00e9 et \u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e7a donne du rire un autre extrait o\u00f9 il parle justement des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:49 > 0:15:58) [83%] : \r\nLes seules personnes qui ont le droit de se moquer de handicap\u00e9 son qu'on leur dise rien, ce sont les enfants maman maman oui est bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:13 > 0:16:15) [66%] : \r\nElle est dans ton club qui donna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:18 > 0:16:24) [78%] : \r\nIl y a, et plus tard qu'a de quoi, il a 8 ans, et alors qu'il y a pas, c'est parce qu'il a, qu'il a le droit d'\u00eatre contre, au Ghana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:16:26 > 0:16:30) [91%] : \r\nIl a le droit d'accepter handicap\u00e9 mais d\u00e8s qu'ils d\u00e9tiennent sur les murs de la maison, il se prend une claque dans la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:31 > 0:16:37) [71%] : \r\nIl est au centre des valeurs doit gamin : l'as de la chance de ta m\u00e8re et que j'ai la Mapei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:39 > 0:16:45) [80%] : \r\nParce que je peux te garantir que stylo, je pense que j'ai un bon p\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:49 > 0:16:55) [84%] : \r\nIl y a tellement les choses \u00e0 leur donner \u00e0 mes enfants avec cette maladie qui a une \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:00 > 0:17:02) [76%] : \r\nC'est un Patrimoine comme un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:04 > 0:17:10) [83%] : \r\nAlors attention, parce qu'on dit maladies g\u00e9n\u00e9tiques oui, mais pas forc\u00e9ment h\u00e9r\u00e9ditaire, mais moi j'ai des enfants \u00e2g\u00e9s de 4 ans qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:13 > 0:17:18) [74%] : \r\nIl y a qui il ressemble aussi quand il y a pas de raison, \u00e7a soit la d\u00e9rouill\u00e9e, je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:18 > 0:17:23) [93%] : \r\nVoil\u00e0 la souffrance et le rire, \u00e7a fait 30 ans que vous observez \u00e7a est ce que le rire peut \u00eatre m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:43) [92%] : \r\nOui, le rire peut peut des fois bless\u00e9s, hein, parce que il y a eu beaucoup de sensibilit\u00e9, mais l\u00e0, on voit dans le cas de Guillaume Bats qu'on peut rire de tout, et c'est tr\u00e8s important aussi pour Guillaume II, on voit aujourd'hui par exemple Guillaume est consid\u00e9r\u00e9 comme une personne normale, on le voit dans le cas de la caravane du festival, on rigole avec lui, on se moque un peu de lui et et on voit que c'est une personne normale finalement n'oublie qu'il est handicap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:43 > 0:17:58) [84%] : \r\nMichel Blanc \u00e9tait notre invit\u00e9 hier sur ce plateau, il disait, assez curieusement, Coluche, dont on a tellement dit fantastique il Merieux \u00e9tait en fait tr\u00e8s m\u00e9chant, il y a un aspect de lui tr\u00e8s m\u00e9chant dans les Blacks lui- m\u00eame l'avait su, cette autre face d'humoristes, vous, vous l'avez vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:58 > 0:18:17) [91%] : \r\nOui, il y a quelques humoriste qui peut faire mal, on parle de Gaspard Proust, par exemple, je sais que des fois il est tr\u00e8s tranchant, St\u00e9phane Guillon peut bless\u00e9s aussi, mais quelque part, voil\u00e0, apr\u00e8s il faut il faut qu'on a accept\u00e9 de rire de de rire de soi aussi donc l'humour aujourd'hui est quelque chose de, de, de n\u00e9cessaire parce que \u00e7a permet quand m\u00eame de, de, de faire passer beaucoup de messages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:17 > 0:18:33) [89%] : \r\nAlors c'est la r\u00e9ussite d'un festival extraordinaire, c'est l\u00e0 l'illustration aussi du rire en Suisse, alors on a les marinas Oldman et blesse Berlinguer et Thomas Wiesel Wikus enfin il y a tout un an sur un fond de rire en Suisse qui fonctionne, la Suisse a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:33 > 0:18:44) [90%] : \r\nOui, et puis y a le retour des des revues aussi on voit les revues, maintenant on en a fait une \u00e0 Montreux avec Cuche et Barbezat, la revue vaudoise et c'est vrai qu'il y a beaucoup de revues, donc les gens ont besoin de rire de proximit\u00e9 aussi pas que de la mondialisation, du rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:18:49) [88%] : \r\nMerci, Gr\u00e9goire Furer \u00e9v\u00e9nements tout au long de ce week- end, on peut encore aller voir des specs, il reste quelques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:49 > 0:18:58) [92%] : \r\nEt \u00e7a continue jusqu'\u00e0 samedi prochain puisqu'on fini le 7 d\u00e9cembre \u00e0 cette ann\u00e9e 10 jours de festival, donc il reste des billets sur la fin du festival oui merci beaucoup Claude merci \u00e0 vous, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:00 > 0:19:07) [92%] : \r\nC'est le moment de revoir les meilleurs moments de l'\u00e9mission Couleurs locales tout au long de cette semaine, ils vous sont pr\u00e9sent\u00e9es par Manon Germond et Fabienne Bianco carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:23 > 0:19:39) [92%] : \r\nBonsoir, ravi de vous accueillir en terre vaudoise, aujourd'hui, on va vous parler du photo- club de Lausanne, c'est le 2\u00e8me, plus ancien, de Suisse, il a \u00e9volu\u00e9 au gr\u00e9 des techniques, il accueille des photographes amateurs et a connu de grands noms comme notamment Marcel Imsand, photographe et portraitiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:47 > 0:20:16) [93%] : \r\nConstruite dans l'espace d'Exposition du Photo- Club de Lausanne, \u00e0 l'occasion de son 100 20\u00e8me anniversaire et pour l'anecdote, c'est au sein du club que le grand photographe, Marcel Imsand a appris la photographie le d\u00e9veloppement le tirage et puis il est rest\u00e9 li\u00e9 au club jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2017, il \u00e9tait notamment connu pour ses photos de paysages, ses portraits de monsieur et madame tout le monde, mais aussi de personnalit\u00e9s comme Audrey Hepburn, Barbara, Johnny Hallyday, on l'\u00e9coute, il nous parle de son travail, c'\u00e9tait dans son atelier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:23 > 0:20:30) [87%] : \r\nSans \u00e9motion, il y a pas d'image quoi et je le crois, ce qui s'y retrouvent les gens ce qu'ils y retrouvent leur \u00e9motion \u00e0 eux personnellement quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:33 > 0:20:50) [89%] : \r\nIl y a de beau dans la photo, pour moi c'\u00e9tait d\u00e9velopper ses photos soi-m\u00eame parce que c'est c'est sit\u00f4t qu'on on met la photo dans dans dans le r\u00e9v\u00e9lateur, elle appara\u00eet donc on voit exactement ce qu'on a v\u00e9cu la premi\u00e8re fois la prise de vue et l\u00e0, moi je suis je encore aujourd'hui, je trouve tr\u00e8s myst\u00e9rieux, chaque fois qu'une fois que le sort du r\u00e9v\u00e9lateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:00 > 0:21:08) [93%] : \r\nJe vous propose de suivre Serge Maria il est journaliste TV chez nous \u00e0 la RTS et il l'a test\u00e9 pour vous le m\u00e9tier d'animateur radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:13 > 0:21:19) [85%] : \r\nR F J, Radio Fr\u00e9quence Jura j'ai test\u00e9 pour vous le m\u00e9tier d'animateur radio, on va aller voir, on va monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:21 > 0:21:22) [89%] : \r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:23 > 0:21:32) [82%] : \r\nBonjour Serge enchant\u00e9, moi de m\u00eame, par quoi commencer votre journ\u00e9e vous montrer un peu \u00e9videmment, un caf\u00e9, un caf\u00e9 face, c'est la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:34 > 0:22:07) [85%] : \r\nCe que vos auditeurs savent pas, c'est qu'en fait le votre \u00e9mission et est \u00e9mis en fait, minute par minute, on sait ce qui vient, oui exactement radio le timing est tr\u00e8s tr\u00e8s important, donc l\u00e0 on voit que \u00e7a commence par le flash \u00e0 \u00e0 11 heures, on voit tr\u00e8s bien la suite \u00e0 un pronostic du PMU, ensuite on va dire bonjour ensembles Serge petite chanson de Zazie, donc il faut \u00eatre pr\u00e9cis, il faut \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, attend pour pr\u00e9parer une \u00e9mission comme alors, ben quand je vous ai dit avant, pour moi, \u00e9mission 2 heures, j'ai 2 heures de pr\u00e9paration, mais on va \u00e7a bient\u00f4t l'heure on va certainement monter, je crois, hein, vous \u00eates pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:07 > 0:22:10) [74%] : \r\nOui, c'est la la place, elle la la place c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:13 > 0:22:22) [84%] : \r\nFait on a quelques minutes de l'\u00e9mission, donc je compte 100 J\u00e9r\u00f4me Mooney pour me soutenir J\u00e9r\u00f4me alors on va le soutenir \u00e0 le soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:23 > 0:23:33) [85%] : \r\nCette premi\u00e8re heure 2000 n'a pas dont nous avons la joie d'accueillir Serge Serge Myriam, journaliste \u00e0 la RTS qui va tester le m\u00e9tier d'animateur radio bonjour Serge bonjour J\u00e9r\u00f4me merci de m'accueillir, c'est sympa mais bienvenue avec vous pour une heure, on va essayer un peu de voir qu'est ce que c'est le m\u00e9tier d'animateur radio Serge, il est temps de faire gagner nos auditeurs, h\u00e9 oui, on va vous faire gagner 2 entr\u00e9es pour le match de Ajoie contres Sierre, continuer de parler de taxe pour les appels \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de parler attaque donc un match qu'on des Valaisans des Jurassiens, le match abricotine Damazine, on se r\u00e9jouit le 9 octobre je suis un peu en roue libre et essayent de remplir, je parle, je parle emb\u00eater, on a quelqu'un en ligne, vous pouvez l'accueillir bonjour, allo, comment on devient animateur radio la culture g\u00e9n\u00e9rale et une bonne tchatche, je pense que c'est la base pour dominer l'animateur radio, il faut vraiment \u00eatre capable d'inventer de nouvelles choses, en tant qu'animateur c'est \u00e7a la bas, moi je vais annoncer que cette technique pourrait n'avoir alors il faut que \u00e7a vous savez mieux donc il y a, c'est de la c'est qu'on m'a dit j'ai, c'est comme de Platini qui est tous les micros sont ici, \u00e7a c'est le mien qu'a provoqu\u00e9 quand je te signe tu me balance la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:36 > 0:23:42) [91%] : \r\nDor\u00e9navant, les manettes techniques sont g\u00e9r\u00e9s par Serge dans quelques instants, ce sera Supertramp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:51 > 0:23:56) [78%] : \r\nOn ne peut pas de en m\u00eame temps que si tu fais \u00e7a, toi ah oui, ai compl\u00e8tement paniqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:57 > 0:24:16) [91%] : \r\nMoi je suis journaliste, vous vous \u00eates animateur radio c'est quoi la diff\u00e9rence on peut traiter de traiter l'actu de fa\u00e7on compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e, propose des choses, vous \u00eates plus libre, voil\u00e0, c'est ce que je voulais dire, on a toujours plus de libert\u00e9 que vous ou vous \u00eates quand m\u00eame, vous ne pouvez pas dire ce que vous voulez, alors que nous, je pense qu'on est plus libre avec quand m\u00eame certaines r\u00e8gles \u00e0 respecter, c'est le grand moment maintenant hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:16 > 0:24:33) [91%] : \r\nElle va nous dire ce qu'elle pense de vous bonjour Delphine bonjour Delphine j'attends de vous que vous soyez honn\u00eate voil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s bien excellent merci bien, Delphine Serge bonne suite \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, merci pour l'accueil et puis merci \u00e0 RFI ben merci \u00e0 vous, merci \u00e0 la RTS d'\u00eatre venu bon app\u00e9tit et \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:53 > 0:25:25) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, je suis ravi de vous retrouver malgr\u00e9 cette m\u00e9t\u00e9o plut\u00f4t maussade couleurs locales, est aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment au parc des Bastions poursuivre les pr\u00e9paratifs de la toute prochaine course de l'Escalade c'est la course \u00e0 pied, la plus populaire de Suisse et l'une des plus importantes d'Europe en terme d'affluence, ce sont plus de 46600 coureurs qui vont arpenter les rues de la vieille ville, sous les applaudissements de milliers de spectateurs durant tout le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:35 > 0:25:43) [89%] : \r\nMais vous vous \u00eates donc en Jupiler de l'Escalade, \u00e7a veut dire que vous n'avez rat\u00e9 aucune \u00e9dition aucune qu'est-ce qui vous faire revenir chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:43 > 0:25:56) [92%] : \r\nL'ambiance, la particularit\u00e9 de la course de l'Escalade le l'environnement, le public qui nous soutient qui nous encouragent et une \u00e9quipe du d'organisation qui est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:56 > 0:26:04) [92%] : \r\nVous n'avez rat\u00e9 aucune \u00e9dition est-ce que avec l'exp\u00e9rience que vous avez, vous voyez quand m\u00eame des des am\u00e9liorations \u00e0 apporter, on l'a vu cette ann\u00e9e des nouveaut\u00e9s, des nouvelles courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:04 > 0:26:18) [86%] : \r\nIls ont d\u00e9doubl\u00e9 que la course sur 2 jours, c'est tr\u00e8s bien, il y avait trop de monde, rend la un jour, c'\u00e9tait la folie maintenant de ma\u00eetres les adultes le et les enfants le dimanche, c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, papa et maman peut venir regarder courir les petits poussins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:19 > 0:26:23) [90%] : \r\nPuis l'ambiance alors c'est c'est comment, de se retrouver au milieu de de ce peloton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:23 > 0:26:35) [88%] : \r\nAlors c'est mieux de ce peloton, on est au milieu de 1000 inconnus, qui sont 1000 copains et il y a une ambiance qui est indescriptible ph\u00e9nom\u00e9nal chaleureuse, amicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:35 > 0:26:37) [93%] : \r\nLa foule vous porte aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:26:42) [85%] : \r\nAbsolument, on est port\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se transcender on se d'une 2 fois peut se sortir les tripes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:44 > 0:26:50) [92%] : \r\nEt pour cette 42\u00e8me \u00e9dition est-ce que vous vous \u00eates fix\u00e9s un objectif haut au niveau du du temps que vous souhaitez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:50 > 0:26:58) [90%] : \r\nEt moi je suis un vieux papy 77 ans quand m\u00eame, alors si je termine en 40 minutes, je suis content si je termine en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:58 > 0:27:02) [94%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal votre record personnel sur la course de l'Escalade c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:02 > 0:27:11) [88%] : \r\nBon d'accord, oui 29 59, je m'\u00e9tais fix\u00e9 une fois, je me dis : ce serait bien d'arriver en dessous de la demi- heure 29 59.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:13 > 0:27:24) [91%] : \r\nBien en tout cas, on vous souhaite une excellente course pour ce week- end 10 jours merci beaucoup, merci beaucoup et \u00e0 vous aussi, bonne journ\u00e9e au enfin au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:45 > 0:28:19) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, couleurs locales lance le compte \u00e0 rebours en vue de la cause de la passerelle pi\u00e9tonne en gare de renom, un des symboles du renouveau de ce quartier, baptis\u00e9e Rayon Vert, elle sera install\u00e9e d\u00e8s demain soir et ce durant plusieurs nuits cette passerelle futur trait d'union entre le nord et le sud de la commune est une \u00e9tape importante dans la m\u00e9tamorphose de cette gare, cette gare, c'est la 3\u00e8me, la plus fr\u00e9quent\u00e9e de Suisse romande avec quelque 600 trains quotidiens, nous ferons le point sur ce chantier, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:23 > 0:28:41) [94%] : \r\nCette passerelle sera install\u00e9e d\u00e8s la nuit prochaine, il faudra en revanche encore patienter une ann\u00e9e avant sa mise en service, je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent d'aller chercher un peu de calme dans Les auteurs de Monthey notre rubrique, suivez le guide nous emm\u00e8ne sur le sentier des blocs erratiques de la commune, Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:52 > 0:28:53) [98%] : \r\nNous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:53 > 0:29:07) [90%] : \r\nSur un bloc erratique, le plus gros, peut-\u00eatre le plus beau de Suisse, la pire des marmites qui est un embl\u00e8me de mont\u00e9e surplomb\u00e9e par cette petite maisonnette blanche d'un volume de 1800 m\u00e8tres cube et d'un poids environ de 5000 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:11 > 0:29:28) [92%] : \r\nEn parcourant ce sentier des blocs erratiques que le visiteur va pouvoir d\u00e9couvrir donc d'une part l'\u00e9tymologie donc de ces blocs erratiques, leur pr\u00e9sence ici et leur composition, leur exploitation puisqu'il y a eu une exploitation de ces blocs erratiques pendant plus de 90 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:32 > 0:29:51) [89%] : \r\n2\u00e8me blocs erratiques donc aussi prot\u00e9ger appartenant aujourd'hui \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise et sciences naturelles, ces 2 blocs sont pos\u00e9s l'un sur l'autre et porte le nom de Pierre radio donc d'un patois local qui signifie en \u00e9quilibre instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:53 > 0:30:13) [91%] : \r\nC'est blocs erratiques sont des blocs erratiques de granit, donc du granit qui provient du Val de fer et donc dans le massif du Mont- Blanc \u00e9loign\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de 40 kilom\u00e8tres d'ici, si on estime l'avance des glaciers de 100 m\u00e8tres par ann\u00e9e, ceci repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 400 \u00e0 500 ans de transport de ces blocs jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:19 > 0:30:28) [93%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, mais nous nous retrouvons, si vous le voulez bien ce soir 19 heures 30 et d'abord la m\u00e9t\u00e9o, je passe la parole \u00e0 Claudia m\u00e9lange dit Savoie merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:37 > 0:30:41) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:58 > 0:30:59) [81%] : \r\nAh, bonjour \u00e0 vous, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:11 > 0:31:30) [83%] : \r\nSonia toi \u00e7a te d\u00e9range, je suis un \u00e7a c'est un peu g\u00eanant mais de tirs \u00e9taient merci, tu peux y aller hein, tu peux y aller, oui, oui, c'est super oui oui, puis comme \u00e7a, \u00e7a le temps \u00e7a va remonter un g\u00e9nial, merci, merci beaucoup, mais on a dit on a dit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:32 > 0:32:02) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux stratus nuages r\u00e9siduels stratus non nuages r\u00e9siduels \u00e9claircies et stratus se sont disput\u00e9s la palme ce matin ce sont finalement les stratus qui l'ont emport\u00e9 sur le plateau alors que dans les Alpes, le soleil domine, nous sommes toujours aujourd'hui sous l'influence d'un fort courant d'ouest qui va se faire un peu plus discret aujourd'hui au profit d'une que ceux qui s'acc\u00e9l\u00e8re au profit d'une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:03 > 0:32:13) [99%] : \r\nAu profit d'une petite accalmie avec tout de m\u00eame beaucoup d'humidit\u00e9 \u00e0 l'avant d'une perturbation qui va nous toucher enfin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:29 > 0:32:33) [95%] : \r\nOui, c'est parfait, moi je pr\u00e9f\u00e8re oui merci c'est tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:35 > 0:32:38) [88%] : \r\nAh et puis normalement ah oui, c'est \u00e7a la la le plateau, il est temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:39 > 0:32:40) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:41 > 0:32:47) [86%] : \r\nNon parce que je, oui, parce qu'avant le plateau rest\u00e9 allum\u00e9 pendant la m\u00e9t\u00e9o, puis on a enfin bref, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:58 > 0:33:00) [74%] : \r\nBonjour, vous \u00eates ou se nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:00 > 0:33:02) [65%] : \r\nL'am\u00e9nagement de la ville, c'est \u00e7a, ne s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:02 > 0:33:08) [92%] : \r\nOui c'est, c'est c'est fait, enfin je crois qu'en fait on a chang\u00e9 les si on a fait tout un truc d'\u00e9clairage m\u00e9t\u00e9o mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:10 > 0:33:18) [90%] : \r\nEt, et ils ont r\u00e9alis\u00e9 qu'en \u00e9teignant le plateau du coup franc c'\u00e9tait mieux ici un truc comme \u00e7a, oui, ils ont tout chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:20 > 0:33:53) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, nuages r\u00e9siduels \u00e9claircies et stratus se sont disput\u00e9s la palme ce matin ce sont finalement les stratus qui l'ont emport\u00e9 sur le plateau alors que dans les Alpes, le soleil domine, nous sommes donc toujours sous l'influence d'un fort courant d'ouest qui va se faire un peu plus discret aujourd'hui pour ou d'humidit\u00e9 perturbations donc par l'ouest, qui sera suivie de d'un Net refroidissement nous avons perd 4 5 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, les vents vont se renforcer en montagne et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:12 > 0:37:54) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e9claircies, nuages r\u00e9siduels et stratus se sont disput\u00e9s la palme ce matin sur le plateau, ce sont les stratus qui l'ont finalement emport\u00e9, alors que dans les Alpes, le soleil domine largement, nous sommes toujours sous l'influence d'un fort courant d'ouest qui va se faire un peu plus discret aujourd'hui au profit d'un petit intervalle un peu plus calme, quoiqu'avec beaucoup d'humidit\u00e9, puisque nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation qui va nous toucher en seconde partie de nuit, elle sera suivie d'air plus froid, nous allons perdre 4 \u00e0 5 degr\u00e9s d'ici \u00e0 demain et les vents vont se renforcer en altitude, selon Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi, le soleil va continuer de dominer dans les Alpes, partout ailleurs, des \u00e9claircies mais qui seront voil\u00e9 par moment, soit par des nuages r\u00e9siduels, soit par des stratus et puis dans le courant de la soir\u00e9e et de la nuit, le ciel va se charger \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'approche des pr\u00e9cipitations donc qui nous toucherons par l'ouest on seconde partie de nuit, les temp\u00e9ratures, quant \u00e0 elles, sont dans les normes de saison pour une fin novembre entre 7 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 9 on valait 14 tout de m\u00eame au sud 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres avec donc des vents qui reste encore calme aujourd'hui petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau des vents d'ouest en montagne qui resteront faibles, l\u00e0 aussi, demain matin, \u00e7a va commencer \u00e0 se compliquer avec des pr\u00e9cipitations localement tr\u00e8s abondante, surtout \u00e0 l'ouest des pr\u00e9cipitations qui n'atteindront pas encore le Valais central demain matin, la limite de la neige va d\u00e9pendre de l'intensit\u00e9 des pr\u00e9cipitations, pluie, elles seront intense, plus les flocons ont des chances de venir blanchir les routes, mais cet \u00e9pisode ne durera pas, puisque l'apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, l'accalmie se dessinera \u00e0 partir de l'Ouest, les pr\u00e9cipitations vont se d\u00e9placer en direction de l'Est et du sud, elles seront tout de m\u00eame moins importante et moins nombreuses qu'\u00e0 l'ouest durant la matin\u00e9e et puis durant la soir\u00e9e et la nuit, retour \u00e0 un sec qu'en toutes r\u00e9gions, que ce soit en plaine ou en montagne, avec des temp\u00e9ratures qui seront fra\u00eeches demain matin jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9 en Valais et \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, je vous le disais, nous allons perdre 4 \u00e0 5 degr\u00e9s par rapport au aujourd'hui souhaite pas plus de 4 degr\u00e9s sur le plateau, 8 tout de m\u00eame on Valais gr\u00e2ce au fond 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude avec les vents qui vont se renforcer, on altitude le Fun qui pourra souffler jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure le matin puisqu'il va peu \u00e0 peu faiblir d\u00e9j\u00e0 dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, vous savez tous les Andr\u00e9 sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 leur faire une grosse bise dans quelques instants, faut pas croire en Bosnie excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-30T12:36:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911042056", "durationSec": 106, "title": "MI ATTENTAT LONDRES_RTS000002025877", "excerpt": "L'attaque au couteau sur le pont London Bridge a fait 2 victimes.  L'assaillant, Ousmane Khan, un islamiste qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir acte terroriste en 2010 puis lib\u00e9r\u00e9 en 2018,  a \u00e9t\u00e9 abattu par la police.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042057", "durationSec": 23, "title": "MI COURSE ESCALADE_RTS000002025867", "excerpt": "D\u00e9part de la Course de l'Escalade avec le d\u00e9part des femmes. 45 000 participants se sont inscrits pour l'\u00e9dition 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042058", "durationSec": 90, "title": "MI EXTRAIT BATZ ENFANT_RTS000002025802", "excerpt": "Guillaume Bats humoriste et handicap\u00e9, n\u00e9 avec la maladie des os de verres pr\u00e9sente son dernier spectacle comique qu Montreux Comedy Festival.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042059", "durationSec": 55, "title": "MI EXTRAIT BATZ MALADE_RTS000002025788", "excerpt": "Guillaume Bats humoriste et handicap\u00e9, n\u00e9 avec la maladie des os de verres pr\u00e9sente son dernier spectacle comique qu Montreux Comedy Festival.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042060", "durationSec": 98, "title": "MI HOCKEY_RTS000002025860", "excerpt": "Le Gen\u00e8ve-Servette HC et Lausanne HC se sont impos\u00e9s face aux Zurich SC et au SC langnau, tandis que Fribourg Gott\u00e9ron s'inclinait face \u00e0 Rapperswil, lors de la 25e journ\u00e9e de la National League de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042061", "durationSec": 86, "title": "MI IRAK NEWS_RTS000002025804", "excerpt": "Les manifestants ont obtenu la d\u00e9mission du premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi et de son gouvernement. Mais apr\u00e8s deux mois de contestation, les Irakiens n'abandonnent pas, ils r\u00e9clament la d\u00e9mission de toute la classe politique de leur pays et promettent de poursuivre leur mouvement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042062", "durationSec": 38, "title": "MI PS CONGRES_RTS000002025818", "excerpt": "Le Parti socialiste suisse est r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Berne, alors qu'il a perdu des si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et qu'il doit trouver un successeur \u00e0 son pr\u00e9sident Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911042063", "durationSec": 68, "title": "MI TAPIS ESCALADE_RTS000002025881", "excerpt": "La vente au quai chez le producteur de vin valaisan Provins est marqu\u00e9 par le d\u00e9bat autour de la volont\u00e9 de la coop\u00e9rative de limiter les quantit\u00e9s de vin produites en cas de trop grosses r\u00e9coltes."}, {"internalArchiveId": "AA1911042064", "durationSec": 57, "title": "MI TAPIS PS_RTS000002025835"}, {"internalArchiveId": "AA1911042065", "durationSec": 125, "title": "MI TAPIS RIRE_RTS000002025786"}, {"internalArchiveId": "AA1911042066", "durationSec": 72, "title": "MI VS VENTE AU QUAI_RTS000002025873", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "SION"], "thematicThemes": ["VIN", "VITICULTURE"], "thematicCorporations": ["PROVINS"], "sequenceIds": ["2042507"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911042087", "summary": "Int hall de la Vente au quai : Convives d\u00e9gustant un verre de vin. Convives au bar. Gros plan vin vers\u00e9 dans un verre.\nItw Georges Moulin, ancien soci\u00e9taire provins.\nItw Paul Pommaz, soci\u00e9taire Provins.\nItw Rapha\u00ebl Garcia, directeur de Provins.\nGros plan mains tenant un verre de vin.", "id": "2042507", "visualThemes": ["VIN", "VITICULTURE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["PROVINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911042088", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw Jerry Maspoli, directeur de la course de l'Escalade.", "id": "2042508"}, {"internalArchiveId": "AA1911042089", "summary": "Plateau : Itw Gr\u00e9goire Furrer, directeur Montreux Comedy Festival.", "id": "2042509"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808054", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054660", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E44C90EB-BFEC-4B2A-81C6-D976F5D7ADBF", "internalArchiveId": "E44C90EB-BFEC-4B2A-81C6-D976F5D7ADBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Avions de combat: du lourd, du l\u00e9ger ou rien?", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et Ilias Panchard, conseill\u00e8re communale Verts \u00e0 Lausanne. Grand d\u00e9bat - \"Avions de combat : du lourd, du l\u00e9ger ou rien ?\"\r\n18hXX... L'heure du grand d\u00e9bat... Mehmet G\u00dcltas... \"Avions de combat : du lourd, du l\u00e9ger ou rien ?\"\r\nNos FA18 viellissent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renouveler la flotte, avec des avions ultra-performants.\r\nPas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel, r\u00e9torquent  les socialistes, qui proposent un appareil moins sophistiqu\u00e9 et moins co\u00fbteux.\r\nLe peuple aura vraisemblablement son mot \u00e0 dire, non pas sur le type d'avion, mais sur l'enveloppe budg\u00e9taire de 6 milliards de francs pr\u00e9vus pour l'achat d'avions de combat.\r\nTrois invit\u00e9s pour en d\u00e9battre : \r\nAlexandre Vautravers, bonsoir... Vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse. \r\nBrigitte Crottaz, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt Ilias Panchard est \u00e9galement avec nous... bonsoir... Vous \u00eates conseiller communal vert \u00e0 Lausanne et vous estimez que \r\nnous n'avons pas besoin d'acheter de nouveaux avions de combat.\r\n***\r\n- Brigitte Crottaz, je commence avec vous... Vous faites partie de la d\u00e9l\u00e9gation socialiste suisse qui s'est rendue dans le nord de l'Italie chez le fabricant de l'avion dont vous pr\u00e9conisez l'achat, le M 346 FA... C'est la version arm\u00e9e d'un appareil d'entra\u00eenement militaire du constructeur italien Leonardo... Pourquoi cet appareil ?\r\nPLATEAU COUVERT \u00e0 partir de avion.\r\n- Alexandre Vautravers, pas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel... nous dit Brigitte Crottaz. Qu'en dites-vous ? Vous soutenez l'achat d'avions de combat de haute performance... Pourquoi ?\r\n- Ilias Panchard, vous \u00eates d'avis,vous, que l'on n'a pas besoin de renouveler notre flotte a\u00e9rienne ?\r\nAV : 30 mio de francs pi\u00e8ce au lieu de 100 \u00e0 200 mio. Cela fait beaucoup d'\u00e9conomies. De l'ordre de 5 milliards, estime le PS. Ce n'est pas rien ?\r\nAV : Le fabricant italien pr\u00e9tend qu'environ 30% de l'activit\u00e9 d'un pilote militaire consiste en des missions supersoniques. Pourquoi ne pas r\u00e9aliser cette part des missions avec les FA18 uniquement, et les 70 autres pourcent avec cet appareil moins co\u00fbteux ?\r\nBC : Il est difficile de pr\u00e9dire quelles seront nos besoins en termes de s\u00e9curit\u00e9. N'avons-nous pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 acheter des avions polyvalents, que l'on pourra ensuite doter d'options en fonction de nos besoins ?\r\nBC : Vous estimez que ce qui menace la Suisse, ce n'est pas une guerre conventionnelle... Qu'il faut se pr\u00e9munir plut\u00f4t contre des drones et des missiles... Et que pour \u00e7a, ce dont on a surtout besoin, c'est un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air performant ?\r\nAV : Qu'en pensez-vous ?\r\nSTRATEGIE POLITIQUE\r\nBC : Si votre r\u00e9f\u00e9rendum aboutit, on devra voter sur l'enveloppe budg\u00e9taire de 6 milliards de francs pr\u00e9vu pour l'achat d'avions de combat. Est-ce pour vous donner plus de chances de voir le peuple refuser cette enveloppe que vous proposez l'achat de cet avion low-cost ?\r\nBC : Si le peuple refuse cette enveloppe, vous vous engagez \u00e0 vous battre pour l'achat de cet appareil moins co\u00fbteux ?\r\nIP : La division menace la gauche. Puisque vous serez unis pour rejeter l'enveloppe de 6 milliards, mais divis\u00e9s pour ce qui est de l'appareil moins sophistiqu\u00e9 ?\r\nIP : Le peuple avait rejet\u00e9 le Gripen surtout parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 convaincu que cet appareil n'\u00e9tait pas suffisamment performant. Cette fois, on votera seulement sur le budget. Ca va \u00eatre plus compliqu\u00e9 de gagner le r\u00e9f\u00e9rendum, non ?", "durationSec": 1175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884610", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Avions de combat: du lourd, du l\u00e9ger ou rien? / FOR_2019-11-29T18:02:00_debat", "Forum du 29.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et Ilias Panchard, conseill\u00e8re communale Verts \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10884610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T17:38:29Z", "webPublicationDate": "2019-11-29T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "r\u00e9dacteur en chef Revue militaire suisse, Expert s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "Diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2039715", "internalArchiveId": "AA1911039315", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10905840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration va soutenir financi\u00e8rement la promotion de vin suisse: interview d\u2019Alexandre Fischer", "Forum", "Faire taxer un franc la place de parc, une id\u00e9e des Verts neuch\u00e2telois", "Forum", "L\u2019Eglise protestante genevoise accepte la b\u00e9n\u00e9diction religieuse pour les couples du m\u00eame sexe", "Forum", "Face \u00e0 la contestation, le Premier ministre irakien pr\u00e9sente sa d\u00e9mission", "Forum", "UE: refus d\u2019une directive pour la transparence fiscale sur les multinationales", "Forum", "D\u00e9forestation record en Amazonie avec dix milles km2 d\u00e9bois\u00e9s en un an: interview d\u2019Antoine Acker", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Avions de combat: du lourd, du l\u00e9ger ou rien?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Comment renouveler les imaginaires du futur face aux urgences climatiques", "Forum", "Plusieurs personnes bless\u00e9es dans une attaque au couteau sur London Bridge", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alexandre Fischer, viticulteur, caviste et fondateur du comit\u00e9 \"Les Raisins de la col\u00e8re\".", "29.11.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 vert premier signataire du postulat et Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l\u2019Industrie.", "29.11.2019", "Interview d\u2019Emmanuel Fuchs, pr\u00e9sident de l\u2019Eglise protestante genevoise.", "29.11.2019", "29.11.2019", "29.11.2019", "Interview d\u2019Antoine Acker, historien environnemental, ma\u00eetre assistant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich.", "29.11.2019", "D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et Ilias Panchard, conseill\u00e8re communale Verts \u00e0 Lausanne.", "29.11.2019", "Interview de Vincent Baudriller, directeur de th\u00e9\u00e2tre et Gabriel Salerno, assistant doctorant \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l\u2019environnement de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne.", "29.11.2019", "29.11.2019", "29.11.2019"], "variantIds": ["ece-10905840", "ece-10905842", "ece-10905844", "ece-10905846", "ece-10905848", "ece-10905850", "ece-10905852", "ece-10905854", "ece-10905838", "ece-10905856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T10:48:49Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054618\r\nDate de transcription : 03-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:23) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 29 novembre c'est une attaque terroriste, l'annonce des autorit\u00e9s britanniques, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9es cet apr\u00e8s- midi sur le London Bridge au coeur de la capitale, nous ferons le point avec notre correspondante sur place, Catherine Ilic Berne r\u00e9pond aux inqui\u00e9tudes des viticulteurs en soutenant financi\u00e8rement la promotion de vins suisses pas suffisant, un vigneron nous expliquera pourquoi la taxe de la col\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts veulent faire payer aux automobilistes un francs \u00e0 chaque fois qu'il ne part que leur voiture hors de chez eux, de quoi faire hurler les patrons d\u00e9bat une d\u00e9cision marquante pour l'\u00c9glise protestante genevoise, elle accepte de b\u00e9nir d\u00e9sormais les couples du m\u00eame sexe, interview de son pr\u00e9sident, avions de combat du lourd, du l\u00e9ger ou rien, c'est la question que nous poserons ce soir dans notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:38) [89%] : \r\nOui, nous F/A 18 vieillissent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renouveler la flotte avec des appareils ultra performant, pas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel, r\u00e9torquent les socialistes qui propose un appareil moins sophistiqu\u00e9e et moins co\u00fbteux, on en d\u00e9bat dans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:38 > 0:05:44) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures Bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:49) [73%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:51 > 0:06:10) [94%] : \r\nLondres \u00e0 nouveau victime d'une attaque terroriste, cet apr\u00e8s- midi, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9s \u00e0 London Bridge un pont situ\u00e9 dans le centre de la capitale britannique la police londonienne affirment avoir abattu l'assaillant mort sur place Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, est ce que vous avez plus d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:07:03) [96%] : \r\n\u00e9coutez, la police a fait un point presse rapide il y a tout juste une demi- heure et a confirm\u00e9, comme vous l'avez dit que cet incident \u00e9tait de nature terroriste, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es juste un peu avant 2 heures de l'apr\u00e8s- midi, alert\u00e9s par une attaque au couteau sur le pont de London Bridge quelques minutes plus tard, elles \u00e9taient sur les lieux et ont tir\u00e9 sur l'agresseur, qui portait une ceinture d'explosifs factice, il s'agit d'un homme mais son identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la police ajoute que plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant l'incident, le maire de Londres parle de bless\u00e9s graves, certains t\u00e9moins affirment que des passants ont tent\u00e9 de neutraliser l'assaillant avant que la police arrive tr\u00e8s rapidement, le secteur a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement boucl\u00e9 et sur une vid\u00e9o diffus\u00e9e cet apr\u00e8s- midi sur la BBC, on pouvait voir des passants s'enfuir du pont alors qu'un h\u00e9licopt\u00e8re survolait les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:03 > 0:07:07) [94%] : \r\nCatherine unique, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il y a une attaque sur ce m\u00eame pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:07 > 0:07:40) [96%] : \r\nNon, en 2017 London Bridge avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une attaque, cette fois-ci c'est une attaque jihadiste, qui avait fait 8 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s, elle s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 \u00e9galement durant une campagne \u00e9lectorale et dans ce contexte tendu, la police a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'elle allait renforcer sa pr\u00e9sence \u00e0 Londres et dans tout le pays et le 1er ministre Boris Johnson, qui \u00e9tait en d\u00e9placement dans le cadre de la campagne en vue des \u00e9lections dans 2 semaines, a d\u00e9cid\u00e9 de regagner sa r\u00e9sidence officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:40 > 0:08:09) [91%] : \r\nMerci Catherine Litch hein, vous ne manquerez pas de de r\u00e9intervenir en cas d'informations suppl\u00e9mentaires, la Conf\u00e9d\u00e9ration va soutenir financi\u00e8rement la promotion de vins suisses le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, l'a annonc\u00e9, hier, quelques semaines apr\u00e8s une rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin et les diff\u00e9rents partenaires, Camille, de nous vous retrouvons en Direct de Berne Swiss une promotion n'a d\u00e9sormais pour mission de mettre en avant la production indig\u00e8ne en collaboration avec la grande distribution et les secteurs de l'h\u00f4tellerie et de la restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:09 > 0:08:36) [91%] : \r\nOui, pour chaque franc investi pour la promotion par les acteurs priv\u00e9s de la branche, h\u00e9 bien, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, l'OFAC versera en francs, \u00e7a c'est un soutien pour des projets pr\u00e9cis de Swiss Wine Promotion parce que le Floch va d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 dans les jours qui viennent \u00e0 un 1er raconte de 70000 francs, des mesures exceptionnelles, donc pour une situation exceptionnelle, explique le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie m\u00eame si le but vraiment au final, c'est que le vin, lequel est une place durable dans le Vert des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:36 > 0:08:38) [91%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a peut vraiment changer les choses, Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:38 > 0:09:11) [93%] : \r\nEh bien, le directeur de la Fed sert de la promotion du vin suisse qu'\u00e0 Lagos, s'en est en tout cas est en tout cas tr\u00e8s optimiste ces fonds suppl\u00e9mentaires, c'est le r\u00e9sultat de discussions entre les acteurs du monde viticole de la grande distribution du secteur de l'h\u00f4tellerie, de la restauration, puis aussi les acteurs de la promotion, \u00e7a montre bien, selon lui, que tout le monde tire \u00e0 la m\u00eame corde, celle d'une consommation locale plus \u00e9colo, ce qui devrait convaincre la soci\u00e9t\u00e9 notamment apr\u00e8s la vague verte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis Nicolas Hulot s'explique aussi que c'est la premi\u00e8re fois que les acteurs priv\u00e9s s'implique financi\u00e8rement dans une telle financi\u00e8rement dans une telle action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:11 > 0:09:14) [93%] : \r\nEt les vignerons encaveurs hein, qu'est ce qu'ils en disent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:14 > 0:09:43) [94%] : \r\nAu point o\u00f9 on en est toute mesure est bonne \u00e0 prendre, c'est, c'est un peu \u00e7a qui se dit en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des professionnels de la vigne, avec qui j'ai pu parler cet apr\u00e8s- midi, mais selon une partie de la base, ces mesures ne seront pas suffisantes pour soulager les producteurs locaux d'ailleurs un comit\u00e9 appelle \u00e0 manifester ce lundi \u00e0 Berne, les professionnels de la vigne qui veulent manifester, en fait savoir \u00e0 Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier qu'il souhaiterait le rencontrer une demande entendue, selon nos informations, l'ex- vigneron Vaudois est dispos\u00e9 \u00e0 les recevoir le 17 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:43 > 0:10:01) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Khamis, h\u00e9 bien un professionnel du vin, nous en avons un ici en Studio, Alexandre Fischer bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates viticulteur et cavistes, vous \u00eates fondateur et membre du comit\u00e9, les raisins de la col\u00e8re ce geste aujourd'hui de Berne, \u00e7a, \u00e7a vous satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:01 > 0:10:26) [91%] : \r\nC'est pas, c'est quelque chose que je suis tr\u00e8s reconnaissant m\u00eame notre comit\u00e9 les il y a vraiment contents de de voir ce que fait Berne mais je pense que \u00e7a ne va pas suffire, c'est \u00e7a, c'est grave ce qui se passe maintenant au niveau des des vignerons, il y a des entreprises, peut-\u00eatre qu'ils vont faire faillite et nous on demande vraiment s'de baisser un peu l'importation au niveau des vents, je pense que c'est \u00e7a qui va pouvoir nous nous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:26 > 0:10:32) [90%] : \r\nDonc vous l'enjeu aujourd'hui, c'est de demander de de changer le le les, les, les quotas de vins import\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:32 > 0:10:34) [96%] : \r\nOui, c'est ce qu'on ne demande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:34 > 0:10:35) [99%] : \r\nDe combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:36 > 0:10:46) [89%] : \r\nLe le quota pour les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, je crois qu'il y a 170 millions de litres mais sans contingent des foyers, il change un petit peu et on on aimerait baisser jusqu'\u00e0 100 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:47 > 0:10:51) [95%] : \r\nEt vous, vous avez l'impression de d'\u00eatre entendu par les autorit\u00e9s dans dans dans cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:11:00) [93%] : \r\nPas directement aujourd'hui, mais on va monter \u00e0 Berne et puis on est en train d'organiser quelque chose avec les les vignerons j'esp\u00e8re qu'on va \u00eatre entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:00 > 0:11:02) [79%] : \r\nParce que c'est une manifestation qui a organis\u00e9 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:02 > 0:11:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il y a une manifestation, donc on va tous se monter en train, on a un comit\u00e9 avec des Valaisans des Genevois, donc des gens aussi qui vont Union Neuch\u00e2tel Bienne la Suisse allemande le Tessin et on s'est tous mis ensemble et on on aimerait faire bouger ces choses-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:15 > 0:11:22) [88%] : \r\nPour vous, c'est vraiment le le probl\u00e8me \u00e0 c'est qu'il y a trop de vins \u00e9trangers sur le march\u00e9, c'est pour \u00e7a que les Suisses ne boivent pas suffisamment de vent suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:22 > 0:11:37) [84%] : \r\nJe pense que c'est vrai qu'il a, il y a beaucoup de vent, \u00e7a c'est s\u00fbr de de vins \u00e9trangers apr\u00e8s il il est moins cher se vend aussi en c'est n\u00e9anmoins 2 francs 3 francs en euros la la bouteille, c'est compliqu\u00e9 pour nous de ces presse d\u00e9loyale, ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:38 > 0:11:47) [88%] : \r\nDes revendications \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es en que les, les, les vignerons on on les qu'est ce qui aujourd'hui a chang\u00e9 : est ce que c'est plus grave aujourd'hui la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:47 > 0:12:14) [90%] : \r\nJe pense en c'est un petit peu plus grave mais peut-\u00eatre la chance qu'on a, c'est que la politique, elle est en train de changer, on voit les gens qui sont plus pr\u00e8s de l'\u00e9cologie, de tous ces vins qui font le tour du monde qui viennent chez nous, maintenant, c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas, c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas fait avec du raisin certains vins, on le sait pas, ils ont pas les m\u00eames normes l\u00e9gales que nous les normes de de comment dire de de production, production c'est c'est pas la m\u00eame chose, donc c'est \u00e7a qui est, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:14 > 0:12:23) [95%] : \r\nAlors, le ministre en charge du dossier Guy Parmelin se dit pr\u00eat \u00e0 vous recevoir, qu'est ce que vous attendez d'une rencontre avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:23 > 0:12:27) [91%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0 de lui expliquer ce qui se passe dans la base en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:27 > 0:12:30) [95%] : \r\nIl vient d'ailleurs du m\u00eame du la m\u00eame r\u00e9gion que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:30 > 0:12:52) [86%] : \r\nOui bien du village o\u00f9 je travaille, son fr\u00e8re, il est aussi vigneron et puis comme il \u00e9videmment peut-\u00eatre il peut aussi, il peut comprendre ce qui est surtout important, c'est que c'est, c'est la politique qui va bouger l\u00e0 moi j'ai on a la chance avec le comit\u00e9 on on ne conna\u00eet pas trop la politique, donc c'est il y a plein de gens qui qui veulent nous aider, donc il se je trouve \u00e7a vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:52 > 0:12:58) [88%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a n'est pas \u00e0 vous de vous adapter aussi est ce qu'on peut vraiment forcer les, les, les Suisses \u00e0 boire du vin suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:58 > 0:13:04) [88%] : \r\nJe ne pense pas qu'on peut les forcer, mais je pense \u00e0 que la politique, il va pouvoir vraiment bouger, \u00e7a ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:05 > 0:13:14) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alexandre Fischer, hein, je rappelle donc que lundi, une manifestation est annonc\u00e9e et vous y serez bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:20) [93%] : \r\nOui, on va \u00eatre avec notre comit\u00e9 on a 8 personnes et puis je pense qu'on va \u00eatre on aide beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:21 > 0:13:25) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes d'un forum, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:25 > 0:13:26) [77%] : \r\nC'est bien, vous ne sauriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:26 > 0:14:15) [93%] : \r\nPayer une taxe d'un franc lorsque vous partez votre voiture, c'est l'id\u00e9e des Verts neuch\u00e2telois d\u00e9battue au Grand Conseil, mercredi prochain, que ce soit dans les parkings d'entreprises, les parkings communaux ou les parkings payants tous les propri\u00e9taires devraient s'acquitter de cette taxe un francs par stationnement ou 30 francs par mois pour chaque place les seules places non concern\u00e9es seraient celles du logement principal des automobilistes un postulat qui fait peur aux entreprises comme rarement une dizaine d'associations patronales et les lobbies automobiles ont \u00e9crit hier un courrier \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois et brandissent d\u00e9j\u00e0 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en cas d'acceptation du projet alors pour en d\u00e9battre avec nous 2 invit\u00e9s : Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie et Laurent Debroux d\u00e9put\u00e9 Vert 1er signataire du postulat messieurs bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:16 > 0:14:17) [88%] : \r\nBonsoir, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:17 > 0:14:23) [81%] : \r\nMonsieur de, je commence avec vous, pourquoi cette mesure, c'est pas un peu s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'on compte des automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:15:11) [93%] : \r\nBon, le Conseil d'\u00c9tat a clairement dit dans son plan de l\u00e9gislature que les transports publics, c'est 4 ou 5 prochaines ann\u00e9es n'auront plus de moyens pour se d\u00e9velopper et puis \u00e7a \u00e7a nous inqui\u00e8te, d'autre part, dans un autre dossier, c'est le plan directeur cantonal, l\u00e0 il y a une fiche \u00e0 24, g\u00e9rer le stationnement qui dit textuellement que si on veut am\u00e9liorer la tranquillit\u00e9 des des quartiers d'habitation diminuer les transports publics, transports individuels motoris\u00e9s la une des possibilit\u00e9s, c'est la suppression de la gratuit\u00e9 des parkings, donc on a pris au mot le Conseil d'\u00c9tat, et puis on lui propose de mettre en oeuvre cette fameuse fiche qu'il a lui- m\u00eame sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:11 > 0:15:25) [89%] : \r\nDonc 2 buts soutenir financi\u00e8rement les transports publics, diminuer le nombre de voitures parqu\u00e9es en ville Charles Constantin un franc par Stan stationnement pour arriver \u00e0 \u00e0 ces 2 buts dans le fond c'est pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:26 > 0:16:14) [91%] : \r\nC'est \u00e9norme parce que on vient justement de sortir d'un d\u00e9bat fiscal au mois de mars, dans le canton de Neuch\u00e2tel, les milieux \u00e9conomiques et les employeurs ont fait une grosse concession avec une ponction de 0,58 pourcent sur la masse salariale et aussi les les pendulaires qui vit, qui se d\u00e9placent en voiture pourront moins d\u00e9duire leur un des des petites indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques, donc il y a d\u00e9j\u00e0 un gros effort keffieh, on vient de sortir d'un d\u00e9bat fiscal et on revient avec de nouvelles taxes, les milieux \u00e9conomiques sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s et ce que je vais encore rajouter Madame Logean c'est qu'il y a 15 associations signataires pour dire non \u00e0 la ce \u00e0 cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:14 > 0:16:27) [87%] : \r\nAlors le Monsieur De Broc vous f\u00e2cher, on l'entend, hein les, les, les milieux, les milieux patronaux, notamment c'est pas quand m\u00eame un petit peu trop hein je je reviens sur cette question est-ce que dans le fond vous chargez par un petit peu trop la barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:28 > 0:17:05) [91%] : \r\nNon mais \u00e9coutez voil\u00e0, maintenant on a fini la campagne \u00e9lectorale, les belles promesses de la droite ont pass\u00e9, et puis on retrouve finalement cette magnifique brochette de signataires que je trouve vraiment impressionnante pour s'opposer \u00e0 un projet de bon sens qui veut, et puis qui permettrait de r\u00e9pondre aux aux exigences climatiques qui se qui se pr\u00e9sente maintenant moi j'invite Monsieur Constantin II de former \u00e0 \u00e0 d\u00e9finitif parce que des propositions comme \u00e7a ne leur encore beaucoup ces prochaines ann\u00e9es et puis on devra faire des propositions donc le le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:05 > 0:17:14) [92%] : \r\nMonsieur Constantin, le d\u00e9bat fait que commencer, c'est vrai qu'on a vu que les Suisses a par exemple pl\u00e9biscit\u00e9 les Verts lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a des attentes aujourd'hui que pour que des mesures soient prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:14 > 0:17:52) [90%] : \r\nAlors, lorsque monsieur de Brody, qu'il y a des belles promesses de de la droite, je dirais qu'il y a aussi des belles promesses des Verts d'ailleurs cette motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e avant la campagne des f\u00e9d\u00e9rales et a certainement aid\u00e9 les Verts dans notre canton, si \u00e0 faire de bons r\u00e9sultats, puisque aussi ce titre il est aguichant pour des transports publics durables, or tout, tout le monde va passer \u00e0 la caisse, les travailleurs, les consommateurs, les entreprises et voil\u00e0 c'est, il faut \u00eatre attentif justement au au danger de cette motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:52 > 0:17:54) [87%] : \r\nMonsieur De Broc, tout le monde passe \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:54 > 0:18:42) [89%] : \r\nOui, mais effectivement, ceci dit, les personnes qui font l'effort de prendre de l\u00e2cher leur voiture et de prendre les transports publics verront les, les, de s'am\u00e9liorer et puis c'est vrai que \u00e7a peut augmenter la fr\u00e9quence ces transports publics, y compris la soir\u00e9e par exemple \u00e7a encouragera les gens de d'utiliser les transports publics, mais ce que j'observe aussi c'est que on n'a pas simplement notre prise dans le canton de Neuch\u00e2tel qui taxe d\u00e9j\u00e0 largement leur place de parc pour les employer, elles ont elles jouent le jeu actuellement, et elle, \u00e7a leur permet de financer de soupe subventionner des abonnements pour pour dire employer, donc je ne sais pas si vous repr\u00e9sentez aussi ces entreprises un petit peu clairvoyant \u00e9tait progressiste ou bien si vous restez vraiment toujours dans le XIXe si\u00e8cle au XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:42 > 0:18:44) [73%] : \r\nMonsieur Constantin, vous restez donc de 19\u00e8me si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:44 > 0:19:55) [91%] : \r\nVa-t-il il plus que jamais, je suis parti 21\u00e8me si\u00e8cle, d'ailleurs, nous sommes en contact permanent avec ces entreprises au mois de juin, figurez-vous Monsieur De Broc \u00e0 la Chambre du commerce nous avons organis\u00e9 une manifestation sur le covoiturage et nous avons attir\u00e9 les, les, les, les, les plus grands employeurs du canton et aussi des repr\u00e9sentants des arts et m\u00e9tiers, comme quoi, on arrive \u00e0 sensibiliser les entreprises \u00e0 ces opportunit\u00e9s et je tiens aussi \u00e0 vous dire monsieur de Broc dans dans votre texte il n'est pas fait mention justement des efforts que font des entreprises et je tenais \u00e0 le mentionner ici donc on encourage le covoiturage en finance les abonnements de transports publics, comme vous l'avez dit, on finance aussi des navettes d'entreprise par exemple Le Locle et puis aussi le Val de Travers direction France on fait la promotion de la conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique ou du t\u00e9l\u00e9travail on rend attentifs les collaborateurs aux avantages de la mobilit\u00e9 douce et puis voil\u00e0 on on le fait au au, au travers des des ressources humaines et nous, en tant que Chambre du commerce nous avons un magazine qui nous permet de th\u00e9matiser ce sujets et une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e, on le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:55 > 0:20:09) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre, hein, de, de, de cette question, je rappelle donc cette taxe sur les, les, les parkings qui sera d\u00e9battue au Grand Conseil, mercredi prochain, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:09 > 0:20:12) [96%] : \r\nMerci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:13 > 0:20:42) [96%] : \r\nC'est un geste important l'\u00c9glise protestante genevoise a d\u00e9cid\u00e9 d'accorder une b\u00e9n\u00e9diction aux couples du m\u00eame sexe, une d\u00e9cision prise hier soir lors du consistoire une r\u00e9forme pr\u00e9par\u00e9e depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 au sein de l'\u00e9glise protestante mais c'est un grand pas, d'autant qu'aucune opposition ne s'est fait entendre officiellement hier soir, il ne s'agira pas d'une c\u00e9r\u00e9monie diff\u00e9rente de celle qui est offerte aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, mais d'une v\u00e9ritable b\u00e9n\u00e9diction de mariage pour les couples d\u00e9j\u00e0 unis civilement Emmanuel Fuchs bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:20:43 > 0:20:44) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:44 > 0:20:55) [95%] : \r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante genevoise, vous \u00eates \u00e9galement Pasteur c'est un geste important envers les couples du m\u00eame sexe que vous donnez aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 d'en arriver l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:20:56 > 0:21:29) [94%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que le monde \u00e9volue, les questions qu'on nous pose aujourd'hui que le monde nous pose ne sont plus les m\u00eames qu'il y a 15 ou 20 ans, on le voit avec d'autres domaines, l'urgence climatique par exemple, mais donc dans les questions de conjugalit\u00e9 les nouvelles configurations familiales, le monde nous pose d'autres questions et donc nos r\u00e9ponses doivent aussi \u00e9voluer, on est une \u00e9glise qui n'est pas fig\u00e9e dans sa doctrine, mais qui a toujours le souci d'accompagner, de r\u00e9pondre aux questions pastorales et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un processus qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, somme toute assez sereinement dans notre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:29 > 0:21:32) [90%] : \r\nMais qu'est ce qui a pr\u00e9valu, hein dans dans vos r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:21:33 > 0:22:26) [92%] : \r\nJe crois que c'est d'abord une approche pastorale avant d'\u00eatre une question th\u00e9orique ou doctrinale, parce que dans le fond, ces personnes, elles existent, elles vivent dans nos communaut\u00e9s, elles font vivre \u00e0 l'\u00e9glise comme tout un chacun et nous avons voulu \u00e9largir la question, pas seulement \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction des couples de m\u00eame sexe unis civilement, mais aussi des questions pastorales que large lorsque 2 papas ou 2 mamans am\u00e8nent leur enfant au bapt\u00eame, comment les accueillir comment cheminer avec eux, ces questions sont sont vraiment essentiel et nous avons voulu les les aborder, d'abord sous l'angle pastorale et je crois qu'il y a une large unanimit\u00e9 pour cet accompagnement pastoral apr\u00e8s sur la question doctrinale, c'est vrai qu'il n'y a pas forc\u00e9ment d'unanimit\u00e9 dans notre \u00e9glise, mais je crois un assez large consensus qui nous permet d'avoir peut-\u00eatre parfois des visions un peu diff\u00e9rente, mais sans que \u00e7a fondamentalement la communion au sein de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:26 > 0:22:35) [93%] : \r\nAlors un large consensus mais est-ce que c'est quand m\u00eame l\u00e0 l'influence d'un nouveau courant au sein de l'\u00e9glise avec des pasteurs, plus jeune, un nouveau courant qui a fait bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:36 > 0:22:56) [94%] : \r\nAlors je ne sais pas si c'est un nouveau courant moi je trouve que c'est bien, si les jeunes font bouger les choses, on est une g\u00e9n\u00e9ration ben une g\u00e9n\u00e9ration suit une autre avec d'autres questions, d'autres approches, je crois que c'est \u00e7a aussi qui est qui est qui, magnifique dans notre \u00e9glise, c'est que des des nouvelles approches peuvent se faire valoir et se faire entendre dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:12) [89%] : \r\nAlors, ce ne sera pas une c\u00e9r\u00e9monie diff\u00e9rencier hein, comme le font d'autres \u00c9glises cantonales hein, par exemple, dans le canton de Vaud, c'est seulement une c\u00e9r\u00e9monie est pas une b\u00e9n\u00e9diction pour vous, ce serait donc une v\u00e9ritable b\u00e9n\u00e9diction ce c'est important de ne pas faire de diff\u00e9rence entre les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:23:13 > 0:23:58) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, nous avons aussi demand\u00e9 c'est un des votes qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 approuv\u00e9 hier soir par le Consistoire de demander \u00e0 la Compagnie des pasteurs et des diacres de r\u00e9fl\u00e9chir pr\u00e9cis\u00e9ment aux formes liturgiques que cela pourrait prendre, nous n'avons pas \u00e0 Gen\u00e8ve une liturgie absolument fig\u00e9 quand je pr\u00e9pare un service fun\u00e8bre ou un mariage, je n'ai pas ouvrir un grand livrent dans lequel tout est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, donc nous avons une marge de manoeuvre, une certaine libert\u00e9 pour toujours adapter nos paroles \u00e0 la situation, on pr\u00e9cise, donc je crois que l'avenir nous dira comment les les formes vont se mettre en place petit \u00e0 petit, encore toute une r\u00e9flexion qui va se faire au sein de la Compagnie des pasteurs et des diacres, c'\u00e9tait pas le lieu au Consistoire d'adopter des formules pr\u00e9cise mais bien de donner cette impulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:58 > 0:24:02) [97%] : \r\nVous cr\u00e9ez \u00e0 des pol\u00e9miques avec votre votre d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:03 > 0:24:28) [90%] : \r\nJe ne, je ne pense pas, nous, nous sommes une \u00e9glise qui qui s'est discut\u00e9e, qui s'est pos\u00e9 les choses calmement, je ne crois pas que \u00e7a va cr\u00e9er une immense pol\u00e9mique, je pense que des personnes peuvent \u00eatre avoir des difficult\u00e9s \u00e0 comprendre cette d\u00e9cision, mais comme d'autres d\u00e9cisions et nous pouvons toujours en en discuter et et c'est, c'est c'est le d\u00e9bat qui nous fait avancer en \u00e9glise, nous nous faisons \u00e9glise ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:29 > 0:24:40) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Emmanuel Fuchs, hein, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante de, je ne vois et vous \u00eates venu commenter donc cette d\u00e9cision d'accorder une b\u00e9n\u00e9diction aux couples du m\u00eame sexe tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:41 > 0:24:42) [93%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:42 > 0:25:19) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant en Irak, les manifestations qui durent depuis 2 mois, ont eu raison du 1er ministre Abdel Abdel Mahdi, l'a annonc\u00e9 aujourd'hui son intention de de d\u00e9missionner apr\u00e8s l'appel du grand ayatollah Al-Sistani au Parlement de retirer sa confiance au gouvernement un coup dur pour la classe politique irakienne, un d\u00e9but de victoire pour les protestataires qui ne veulent pas s'arr\u00eater l\u00e0, il faut rappeler que les manifestations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es dans le sang, elles ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 400 morts pr\u00e8s de 16000 bless\u00e9s nous retrouvons \u00e0 Bagdad Anne-Sophie Le Mauff alors comment a r\u00e9agi la la population \u00e0 l'annonce de l'intention du 1er ministre de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:25:19 > 0:25:59) [91%] : \r\nEffusion joie signe de victoire, embrassades vive accolade, les manifestants ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur joie avec un sentiment tr\u00e8s profond finalement que le sang vers\u00e9 durant ces 2 longs mois n'a pas cool \u00e9v\u00e9nement est appuy\u00e9 par la Marja\u00efya cette plus haute autorit\u00e9 chiite du pays, ils peuvent, dans une premi\u00e8re \u00e9tape : parvenir \u00e0 faire chuter un 1er ministre 1er ministre devenu la figure de proue, le symbole d'une classe politique gangr\u00e9n\u00e9e par la corruption inapte \u00e0 entreprendre des r\u00e9formes Adel Abdel Mahdi, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un peu plus d'un an, avait promis de quitter le pouvoir, s'il n'arrivait pas \u00e0 r\u00e9former et il y a une restera dans l'histoire comme l'homme qui en a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 par une col\u00e8re inou\u00efe, in\u00e9dite, de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:59 > 0:26:02) [94%] : \r\nEt visiblement les les manifestants ne compte pas s'en arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:26:03 > 0:26:40) [91%] : \r\nPour Adel Abdel Mahdi n'est qu'une premi\u00e8re Pierre d'achoppement \u00e9cart\u00e9, ils veulent et le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 corps et \u00e0 cris jusqu'\u00e0 en mourir, m\u00eame qu'ils veulent la chute de toute la classe politique, \u00e0 savoir le gouvernement le Parlement mais aussi tous les partis, qu'ils accusent d'avoir englouti en 16 ans 410 milliards de dollars, les manifestants, des chiites pour leur grande majorit\u00e9 r\u00e9clame pour beaucoup un r\u00e9gime pas r\u00e9sidentiel lib\u00e9r\u00e9e de tout parti de toute nos confessionnalisme instaur\u00e9 par les Am\u00e9ricains en 2003, ils ne l\u00e2cheront rien continueront de battre le pav\u00e9, quitte \u00e0 payer de leur vie, cette lutte contre le pouvoir, c'est leur nouveau Djihad cette guerre sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:40 > 0:26:43) [97%] : \r\nEt \u00e0 quoi peuvent s'attendre aujourd'hui les Irakiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:26:44 > 0:27:19) [90%] : \r\nTous les sc\u00e9narios sont ouverts, ici, le parlement va-t-il suivre le pas d'Abdel Mahdi \u00e0 savoir quitter d\u00e9missionner ou d\u00e9finitive d'imaginer une disparition de toute une classe politique compos\u00e9s de multiples parties t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par l'ext\u00e9rieur, \u00e0 savoir les \u00c9tats-Unis, l'Iran, l'Arabie Saoudite, l'Irak dispose de nombreuses factions arm\u00e9es qui en cas d'effondrement du r\u00e9gime ne seront plus le contenu \u00e9tant 3 de contr\u00f4ler et d'Irak en 1er Daech qui n'attend que cela pour reprendre sa vie en Irak, le chaos d'une guerre civile et parmi l'un des pires sc\u00e9narios envisag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:19 > 0:27:26) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Anne-Sophie Le Mauff, vous \u00e9tiez \u00e0 Bagdad et tout de suite une info routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:28 > 0:27:30) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:30 > 0:27:37) [97%] : \r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, un accident s'est produit et provoque un bouchon entre Gland et Rolle en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:40 > 0:28:00) [93%] : \r\nNon \u00e0 la transparence fiscale, c'est ce qu'on peut conclure du rejet hier par les ministres europ\u00e9ens d'une nouvelle directive une directive qui aurait exig\u00e9 que les multinationales, r\u00e9v\u00e8le le montant des taxes qu'elles payent dans chacun des pays d'Europe, mais les les \u00c9tats europ\u00e9ens ne parviennent pas \u00e0 s'entendent sur ce texte, malgr\u00e9 l'immense manque \u00e0 gagner 4 cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:00 > 0:28:23) [91%] : \r\nOui, cet immense manque \u00e0 gagner, h\u00e9 bien, on peut le chiffrer \u00e0 50 milliards de dollars au minimum donc 2 francs \u00e0 peu de choses pr\u00e8s, c'est ce que perd l'Union europ\u00e9enne, chaque ann\u00e9e, en recettes fiscales, et cette somme elle la perd parce que les multinationales comme Apple ou Amazon transf\u00e8rent leurs b\u00e9n\u00e9fices qu'elle ne publie d'ailleurs pas vers des pays \u00e0 taux d'imposition tr\u00e8s bas tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 d'habiles manoeuvres comptables et fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:23 > 0:28:26) [95%] : \r\nEt c'est la raison pour laquelle une nouvelle directive a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:26 > 0:30:11) [93%] : \r\nExactement une directive selon laquelle toute entreprise qui r\u00e9alise un chiffre d'affaires annuel de 750 millions de dollars ou plus doit d\u00e9clarer combien elle paye dans chaque pays d'Europe, une directive ou pour plus de transparence donc, mais qui divise toujours les ministres europ\u00e9ens et cette incapacit\u00e9 \u00e0 s'entendre, se r\u00e9p\u00e8te, il faut pr\u00e9ciser que cette directive a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 une premi\u00e8re fois il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, par la Commission europ\u00e9enne, c'\u00e9tait apr\u00e8s le scandale des Panama Papers notamment PanAm avait per\u00e7u vous souvenez qui r\u00e9v\u00e9lait les documents relatifs \u00e0 la strat\u00e9gie d'\u00e9vasion fiscale par des soci\u00e9t\u00e9s off- Shore panam\u00e9ennes oui \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement paradoxal alors \u00e0 leur paradoxal si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme d'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en logique si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme de strat\u00e9gie fiscale nationale si on regarde d'un peu plus pr\u00e8s, on voit qu'une petite minorit\u00e9 de pays seulement, comme la France, l'Espagne, l'Italie, les Pays-Bas ou la Belgique ont soutenu le texte, le Royaume-Uni, l'Allemagne se sont abstenus et dans le camp des opposants, h\u00e9 bien on retrouve notamment le Luxembourg, Malte, Chypre et l'Irlande, des pays qui font d'une fiscalit\u00e9 tr\u00e8s attrayante, un programme \u00e9conomique, si on peut dire, l'Irlande par exemple le soumet les groupes technologiques \u00e0 un taux d'imposition d'un peu plus de 6 pourcent contre 19 pourcent pour le Royaume-Uni, de quoi attirer bien s\u00fbr, les multinationales, mais de quoi en d\u00e9pendre aussi les autorit\u00e9s fiscales irlandaise rappelle que la moiti\u00e9 des recettes fiscales issue des entreprises viennent de dix, soci\u00e9t\u00e9 seulement en Irlande, des soci\u00e9t\u00e9s qui ne sont pas nomm\u00e9s par ces autorit\u00e9s mais qu'on peut deviner \u00eatre Apple, Google, Facebook Microsoft, hein, mais ce nouveau d\u00e9bat avort\u00e9 autour de la transparence fiscale illustrent un \u00e9ternel probl\u00e8me, celui d'une Europe qui se cherche une politique \u00e9conomique commune alors que les politiques fiscales, elle reste r\u00e9solument national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:11 > 0:30:12) [79%] : \r\nMerci beaucoup, Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:14 > 0:30:57) [94%] : \r\n10000 m\u00e8tres carr\u00e9s en un an, ah c'est le territoire d\u00e9bois\u00e9es en Amazonie, une premi\u00e8re depuis 2008, la d\u00e9forestation a enregistr\u00e9 une hausse de 43 pourcent entre 2018 et 2019, la progression est encore plus importante dans les territoires indig\u00e8nes, selon l'Institut national des \u00e9tudes spatiales alors pour en parler avec nous, Antoine Acker, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien environnementale ma\u00eetre- assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et confondateur du r\u00e9seau europ\u00e9en pour la d\u00e9mocratie au Br\u00e9sil, on a l\u00e0 un chiffre record de de d\u00e9forestation alors que Dieu sait combien l'opinion publique a \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s \u00e0 cette \u00e0 cette cause, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:58 > 0:31:28) [93%] : \r\nOui, alors \u00e7a 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s par an, c'est li\u00e9 bien s\u00fbr aux exportations de soja en fait l'Amazonie le la premi\u00e8re victime de la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis puisque les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil sont les 2 plus gros producteur de soja au monde, la, la Chine a cess\u00e9 d'acheter du soja am\u00e9ricain, donc c'est le Br\u00e9sil qui remporte la mise, et du coup, qui exportent massivement aujourd'hui la la balance commerciale positive du Br\u00e9sil, c'est gr\u00e2ce aux exportations de soja vers la Chine, c'est un 1er point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:28 > 0:31:32) [96%] : \r\nEt quelle est la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident actuel, Jair Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:33 > 0:32:15) [93%] : \r\nElle est tr\u00e8s forte, justement, ce serait le 2\u00e8me point c'est que il faut savoir que la d\u00e9forestation en Amazonie, elle essentiellement ill\u00e9gal entre 80 et 90 pourcent du d\u00e9boisement n'est pas autoris\u00e9 par la loi parce qu'il y a beaucoup de de lois environnementales et de zones de protection dans la r\u00e9gion, donc il est essentiel que les personnes qui Desbois se retrouve face \u00e0 des sanctions si les sanctions sont trop faibles et le le d\u00e9boisement dans un un contexte \u00e9conomique favorable va forc\u00e9ment augmenter et depuis qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir, le gouvernement ne cesse, au lieu de criminaliser les personnes qui pratiquent la d\u00e9forestation ill\u00e9gale de criminaliser les ONG et les militants environnementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:15 > 0:32:22) [92%] : \r\nA d'ailleurs, il y a des ONG qui qui ont d\u00e9nonc\u00e9 l'emprisonnement de quatre pompiers volontaires qui avaient lutt\u00e9 contre compte les incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:23 > 0:33:29) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est extr\u00eamement grave, hein, depuis qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir, Bolsonaro a \u00e0 d\u00e9velopper cette th\u00e9orie du complot o\u00f9 il dit que ce sont les ONG qui sont responsables des feux de for\u00eat, des incendies qui ravagent l'Amazonie, ce qui est tout \u00e0 fait grotesque le probl\u00e8me je pense que tout le monde a bien compris que Bolsonaro est un personnage grossier d'extr\u00eame- droite conspirationnistes etc, mais ce qui est tr\u00e8s ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, c'est que ces th\u00e9ories conspirationnistes commence \u00e0 servir de base pour des enqu\u00eates judiciaires, donc l\u00e0 on a 4 militants \u00e9cologistes qui sont membres d'une brigade de lutte contre les incendies qui ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s, c'est une forme d'emprisonnement politique leur cr\u00e2ne a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e, il y a toute une mise en sc\u00e8ne dans le journal national le m\u00eame jour Bolsonaro s'est rendue \u00e0 une foire industrielle \u00e0 Manaus, hausse la capitale de l'\u00c9tat de l'Amazonas pour dire que l'\u00e9cologie \u00e9tait une forme de de frein au progr\u00e8s et au Br\u00e9sil et pour mettre en sc\u00e8ne cette arrestation de militants \u00e9cologistes comme une confirmation de sa th\u00e9orie selon laquelle les ONG seraient responsables des probl\u00e8mes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:29 > 0:33:36) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que le le travail des des d\u00e9fenseurs de l'environnement et, particuli\u00e8rement, et de plus en plus complexes dans cette partie du globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:37 > 0:34:13) [93%] : \r\nIl est complexe et il est surtout menac\u00e9e il y a des fonctionnaires qui doivent s'occuper de la protection de l'environnement, au Br\u00e9sil, qui sont membres d'une agence f\u00e9d\u00e9rale, ils ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s en cascade ces derniers mois, les cadres de cette agence ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des militaires qui ne connaissent absolument rien au sujet et puis surtout, il y a des militants \u00e9cologistes, des militants indig\u00e8nes aussi des paysans sans terre, qui est celle de prot\u00e9ger la for\u00eat qui sont assassin\u00e9s, le Br\u00e9sil, c'est le 4\u00e8me pays il y a le plus d'assassinats de militants environnementalistes au monde et en assimilant l'\u00e9cologisme \u00e0 du terrorisme, le gouvernement de Bolsonaro encourage ces pratiques criminelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:13 > 0:34:27) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine Acker, d'\u00eatre venu commenter un ce chiffre impressionnant 10000 10000 m'10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s en un an, le territoire, donc il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bois\u00e9s en Amazonie ah merci beaucoup tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:28 > 0:34:29) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:30 > 0:34:33) [74%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:35 > 0:34:43) [96%] : \r\n18 heures 30, vous \u00eates toujours dans Forum et c'est maintenant l'heure de notre grand d\u00e9bat et ce soir, Mehmet Gultas nous allons nous int\u00e9resser aux avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:43 > 0:35:47) [91%] : \r\nOui, avions de combat du lourd, du l\u00e9ger ou rien un haut F/A 18 vieillissent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renouveler la flotte avec des avions justement ultra- performant, pas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel, r\u00e9torquent les socialistes qui proposent d'un appareil moins sophistiqu\u00e9e et moins co\u00fbteux, 3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Alexandre Vautravers, bonsoir, bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse Brigitte Crotta bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, membre de la commission de la politique de la s\u00e9curit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et il y a Elias Penchard est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal Vert \u00e0 Lausanne lorsqu'on \u00e7a avec vous Brigitte Crotta puisque vous faites partie de cette d\u00e9l\u00e9gation du Parti socialiste suisse qui s'est rendu dans le nord de l'Italie chez le fabricant de l'avion dont vous pr\u00e9conisez l'achat, c'est le 346 F A pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est la version arm\u00e9 d'un appareil d'entra\u00eenement militaire du constructeur italien Leonardo alors d'abord pourquoi cet appareil, pourquoi vous avez choisi cet appareil-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:47 > 0:36:18) [92%] : \r\nAlors je dois vous dire que je ne suis pas dans le secret de des lieux de savoir pourquoi on est all\u00e9 visiter cette entreprise particuli\u00e8rement m'en aller visiter un avion qui est utilis\u00e9 actuellement en Italie et en Isra\u00ebl et dans d'autres, en Pologne, en en Pologne, \u00e0 Singapour, pour l'une des missions de police a\u00e9rienne et on se disait que c'\u00e9tait un avion italien tout pr\u00e8s de chez nous que \u00e7a valait la peine de voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait quelle \u00e9tait sa fiabilit\u00e9, quel \u00e9tait son rythme de production si c'\u00e9tait quelque chose qui permettait de d'avoir confiance ou pas dans la production et dans le match, la maintenance, la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:18 > 0:36:28) [91%] : \r\nD'accord, alors qu'est-ce qui vous a convaincu \u00e0 la fois le fait qu'il que cet avion soit adapt\u00e9e \u00e0 nos besoins et qu'il soit moins co\u00fbteuse, c'\u00e9tait \u00e7a : les 2 arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:28 > 0:37:13) [90%] : \r\nBen disons les arguments il d\u00e9coule du fait qu'on se dit que des avions de chasse de combat suisse pour faire la police a\u00e9rienne sont vraiment du superflu, c'est trop co\u00fbteux, c'est trop bruyant c'est trop polluant et que \u00e0 peu pr\u00e8s 400 missions ses chaussures 400 missions par ann\u00e9e, il y en a quatre qui n\u00e9cessite semble-t-il des FA- 18 toutes les autres sont des missions de police a\u00e9rienne qui peuvent \u00eatre faites avec des avions l\u00e9gers, donc c'\u00e9tait un peu \u00e7a, notre id\u00e9e de voir si c'\u00e9tait compatible avec cet avion et l'autre Avantage de cet avion, c'est que c'est un avion d'entra\u00eenement qui est capable de faire une simulation de tous les que sa vie les Eurofighter Les m\u00eame le F35 le FA- 18, \u00e7a veut dire que les pilotes peuvent s'entra\u00eener sur cet avion et ensuite prendre les commandes d'un FA/18 sans probl\u00e8me, ce qui n'est pas le cas avec d'autres avions comme le pilote suisse par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:13 > 0:37:31) [94%] : \r\nPar exemple, Alexandre Vautravers voil\u00e0, pas besoin d'une Ferrari au fond pour faire la police du ciel, nous disent les socialistes, qu'en dites-vous, est-ce que vous estimez effectivement que la seule mission au fond de la Suisse de des Forces a\u00e9riennes suisses c'est de faire la police et que la police n'a effectivement pas besoin de Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:31 > 0:37:48) [90%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de questions et je ne pense pas que tous les socialistes RFI l\u00e0 dessus que voil\u00e0 l'avion qu'il nous faut et puis il faut en acheter 70 etc, non plus, non, moi je me je me r\u00e9jouis de cette, de cette discussion, parce que c'est Black Friday, donc on a l'impression que tout est sold\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:48 > 0:37:52) [85%] : \r\nC'est pas 70, c'est moins cher, mais pas pour la c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:52 > 0:37:57) [82%] : \r\n4 fois, c'est 4 fois moins cher qu'un qu'\u00e0 voir si l'avion de c'est 4 fois moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:57 > 0:38:05) [85%] : \r\nParce que ces 30 millions pi\u00e8ce 25 millions au lieu des 25 millions au lieu de 100 \u00e0 ce \u00e0 600 millions selon le le l'avion choisi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:05 > 0:39:37) [90%] : \r\nPour les missions qui sont d\u00e9volues \u00e0 cet appareil en Italie et je n'ai rien contre le fait que les forces a\u00e9riennes italiennes fassent leur propre appr\u00e9hension de, de, de, de la situation et puis apportent leurs propres solutions en fait pour effectuer les m\u00eames missions que cet AR maquis qui s'appelle aujourd'hui Leonardo, h\u00e9 bien nous avons en Suisse, le PC 21 qui est un turbo- prop qui effectue qui peut effectuer dans le cadre du moins un avion \u00e0 r\u00e9action aussi en fait oui, puisque c'est un turbo de propres, donc \u00e7a c'est en fait un moteur \u00e0 r\u00e9action qui anime une une turbine, la diff\u00e9rence de vitesse, c'est de l'ordre de 250 kilom\u00e8tres heure, mais effectivement si vous nous dites que pour la majorit\u00e9 des missions, il suit agit simplement de, de, de surveiller ou de contr\u00f4ler et d'aller chercher un un drone mais qu'est-ce que l\u00e0 vous vous dites qu'est-ce qui qu'est ce que vous pensez-vous que le besoin qu'on a c'est quoi le besoin qu'on a, c'est d'avoir effectivement la police du ciel je j'touch\u00e9 Jean vous r\u00e9pondre : premi\u00e8rement, je pense que ces parlementaires sont en grande partie, victime du marketing a\u00e9ronautique de certaines entreprises, donc on italiens sont tr\u00e8s forts, comme d'ailleurs les Italiens comme d'ailleurs les Fran\u00e7ais comme d'ailleurs d'autres, d'autres pays sont sont tr\u00e8s forts, a enfin j'allais dire aussi les Am\u00e9ricains aussi, mais bien s\u00fbr, absolument, il y a pas su\u00e9dois, peut-\u00eatre moins, il y a pas besoin de de s'arr\u00eater l\u00e0, j'aimerais aussi vous dire qu'il y a une possibilit\u00e9 d'acheter le m\u00eame avion que le m\u00eame avion que vous avez vu en Italie, mais vous pouvez aussi l'appeler la l'appeler diff\u00e9remment et l'acheter encore moins cher puisque cet avion, je ne sais pas si on vous l'a expliqu\u00e9, c'est un joint-ventures entre l'Italie et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:37 > 0:39:52) [83%] : \r\nMais moi, je ne sais pas le fond du d\u00e9bat ce n'pas le fond du d\u00e9bat, ce n'\u00e9tait pas le monde d\u00e9bat non, non, ce que je voudrais, je voudrais avec son controvers\u00e9 que voil\u00e0, il y a, d'une partie Madame Crotta et son parti et le parti, ce que je vous dis, c'est que si vous cherchez moins cher, on peut trouver moins cher, d'accord, mais ce n'est pas le c'est pas cher pour les g\u00eaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:52 > 0:39:58) [92%] : \r\nLe propos, c'est de se dire : au fond, on a besoin de quoi, d'accord, d'abord c'est le besoin et puis ensuite le type d'avions c'est quoi notre besoin aujourd'hui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:58 > 0:41:02) [89%] : \r\nJe pense que \u00e7a l'a fait plus de 10 ans maintenant qu'un cahier des charges existe ce cahier des charges et les remis \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement cet appareil ne remplit pas le le cahier des charges ce cet appareil, donc \u00e7a c'est ce 346 permet effectivement de franchir le mur du son, parce que c'est un avion- \u00e9cole il permet de franchir le mur du son et puis ensuite il faut rapidement r\u00e9trograd\u00e9, si j'ose prendre le l'image automobile mais tr\u00e8s rapidement r\u00e9trograd\u00e9 parce qu'il y a plus de carburant, donc \u00e7a permet aux gens qui se forment aux vols Supersonics en Italie, c'est possible effectivement de de pratiquer cette cette manoeuvre, mais enfin c'est pas un appareil qui est capable d'incertitude d'intercepter \u00e0 haute vitesse, c'est un appareil qui n'est pas arm\u00e9e, il y a pas d'armement interne de cet appareil, il faut ajouter un certain nombre de de de canon, je prends juste un un exemple : le canon externe qui peut \u00eatre mont\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est un canon qu'il y a une trentaine de cartouches, une trentaine de coups, c'est-\u00e0-dire \u00e7a vous permet de faire une passe et puis de vous entra\u00eener comme sur une une cible \u00e0 300 m\u00e8tres pour savoir si vous \u00eates dans la cible, ou si on vous dites avions pas adapt\u00e9 du tout pour nos besoins, \u00e7a n'est pas un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:02 > 0:41:08) [86%] : \r\nMais non, mais est-ce que vous tirez souvent sur les avions en Suisse avec les FA- 18, est ce que vous avez souvent besoin de, de, de munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:08 > 0:41:55) [90%] : \r\nMessieurs, la m\u00eame, mais on peut dire la m\u00eame chose pour l'homme, des policiers, on veut s'assurer que les gens qui partent dans une mission r\u00e9elle les FA- 18 sont toujours l\u00e0, sont qualifi\u00e9s, c'est reparti, ils peuvent partir et c'est pour cela que je j'aimerais continuer \u00e0 \u00e0 vous r\u00e9pondre on vous disons que l'Italie a fait sa propre appr\u00e9hension du du probl\u00e8me certainement qu'il qu'il ait leur appartient, mais enfin, l'Italie est un des acqu\u00e9reurs principaux de l'Eurofighter version 3 et c'est aussi un acqu\u00e9reur du F-35 2 appareils qui ont les qualit\u00e9s qui sont, qui sont n\u00e9cessaires pour remplir le cahier des charges helv\u00e9tique, donc ce qui ce qui ce dont il est question ici, ce n'est pas d'acheter un 2\u00e8me d'avions d'avions d'entra\u00eenement puisque nous en avons d\u00e9j\u00e0 c'est le PC 21 ce qu'il nous faut, c'est un avion qui est capable d'effectuer des missions d'interception des missions de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:55 > 0:42:02) [88%] : \r\nOui, il y a ce Penchard vous par contres, vous dites : ce d\u00e9bat est sans int\u00e9r\u00eat puisque on n'a pas besoin de d'acheter de nouveaux avions de combat c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:02 > 0:43:34) [92%] : \r\nCe d\u00e9bat un grand int\u00e9r\u00eat, mais c'est vrai que, on parlait de p\u00e9riodes de soldes avant moi, je peux faire la meilleure offre simplement vous dire que la situation actuelle permet de remplir les missions de police du ciel, moi j'ai fait la campagne de 2014 monsieur Vautravers aussi, on a eu l'occasion de d\u00e9bats, de nombreuses fois ma position, notre position a \u00e0 gagn\u00e9 le peuple a \u00e9t\u00e9 suivie pour des questions de co\u00fbts, on pourra parler des co\u00fbts peut-\u00eatre aussi du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e0 un moment qui est 2 \u00e0 3 fois plus cher que le projet du Gripen mais les 30 F \u00e0 18 suffisent \u00e0 couvrir les missions de police du ciel, on est dans la m\u00eame situation qu'avant, Ueli Maurer, a fait toute une campagne \u00e0 l'\u00e9poque en disant il faut absolument les Gripen sinon d'ici 2, 3 ans on sera dans une situation de p\u00e9nurie, on ne pourra plus, on ne pourra plus g\u00e9rer la police du ciel, on n'est pas dans cette situation-l\u00e0, globalement, \u00e7a suffit, on prend d'autres chiffres, on a cit\u00e9 les chiffres autrichien, les chiffres de l'Irlande, de l'Allemagne et tout, on a un certain nombre de pays qui ont moins d'avions qui ont un territoire potentiellement souvent de m\u00eame taille, voir plus grand \u00e0 couvrir et qui peuvent le faire avec \u00e7a, donc je vais pas faire le le d\u00e9bat plus large sur sur l'arm\u00e9e, mais je ne peux pas tr\u00e8s souvent mon mon emp\u00eacher, on est quand m\u00eame \u00e0 chaque fois face \u00e0 une forme de, de, de, de, d\u00e9j\u00e0, 2 hold-up d\u00e9mocratique qu'on a failli parce qu'en plus, il faudra qu'on garantisse la possibilit\u00e9 de faire un r\u00e9f\u00e9rendum qui est maintenant garanti, mais on a des d\u00e9penses depuis 2014 de l'arm\u00e9e qui ne cesse, qui ne cesse de d'augmenter, on apprend ces derniers temps que l'arm\u00e9e devra supprimer ces 15 prochaines ann\u00e9es, une bonne partie des munitions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9, il faudra en racheter de nouvelles enfin on compte \u00e0 chaque fois 2 milliards en milliards, et moi je me pose vraiment la question, c'est \u00e0 dire ben parlons des menaces, parlons de vraiment quelles sont les menaces principales pour la Suisse et est-ce qu'un avion de combat, un nouvel avion de combat permet d'y r\u00e9pondre, la r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:34 > 0:43:40) [89%] : \r\nEt vous, vous dites quoi Brigitte Rota que finalement, parce que l\u00e0, on a parl\u00e9 de la police du ciel, mais quelles sont les menaces, quelles qu'elles n'a de quelle nature sont-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:40 > 0:44:48) [92%] : \r\nAlors bon, c'est vrai, monsieur disait : ils ont fait un cahier des charges veut bien en faire un cahier des charges pour le le luxe d'un avion de combat, sauf que les groupes d'experts qui se sont pench\u00e9s sur les Verts, v\u00e9ritables menace pour la Suisse, on dit que, clairement, les 3 principales menaces c'est la cybers\u00e9curit\u00e9 c'est le terrorisme, et c'est le d\u00e9r\u00e8glement climatique et la guerre conventionnelle, telle qu'on r\u00eave peut-\u00eatre certains dirigeants de l'arm\u00e9e et dans la, dans une position o\u00f9 ils sont toujours fig\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 ce genre de combat et quasiment impossible et \u00e7a ils le disent clairement dans le rapport qui que c'est une vraiment une hypoth\u00e8se qui leur para\u00eet impossible \u00e0 ces experts de l'arm\u00e9e donc ensuite nous on se dit que pour se d\u00e9fendre contre le le terrorisme en particulier il faut combiner des avions certes de de police a\u00e9rienne mais avec une d\u00e9fense sol-air tr\u00e8s performante avec un syst\u00e8me de radars tr\u00e8s performants et puis avec un syst\u00e8me de commandement \u00e9galement qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 et l'ensemble de ce projet, telle qu'on l'imagine en gardant les FA/18 fonctionner encore une fois, ils peuvent continuer \u00e0 voler, ils voleront que compte c'est n\u00e9cessaire, h\u00e9 bien, permettrait de faire un projet \u00e0 4 milliards tout compris au lieu de 2 8 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:49 > 0:45:15) [87%] : \r\nAlexandre Vautravers alors c'est vrai que ces experts en tout cas, cit\u00e9 par le Parti socialiste se disent au fond, ce ne sont pas, ce n'est pas socialiste, excusez-moi, c'est le DPP oui oui des pardon, ces experts disent au fond, on a besoin juste de se pr\u00e9munir contre 2 principales attaques si j'ose dire, ce sont les dr\u00f4nes et ce sont les missiles et que, effectivement, on a besoin juste du North injuste sont parler, on a besoin surtout d'une d\u00e9fense seul R contre justement ces attaques qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:15 > 0:45:37) [88%] : \r\nBon, prenons votre derni\u00e8re question en 1er la d\u00e9fense sol-air c'est le Ultima ratio, c'est-\u00e0-, dire soit vous appuyez sur le bouton, vous tirez et puis il va y avoir des morts, potentiellement, donc il n'y a pas de possibilit\u00e9 d'interception, vous ne pouvez pas aller visuellement identifier le l'appareil, donc c'est 1 1 ou 1 0 c'est \u00e7a c'est Bimmer binaire c'est c'est vraiment le la la situation de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:37 > 0:45:46) [86%] : \r\nPas sur la guerre totale, alors \u00e7a veut dire qu'il y a toutes ces contraintes, c'est pas contre un avion qu'on peut tirer c'est contrats oui Didier la tir\u00e9 contre un drone ou contre \u00e7a changerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:46 > 0:45:54) [89%] : \r\n\u00e7a change rien, qu'est ce qui vous permet de dire que vous avez sur votre \u00e9cran, un bip qui est un drone ou qui est un un appareil qui vole lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:54 > 0:45:58) [76%] : \r\nC'est ce qu'ont avions l\u00e9gers est alli\u00e9 \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 et nous a pu l'identifier des vous pouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:59 > 0:47:08) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que si le le le cette cette inconnue et coop\u00e9rants et puis ne veulent surtout pas trop vite, et puis reste suffisamment longtemps dans le faisceau alors effectivement on pourra venir frapper \u00e0 sa porte, je crois que c'est pas le c'est pas la question dans dans les, dans les autres pays ces ces, ces missions de police du ciel de police a\u00e9rienne ne sont pas effectu\u00e9s par des des avions qui voit la 800 kilom\u00e8tres heure, tout simplement parce que les distances sont telles qu'il faut pouvoir rapidement se porter sur sur le but, vous avez parl\u00e9 de syst\u00e8me de commandement et de et de radars alors je j'applaudis, mais l'appareil dont on est en train de parler ici ne dispose pas de liaison 16 il y a pas de transmission de donn\u00e9es vers le vers le sol, donc c'est cet appareil si j'ose dire, vol \u00e0 vue quand quand tout va bien et puis il y a pas de radar, vous ne pouvez pas identifi\u00e9 un appareil sur des sur des kilom\u00e8tres, ne pouvait pas l'intercepter, si c'est n\u00e9cessaire, au del\u00e0 de, de, de quelques kilom\u00e8tres, aux portes de la vue, donc clairement on est, on n'est pas du tout, si j'ose dire, \u00e0 \u00e0 un \u00c9tat technologiques de de de l'ann\u00e9e 2019 ou 2020, d'accord, et cet appareil dompte on souhaite s'\u00e9quiper devrait entrer en service en 2030 et il devra servir les 30 prochaines ann\u00e9es, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:08 > 0:47:34) [90%] : \r\nBrigitte Cante c'est vrai que l\u00e0 se pose l\u00e0, la question du quels seront nos besoins futurs parce que comme vient de le rappeler, Alexandre Vautravers, il s'agit pas de mettre en service les avions demain, mais en 2030 et pour les 30 pour 100 ann\u00e9es suivantes, c'est pas \u00e9vident de d\u00e9terminer, de d\u00e9finir quels vont \u00eatre nos besoins, donc du coup est-ce que c'est pas et c'est int\u00e9ressant d'avoir un avion sophistiqu\u00e9e, un avion sur lequel on peut ma\u00eetre des nouvelles options en fonction de nos nouveaux besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:34 > 0:48:35) [91%] : \r\nMais vous vous rendez compte, on va faire 400 vols au moins je je dire avec un avion qui co\u00fbte hyper cher qui consomme est un carburant de fa\u00e7on absolument honteuse 4800 francs par heure de vol paru 1800 litres par heure de vol et tout \u00e7a pour rien, honn\u00eatement, puisque on en a besoin, 4 fois par ann\u00e9e, donc il faut quand m\u00eame \u00eatre coh\u00e9rent avec le la situation actuelle du d\u00e9r\u00e8glement climatique et se dire qu'on peut faire moins cher et moins polluants, et puis moi je, je, je ne suis pas du tout pour le M- 346 \u00e0 tout prix, c'est un exemple d'un avion de combat l\u00e9ger par exemple l'Autriche utilise actuellement un autre con, avions de combat l\u00e9gers en association avec son Eurofighter et il a d\u00e9cid\u00e9 de s'en s\u00e9parer pour prendre M. 346 parce que voil\u00e0, ces appareils ont 50 ans sont vieillissants c\u00e9der Saab donc on on n'est pas les seuls \u00e0 faire cette r\u00e9flexion d'une arm\u00e9e binaire et puis CFA 18 donc quelques ann\u00e9es puisqu'on va pouvoir les prolonger jusqu'en 2035 ou 2040 la situation si elle a \u00e9volu\u00e9, on pourra toujours acheter des avions de combat vraisemblablement qu'on on est, on lui fait, on lui fait survivent beaucoup plus longtemps, on augmente leur nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:35 > 0:48:40) [86%] : \r\nC'est vrai, finalement on ne peut pas pr\u00e9dire la m\u00e9t\u00e9o, hein, donc on ne peut pas pr\u00e9dire effectivement l'air nos besoins futurs Alain aussi adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:40 > 0:49:25) [92%] : \r\nAlors 2 choses : la situation autrichienne, c'est un, c'est un excellent exemple de ce qu'il ne faut pas faire et si vous posez la question aux Autrichiens, ils vont vous dire toutes les limites, qu'ils se sont eux- m\u00eames impos\u00e9 avec l'achat de 12 avions qui sont des Eurofighter mais de premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9ration : ils ont achet\u00e9 ces appareils d'occasion en Allemagne donc ces appareils n'ont pas les radars les plus modernes, ces appareils sont chers \u00e0 l'entretien, les moderniser un standard actuel va co\u00fbter pratiquement plus cher que que que l'achat de ces, de ces avions et puis pour ce qui est de ses avions l\u00e9gers alors moi je me souviens de de l'\u00e9poque de la guerre dans les Balkans, tout d'un coup, si vous voulez quelques quelques politiciens en Autriche ont ont chang\u00e9 de couleur lorsqu'il fallait lorsqu'il a fallu mobiliser l'arm\u00e9e au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:25 > 0:49:51) [89%] : \r\nDonc on vous mettra pas d'accord sur l'\u00e9thique face sur l'aspect technique, si j'ose dire, assez parl\u00e9 technique parlons politique maintenant, hein, parlons strat\u00e9gie politique puisque, si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit donc le peuple, nous devrons voter sur cette enveloppe budg\u00e9taire hein de de 6 milliards de francs pr\u00e9vus pour l'achat d'avions de combat, est ce que c'est, pour vous donner j'imagine plus de chances de voir le peuple, a refus\u00e9 cette enveloppe que vous proposez l'achat de cet avion low cost, j'ai envie de dire Brigitte Rota.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:51 > 0:50:39) [92%] : \r\nNon, c'est tout simplement pour faire si possible prendre conscience au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que leur strat\u00e9gie est totalement erron\u00e9e et qui feraient bien de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier ce qu'on leur a demand\u00e9 de retour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 bien s\u00fbr par la majorit\u00e9, mais le l'\u00e9volution l\u00e0 sur le plan politique, c'est que si on vote le projet est telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 actuellement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le peuple, il dit et ce qu'on est d'accord, mais de 6 milliards pour des avions, oui ou non, combien d'avions quel avion qu'est ce qu'il consomme connaissance et \u00e7a on n'en saura rien, donc on va voter 6 milliards oui ou non, et \u00e7a c'est un ch\u00e8que en blanc, qu'on ne peut pas accepter parce qu'avec 6 milliards on peut certainement achet\u00e9 70 ou peut-\u00eatre m\u00eame sans une car 346 alors qu'on peut acheter qu'une vingtaine ou une quarantaine, je ne sais pas, j'ai pas fait des calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:39 > 0:50:46) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que si le peuple refuse donc cette enveloppe, vous vous engagez-vous vous engager \u00e0 quand m\u00eame soutenir l'achat d'un autre avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:47 > 0:50:50) [80%] : \r\nD'accord, ce que j'estime que la police du ciel alors qu'est ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:50 > 0:50:56) [89%] : \r\n\u00e7a va se passer, admettons que \u00e7a soit le cas, vous allez \u00eatre divis\u00e9e avec la gauche, \u00e9videmment, il y a ce Penchard j'imagine que vous allez jamais soutenir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:58 > 0:52:16) [91%] : \r\nMoi, je parle ici on en mon en mon nom, je pense qu'il y a, il y a 2 il y a de temps oui, comme l'a dit Brigitte Quentin on est coinc\u00e9, on parle aussi tous ces tous ici de 2 6 milliards mais en fait si Vautravers \u00e0 parler des co\u00fbts de d\u00e9veloppement mais les co\u00fbts de d\u00e9veloppement de l'avion, il serait aussi de 6 milliards, donc au final, les vrais co\u00fbts d'un telle achats ce serait m\u00eame beaucoup plus, ce serait 3 ou 4 fois plus, ce serait 24 milliards, potentiellement, c'est le cas pour la plupart des la plupart des des mod\u00e8les mais c'est juste que politiquement et je comprends les membres de la de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, les parlementaires se sont retrouv\u00e9s un peu coinc\u00e9 par l'option voulue par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le seul moyen de peser un petit peu sur ce d\u00e9bat, ce qu'on fait, on sait tr\u00e8s bien que l'arm\u00e9e globalement, elle a fait, elle a fait son choix, il y a 4 mod\u00e8les qui sont sur la table, il y a un certain nombre de personnes qui sont aussi intervenu dans les m\u00e9dias publiquement pour plut\u00f4t soutenir un des avions am\u00e9ricains, donc on sait voil\u00e0 plut\u00f4t ce que l'arm\u00e9e aurait envie et d'un point de vue d\u00e9mocratique, je trouve \u00e7a assez sans maintenant d'avoir aussi des propositions pour dire bah nous on aimerait amener peut-\u00eatre un un autre un autre mod\u00e8le ou autre, mais c'est vrai que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, ben nous on reposera la question \u00e0 moi, j'aurai le m\u00eame avis que que maintenant qu'il est de se dire : ben, on pourra peut-\u00eatre et c'est l\u00e0 l'espoir que j'ai, si on a un 2\u00e8me refus l\u00e0 je pense qu'on pourra obliger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'aura plus de ministre UDC en charge de la d\u00e9fense mais une PDC a vraiment d\u00e9battre et des menaces et \u00e0 pouvoir discuter de quoi est-ce qu'on aura besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:16 > 0:52:24) [88%] : \r\nBrigitte, c'est vrai, la division menacent la gauche quand m\u00eame, hein, puisque vous serez unis pour rejeter cette enveloppe de 6 milliards mais pour ce qui est de l'appareil moins moins sophistiqu\u00e9e et moins co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:24 > 0:52:46) [92%] : \r\nAlors bon, c'est vrai que on sait bien qu'au Parti Socialiste, tout le monde n'est pas fait pour l'arm\u00e9e, il y avait m\u00eame les jeunes socialistes qui souhaitaient une fois vot\u00e9e, une Suisse sans arm\u00e9e, mais on sait bien qu'il y a une certaine logique politique a pour l'instant, entretenir en tout cas ce qu'on appelle cette police a\u00e9rienne, la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays et \u00e7a je crois qu'on est tous d'accord au niveau socialiste et simplement on a toujours \u00e9t\u00e9 compte ses avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:47 > 0:52:57) [85%] : \r\nParce qu'est \u00e0 la base une partie de la base quand m\u00eame d'autres partis qui c'est-\u00e0-dire que n'a pas besoin d'arm\u00e9e du tout et c'est vrai que, il y a des pays neutres ou de nouveaux avions de nous qu'on n'a pas besoin de nouveaux avions, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:57 > 0:53:11) [89%] : \r\nPour ce qu'on peut aussi dire \u00e7a c'est vrai comme dit mon cher, mais soyons raisonnables, voil\u00e0 on on ne on n'offre une option interm\u00e9diaire raisonnables et qui, qui offrent quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 au pays parce qu'il y 18, ils auront ils offriront pas de s\u00e9curit\u00e9 ind\u00e9finie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:11 > 0:53:24) [93%] : \r\nAlexandre Vautravers pour conclure sur cet aspect plut\u00f4t je dirais politique, c'est vrai, qu'est ce que \u00e7a ne pose pas un probl\u00e8me que le peuple ne puisse pas, au fond, se prononcer sur ce qui va advenir de ce budget de cette enveloppe budg\u00e9taire de 6 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:24 > 0:54:07) [93%] : \r\nPar le pass\u00e9 dans dans l'histoire, lorsqu'il a fallu acheter des avions, on a demand\u00e9 des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires des cr\u00e9dits exceptionnels, donc \u00e7a n'est pas le cas avec ce cette cette enveloppe R 2030 on articule un chiffre de 2 6 milliards et puis les frais de maintenance ou de d\u00e9veloppement de ces appareils ult\u00e9rieure, tout cela est pris sur le budget ordinaire de l'arm\u00e9e, cela est aussi compenser par des par des accords technologiques ou des accords de compensations industrielles, moi je pense que c'est ce ce n'est pas une enveloppe ou un ch\u00e8que en blanc de 2 6 milliards et deuxi\u00e8mement une un chasseur Light ou un avion de l'entra\u00eenement un peu avanc\u00e9 qu'on qu'on a d\u00e9j\u00e0 en Suisse ne nous sert pas \u00e0 grand chose et ne va certainement pas nous servir au-del\u00e0 de 2030 et et au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:07 > 0:54:15) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Alexandr Vautravers, merci \u00e9galement \u00e0 vous Brigitte quota et il y a ce pont Charles d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:16 > 0:54:19) [76%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:21 > 0:55:20) [91%] : \r\n18 heures 50 c'est l'heure de notre Forum des id\u00e9es et ce soir nous allons poser cette question : comment renouveler les imaginaires du futur face aux urgences climatiques, le th\u00e9\u00e2tre de Vidy s'associe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question dans un processus participatif in\u00e9dit tout au long de la saison th\u00e9\u00e2trale, chercheurs, artistes, spectateurs, ils sont invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 un cycle de conf\u00e9rences de rencontres r\u00e9flexif cr\u00e9ative, le tout sous la houlette du philosophe de politique environnementale, Dominique Burg, mais dans quel but et pourquoi alors pour en parler avec nous 2 invit\u00e9s ce soir nous ont rejoints dans dans notre Studio, Vincent Baudriller, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy bonsoir bonsoir et Gabriel Salerno assistant doctorant de Dominique Burg \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous, Gabriel Salerno, imaginez les futurs possibles, \u00e7a veut dire quoi, c'est beau, hein, c'est joli et puis qu'est ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:20 > 0:55:30) [92%] : \r\nOui effectivement c'est : c'est une belle formule, alors si on veut r\u00e9sumer en quelques mots, c'est partir dans un 1er temps d'un constat dans un diagnostic environnemental donc analyser les contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:31 > 0:55:32) [97%] : \r\nPas tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:32 > 0:55:54) [91%] : \r\nAlors oui, pour le coup pas tr\u00e8s positif et ensuite donc imaginer cette chercher \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s ou imagin\u00e9s les futures possibles, comme on l'a appel\u00e9 donc les diff\u00e9rentes trajectoires que pourraient prendre nos soci\u00e9t\u00e9s mais notons aussi que ce n'est pas pr\u00e9dire l'avenir, c'est vraiment ce travail de cr\u00e9ation, d'imagination des trajectoires et des futurs possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:54 > 0:55:58) [92%] : \r\nVincent Baudriller, vous \u00eates directeur de th\u00e9\u00e2tre, est ce qui vous a attir\u00e9 dans dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:58 > 0:57:10) [91%] : \r\nJe crois que le le th\u00e9\u00e2tre dans la cit\u00e9 par participe au d\u00e9bat par la parole des artistes par le spectacle par les Oeuvres que l'on propose qui regarde le monde fa\u00e7on sensible et dans cette question assez urgent, mais comment imaginer notre futur \u00e0 partir effectivement d'une situation assez critique pour rebondir sur le d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e9dent, je pense que la guerre qu'il faut mener ces contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique contre la disparition n'a pas les avions cit\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a et peut-\u00eatre l'arme une des armes pour r\u00e9pondre \u00e0 cela, c'est : c'est l'imagination, c'est la crise, cr\u00e9ativit\u00e9, parce qu'il va falloir inventer de nouvelles fa\u00e7ons de vivre, de nouvelles fa\u00e7ons de vivre ensemble, de nouvelles fa\u00e7ons de vivre avec les autres avec la nature, les scientifiques, les chercheurs ont beaucoup de connaissances sur : qu'est ce qui se passe et qu'est ce qui va se passer, mais il faut apr\u00e8s produire un r\u00e9cit et peut-\u00eatre une des difficult\u00e9s qu'ont connus les chercheurs, cette derni\u00e8re d\u00e9cennie que les diagnostics, si on pense \u00e0 Andr\u00e9 Gorz ce diagnostic de ce qui se passe et de ce qui va se passer, sont connus depuis plusieurs d\u00e9cennies, mais comment produit un r\u00e9cit qu'on peut partager ensemble et l\u00e0 les artistes peuvent \u00eatre int\u00e9ressants parce qu'ils am\u00e8nent la fiction Isabelle l'imaginaire, donc l'id\u00e9e \u00e9tait de faire rencontrer les chercheurs de l'UNIL, les artistes, r\u00e9fl\u00e9chir ensemble et ouvrir et par et partager cela avec les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:10 > 0:57:19) [95%] : \r\nMais c'est aussi une r\u00e9ponse peut-\u00eatre une fa\u00e7on de de g\u00e9rer l'angoisse de ces mauvaises nouvelles et de ce ce cette urgence climatique que dont dont on nous parle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:19 > 0:57:55) [91%] : \r\nBah, il y a forc\u00e9ment si vous vous plonger un petit peu dans un livre de Dominique Burg ou qu'il faut avoir un constat de de la situation, il y a forc\u00e9ment qu'une angoisse que tout le monde \u00e0 vivre en en lisant ces livres- l\u00e0, mais elle peut \u00eatre surmont\u00e9e, notamment par l'imaginaire et alors il y a des spectacles qui vont \u00e9voquer cela, donc, les questions qu'on va aborder comme les effondrements, le rapport \u00e0 la technique, le nouveau rapport \u00e0 la nature, on va l'\u00e9voquer par des spectacles qui sont, qui sont dans la saison, mais on va l'\u00e9voquer aussi avec des invit\u00e9s qui ont discut\u00e9 avec Dominique Bourg et avec tous les spectateurs citoyens qui vont d\u00e9battre ensemble de ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:55 > 0:58:09) [89%] : \r\nAlors vous avez utilis\u00e9 le mot effondrement c'est d'ailleurs la prochaine hein je crois la semaine prochaine, c'est le le le le prochain le prochain th\u00e8me Gabriel Salerno l'effondrement l'effondrement les effondrements les effondrements mais les effondrements de quoi dans notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:09 > 0:58:55) [90%] : \r\nAlors oui effectivement, donc on pourrait dire premi\u00e8rement une l'effondrement d'un imaginaire de de la soci\u00e9t\u00e9 de demain, donc on doit la penser diff\u00e9remment, donc premi\u00e8re effondrement, si vous voulez du niveau des id\u00e9es de de de notre ce qu'on imaginait dans dans le futur et aussi bas des risques que la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle fonctionne aujourd'hui, ne puisse plus continuer comme \u00e7a et donc par cons\u00e9quent certains risques d'effondrement syst\u00e9mique et c'est pourquoi on va traiter la question donc des effondrements donc des effondrements ou de l'effondrement, avoir un peu : qu'est ce qui se cache derri\u00e8re ce terme se cette ce terme lexical qui est finalement assez simple et qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc un travail sur le terme, mais ensuite plut\u00f4t sur les diff\u00e9rentes prospective par rapport \u00e0 ces risques de d'effondrement syst\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:55 > 0:58:58) [91%] : \r\nMais Monsieur Vautravers voulait intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:58 > 0:59:16) [87%] : \r\nNon, non, parce que \u00e7a fait 3 ans qu'appuyer au centre d'histoire et de prospective militaire on on organise un prospectif forum et puis on d\u00e9bute l'ann\u00e9e prochaine des cours sur le site, j'ai forecasting donc moi je suis absolument partants et effectivement les man\u00e8ges l'imagination mais avec certains outils et tr\u00e8s utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:16 > 0:59:23) [94%] : \r\nAlors vous \u00eates peut-\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 y aller, parce qu'il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame que les citoyens, les citoyens, monsieur et madame tout le monde peuvent peuvent peuvent y aller, peuvent participer, comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:23 > 0:59:40) [86%] : \r\nVoil\u00e0, en fait, chaque, de chaque journ\u00e9e est en 2 temps : d'abord l'apr\u00e8s- midi on enferme cet artiste et 7 chercheurs de diff\u00e9rentes factions faire le Nil \u00e0 discuter ensemble avec Dominique Burg Gabriel Salerno et et les invit\u00e9s sera Cynthia Fleury et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:40 > 1:01:29) [90%] : \r\nArthur Keller qui viendront lundi par l'Inde de l'effondrement, ce sera Bernard Ziegler et Mathieu Arnoux qui viendront parler de nouveaux rapports \u00e0 la technique en f\u00e9vrier, donc voil\u00e0, il y a une r\u00e9flexion entre artistes et chercheurs de l'artiste, il y a des metteurs en sc\u00e8ne, il y a des chor\u00e9graphes et des musiciens, il y a des \u00e9crivains qui vont \u00e0 la discuter, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, l\u00e0, c'est que les artistes se nourrissent de la connaissance qui est produit par les laboratoires de de recherche dans toutes les disciplines de la facult\u00e9 de Lausanne \u00e7a et et ce s\u00e9minaire donc qui va \u00eatre en 4 rendez- vous va aboutir au th\u00e9\u00e2tre des futurs possibles, ce qui aura lieu le 6 juin o\u00f9 tout le th\u00e9\u00e2tre de Vidy sera \u00e0 la disposition des artistes et des chercheurs pour produire ce qu'ils ont envie de produire en forme artistique conf\u00e9rence scientifique des performances, voire des performances, on ne sait pas tr\u00e8s bien parce que la l'imaginaire, c'est on fait appel \u00e0 l'imaginaire des artistes et des scientifiques pour inventer cette journ\u00e9e ce sera le 6 juin et puis dans la soir\u00e9e, \u00e0 chaque fois que de ce rendez- vous donc lundi prochain en f\u00e9vrier et en avril, la 2\u00e8me partie de la journ\u00e9e, les invit\u00e9s : Dominique Bourg et Dominique vont d\u00e9battre avec les spectateurs qui sont pr\u00e9sents \u00e0 \u00e0 Vidy bien quand on demande aux spectateurs de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 en disant : voil\u00e0 un an dans 50 ans alors sur la question des effondrements sur la question de la technique sur la question du rapport \u00e0 la nature, qu'est ce qui se passera au niveau de la d\u00e9mocratie, de la justice, de l'\u00e9ducation, de la culture, et l\u00e0 c'est un d\u00e9bat citoyen, alors pour le moment les les toutes les r\u00e9servations sont sont sont compl\u00e8tes sont compl\u00e8te, mais il y a des gens qui ne viennent pas traiter place pour monsieur Vautravers non mais donc, vous pouvez venir, c'est aussi les d\u00e9bats et des discussions sont projet\u00e9s dans le foyer du th\u00e9\u00e2tre d'et aussi sur le site de les futurs possibles, le blog produit par l'ni les qui diffuse en Direct ses rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:29 > 1:01:42) [93%] : \r\nD'accord, ce ce lien, chercheurs, artistes, il est pas forc\u00e9ment \u00e9vident c'est c'est quand m\u00eame 2 mondes qui se regarde parfois un petit peu en chiens de fa\u00efence, donc c'est important de de d'unir ces 2 mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:42 > 1:02:07) [93%] : \r\nAlors je pense que oui, important et puis surtout tr\u00e8s int\u00e9ressant, je pense que c'est ce qui ressort de du en tout cas, du 1er s\u00e9minaire parce que c'est vraiment comme vous l'avez dit des perspectives tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on travaille avec des cas diff\u00e9rents, mais je pense que c'est aussi compte tenu de la th\u00e9matique, c'est de ce sont des chercheurs et des artistes qui trouvent des points communs, donc la discussion, le dialogue est aussi facile par rapport \u00e0 \u00e7a, donc je pense que c'est un dialogue possible et faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:07 > 1:02:18) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question Monsieur baudrier aujourd'hui les th\u00e9\u00e2tre c'est vraiment des lieux de c'est c'est plus qu'un lieu o\u00f9 on va voir des pi\u00e8ces mais c'est vraiment un lieu qu'au coeur de la cit\u00e9, un lieu de de de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:18 > 1:02:41) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un peu comme \u00e7a chez les Grecs et on essaye de faire la m\u00eame chose aujourd'hui, moi ce que j'aime, c'est qu'on on Vienne au th\u00e9\u00e2tre et on Vienne discuter apr\u00e8s, de l'exp\u00e9rience sensible qui a \u00e9t\u00e9 un spectacle, mais aussi des questions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par par le par le spectacle, et voil\u00e0 que ce soit un lieu de d\u00e9bat, un lieu de vie et de et de peut-\u00eatre proposer d'autres r\u00e9ponses ou d'autres fa\u00e7ons de regarder, bref, faire fonctionner les imaginaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:02:41 > 1:02:48) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler de votre projet dans dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et tout de suite, l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:50 > 1:03:08) [92%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi, temps bien ensoleill\u00e9 demain malgr\u00e9 des passages nuageux \u00e0 partir de l'Ouest, premi\u00e8res pluies durant la nuit, 3 degr\u00e9s au petit matin 5 \u00e0 7 l'apr\u00e8s- midi, attention \u00e0 cet avis 2 degr\u00e9s 2 de fortes pluies, la m\u00e9t\u00e9o avec le Gruy\u00e8re AOP et GastroVaud vos partenaires d\u00e9peinte ouverte du 5 au 7 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:11 > 1:03:13) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:13 > 1:03:33) [92%] : \r\nAvec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve et voil\u00e0 c'est la fin de votre forum de votre dernier forum Isabelle alors dans quel \u00e9tat esprit esprit \u00eates-vous ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:33 > 1:04:11) [88%] : \r\nMais \u00e9coutez un un petit peu, un petit peu d'\u00e9motion quand m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 pendant quelques mois, au coeur de cette, de cette \u00e9quipe de forum oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re de forum c'est Thibaut Schaller, qui va prendre ma place au sein de l'\u00e9quipe de forum, je vais quand m\u00eame citer aujourd'hui les gens qui ont travaill\u00e9 sur sur cette \u00e9mission \u00e0 la technique, il y avait Fabrice Harald Aldi Collin courte Alexandr d'avoine et Yannis Bordas c'est Dieu sait s'ils sont importants \u00e0 l'\u00e9dition aussi important Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage demain ces Renaud Malik qui pr\u00e9sentera et durant tout le week- end, forum quant \u00e0 vous, bien on vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:11 > 1:04:15) [93%] : \r\nOui, et puis on vous remercie surtout pour votre talent et votre bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:15 > 1:04:19) [97%] : \r\n\u00e7a fait du bien, vendredi soir, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:04:19 > 1:04:25) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T20:37:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043463", "summary": "Itw Alexandre Fischer, viticulteur et caviste.", "id": "2043887", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043465", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat entre Lauren Debrot, d\u00e9put\u00e9 Les Verts au Grand Conseil neuch\u00e2telois, et Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l'Industrie.", "id": "2043889", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043471", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Antoine Acker, historien environnemental.", "id": "2043895", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043472", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse, et Ilias Panchard, conseiller communal Les Verts \u00e0 Lausanne.", "id": "2043896", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE", "PANCHARD, ILIAS", "VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043476", "summary": "Itw Gabriel Salerno, assistant doctorant, et Vincent Baudriller, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy.", "id": "2043900", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054618", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A1C39794-BE2C-457A-8F4C-A1B241C0A931", "internalArchiveId": "A1C39794-BE2C-457A-8F4C-A1B241C0A931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Stefan Meierhans, surveillant des Prix;Sophie Ley, Pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmier;Kourounis;Marina Rollman, Humoriste;Thomas Wiesel, Humoriste;Bertrand Saillen, directeur artistique du Royaume du Web\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/GE/VOTATIONS RECOMPTAGE DI (8H)) Un dimanche de votation marqu\u00e9e par des r\u00e9sultats ultra-serr\u00e9 ...\r\nDeux scrutins ont fait l'objet de recomptages... \r\nCelui du projet du \"Pr\u00e9-du-Stand\" a m\u00eame vu son resultat invers\u00e9... \r\nAccept\u00e9 dimanche, avant d'\u00eatre refus\u00e9 lunid par 9 petites voix...\r\nEt selon nos informations, la moiti\u00e9 des bureaux de vote ont vu leur scrutin modifi\u00e9 apr\u00e8s le recomptage... \r\nRapha\u00ebl Leroy, vous avez juxtapos\u00e9 les deux d\u00e9comptes. \r\nEt Le r\u00e9sultat interroge...\r\nLa chancellerie avait parl\u00e9 des 6 et 18 votes requalifi\u00e9s n\u00e9gativement. Mais en r\u00e9alit\u00e9, les mouvements li\u00e9s au recomptage des bulletins ont \u00e9t\u00e9 bien plus nombreux. Notre radiographie montre que 23 bureaux de vote sur 46 ont subi des changements. Ce sont donc 50% des locaux qui ont vu leurs r\u00e9sultats modifi\u00e9s. Ce chiffre, tout \u00e0 la fois rassure et interpelle. Il est rassurant car il exclut a priori toute fraude. La dilution des modifications rend peu vraisemblable le sc\u00e9nario d'une falsification. Mais ce chiffre interroge: le syst\u00e8me actuel est-il v\u00e9ritablement fiable si autant de bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par un recomptage? Sans parler de certaines requalifications de bulletins qui posent question.\r\n*** RELANCE ; Lesquelles, Rapha\u00ebl?\r\nA Bernex, trois bulletins blancs, c'est-\u00e0-dire d\u00e9pourvus de croix coch\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 requalif\u00e9s en vote n\u00e9gatif. Ce cas de figure n'est pas isol\u00e9, puisqu'on le retrouve dans 21 bureaux de vote: soit des bulletins blancs ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en OUI ou en NON, ce qui est arriv\u00e9 15 fois, soit des bulletins coch\u00e9s sont devenus blancs, ce qui s'est produit 18 fois. A Carouge, c'est un bulletin pour le OUI qui a \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9 en NON. Cela s'est aussi produit \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Vandoeuvres. A Chancy et dans six autres communes, ce sont douze bulletins nuls qui sont devenus valides. Dans un local aux Eaux-Vives, il manque m\u00eame un bulletin par rapport au d\u00e9pouillement de dimanche.\r\n*** RELANCE ;  Vous avez contact\u00e9 la Chancellerie \u00e0 ce sujet. Que dit-elle?\r\nElle \u00e9voque des failles humaines et techniques. Dans les locaux de vote, des erreurs de d\u00e9pouillement peuvent arriver. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Carouge et aux Eaux-Vives, assure-t-elle. Quant aux bulletins nuls devenus valides, c'est la commission \u00e9lectorale centrale qui les a requalifi\u00e9s apr\u00e8s v\u00e9rification. Mais les six machines \u00e0 lecteur optique, que poss\u00e8de le Service des votations et \u00e9lections, peuvent aussi se tromper. Cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour les bulletins blancs, selon la Chancellerie. Il arrive que certaines coches induisent les appareils en erreur. Des appareils dont le taux d'erreur est de 1 sur 17000 bulletins. Dans le cas d'esp\u00e8ce, elles auraient donc d\u00fb se tromper seulement six fois.\r\n*** Merci Rapha\u00ebl Leroy en idrect de Gen\u00e8ve...\r\n(Bve main d'oeuvre qualifi\u00e9e) Le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est intensifi\u00e9 cette ann\u00e9e...\r\nLa p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e s'est accentu\u00e9e en Suisse, selon l'\u00e9dute publi\u00e9 ce matin par Adecco,  sp\u00e9cialiste de l'emploi temporaire. \r\nCe manque de sp\u00e9cialistes se ressent surtout pour les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectronique et en g\u00e9nie civil.\r\nMais aussi chez les techniciens chauffagistes, les techniciens en ventilation et en climatisation qui sont tr\u00e9s recherch\u00e9s.\r\nVient ensuite le secteur de l'informatique, notamment les analystes et les programmateurs, mais aussi les domaines du fiduciaire et de la sant\u00e9.\r\nD'un point de vue r\u00e9gional,  les entreprises en Suisse al\u00e9manique ont eu cette ann\u00e9e plus de difficult\u00e9s \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9 que dans la partie romande du pays...\r\n(04/ILOT DE CHERTE ITV MEIERHANS) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'attaque \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse : il propose de supprimer les droits de douane pour faire baisser les prix. \r\nUne d\u00e9cision qui concerne tous les produits industriels, comme les v\u00eatements, les voitures, les v\u00e9los, les cosm\u00e9tiques, ou encore les appareils \u00e9lectro-m\u00e9nagers. \r\nAvec un impact attendu sur le prix pay\u00e9 par le consommateur. \r\nUne mesure interessante pour le surveillant des Prix, Stefan Meierhans...\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nSi le parlement valide cette proposition de supprimer les droits de douane sur tous les produits industriels, la mesure entrera en vigueur au1er janvier 2022. \r\nElle co\u00fbtera 500 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(06/INIT. SOINS INFIRMIERS ITV LEY) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant. \r\nEt pour cela, il propose une aide \u00e0 la formation pour valoriser le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re et d'infirmier. \r\nUn petit pas que les associations \u00e0 l'origine de l'initiative populaire \"pour des soins infirmiers forts\" saluent. \r\nElles attendent beaucoup d\u00e9sormais du d\u00e9bat au parlement, le 16 d\u00e9cembre selon Sophie Ley, pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmier.\r\n  41'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Bve Initative Glaciers) Plus de 112'000 signatures en faveur de l'initiative pour les glaciers\r\nLes initiants les ont d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne.\r\nPr\u00e9sent\u00e9e en janvier dernier, l'initiative pour les glaciers veut sensibiliser les milieux politiques pour que les objectifs de l'Accord de Paris soient inscrits dans la constitution. \r\nElle exige que les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre soient r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050.\r\nLa lutte ne doit pas seulement \u00eatre individuelle, mais aussi institutionnelle, selon les initiants. \r\nLe comit\u00e9 d'initiative est form\u00e9 de politiciens du PS, des Verts et Vert'lib\u00e9raux. Mais il compte aussi le soutien des conseillers aux Etats PLR Ruedi Noser (PLR/ZH) et du PDC Stefan Engler ou encore de la conseill\u00e8re nationale PBD Rosmarie Quadranti...\r\n(15/GRECE EVACUATION CAMPS PA) Devant les condition de vie effroyables des migrants dans les camps sur les iles grecques face a la turquie qui accueillent 40 0000 personnes alors qu'ils sont pr\u00e9vus pour 7000, les voix s'\u00e9l\u00e8vent de partout pour exiger une am\u00e9lioration imm\u00e9diate des conditions de vie de ces damn\u00e9es de la terre . La derni\u00e8re en date, celle de la direction de Medecins sans Fronti\u00e8res, exige leur fermeture pure et simple \r\n((Le Pr\u00e9sident international de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e9res,Christos Christou, a accuse les responsables europ\u00e9ens d'avoir une politique migratoire qui inflige une souffrance je cite \u00ab simplement impossible \u00e0 mesurer \u00bb d'ou sa demande d'evacuation immediate de ces 5 camps d'acceuil \r\nD'ouaussile coup de semonce du Pr\u00e9sident du Hautcommissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s Filippo Grandi quiaexig\u00e9 qu'Ath\u00e8nes am\u00e9liore en urgence les conditions de vie des migrants,  \u00ab Quelle que soit la situation de ces gens,a -t-il declar\u00e9 nous ne pouvons accepter qu'ils  vivent dans des conditions si mis\u00e9rables, expos\u00e9s \u00e0 la violence et \u00e0 l'exploitation\", .\r\nDe son cot\u00e9 le premier ministres grec d\u00e9plore que l'union europ\u00e9enne refuse de prendre \u00e0 sa charge 1500 des 40000 mineurs non accompagn\u00e9s pieges en Gr\u00e8ce. Il avait propos\u00e9 la cr\u00e9ation de camps ferm\u00e9s soulevant un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral en Gr\u00e8ce d'autant que selon l'opposition ces camps devaient etre construits dans des iles d\u00e9sertes.))\r\n(Bve Chine USA) *** A la une ce matin \u00e9galement, la col\u00e8re de P\u00e9kin contre Dondald Trump.\r\nLe pr\u00e9sident americain \u00e0 promulg\u00e9 une loi soutenant les manifestations pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong.\r\nLa Chine qualifie ce texte d'\"abomination absolue\" et mena\u00e7ant Washington de \"repr\u00e9sailles\", en pleine guerre commerciale entre les deux pays.\r\n(16/GAFA COUAC FISC PA) *** La taxe GAFA plonge les multinationales pr\u00e9sentes en France dans une certaine confusion.\r\nVot\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette contribution controvers\u00e9e des g\u00e9ants du num\u00e9rique se heurte aux m\u00e9andres de l'administration fiscale fran\u00e7aise. \r\nAlexandre Habay\r\n  55''\r\n((Payer 3% du chiffre d'affaires num\u00e9rique certes mais sur combien ? C'est l'interrogation \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s les g\u00e9ants du web. Car si le principe semble simple, la complexit\u00e9 du secteur pose des probl\u00e8mes : chiffres d'affaires vari\u00e9s et sous ensemble d'activit\u00e9s rendent l'exercice fiscal tr\u00e8s inhabituel. Selon Europe 1 l'administration fiscale fran\u00e7aise n'a pas donn\u00e9 de consignes pr\u00e9cises sur le p\u00e9rim\u00e8te de taxation, laissant les entreprises calculer elle-memes le montant de leur contribution. Les strat\u00e9gies divergent : l'une d'entre elle a vers\u00e9 5 millions, explique la cha\u00eeen de radio, sans \u00eatre certaine de la somme. D'autres, ont choisi de renvoyer des d\u00e9clarations \u00e0 0 euro pour protester contre ce flou. Mauvaise volont\u00e9 des GAFA ou probl\u00e8me techniques du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re des finances ? Le d\u00e9lai pour le versement es ten tout cas  fix\u00e9 \u00e0 ce vendredi. Le fisc assure avoir fourni les informations n\u00e9cessaires. Alexandre Habay RTSinfo, paris))\r\n(Bve SNCF Greve) La France se pr\u00e9pare \u00e0 la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre. \r\nDans cette perspective, la SNCF annonce que les billets TGV et Intercit\u00e9s sont ferm\u00e9s \u00e0 la vente pour les journ\u00e9es du 5 au 8 d\u00e9cembre.\r\nLa compagnie ferroviare entend ainsi faire b\u00e9n\u00e9ficier les clients qui ont d\u00e9j\u00e0 un billet mais dont les trains pourraient \u00eatre annul\u00e9s d'une \"souplesse d'acc\u00e8s\" sur d'autres trains, \"dont la circulation est assur\u00e9e\".\r\nLe mardi 5 d\u00e9cembre, jour de mobilisation nationale en France contre la r\u00e9forme des retraites.\r\n(TF5/MONTREUX COMEDY VIRTUEL PI) Allez un peu d'humour \u00e0 pr\u00e9sent... \r\n  13'' \r\nExtrait du sketch  de Marina Rollman au Montreux Comedy\r\nLe festival d'humour d\u00e9bute demain et f\u00eate cette ann\u00e9e ses 30 ans,\r\nPour la premi\u00e8re fois une soir\u00e9e sera diffus\u00e9e en exclusivit\u00e9 par Amazon Prime. \r\nLa cha\u00eene youtube du festival, qui r\u00e9unit pr\u00e8s d'un million d'abonn\u00e9s, diffusera aussi un des galas. \r\nPr\u00e9sente tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Montreux, la place d'internet gagne en importance... \r\nSylvie Lambelet Qu'est-cela \u00e7a change vraiment?  \r\n  1'33 ((SHUNTER \u00e0 1'31))\r\n((L'humour du Montreux Comedy, on peut l'appr\u00e9cier sur sc\u00e8ne devant sa t\u00e9l\u00e9, ou sur la cha\u00eene youtube du festival... ce qui donne \u00e0 chaque fois cela:\r\nMAG: 13''\r\nVous avez reconnu Thomas Wiesel. Pour l'humoriste, entre la sc\u00e8ne et le web, l'impact est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\nMAG: 27''\r\nSur une plateforme video il y a moins de r\u00e8gles que pour la diffusion TV. Et le public peut interagir en direct, gr\u00e2ce \u00e0 une fen\u00eatre de tchat. Bertrand Saillen, directeur artistique du Royaume du Web\r\nMAG: 17''\r\nAvec internet l'humour s'est mondialis\u00e9.. d\u00e9sormais le Montreux Comedy s'exporte \u00e0 Duba\u00ef ou en Afrique du Sud.\r\nMAG: 5''))\r\nExtro: le Montreux Comedy.. d\u00e9but demain...  jusqu'au 7 d\u00e9cembre\r\n(Bve Pierre Soulages) Record mondial aux ench\u00e8res pour une peinture de Pierre Soulages \u00e0 Paris\r\nL'oeuvre intitul\u00e9 \"Peinture, 200 x 162 cm, 14 mars 1960\" a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9e \u00e0 9millions 600 mille euros. \r\nCette vente record intervient \u00e0 l'approche d'une exposition au Salon carr\u00e9 du Louvre retra\u00e7ant la carri\u00e8re de Pierre Soulages..\r\nUne marque de reconnaissance \u00e0 un des artistes majeurs de la seconde moiti\u00e9 du 2e si\u00e8cle, qui aime encore peindre et qui f\u00eatera le 24 d\u00e9cembre ses cent ans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10881662", "ece-10881640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:05Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn dimanche de votation marqu\u00e9e par des r\u00e9sultats ultra- serr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve de scrutins ont fait l'objet de recomptages, celui du projet du pr\u00e9- du-Stand a m\u00eame vu son r\u00e9sultat invers\u00e9 accept\u00e9 dimanche avant d'\u00eatre refus\u00e9 par 9 petites voix et selon nos informations, la moiti\u00e9 des bureaux de vote ont vu leur scrutin modifi\u00e9 apr\u00e8s le recomptage Rapha\u00ebl Roy vous avez juxtapos\u00e9 les 2 des comptes sur cet objet, et le r\u00e9sultat interroge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nLa chancellerie avait parl\u00e9 des 6 et 18 votes requalifi\u00e9s n\u00e9gativement mais en r\u00e9alit\u00e9, les mouvements li\u00e9s au recomptage des bulletins ont \u00e9t\u00e9 bien plus nombreux, notre radiographie montre que 23 bureaux de vote sur 46 ont subi des changements, ce sont donc 50 pourcent des locaux qui ont vu leurs r\u00e9sultats modifi\u00e9s se chiffrent tout \u00e0 la fois rassure et interpelle il est rassurant car il exclut a priori toute fraude la dilution des modifications rend peu vraisemblable le sc\u00e9nario d'une falsification, mais ce chiffre interroge le syst\u00e8me actuel est -il v\u00e9ritablement fiable si autant de bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par un recomptage, sans parler de certaines requalifications de bulletins qui posent question Lesquelles Rapha\u00ebl \u00e0 Bernay 3 bulletins blancs c'est-\u00e0-dire d\u00e9pourvus de croix coch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9 en vote n\u00e9gatif, ce cas de figure n'est pas isol\u00e9 puisqu'on le retrouve dans 21 bureaux de vote, soit des bulletins blancs ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en oui ou en non ce qui est arriv\u00e9 15 fois, soit des bulletins coch\u00e9s sont devenus blancs, ce qui s'est produit 18 fois \u00e0 Carouge, c'est un bulletin pour le oui, qui a \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9 en NON cela s'est aussi produit \u00e0 Gen\u00e8ve et avant d'Oeuvres \u00e0 Chancy et dans 6 autres communes, ce sont douze bulletins nuls qui sont devenus valides dans un local aux Eaux-Vives il manque m\u00eame un bulletin par rapport au d\u00e9pouillement de dimanche, alors vous avez contact\u00e9 la Chancellerie \u00e0 ce sujet, que dit -elle, h\u00e9 bien elle \u00e9voque des failles humaines et techniques dans les locaux de vote des erreurs de d\u00e9pouillement peuvent arriver, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Carouge et aux Eaux-Vives, assure -t-elle, quant aux bulletins nuls devenus valides, c'est la commission \u00e9lectorale centrale qui les a requalifi\u00e9s, apr\u00e8s v\u00e9rification, mais les six machines \u00e0 lecteur optique que poss\u00e8de le service des votations et \u00e9lections peuvent aussi se tromper, cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour les bulletins blancs, selon la Chancellerie, il arrive que certaines coches induisent les appareils en erreur des appareils dont le taux d'erreur est de 1 sur 17000 bulletins dans le cas d'esp\u00e8ce, elles auraient donc d\u00fb se tromper, seulement 6 fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [95%] :\r\nVoil\u00e0 l'enqu\u00eate sign\u00e9e Rapha\u00ebl Roy merci, en Direct de Gen\u00e8ve, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est intensifi\u00e9 cette ann\u00e9e, la p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e s'est accentu\u00e9e en Suisse, selon l'\u00e9tude publi\u00e9e ce matin par Adecco, sp\u00e9cialiste de l'emploi temporaire, ce manque de sp\u00e9cialistes se ressent surtout pour les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectronique et en g\u00e9nie civil, mais aussi chez les techniciens chauffagistes, les techniciens en ventilation encore en climatisation qui sont tr\u00e8s recherch\u00e9s d'un point de vue r\u00e9gional des entreprises en Suisse al\u00e9manique ont eu cette ann\u00e9e plus de difficult\u00e9s \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9 que dans la partie romande du pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut s'attaquer \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse, il propose de supprimer les droits de douane pour faire baisser les prix et d\u00e9cisions qui concerne tous les produits industriels, comme les v\u00eatements, les voitures, les v\u00e9los, les cosm\u00e9tiques ou encore les appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, avec un impact attendu sur le prix pay\u00e9 par le consommateur, une mesure int\u00e9ressante pour le surveillant des prix Stefan Meierhans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [95%] :\r\nC'est vraiment pas important dans la bonne direction, \u00e7a va certainement contribuer \u00e0 faire un peu davantage de pression sur les prix en Suisse puisque le commerce et plus facile, mais si \u00e7a suffit, c'est que la concurrence qui va finalement le d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:11) [91%] :\r\n\u00e7a va forc\u00e9ment \u00eatre r\u00e9percut\u00e9e pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [95%] :\r\nNon, c'est justement l\u00e0 il y a \u00e9videmment un peu le probl\u00e8me un peu un probl\u00e8me qui est vraiment propre \u00e0 la Suisse, on n'a pas tellement de concurrence \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays aussi vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, c'est notamment les prix des biens import\u00e9s qui sont souvent surfait en Suisse, et l\u00e0 c'est je pense tout d'abord un manque de concurrence vraiment efficace chez nous et avec cette mesure, \u00e9videmment on ne va pas attaquer ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et si le parlement valide cette proposition de supprimer les droits de douane sur les produits industriels, la mesure entrera en vigueur au 1er janvier 2022, elle co\u00fbtera 500 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant et pour cela, il propose une aide \u00e0 la formation pour valoriser le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8res et d'infirmiers, un petit pas que les associations \u00e0 l'origine de l'initiative populaire pour des soins infirmiers forts saluent, elles attendent beaucoup d\u00e9sormais du d\u00e9bat au Parlement le 16 d\u00e9cembre selon Sophie Ley, pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [92%] :\r\nCe que nous attendons de ce nouveau parlement, c'est bien s\u00fbr d'abord qu'ils soutiennent l'initiative des soins infirmiers, en tout cas qu'ils en int\u00e8grent dans un contrepoids dans le contre- projet toutes nos revendications, nos revendications, c'est que nous puissions avoir les conditions pour avoir suffisamment de personnel form\u00e9 dans les soins pour assurer une qualit\u00e9 pour assurer aussi une long\u00e9vit\u00e9 de carri\u00e8re dans les soins du personnel infirmier dipl\u00f4m\u00e9, nous avons aussi besoin de pouvoir permettent que plus de jeunes se forment et reste dans la profession, plus longtemps et puis nous avons aussi besoin d'avoir des conditions de travail qui soit, qui soit, qui engage \u00e0 rester dans les soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [93%] :\r\nSophie Ley, pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury, plus de 112000 signatures en faveur de l'initiative pour les glaciers des \u00e9missions, les ont d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne, pr\u00e9sent\u00e9 en janvier dernier l'initiative veut sensibiliser les milieux politiques pour que les objectifs de l'accord de Paris soient inscrits dans la Constitution, elle exige que les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre soit r\u00e9duit \u00e0 0 d'ici 2050 la lutte ne doit pas seulement entre individuelle mais aussi institutionnelle selon les initiants l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger qui nous emm\u00e8ne ce matin en Gr\u00e8ce et l\u00e0 compte les conditions de vie effroyables des migrants dans les camps sur les \u00eeles grecques, face \u00e0 la Turquie des camps qui accueillent 40000 personnes alors qu'ils sont pr\u00e9vus pour en accueillir 7000, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent pour exiger une am\u00e9lioration imm\u00e9diate des conditions de vie, la derni\u00e8re en date, celle de la directrice de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui exige leur fermeture pure et simple, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident international de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res Christophe Christo a accus\u00e9 les responsables europ\u00e9ens d'avoir une politique migratoire qui inflige une souffrance, je cite simplement impossible \u00e0 mesurer, d'o\u00f9 sa demande d'\u00e9vacuation imm\u00e9diate de ces 5 camps d'accueil, d'o\u00f9 aussi le coup de semonce du pr\u00e9sident du Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, qui a exig\u00e9 qu'Ath\u00e8nes am\u00e9liore en urgence les conditions de vie des migrants, quelle que soit la situation de ces gens, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, nous ne pouvons accepter qu'ils vivent dans des conditions si mis\u00e9rables expos\u00e9s \u00e0 la violence et \u00e0 l'exploitation de son c\u00f4t\u00e9, le 1er ministre grec d\u00e9plore que l'Union europ\u00e9enne refuse de prendre \u00e0 sa charge 1500 des quelque 4000 mineurs non accompagn\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s en Gr\u00e8ce, il avait propos\u00e9 la cr\u00e9ation de camps ferm\u00e9s pour les migrants, soulevant un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral dans le pays, d'autant que, selon l'opposition, ces camps devaient \u00eatre construits dans des \u00eeles d\u00e9sertes Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [94%] :\r\n\u00e0 la une \u00e9galement ce matin la col\u00e8re de P\u00e9kin contre Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promulgu\u00e9 hier une loi soutenant les manifestations pro- d\u00e9mocratie \u00e0 Hong-Kong, la Chine, qualifie ce texte d'abomination absolue et menace Washington de repr\u00e9sailles en pleine guerre commerciale entre les 2 pays \u00e0 la taxe GAFA, Google, Apple, Facebook Amazon plonge les multinationales pr\u00e9sentes en France, dans une certaine confusion et vot\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette contribution controvers\u00e9e des g\u00e9ants du num\u00e9rique se heurtent aujourd'hui aux m\u00e9andres de l'administration fiscale fran\u00e7aise, les pr\u00e9cisions d'Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [91%] :\r\nPayer 3 pourcent du chiffre d'affaires : num\u00e9rique certes mais sur combien c'est l'interrogation \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s les g\u00e9ants du web, car si le principe semble simple la complexit\u00e9 du secteur pose des probl\u00e8mes, chiffre d'affaires vari\u00e9s et sous- ensembles d'activit\u00e9 rendent l'exercice fiscal tr\u00e8s inhabituel, selon Europe 1 l'administration fiscale fran\u00e7aise n'a pas donn\u00e9 de consignes pr\u00e9cises sur le p\u00e9rim\u00e8tre de taxation, laissant les entreprises calculez elle- m\u00eame le montant de leurs contributions, les strat\u00e9gies divergent ainsi l'une d'entre elles a vers\u00e9 5 millions d'euros, explique la cha\u00eene de radio, sans \u00eatre certain de la Somme, d'autres ont choisi de renvoyer des d\u00e9clarations \u00e0 0 euros pour protester contre ce flou mauvaise volont\u00e9 des GAFA aux probl\u00e8mes techniques du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re des Finances le d\u00e9lai pour le versement est en tout cas, fix\u00e9e \u00e0 ce vendredi, le Fisc fran\u00e7ais assure avoir fourni les informations n\u00e9cessaires Alexandre Habay RTS Info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [97%] :\r\nLa France se pr\u00e9pare \u00e0 la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre et dans cette perspective, la SNCF annonce que les billets TGV et Intercit\u00e9s sont ferm\u00e9s \u00e0 la vente pour les journ\u00e9es du 5 au 8 d\u00e9cembre la compagnie ferroviaire entend ainsi faire b\u00e9n\u00e9ficier les clients qui ont d\u00e9j\u00e0 un billet mais dont les trains pourraient \u00eatre annul\u00e9s d'une souplesse d'acc\u00e8s sur d'autres trains, le mardi 5 d\u00e9cembre jour de mobilisation nationale en France contre la r\u00e9forme des retraites, elle est un peu d'humour \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [81%] :\r\n\u00e7a, moi j'ai post\u00e9 une vid\u00e9o de moi par exemple, sur YouTube de moi sur sc\u00e8ne et de y un monsieur que je ne connaissais pas, qui a comment\u00e9 nul \u00e0 chier, mais je la b\u00eate sans souci. \r\nC'est vraiment une \u00e9poque magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [94%] :\r\n\u00e0 la l'extrait du sketch de Marina Rollman au Montreux Club Montreux Comedy, le festival d'humour d\u00e9bute demain et f\u00eate cette ann\u00e9e ses 30 ans pour la premi\u00e8re fois une soir\u00e9e sera diffus\u00e9e en exclusivit\u00e9 par Amazon Prime, la cha\u00eene Youtube du festival qui r\u00e9unit pr\u00e8s d'un 1000000 d'abonn\u00e9s diffusera aussi un des galas pr\u00e9sente tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Montreux la place d'internet gagne en importance Sylvie Lambelet qu'est ce que cela change vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [97%] :\r\nL'humour de Montreux Comedy, on peut l'appr\u00e9cier sur sc\u00e8ne devant sa t\u00e9l\u00e9 ou sur YouTube, ce qui donne \u00e0 chaque fois cela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [88%] :\r\nSi je suis l\u00e0 c'est pour les quotas, il fallait un humoriste suisse et puis il y a pas beaucoup d'humoristes en Suisse, c'est d'ailleurs assez bizarre que c'est chez nous qu'ils mettent dans le festival international d'humour, comme si, \u00e0 Paris, vous avez le Festival international de l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [97%] :\r\nVous avez reconnu Thomas Wiesel pour l'humoriste entre la sc\u00e8ne et le web, l'impact est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:31) [91%] :\r\nOn a beaucoup plus d'adh\u00e9sion sur sc\u00e8ne parce que les gens ont pay\u00e9 un billet il y a un cas d'une de \u00e7a il y a des effets de lumi\u00e8re, donc les gens sont des de bonnes dispositions sur Internet sur les r\u00e9seaux sociaux, des fois c'est un clic est en train de faire leurs imp\u00f4ts \u00e9tait de mauvaise humeur et pour faire qu'on a parfois des publics ne sont pas dispos\u00e9s \u00e0 rien mais le le gros Avantage, c'est que \u00e7a permet de toucher beaucoup beaucoup plus de monde et beaucoup plus loin, donc, c'est plus difficile, mais quand \u00e7a touche les gens, c'est vraiment une belle carte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:58) [99%] :\r\nSur une plateforme vid\u00e9o il y a moins de r\u00e8gles que pour la diffusion TV et le public peut interagir en Direct gr\u00e2ce \u00e0 une fen\u00eatre de Bertrand Saillen, directeur artistique du Royaume du web. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [89%] :\r\nOn voit tout de suite, ce que les gens pensent les r\u00e9actions \u00e7a demande aussi \u00e0 une mod\u00e9ration parall\u00e8le mais c'est vrai que \u00e7a, c'est une nouvelle chose les gens aiment partager leur avis dire si pas, c'est aussi plus risqu\u00e9 pour l'humoriste en parce qu'il y a la vie qui s'affiche, et donc il y a, il y a un espace de partage positif mais aussi qui peut \u00eatre n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [96%] :\r\nAvec internet, l'humour s'est mondialis\u00e9 d\u00e9sormais le Montreux Comedy s'exporte \u00e0 Duba\u00ef ou en Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:32) [75%] :\r\nMais il n'y aura pas travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le Montreux Comedy qui d\u00e9bute demain et se tiendra jusqu'au 7 d\u00e9cembre et puis pris beaucoup l\u00e0- bas quand m\u00eame, oui, pas mal, record mondial, enfin aux ench\u00e8res pour une peinture de Pierre Soulages \u00e0 Paris l'oeuvre intitul\u00e9 Peinture 200 fois 162 centim\u00e8tres 14 mars 1960 adjug\u00e9e \u00e0 9 1000000 600000 euros hier, cette vente record intervient \u00e0 l'approche d'une Exposition au Louvre, retra\u00e7ant la carri\u00e8re de Pierre Soulages, une marque de reconnaissance pour l'un des artistes majeurs de la seconde moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle, Pierre Soulages qui aime encore peindre et qui f\u00eatera le 24 d\u00e9cembre c'est s'entend, h\u00e9 bien, merci, il faut \u00eatre Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7284132-1974-49C5-B9BF-96F1CE1B4574", "internalArchiveId": "A7284132-1974-49C5-B9BF-96F1CE1B4574", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Vincent Bourquin - La d\u00e9fense des minorit\u00e9s, l'\u00e9ternel recommencement", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - La d\u00e9fense des minorit\u00e9s, l'\u00e9ternel recommencement (SIGNATURE 28.11 LA DEFENSE DES MINORITES, L'ETERNEL RECOMMENCEMENT)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***La d\u00e9fense des minorit\u00e9s, l'\u00e9ternel recommencement, \r\nc'est votre signature Vincent Bourquin\r\nCette ann\u00e9e tous les pr\u00e9sidents de partis ont d\u00e9battu en fran\u00e7ais lors de la fameuse ronde des \u00e9l\u00e9phants. C'\u00e9tait une premi\u00e8re historique qu'il faut p\u00e9r\u00e9niser. \r\nPouvoir d\u00e9battre en fran\u00e7ais et en allemand est une condition sine qua non pour diriger l'une des cinq principales forces politiques du pays. Mais \u00e7a ne suffit pas. Des Romands, des Tessinois doivent aussi occuper les postes cl\u00e9s \u00e0 Berne. Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bien s\u00fbr, mais aussi dans les directions d'office, au parlement et \u00e0 la t\u00eate des partis. \r\nEt l\u00e0, la situation devient tr\u00e8s inqui\u00e9tante apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 de Christian Levrat. les pr\u00e9sidences de parti pourraient \u00eatre monopolis\u00e9es par les Al\u00e9maniques. sauf si les socialistes et peut-\u00eatre les Verts optaient pour une co-pr\u00e9sidence. si de tels sc\u00e9narios se confirmait, l'un des deux si\u00e8ges devrait abolument revenir \u00e0 un latin. Mathias Reynard au PS et Lisa Mazzone chez les \u00e9cologistes auraient parfaitement l'\u00e9toffe. Dans les autres partis aussi, il y a des francophones ou italophones talentueux. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, c'est chaque fois la m\u00eame rangaine... ah on ne s'\u00e9tait pas rendu compte... aux romand de se manigfester.. mais pour cela, il faut clairement leur laisser des places. Et bien s\u00fbr ce sont aussi aux francophones de faire tous les efforts n\u00e9cessaires pour ma\u00eetriser \u00e0 la fois la langue et la culture al\u00e9manique.\r\nEt dans le pass\u00e9 de nombreux latins ont dirig\u00e9 de mani\u00e8re remarqu\u00e9e les partis ou les groupes parlementaires... Pascal Couchepin, Chrsitiane Brunner, Christophe Darbellay, Fulvio Pelli...\r\nL'\u00e9quilibre de la Suisse est un \u00e9ternel enjeu... il ne faut jamais l'oublier et c'est le bon moment d'y r\u00e9fl\u00e9chir au moment o\u00f9 un tout nouvau parlement va si\u00e9ger \u00e0 Berne.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - La d\u00e9fense des minorit\u00e9s, l\u2019\u00e9ternel recommencement", "Signature de Vincent Bourquin - La d\u00e9fense des minorit\u00e9s, l\u2019\u00e9ternel recommencement / LME_2019-11-28T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - La d\u00e9fense des minorit\u00e9s, l\u2019\u00e9ternel recommencement / LME_2019-11-28T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10881648", "ece-10881635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T08:00:55Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlace \u00e7a a signature avec vous Vincent Bourquin La d\u00e9fense des minorit\u00e9s l'\u00e9ternel recommencement, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute, cette ann\u00e9e, tous les pr\u00e9sidents de partis ont d\u00e9battu en fran\u00e7ais lors de la fameuse ronde des \u00e9l\u00e9phants, c'\u00e9tait une premi\u00e8re historique, il faut p\u00e9renniser pouvoir d\u00e9battre en fran\u00e7ais et en allemand, est une condition sine qua non pour diriger l'une des cinq principales forces politiques du pays, mais \u00e7a ne suffit pas, des Romands des Tessinois doivent aussi occuper les postes cl\u00e9s \u00e0 Berne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, mais aussi dans les directions d'office au Parlement et \u00e0 la t\u00eate des partis et l\u00e0, la situation devient tr\u00e8s inqui\u00e9tante, apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 de Christian Levrat les pr\u00e9sidences de parti pour \u00eatre monopolis\u00e9es par les Al\u00e9maniques sauf si les socialistes et peut-\u00eatre les Verts optaient pour une co- pr\u00e9sidence si de tels sc\u00e9narios se confirmait, l'un des 2 si\u00e8ges devrait absolument revenir \u00e0 latin Matthias Reynard au PS et Lisa Mazzone chez les \u00e9cologistes auraient parfaitement l'\u00e9toffe dans les autres partis aussi il y a des francophones ou italophones talentueux du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, c'est chaque fois la m\u00eame rengaine : ah, on ne s'\u00e9tait pas rendu compte au moment de se manifester, mais pour cela il faut clairement leur laisser la place et bien s\u00fbr ce sont aussi aux francophones de faire tous les efforts n\u00e9cessaires pour ma\u00eetriser \u00e0 la fois la langue et la culture al\u00e9manique et dans le pass\u00e9 de nombreux latins ont dirig\u00e9 ont dirig\u00e9 de mani\u00e8re remarqu\u00e9e, les partis ou les groupes parlementaires, on peut citer Pascal Couchepin Christiane Brunner, Christophe Darbellay ou encore Fulvio Pelli l'\u00e9quilibre de la Suisse est un \u00e9ternel enjeu il ne faut jamais l'oublier, et c'est le bon moment d'y r\u00e9fl\u00e9chir au moment o\u00f9 un tout nouveau parlement va si\u00e9ger \u00e0 Berne d\u00e8s lundi l'\u00e9ternel recommencement dans la d\u00e9fense des minorit\u00e9s, le commentaire de Vincent Bourquin merci Vincent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDF94264-014D-426E-84E4-8A2D63EB1307", "internalArchiveId": "EDF94264-014D-426E-84E4-8A2D63EB1307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johan Djourou, Joueur de football suisse;Guy Parmelin, Conseiller F\u00e9d\u00e9ral, en charge du DEFR;Derens;Emmanuel Fuchs, pr\u00e9sident de l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve;Othmar Reichmuth, CE PDC SZ;Prisca Birrer-Heimo CE PS LU\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (15/KOBI KUHN EST MORT PA) Le football suisse pleure K\u00f6bi Kuhn. \r\nHospitalis\u00e9 depuis le mois d'octobre pour des troubles pulmonaires... L'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier  \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. \r\nGr\u00e9goire Oggier... Le Zurichois a marqu\u00e9 l'histoire du ballon rond de notre pays en tant que joueur... puis en tant qu'entra\u00eeneur, \r\n  50''\r\n((K\u00f6bi Kuhn, c'\u00e9tait tout d'abord un formidable joueur.\r\nMilieu de terrain talentueux, il remporte 6 titres de champion de Suisse et 5 coupes nationales avec son FC Z\u00fcrich.\r\nDurant sa carri\u00e8re, il porte \u00e9galement le maillot de la Suisse \u00e0 63 reprises.\r\nIl atteint la renomm\u00e9e internationale lorsqu'il reprend les r\u00eanes de l'\u00e9quipe de Suisse en 2001.\r\nDurant son r\u00e8gne de 7 ans, il redonne le succ\u00e8s \u00e0 une s\u00e9lection moribonde depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\nSous sa direction, l'\u00e9quipe de Suisse se qualifie pour l'Euro 2004, la Coupe du Monde 2006 avant de disputer l'Euro 2008 \u00e0 domicile.\r\nMais c'est bien en Allemagne, lors du Mondial 2006, que la s\u00e9lection marque tout le pays.\r\nLa Suisse se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale sans prendre un but.\r\nSon parcours s'arr\u00eate au tour suivant face \u00e0 l'Ukraine sur une d\u00e9faite aux tirs aux buts.\r\nCette coupe du Monde r\u00e9ussie offre \u00e0 K\u00f6bi Kuhn le titre de Suisse de l'ann\u00e9e en 2006.\r\nLou\u00e9 pour son amour du ballon et son jeu offensif, le Zurichois est celui qui a su faire passer l'\u00e9quipe de Suisse dans une nouvelle dimension.\r\nCelle d'une s\u00e9lection victorieuse.))\r\n(16/KOBI KUHN EST MORT ITV DJOUROU) K\u00f6bi Kuhn... qui a aussi laiss\u00e9 une trace paternaliste... tout au long de son r\u00e8gne \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse... o\u00f9 il formait un tandem appr\u00e9ci\u00e9... avec Michel Pont\r\nLanc\u00e9 au niveau international par le Z\u00fcrichois... le d\u00e9fenseur genevois Johan Djourou sait ce qu'il lui doit...\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier.\r\n(Suisse visa humanitaire) Obtenir un visa humanitaire en Suisse?\r\nTrop difficile, selon l'observatoire du droit d'asile et des \u00e9trangers\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, il d\u00e9crit un chemin sem\u00e9 d'embuches... \r\nEt encourage la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 se montrer moins restrictive\r\nL'observatoire r\u00e9clame entre autres l'\u00e9laboration d'une motice avec toutes les informations pertinentes pour les personnes en qu\u00eate de protection\r\n(02/RAPPORT APPRENTISSAGE/BENEF BOITES ITV PARMELIN) **** Les apprentis: un bon investissement.. pour les entreprises suisses\r\nDu moins pour deux tiers d'entre elles... selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation.\r\nGain moyen: 3200 francs par contrat d'apprentissage et par an, apr\u00e8s d\u00e9ductions des co\u00fbts\r\nUne note positive donc... mais les d\u00e9fis ne manquent pas... en mati\u00e8re de formation professionnelle\r\nGuy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie\r\n  52''\r\nGuy Parmelin ... avec Marie Giovanola\r\n(Audi) De nouveaux d\u00e9fis: c'est aussi ce qui attend le secteur de l'industrie automobile\r\nPour s'y pr\u00e9parer: Audi va supprimer pr\u00e8s de 10 000 emplois en Allemagne, dans les 5 ans \u00e0 venir\r\nLe constructeur allemand esp\u00e8re ainsi financer la transition \u00e9lectrique... et am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9\r\nPour cette restructuration, il mise entre autres sur les d\u00e9parts \u00e0 la retraite: et compte bien \u00e9viter les licenciements\r\nAudi promet m\u00eame de cr\u00e9er 2000 nouveaux postes d'experts, dans les domaines li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et \u00e0 la voiture connect\u00e9e\r\n(11 bis !!!/ALBANIE/TREMBLEMENT DE TERRE PA) ****Journ\u00e9e de deuil national... aujourd'hui en Albanie\r\nUn hommage aux victimes du puissant s\u00e9isme qui a endeuill\u00e9 le pays hier\r\nSelon le dernier bilan du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, la secousse a fait au moins 22 morts et 600 bless\u00e9s... et les recherches se poursuivent... pour retrouver d'\u00e9ventuelles autres victimes sous les gravats\r\nLa ville touristique de Durres, au bord de l'Adriatique, est l'une des plus touch\u00e9e\r\nJean-Arnaud D\u00e9rins... des centaines de personnes ont pass\u00e9 la nuit dans un stade...\r\n((Hier soir, le bilan du s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 l'Albanie tr\u00e8s t\u00f4t mardi matin s'\u00e9levait \u00e0 21 victimes et plus de 600 bless\u00e9s, mais il risque encore de s'alourdir, au fur et \u00e0 mesure que des corps seront retrouv\u00e9s sous les gravats. Alors que le pays a connu de petites r\u00e9pliques au cours de la journ\u00e9e, des centaines de personnes ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dormir sous des tentes dress\u00e9es dans le stade de Durr\u00ebs, par crainte de passer la nuit dans leurs maisons ou leurs immeubles endommag\u00e9s. Le gouvernement a assur\u00e9 que des accords seraient trouv\u00e9s avec les h\u00f4teliers afin que personne ne reste durablement sans toit en cette p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 hivernale.  les autorit\u00e9s albanaises m\u00e8nent d\u00e9sormais une course contre la montre pour retrouver des survivants. 400 soldats et un millier de policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s en renfort des \u00e9quipes de sauvetage,  alors que la population continue de craindre de nouvelles r\u00e9pliques.))\r\n(USA audition trump) Aux Etats-Unis, la chambre des repr\u00e9sentants esp\u00e8re auditionner Donald Trump\r\nL'invitation est lanc\u00e9e pour le 4 d\u00e9cembre... adress\u00e9e aux pr\u00e9sident des Etats-Unis ou \u00e0 ses avocats\r\nR\u00e9ponse attendue... dimanche au plus tard.\r\nIl y a huit jours, Donald Trump assurait qu'il envisageait s\u00e9rieusement de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s... dans le cadre de cette proc\u00e9dure d'impeachment.\r\n(05/GE/LAICITE ITV FUCHS) **** Les \u00e9lus pourront continuer \u00e0 porter le voile... ou encore la kippa.. dans les parlements r\u00e9gionaux du canton de Gen\u00e8ve. \r\nLa justice invalide un article de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9\r\nUn texte adopt\u00e9 dans les urnes, \u00e0 55% en f\u00e9vrier dernier: il a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 attaque par de nombreux recours\r\nEt ce verdict ne surprend pas l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve... comme l'explique son pr\u00e9sident, Emmanuel Fuchs\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Paquet lait) 10 millions de francs sur 5 ans... pour soutenir le secteur du lait\r\nLe Grand conseil vaudois valide les propositions de l'ex\u00e9cutif\r\n7 mesures... qui visent entre autres... \u00e0\r\n- am\u00e9liorer la transparence du march\u00e9\r\n-  augmenter l'autonoime en fourrage... pour diff\u00e9rencier la production vaudoise\r\n- ou encore s\u00e9lectionner le b\u00e9tail sur des crit\u00e8res de durabilit\u00e9\r\nLes d\u00e9put\u00e9s acceptent aussi une r\u00e9solution pour r\u00e9tribuer le lait \u00e0 un prix plus \u00e9quitable\r\n(TF3/PDC GAGNANT CH CENTRALE PI) ****C'est un parti qu'on dit souvent affaibli... mais qui sait aussi tirer son \u00e9pingle du jeu dans la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe PDC... n'a pas dit son dernier mot, malgr\u00e9 la vague verte de l'automne. \r\nLa preuve en Suisse centrale, Delphine Gendre: il y redevient LA force politique la plus importante... devant l'UDC et le PLR.\r\n  1'31\r\n((11 si\u00e8ges sur 29, plus d'un tiers des \u00e9lus que comptent la Suisse centrale... sont d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. A Lucerne, le PDC a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 la surprise en redevenant le premier parti du canton devant l'UDC  La derni\u00e8re victoire du PDC dans cette r\u00e9gion, s'est jou\u00e9e ce dimanche \u00e0 Schwyz. Avec l'\u00e9lection - au conseil des Etats - d'Othmar Reichmuth. Il a repris un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC. Ecoutez ce qu'il disait au soir de son \u00e9lection:\r\nTRAD: J'ai \u00e9t\u00e9 soutenu par tous les camps politiques. Sans ce soutien large, je n'aurais pas pu gagner dans un tel bastion UDC. \r\nCe qui est important, c'est qu'avec un PDC et un UDC aux Etats, on repr\u00e9sente maintenant un plus large spectre de la population. Ce partage des mandats respecte mieux le choix des \u00e9lecteurs.\r\nC'est l'une des forces du PDC, obtenir du soutien de tous les bords, notamment des socialistes.. qui eux peinent \u00e0 se faire \u00e9lire...car les places sont ch\u00e8res,  surtout dans les petits cantons avec un syst\u00e8me majoritaire. la lucernoise Prisca Birrer-Heimo est la seule \u00e9lue PS de cette r\u00e9gion : \r\n25' Oui, la Suisse centrale est tr\u00e8s concervatrice, terreau difficile pour les progressistes etc.)\r\nSi La Suisse Centrale restent un bastion de droite, la pr\u00e9sence des femmes, elle, a progress\u00e9e. Elles seront d\u00e9sormais 9 \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne, c'est 3 de plus qu'il y a 4 ans.))\r\n(Hockey Coupe de suisse) Nouvel exploit pour Ajoie, en hockey sur glace!\r\nLe leader de la Swiss league a battu celui de la national league... en quarts de finale de la coupe de suisse\r\nEn clair: les Jurassiens se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 3 contre les Z\u00fcrich Lions\r\nIl rejoignent le dernier carr\u00e9... comme il y a deux ans!\r\nProchain adversaire: Bienne, qui a valid\u00e9 son ticket lundi soir\r\nL'autre duel opposera Davos et Rapperswil\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10879073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-27T06:00:35_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-27T06:00:35_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10879084", "ece-10879073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T08:23:46Z", "speechToTexts": ["03.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe football suisse pleure K\u00f6bi Koons, hospitalis\u00e9 depuis le mois d'octobre pour des troubles pulmonaires, l'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, Gr\u00e9goire Oggier, le Zurichois a marqu\u00e9 l'histoire du ballon rond de notre pays en tant que joueur, puis en tant qu'entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nCubique ou ne s'\u00e9tait tout d'abord un formidable joueur milieu de terrain talentueux, il remporte 6 titres de champion de Suisse et 5 coupes nationales avec son FC Z\u00fcrich durant sa carri\u00e8re, il porte \u00e9galement le maillot de la Suisse \u00e0 63 reprises, il atteint la renomm\u00e9e internationale lorsqu'il reprend les r\u00eanes de l'\u00e9quipe de Suisse en 2001 durant son r\u00e8gne de 7 ans il redonne le succ\u00e8s une s\u00e9lection moribonde depuis plusieurs ann\u00e9es sous sa direction, l'\u00e9quipe de Suisse se qualifie pour l'Euro 2004 et la Coupe du monde 2006 avant de disputer l'Euro 2008 \u00e0 domicile, mais c'est bien en Allemagne lors du Mondial 2006 que la s\u00e9lection marque tout le pays, la Suisse se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale sans prendre un but, son parcours s'arr\u00eate au tour suivant face \u00e0 l'Ukraine sur une d\u00e9faite aux tirs au but, cette Coupe du monde r\u00e9ussie offre \u00e0 K\u00f6bi Kuhn, le titre de Suisse de l'ann\u00e9e en 2006 lou\u00e9 pour son amour du ballon et son jeu offensif, le Zurichois, et celui qui a su faire passer l'\u00e9quipe de Suisse dans une nouvelle dimension, c'est d'une s\u00e9lection victorieuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nUne K\u00f6bi Kuhn, qui a aussi laiss\u00e9 une trace paternaliste tout au long de son r\u00e8gne \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse o\u00f9 il formait un tandem appr\u00e9ci\u00e9 avec Michel Pont lanc\u00e9 au niveau international par le Z\u00fcrichois le d\u00e9fenseur Genevois Johan Djourou, c'est ce qu'il lui doit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [86%] :\r\nC'est quelqu'un qui avait bien que le le compact qui n'bien discuter aussi qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s proche des des joueurs, on avait aussi Michel qui veulent interm\u00e9diaire aussi, donc, pour nous, ce qui \u00e9tait plut\u00f4t, on va dire, roman, c'\u00e9tait plus avec Michel qu'on discute \u00e0 Nancy, le coach se d\u00e9brouille aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s dur en fran\u00e7ais, donc non, c'\u00e9tait vraiment comme comme comme vous l'avez dit le grand- p\u00e8re de de de l'\u00e9quipe de papa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [98%] :\r\nC'est quelqu'un qui a eu un une vraie importance sur l'ensemble de votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [86%] :\r\nBen au plan de l'\u00e9quipe nationale, ah, c'est ce qui m'a qui m'a lanc\u00e9 donc c'est clair que c'est toujours un d\u00e9but, qu'on ne qu'on commence \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge 19 ans, pour la premi\u00e8re \u00e9quipe nationale de de Suisse \u00e9claircies quelque chose de sp\u00e9cial donc pour \u00e7a je de cette reconnaissance session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier obtenir un VISA humanitaire en Suisse, trop difficile, selon l'Observatoire du droit d'asile et des \u00e9trangers, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, il d\u00e9crit un chemin sem\u00e9 d'emb\u00fbches et encourage la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 se montrer moins restrictive l'observatoire r\u00e9clame, entre autres, l'\u00e9laboration d'une notice avec toutes les informations pertinentes pour les personnes en qu\u00eate de protection, les apprentis, c'est un bon investissement pour les entreprises suisses du moins pour 2 tiers d'entre elles, selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation gain moyen 3200 francs par contrat d'apprentissage et par an, apr\u00e8s d\u00e9ductions de tous les coups une note positive, donc, mais les d\u00e9fis ne manquent pas en mati\u00e8re de formation professionnelle, Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [94%] :\r\nAvec la digitalisation, on constate une acc\u00e9l\u00e9ration dans l'\u00e9volution qui va n\u00e9cessiter peut-\u00eatre une adaptation plus rapide de certains programmes et \u00e7a, c'est un d\u00e9fi vraiment nouveau et qui ne sera pas facile \u00e0 relever qu'est ce qu'il faut mettre en place ou qu'est ce qu'il faut changer, alors il faut d\u00e9j\u00e0 d'une part, essayer d'anticiper les tendances, il faut que les formateurs soient toujours \u00e0 la pointe, il faut aussi que les entreprises continuent \u00e0 s'engager pour la formation d'entreprise et l'\u00e9tude montre clairement qu'il y a un b\u00e9n\u00e9fice pour les entreprises, \u00e0 terme, parce qu'elles ont directement des personnes aptes pr\u00eate sur le march\u00e9 du travail et \u00e0 la fin, le bilan reste positif, mais c'est clair : si, \u00e0 terme, on devait constater qu'avec les \u00e9volutions, on n'arrive plus \u00e0 garder ce bilan positif pour les entreprises, alors l\u00e0 on aurait un probl\u00e8me avec le syst\u00e8me dual telle qu'on le conna\u00eet, mais Dieu merci, on n'en est pas l\u00e0, mais on voit qu'il faut garder un oeil sur ces \u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [96%] :\r\nGuy Parmelin, avec Marie Giovanola de nouveaux d\u00e9fis, c'est aussi ce qui attend le secteur de l'industrie automobile pour s'y pr\u00e9parer, Audi va supprimer pr\u00e8s de 10000 emplois, emplois en Allemagne dans les 5 ans \u00e0 venir, le constructeur allemand esp\u00e8re ainsi financer la transition \u00e9lectrique et am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9 pour cette restructuration, il mise entre autres sur les d\u00e9parts \u00e0 la retraite et compte bien \u00e9viter les licenciements Audi promet m\u00eame de cr\u00e9er 2000 nouveaux postes d'experts dans les domaines li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et \u00e0 la voiture connect\u00e9e, journ\u00e9e de deuil national, aujourd'hui en Albanie, un hommage aux victimes du puissant s\u00e9isme qui a endeuill\u00e9 le pays hier, selon le dernier bilan du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, la secousse a fait au moins 22 morts et 600 bless\u00e9s et les recherches se poursuivent pour retrouver d'\u00e9ventuelles autres victimes sous les gravats, la ville touristique de Durr\u00ebs, au bord de l'Adriatique est l'une des plus touch\u00e9es Jean-Arnaud Dereins des centaines de personnes ont pass\u00e9 la nuit dans un stade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [93%] :\r\nAlors que le pays a connu de petites r\u00e9pliques au cours de la journ\u00e9e, des centaines de personnes ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dormir sous des tentes dress\u00e9es dans le stade de Durr\u00ebs, par crainte de passer la nuit dans leurs maisons ou leurs immeubles endommag\u00e9s, le gouvernement a assur\u00e9 que des accords seraient trouv\u00e9 avec les h\u00f4teliers afin que personne ne reste durablement son toit en cette p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 hivernal, les autorit\u00e9s albanaises m\u00e8ne d\u00e9sormais une v\u00e9ritable course contre- la-montre pour retrouver encore des survivants 400 soldats et un millier de policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s en renfort des \u00e9quipes de sauvetage, alors que la population continue de craindre de nouvelles r\u00e9pliques Jean-Arnaud D\u00e9rens rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la Chambre des repr\u00e9sentants, esp\u00e8re auditionner Donald Trump, l'invitation est lanc\u00e9e pour le 4 d\u00e9cembre adress\u00e9e au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en personne ou \u00e0 ses avocats : r\u00e9ponse attendue dimanche au plus tard, il y a 8 jours, Donald Trump assurait qu'il envisageait s\u00e9rieusement de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s dans le cadre de cette proc\u00e9dure d'impeachment les \u00e9lus pourront continuer \u00e0 porter le voile ou encore la kippa dans les parlements r\u00e9gionaux du canton de Gen\u00e8ve en la justice invalide un article de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, un texte adopt\u00e9 dans les urnes \u00e0 55 pourcent en f\u00e9vrier dernier, il a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par de nombreux recours et ce verdict ne surprend pas l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve, comme l'explique son pr\u00e9sident Emmanuel Fuchs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [93%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but de cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 et tout le d\u00e9bat qui a eu auto nous avions point\u00e9 du doigt cette disposition qui nous semblait contraires au droit sup\u00e9rieur et qui a \u00e9t\u00e9 un peu utilis\u00e9 comme un \u00e9tendard par d'aucuns pour contester l'ensemble de la loi et nous avions d\u00e8s le d\u00e9part dit que cette disposition ne semblait contraire mais qu'elle ne devait pas par elle seule, remettre en cause l'ensemble de la loi qui nous semblent \u00eatre extr\u00eamement positive et du coup, effectivement, nous ne sommes pas surpris par cette d\u00e9cision de la chambre constitutionnelle, au contraire, elle va dans le sens que nous avions \u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers 10 millions de francs sur 5 ans pour soutenir le secteur du lait le Grand Conseil Vaudois valide les propositions de l'ex\u00e9cutif, cette mesure qui vise entre autres \u00e0 am\u00e9liorer la transparence du march\u00e9 augmenter l'autonomie en fourrage pour diff\u00e9rencier la production vaudoise ou encore s\u00e9lectionner le b\u00e9tail sur des crit\u00e8res de durabilit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s acceptent aussi une r\u00e9solution pour r\u00e9tribuer le lait \u00e0 un prix plus \u00e9quitable, c'est un parti qu'on dit souvent affaibli mais qui sait aussi tirer son \u00e9pingle du jeu dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et le PDC n'a pas dit son dernier mot, malgr\u00e9 la vague verte de l'Automne, la preuve en Suisse centrale Delphine Gendre il il redevient la force politique la plus importante devant l'UDC et le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [95%] :\r\n11 si\u00e8ges sur 29 plus d'un tiers des \u00e9lus que compte la Suisse centrale sont d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens \u00e0 Lucerne, le PDC avait m\u00eame cr\u00e9\u00e9 la surprise en redevenant le 1er parti du canton devant l'UDC et la derni\u00e8re victoire du PDC dans cette r\u00e9gion s'est jou\u00e9e ce dimanche \u00e0 Schwyz, avec l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats d'Othmar Reichmuth, il a repris un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC \u00e9coutez ce qu'il disait au soir de son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une grande parce que j'ai \u00e9t\u00e9 soutenu par tous les camps sans ce large soutien je n'aurais pas pu gagner dans un h\u00f4tel, bastion UDC, ce qui est important, c'est qu'avec un PDC et 1 UDC aux \u00c9tats, on repr\u00e9sente maintenant \u00e0 plus large spectre de la population, ce partage des mandats respecte mieux le choix des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:52) [97%] :\r\nEt c'est l'une des forces du PDC obtenir du soutien de tous les bords, notamment des socialistes qui eux pourtant peinent \u00e0 se faire \u00e9lire, car les places sont ch\u00e8res, surtout dans les petits cantons avec un syst\u00e8me majoritaire, la lucernoise Prisca Birrer Heimo et d'ailleurs la seule \u00e9lue PS de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:09) [89%] :\r\nIl y a les petites en tant qu'homme Obwald Nidwald rit, il y a un si\u00e8ge au Conseil national et dans ces cantons, c'est c'est vraiment encore plus dur pour quelqu'un de la gauche, d'obtenir un si\u00e8ge, c'est une tradition et pour les les id\u00e9es plus progressistes, c'est vraiment un terrain tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:32) [94%] :\r\nMais si la Suisse centrale reste un bastion de droite, la pr\u00e9sence des femmes elle a progress\u00e9e, elles seront d\u00e9sormais 9 \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne c'est 3 de plus qu'il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [91%] :\r\nDans ann\u00e9es une ce journal avec du sport et ce nouvel exploit pour Ajoie en hockey sur glace, le leader de la Swiss league a battu celui de la national league en quarts de finale de la Coupe de Suisse, en clair les Jurassiens se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 3 contre les Z\u00fcrich Life il rejoignent le dernier carr\u00e9, comme il y a 2 ans, prochain adversaire Bienne qui a valid\u00e9 son ticket, lundi soir, l'autre duel opposera Davos et Rapperswil Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-27T07:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A14417-758B-4AFE-89B7-A44457CA68DF", "internalArchiveId": "16A14417-758B-4AFE-89B7-A44457CA68DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Knut Schwander, r\u00e9dacteur en chef du Gault et Millau pour la Suisse Romande;Franck Giovannini, Chef de H\u00f4tel de Ville de Crissier;Boukari, Fouad;Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF;Cabr\u00e9, Gabriela;Femme, anonyme, infirmi\u00e8re aux HUG;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;Johan Djourou, Joueur de football suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/GASTRONOMIE MARC VEYRAT PI) Le guide Michelin assign\u00e9 en justice aujourd'hui.\r\nUne premi\u00e8re... sign\u00e9e Marc Veyrat. \r\nle chef fran\u00e7ais c\u00e9l\u00e8bre pour son chapeau noir, son utilisation de plantes botaniques en cuisine et ses tirades \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce... \r\nNatacha Van Cutsem, Marc Veyrat demande \"la v\u00e9rit\u00e9\" sur le d\u00e9classement de son restaurant qui a perdu une de ses trois \u00e9toiles. \r\n  1'10 \r\n((Avec ce proc\u00e8s en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, le cuisinier au chapeau noir dit vouloir comprendre, comprendre les crit\u00e8res, les m\u00e9thodes d'\u00e9valuation mais aussi comment sont form\u00e9s ces inspecteurs gastronomique. Pour Knut Schwander, r\u00e9dacteur en chef du Gault et Millau pour la Suisse Romande, c'est le jeu de la critique... \r\nDigas Knut 1 (11'')\r\nMarc Veyrat veut \u00e9galement voir dispara\u00eetre son \u00e9tablissement des autres \u00e9ditions du Michelin. Sur ce point c'est un refus cat\u00e9gorique du c\u00e9l\u00e9bre guide rouge. \r\nDepuis ce d\u00e9classement, Marc Veyrat se dit en d\u00e9pression. Franck Giovannini compatit... et relativise...\r\nGiovannini 1 (15'')\r\nLe chef \u00e9toil\u00e9 demande \u00e0 \u00eatre indemnis\u00e9 d'un euro symbolique pour le pr\u00e9judice subi. Le Guide Michelin r\u00e9clame pour sa part 30.000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats pour proc\u00e9dure abusive.))\r\n(Bve Albanie) Le bilan provisoire du violent s\u00e9isme en Albanie  grimpe d\u00e9sormais \u00e0 22 morts...\r\nLes secouristes redoublent d'efforts en ce moment pour trouver des survivants dans les d\u00e9combres\r\nle tremeblement de terre de magnitude de 6,4 'est produit tr\u00e9s tot hier matin \u00e0 4h...\r\nL'\u00e9picentre se situe pr\u00e9s de la ville de Durr\u00ebs (Dourr\u00e8sse) \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la capitale, Tirana. \r\nPlusieurs b\u00e2timents se sont effondr\u00e9s, pi\u00e9geant les victimes sous des montagnes de gravats.\r\n(Be UE Comission) Le Parlement europ\u00e9en \u00e9lit la nouvelle Commission europ\u00e9enne\r\nLa nouvelle Commission europ\u00e9enne doit \u00eatre \u00e9lue ce mercredi 27 novembre par les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Strasbourg, elle devrait donc pouvoir se mettre au travail dans quelques jours. Il y a peu de suspense, m\u00eame si les abstentions risquent d'\u00eatre nombreuses.\r\n(10/FR/CFF TRAVAUX FR-BE ITV REVAZ) *** Il va falloir encore une fois prendre votre mal en patience : le trafic ferroviaire entre Lausanner et Berne sera \u00e0 nouveau perturb\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nDes travaux d'entretien sont pr\u00e9vus entre Fribourg et Th\u00f6rishaus, dans le canton de Berne. \r\nLes CFF vont r\u00e9nover enti\u00e8rement le viaduc de la Singine, construit en 1925. \r\nLe trafic sera alors totalement interrompu du 24 juillet au 10 ao\u00fbt. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF, a expliqu\u00e9 hier pourquoi une fermeture totale plutot qu'une circulation altern\u00e9e est necessaire.\r\n  53''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(06/GE/SYNDICATS/EFFECTIFS HUG PI) \u00c0 Gen\u00e8ve, les soignants des H\u00f4pitaux universitaires d\u00e9nonce un manque de personnel. Ils r\u00e9clament 500 postes suppl\u00e9mentairess. Avec le syndicat des services publics, ils ont d\u00e9pos\u00e9 hier (MAR) une p\u00e9tition de plus de 1800 signatures. Gabriela Cabr\u00e9 (Olivier... c'est le nom d'une stagiaire \u00e0 GE :-))\r\n  1'07 \r\nExtro:  Les petitionnaires ont d'ailleurs rencontr\u00e9 le ministre de la sant\u00e9, Mauro Poggia, qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 mener un audit sur les conditions de travail du personnel soignant.\r\n((Surcharge de travail, restriction des pauses, non-reconnaissance des heures suppl\u00e9mentaires...Voil\u00e0 ce que d\u00e9plore le personnel soignant des HUG. Depuis plusieurs ann\u00e9es, infirmiers et aides soignants vivraient une v\u00e9ritable d\u00e9gradation des conditions de travail. Une situation qui aurait de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 du personnel...mais potentiellement aussi sur la qualit\u00e9 des soins. \r\nEcoutez le t\u00e9moignage d'une infirmi\u00e8re qui souhaite rester anonyme. Elle nous explique \u00e0 quel point elle juge la situation alarmante... \r\nSON 29''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des HUG on affirme mettre tout en oeuvre pour am\u00e9liorer les conditions de travail du personnel. Pour ce qui est des 500 postes demand\u00e9s, la direction des HUG souligne que la d\u00e9cision reviendra au Grand Conseil.))\r\n(Bve Nature GE Assoc) *** Dans le canton de Genewve... Quatorze associations lancent un manifeste pour d\u00e9fendre l'envrionnement.\r\n21 mesures prioritaires pour la nature et le paysage. \r\nAvec deux axes. Quatorze mesures touchent \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, au paysage et \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\nLes autres mesures rel\u00e8vent de l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement.\r\nCes associations de protection de l'environnement  fixent aux \u00e9lus cantonaux et municipaux un d\u00e9lai \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature pour agir.\r\nLa Plateforme nature et paysage Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2018, \u00e0 partir du constat que la nature et le paysage ne sont pas assez pris en consid\u00e9ration dans les projets d'am\u00e9nagement.\r\n(04/LOI CO2 PARLEMENT REPOUSSE ITV REYNARD) Il \u00e9tait tr\u00e8s attendu en ces temps d'urgence climatique.....\r\nIl n'aura finalement pas lieu.\r\nLe d\u00e9bat sur la loi CO2 ne trouvera pas sa palce \u00e0 la prochaine session parlementaire, le dossier est repouss\u00e9 \u00e0 2020 pour des raisons de calendrier.\r\nUne partie de la gauche d\u00e9nonce: c'est une tactique de la droite pour affaiblir le projet!\r\nChez les Verts, on se r\u00e9jouit plut\u00f4t que la question soit ainsi reprise au printemps en commission par les nouveau \u00e9lus qui pourront aller encore plus loin en faveur du climat. Strat\u00e9gie que regrette le conseiller national socialiste valaisan Mathias Reynard.\r\n   45'' \r\nPropos recueillis par Camille Degott\r\n(20/SCIENCE DU CLIMAT USA) Aux Etats-Unis, une nouvelle r\u00e8gle imagin\u00e9e par l'administration Trump pourrait ruiner des ann\u00e9es d'effort scientifique...\r\nDes effort pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 et l'environnement. \r\nCette r\u00e8gle permettrait d'\u00e9carter certaines \u00e9tudes scientifiques qui d\u00e9montrent les dangers de la pollution...\r\nEt de ne pas en tenir compte pour la mise en place des normes de protection. \r\nRinny Gremaud, le projet met toute la communaut\u00e9 scientifique en \u00e9moi.\r\nDepuis l'\u00e9lection de Donald Trump, l'Agence am\u00e9ricaine pour la protection de l'environnement est dirig\u00e9e par des personnalit\u00e9s proches des industries les plus polluantes, et notamment la p\u00e9trochimie. L'essentiel de leurs actions a donc consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9r\u00e9glementer. Mais aujourd'hui, une nouvelle r\u00e8gle pr\u00e9vue pour 2020 viendrait saper le travail des scientifiques eux-m\u00eames.\r\nCette r\u00e8gle concerne les \u00e9tudes qui servent de base aux lois de protection de la sant\u00e9 et de l'environnement. Elle pr\u00e9voit que seules celles qui mettent toutes leurs donn\u00e9es \u00e0 disposition du grand public seront prises en compte pour fixer les normes sanitaires. Seulement... la plupart des \u00e9tudes qui portent sur les atteintes \u00e0 la sant\u00e9, par exemple, une \u00e9tude qui montrerait le lien entre cancer et pollution de l'air... ces \u00e9tudes-l\u00e0 ne pourraient plus \u00eatre utilis\u00e9es... parce qu'elles se fondent sur des donn\u00e9es m\u00e9dicales confidentielles.\r\nDepuis plusieurs semaines, ce projet est tr\u00e8s largement critiqu\u00e9 par toute la communaut\u00e9 des chercheurs am\u00e9ricains. Aujourd'hui, ce sont les r\u00e9dacteurs en chef des six grandes revues scientifiques, dont Nature, Science et Lancet, qui signent un appel commun: cette nouvelle r\u00e8gle, disent-ils, aurait des effets catastrophiques pour la sant\u00e9 publique. D'autant qu'elle pourrait \u00eatre r\u00e9troactive. En clair, elle serait le pr\u00e9texte pour ignorer des v\u00e9rit\u00e9s scientiques \u00e9tablies de longue date.\r\n(16/KOBI KUHN EST MORT ITV DJOUROU) *** Le football suisse a perdu une de ses l\u00e9gendes : l'ancien international et s\u00e9lectionneur K\u00f6bi Kuhn est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. \r\nLe Zurichois a emmen\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 l'Euro 2004 et la Coupe du Monde 2006 avant de disputer l'Euro 2008 \u00e0 domicile. \r\nK\u00f6bi Kuhn a laiss\u00e9 une trace paternalsite tout au long de son r\u00e8gne de 7 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse o\u00f9 il a form\u00e9 un duo appr\u00e9ci\u00e9 avec Michel Pont. \r\nLanc\u00e9 au niveau international par K\u00f6bi Kuhn, le d\u00e9fenseur genevois Johan Djourou n'oubli pas ce qu'il lui doit...\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier.\r\n(TF2/LUCIEN FAVRE 2 MATCHS POUR REAGIR DI (8H) (demain matin)) ((DIR ST LSNE (SECOURS +41 79 **)))\r\n*** Toujours en Football, le Borussia Dortmund se donne deux matches pour d\u00e9cider de l'avenir de Lucien Favre sur le banc... \r\nL'entra\u00eeneur vaudois qui est dans une sitation tr\u00e9s compliqu\u00e9 en allemagne...\r\nLes \u00ab Favre raus \u00bb (Favre dehors) ont d\u00e9f\u00e9rl\u00e9 des gradins du mur jaune...\r\nLucien Favre qui a entendu ses dirigeants lui affirmer dans la meme phrase \"avoir leur confiance, mais le football se d\u00e9finit toujours selon les r\u00e9sultats.\"\r\nDeux matchs donc pour sauver son avenir avec le Borussia Dortmund... J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\nEt le premier aura lieu ce soir \u00e0 Barcelone... \r\nLucien Favre est de plus en plus en critiqu\u00e9 par la presse allemande... qui vit dans le souvenir de J\u00fcrgen Klopp... et qui reproche au Vaudois une certaine passivit\u00e9...\r\nSa cote a encore baiss\u00e9 depuis deux contre-performances humiliantes: une d\u00e9faite 4 \u00e0 0 contre le Bayern Munich et un match nul 3 \u00e0 3 contre Paderborn, la lanterne rouge de Bundesliga.\r\nDimanche, le pr\u00e9sident de Dortmund y est all\u00e9 de son ultimatum: Lucien Favre a deux matchs pour d\u00e9montrer qu'il est encore l'homme de la situation: en Ligue des Champions, ce soir \u00e0 Barcelone et en championnats, ce samedi, contre le Hertha Berlin.\r\n*** RELANCE : Lucien Favre ne sera pas le seul entra\u00eeneur sous pression ce soir.\r\nNon, c'est aussi le cas du coach de Barcelone, Ernesto Valverde... \r\nLe Bar\u00e7a est certes en t\u00eate de la Liga et de son groupe de Ligue des Champions. Mais son jeu ne s\u00e9duit plus. Depuis le d\u00e9but du mois, Barcelone se montre incapable de marquer plus d'un but par match sur une action de jeu.\r\nValverde doit faire face \u00e0 des critiques internes, aux sifflets des supporters et aux rumeurs... qui annoncent son remplacement par le N\u00e9erlandais Ronald Koeman.\r\nAu classement, Barcelone compte un point d'avance sur Dortmund et trois sur l'Inter. Les deux \u00e9quipes sont donc bien plac\u00e9es pour se qualifier. Mais au-del\u00e0 du r\u00e9sultat, ce soir, les dirigeants seront attentifs \u00e0 l'attitude de leur \u00e9quipe... pour voir si les joueurs sont encore investis derri\u00e8re leur entra\u00eeneur.\r\nEXTRO : Merci J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\nAutre affiche \u00e0 suivre ce soir : Liverpool-Naples ou encore Valence-Chelsea\r\nTrois nouveaux clubs ont assur\u00e9 hier soir leur passage en 8es de finale de la Ligue des champions\r\nIl s'agit du Real Madrid qui fait match nul contre le PSG 2-2, de Tottenham et de Manchester City.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10879158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10879172", "ece-10879158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T08:17:12Z", "speechToTexts": ["03.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe guide Michelin, assign\u00e9 en justice aujourd'hui une premi\u00e8re sign\u00e9e Marc Veyrat, le chef fran\u00e7ais, c\u00e9l\u00e8bre pour son chapeau noir, son utilisation des plantes botaniques en cuisine et ses tirades \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, Marc Veyrat, qui demande Natacha Van Cutsem la v\u00e9rit\u00e9 sur le d\u00e9classement de son restaurant qui a perdu une de ses 3 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [97%] :\r\nAvec ce proc\u00e8s en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 le cuisinier au chapeau noir dit vouloir comprendre, comprendre les crit\u00e8res, les m\u00e9thodes d'\u00e9valuation, mais aussi comment sont form\u00e9s ces inspecteurs gastronomique pour Knut Schwander, r\u00e9dacteur en chef du Gault et Millau pour la Suisse Romande un d\u00e9classement, c'est le jeu de la critique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:33) [94%] :\r\nCe qu'il est important d'avoir en t\u00eate, c'est que le guide \u00e9crit pour ses Lecteurs, et non pas pour les restaurateurs, il est tout \u00e0 fait normal qu'une partie de ces informations puissent ne pas plaire aux restaurateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [97%] :\r\nMarc Veyrat veut \u00e9galement voir dispara\u00eetre son \u00e9tablissement des autres \u00e9ditions du Michelin, sur ce point, c'est un refus cat\u00e9gorique du c\u00e9l\u00e8bre guide rouge depuis ce d\u00e9classement Marc Veyrat se dit en d\u00e9pression Franck Giovannini Chef de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier dans le canton de Vaud compatit mais relativise aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:01) [88%] :\r\nSi on on va perdre une \u00e9toile, on veut savoir pourquoi c'est compliqu\u00e9 le quand on est au top en profiter apr\u00e8s que \u00e7a va un peu moins bien de dire que ce qui n'est pas coh\u00e9rent que c'est pas comme avec ceux qui font \u00e7a fait partie de votre quotidien quand on fait la cuisine, on doit s'attendre \u00e0 de s'installer, on peut \u00eatre patron, on doit s'attendre \u00e0 juger par les victoires des gens et \u00e7a fait partie maintenant du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nLe chef \u00e9toil\u00e9, demande \u00e0 \u00eatre indemnis\u00e9 d'un Euro symbolique pour le pr\u00e9judice subi, le guide Michelin, r\u00e9clame pour sa part 30000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats pour proc\u00e9dure abusive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [96%] :\r\nLe bilan toujours provisoire du violent s\u00e9isme en Albanie grimpe d\u00e9sormais \u00e0 22 morts les secouristes redoublent d'efforts en ce moment pour trouver des survivants dans les d\u00e9combres, tremblement de terre de magnitude 6 quatre qui s'est produit tr\u00e8s t\u00f4t hier matin, l'\u00e9picentre se situe pr\u00e8s de la ville de Durr\u00ebs, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la capitale Tirana plusieurs b\u00e2timents se sont effondr\u00e9s, pi\u00e9geant des victimes sous des montagnes de gravats, il faudra encore une fois prendre son mal en patience, le trafic ferroviaire entre Lausanne et Berne sera \u00e0 nouveau perturb\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain, des travaux d'entretien sont pr\u00e9vus entre Fribourg et South dans le canton de Berne, les CFF vont r\u00e9nover enti\u00e8rement le viaduc de la Singine, construit en 1925 le trafic sera alors totalement interrompu du 24 juillet au 10 ao\u00fbt Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte- parole des CFF a expliqu\u00e9 hier pourquoi une fermeture totale est n\u00e9cessaire plut\u00f4t qu'une circulation altern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:16) [94%] :\r\nSoit on ferme une voix et on laisse tout le trafic sur une ce qu'on appelle une voix unique mais ce qui aurait pour cons\u00e9quence que certains trains seraient supprim\u00e9s et puis qu'on aurait plus de 6 mois de travaux, ce qui serait tout de m\u00eame assez p\u00e9nible pour nos clients, donc la meilleure solution, \u00e0 notre avis, cette d'interrompre compl\u00e8tement ce tron\u00e7on justement au milieu des vacances scolaires dans la derni\u00e8re semaine de juillet, la premi\u00e8re doute ce qui nous permet de tout concentrer en 2 semaines au lieu d'avoir 6 mois de travaux de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [96%] :\r\nQu'est ce que vous avez pr\u00e9vu comme solution pour les voyageurs qui emprunteront cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [95%] :\r\nOn sait que certains trains principalement en trafic r\u00e9gional seront remplac\u00e9s par des bus et puis pour les clients du trafic grandes lignes, alors nous sommes en train de faire le concept de substitution, mais il y aura des bus et puis peut-\u00eatre aussi des d\u00e9viations par d'autres lignes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:01) [95%] :\r\nLe pied du Jura par exemple, oui tout \u00e0 fait, donc on est encore en train d'y travailler, le concept de transport sera communiqu\u00e9 lorsque ces \u00e9tudes seront termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Revah, porte- parole des CFF interrog\u00e9 par Maurice Doucas, ils d\u00e9noncent un manque de personnel et ils r\u00e9clament 500 postes suppl\u00e9mentaires, les soignants des H\u00f4pitaux universitaires, je ne vois qui s'associe le syndicat du service public pour d\u00e9poser une p\u00e9tition de plus de 1000 800 signatures Gabriel cabr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [95%] :\r\nSurcharge de travail, restriction des pauses, non- reconnaissance des heures suppl\u00e9mentaires, voil\u00e0 ce que d\u00e9plore le personnel soignantD. a jug\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, infirmiers et aides- soignants vivraient une v\u00e9ritable d\u00e9gradation des conditions de travail, une situation qui aurait de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 du personnel mais potentiellement aussi sur la qualit\u00e9 des soins, \u00e9coutez le t\u00e9moignage d'une infirmi\u00e8re qui souhaite rester anonyme, elle nous explique \u00e0 quel point elle juge la situation alarmante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [94%] :\r\nElle est absolument catastrophique, non seulement pour les soignants mais \u00e9galement du co\u00fbt pour les, pour les patients, quand vous prenez votre service et que vous avez des coll\u00e8gues qui sont en pleurs parce que la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement p\u00e9nible parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire plus qu'on a pu faire on, on arrive \u00e0 faire le strict minimum, mais pas plus, et c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement d\u00e9stabilisant pour des soignants, on a l'impression de faire le travail \u00e0 l'arrache entre guillemets et puis de de s'occuper de clients c'est la c'est la nouvelle vision des soins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 a sujet on affirme mettre tout en oeuvre pour am\u00e9liorer les conditions de travail du personnel pour ce qui est des 500 postes demand\u00e9s, la direction a jug\u00e9 souligne que la d\u00e9cision reviendra au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [95%] :\r\nMais des personnes signataires de cette p\u00e9tition, ont rencontr\u00e9 le ministre de la sant\u00e9, Mauro Poggia qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 mener un audit sur les conditions de travail du personnel soignant et puis canton de Gen\u00e8ve toujours 14 associations lancent un manifeste pour d\u00e9fendre l'environnement 21 mesures prioritaires pour la nature et le paysage avec 2 axes : 14 mesures touchent \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire au paysage et \u00e0 la biodiversit\u00e9, les autres mesures rel\u00e8vent de l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, ces associations de protection de l'environnement fixent aux \u00e9lus cantonaux et municipaux un d\u00e9lai \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature pour agir, lui, \u00e9tait tr\u00e8s attendu en ces temps d'urgence climatique, il n'aura finalement pas lieu le d\u00e9bat sur la loi CO2 ne trouvera pas sa place \u00e0 la prochaine session parlementaire, le dossier est repouss\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine pour des raisons de calendrier, une partie de la gauche d\u00e9nonce une tactique de la droite pour affaiblir le projet chez les Verts, on se r\u00e9jouit plut\u00f4t que la question soit ainsi reprise au printemps en commission par les nouveaux \u00e9lus qui pourront aller encore plus loin en faveur du climat strat\u00e9gie que regrette le conseiller national PS valaisan Mathias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:37) [93%] :\r\nAh bien s\u00fbr qu'on peut aller plus loin, bien s\u00fbr qu'on doit prendre davantage de mesures mais l\u00e0 on a un projet qui a recueilli une majorit\u00e9, et puis on sait comment \u00e7a fonctionne en Suisse, on est dans une politique des petits pas, donc, autant ne pas attendre 8 ans avant de faire un petit pas, ce serait bien de le faire maintenant ce petit pas et puis de voir les effets de voir ce qui peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 pour pouvoir faire le petit pas suivant et et c'est comme \u00e7a qu'on construit en Suisse je comprends bien qu'il y ait une volont\u00e9 d'attendre que la commission parce que vous savez, la commission aujourd'hui encore et jusqu'au 2 d\u00e9cembre est compos\u00e9e des anciens, les membres de l'ancienne l\u00e9gislature donc \u00e9videmment que elle refl\u00e9tera mieux la population actuelle d\u00e8s le 2 d\u00e9cembre mais globalement on a un projet sur lequel on pouvait se mettent d'accord, on pouvait avancer, je comprend pas trop pourquoi est -ce qu'on n'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, une nouvelle r\u00e8gle imagin\u00e9e par l'administration Trump pourrait ruiner des ann\u00e9es d'effort scientifique pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 et l'environnement cette r\u00e8gle permettrait d'\u00e9carter certaines \u00e9tudes scientifiques qui d\u00e9montrent les dangers de la pollution et de ne pas en tenir compte pour la mise en place des normes de protection gros mot le projet mais toute la communaut\u00e9 scientifique en \u00e9moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:44) [94%] :\r\nDepuis l'\u00e9lection de Donald Trump, l'Agence am\u00e9ricaine pour la protection de l'environnement est dirig\u00e9e par des personnalit\u00e9s proches des industries les plus polluantes, et notamment la p\u00e9trochimie, l'essentiel de leurs actions, a donc consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9r\u00e9glementer mais aujourd'hui une nouvelle r\u00e8gle pr\u00e9vue pour 2020 viendrait saper le travail des scientifiques eux- m\u00eames cette r\u00e8gle concerne les \u00e9tudes qui Servent de base aux lois de protection de la sant\u00e9 et de l'environnement, elle pr\u00e9voit que seules celles qui mettent toutes les donn\u00e9es \u00e0 disposition du grand public, seront prises en compte pour fixer les normes sanitaires seulement la plupart des \u00e9tudes qui portent sur les atteintes \u00e0 la sant\u00e9 par exemple, une \u00e9tude qui montrerait le lien entre le cancer et la pollution de l'air, ces \u00e9tudes -l\u00e0 ne pourraient plus \u00eatre utilis\u00e9es parce qu'elle se fonde sur des donn\u00e9es m\u00e9dicales confidentielles depuis plusieurs semaines, ce projet tr\u00e8s largement critiqu\u00e9 par toute la communaut\u00e9 des chercheurs am\u00e9ricains, aujourd'hui ce sont les r\u00e9dacteurs en chef des six grandes revues scientifiques dont nature Science la N7 qui signent un appel commun, cette nouvelle r\u00e8gle, disent -ils, aurait des effets catastrophiques pour la sant\u00e9 publique, d'autant qu'elle pourrait \u00eatre r\u00e9troactive, en clair, elle serait le pr\u00e9texte pour ignorer des v\u00e9rit\u00e9s scientifiques \u00e9tablis de longue date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nMerci R\u00e9my gros mot le football suisse a perdu une de ses l\u00e9gendes, l'ancien international et s\u00e9lectionneur K\u00f6bi Kuhn est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il avait 76 ans les Z\u00fcrichois emmener l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 l'Euro 2004 \u00e0 la Coupe du monde 2006 avant de disputer l'Euro 2008 \u00e0 domicile K\u00f6bi n'a laiss\u00e9 une trace paternaliste tout au long de son r\u00e8gne de 7 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse, o\u00f9 il a form\u00e9 un duo appr\u00e9ci\u00e9 avec Michel Pont lanc\u00e9 au niveau international par K\u00f6bi Kuhn, le d\u00e9fenseur je Yoan Djourou n'oublie pas ce qu'il lui doit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:22) [86%] :\r\nC'est quelqu'un qui avait bien que le le compact qui n'bien discuter aussi qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s proche des des joueurs, on avait aussi Michel qui veulent interm\u00e9diaire aussi, donc, pour nous, ce qui \u00e9tait plut\u00f4t, on va dire, roman, c'\u00e9tait plus avec Michel qu'on discute, Nancy le coach se d\u00e9brouille aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s dur en fran\u00e7ais, donc non, c'\u00e9tait vraiment comme comme comme vous l'avez dit le grand- p\u00e8re de de de l'\u00e9quipe de papa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [98%] :\r\nC'est quelqu'un qui a eu un une vraie importance sur l'ensemble de votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:48) [86%] :\r\nAu plan de l'\u00e9quipe nationale, ah c'est celui qui m'a qui m'a lanc\u00e9 donc c'est clair que c'est toujours un d\u00e9but, qu'on ne qu'on commence \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge 19 ans, pour la premi\u00e8re \u00e9quipe nationale de de Suisse \u00e9claircies chose de sp\u00e9cial donc pour \u00e7a je de cette que reconnaissance session. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire en juillet puis football encore le Borussia Dortmund se donne 2 matches pour d\u00e9cider de l'avenir de Lucien Favre sur le banc et l'entra\u00eeneur Vaudois qui est dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e en Allemagne les Favre Raos Favre dehors ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ferler des gradins du mur jaune Lucien Favre, qui a entendu ses dirigeants lui affirmer dans la m\u00eame phrase de ces derniers jours \u00e0 voir leur confiance, mais le football se d\u00e9finit toujours, selon les r\u00e9sultats d'apr\u00e8s ses dirigeants de match donc pour sauver son avenir avec le Borussia Dortmund J\u00e9r\u00f4me Jeannin et le premier aura lieu ce soir \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:34) [94%] :\r\nOui, vous l'avez dit Lucien Favre est de plus en plus critiqu\u00e9 par la presse allemande, qui vit dans le souvenir de J\u00fcrgen Klopp, et qui reproche au Vaudois une certaine passivit\u00e9, sa cote a encore baiss\u00e9 depuis 2 contre- performances humiliantes \u00e0 une d\u00e9faite 4 \u00e0 0 contre le Bayern M\u00fcnich et un match nul 3 3 3 contre, pas de bornes, la lanterne rouge de Bundesliga, dimanche, le pr\u00e9sident de Dortmund y est donc all\u00e9 de son ultimatum Lucien Favre a 2 matchs pour d\u00e9montrer qu'il est encore l'homme de la situation, ce sera en Ligue des champions, ce soir \u00e0 Barcelone et en championnats ce samedi contre le Hertha Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [93%] :\r\nLucien Favre en danger, donc, mais il ne sera pas le seul entra\u00eeneur sous pression ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [94%] :\r\nNon, c'est aussi le cas du coach de Barcelone, Ernesto Valverde, le Bar\u00e7a est certes en t\u00eate de la Liga, il est en t\u00eate de son groupe de Ligue des champions, mais son jeu ne s\u00e9duit plus, depuis le d\u00e9but du mois, Barcelone se montre incapable de marquer plus d'un but par match sur une action de jeu, Valverde et doit faire face \u00e0 des critiques internes aux sifflets des supporters d\u00e9sormais et puis aux rumeurs qui annoncent son remplacement par le N\u00e9erlandais Ronald Kuhlmann entra\u00eeneur sous pression, donc m\u00eame si au classement Barcelone compte un point d'avance sur Dortmund et quatre sur l'Inter, les 2 \u00e9quipes se sont donc bien plac\u00e9s pour se qualifier, le r\u00e9sultat sera important mais au-del\u00e0 du r\u00e9sultat, ce soir, les dirigeants seront attentifs \u00e0 l'attitude de leur \u00e9quipe, pour voir si les joueurs sont encore v\u00e9ritablement investi derri\u00e8re leur entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [92%] :\r\nSi J\u00e9r\u00f4me Jeannin et autres affiche \u00e0 suivre ce soir en Ligue des champions Liverpool- Naples ou encore Valence- Chelsea 3 nouveaux clubs ont assur\u00e9 hier soir leur passage en 8\u00e8me de finale, il s'agit du Real Madrid, qui a fait match nul contre le PSG 2 buts partout de Tottenham et de Manchester City et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-27T08:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F053F4D2-D870-4D6F-BF63-7A9AC934691D", "internalArchiveId": "F053F4D2-D870-4D6F-BF63-7A9AC934691D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur la loi C02 est repouss\u00e9 au printemps 2020", "publicationDate": "2019-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe d\u00e9bat sur la loi C02 est repouss\u00e9 au printemps 2020  *** De C02, il \u00e9tait aussi question aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\nLe d\u00e9bat tr\u00e8s attendu sur la loi C02 n'aura finalement pas lieu lors de la prochaine session en d\u00e9cembre. Le dossier est repouss\u00e9 au printemps 2020. \r\nDu coup, une majorit\u00e9 de la commission de l'environnement a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de geler les discussions et \u00e7a ne plait pas \u00e0 tout le monde, Camille Degott...\r\nA commencer par le parti socialiste, qui regrette am\u00e8renebt\r\nCette d\u00e9cision de repousser les d\u00e9bats est d'abord technique, mais le parti socialiste la regrette am\u00e8rement. Pour le conseiller national PS Mathias Reynard, elle est en r\u00e9alit\u00e9 le r\u00e9sultat d'une longue strat\u00e9gie de la droite... de l'UDC en particulier pour affaiblir le projet, dont elle ne veut pas. Elle a d'ailleurs d\u00e9ja annonc\u00e9 un referendum... contre une loi qui selon elle tacherait trop les suisses.\r\n*** Et comment r\u00e9agit l'UDC ?\r\nElle r\u00e9pond aujourd'huim, la bouche en coeur: laissons les nouveaux parlementaires qui commencent en d\u00e9cembre se saisir de cette loi en commission. \r\nC'est ce que m'a confi\u00e9 le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page.... L'id\u00e9e c'est de ne pas faire le travail deux fois. Et que les \u00e9quilibres en commission refl\u00e8tent la r\u00e9alit\u00e9 du parlement.\r\n*** Avec un parlement plus \u00e0 gauche, c'est plut\u00f4t \u00e0 l'avantage de l'\u00e9cologique ?\r\nOui, d'ailleurs, c'est le cas des Verts... sur ce coup l\u00e0, ils sont d'accord avec l'UDC - une fois n'est pas coutume. La conseill\u00e8re Nationale \u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens se r\u00e9jouit que ce soit une commission qu'elle qualifie de plus \"progressiste\" qui finalise les d\u00e9tails de la loi...une loi qui pourrait \u00eatre plus ambitieuse en mati\u00e8re de protection du climat.\r\nMais la vaudoise pose une exigence: que la loi soit trait\u00e9e lors de la session de printemps, soit en mars 2020.\r\n*** Loi sur le Co2 repouss\u00e9e... Et l'urgence climatique dans tout \u00e7a, Camille Degott ?\r\nLe parlement a un rythme qui est le sien... cette loi a eu un parcours compliqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0 rejett\u00e9e il y a une ann\u00e9e... avant que le Conseil des Etats rescucite le texte.\r\nL\u00e0, on repousse encore de trois mois.... pourtant, m\u00eame chez les \u00e9cologistes, qui brandissent l'urgence climatique, eh bien finalement ils se disent que ce n'est pas si grave car en repoussant, c'est l'occasion d'avoir une meilleure loi... c'est reculer pour mieux sauter en quelques sorte.\r\nAlors que du c\u00f4t\u00e9 du PS, c'est la prudence qui semble dominer. On a vraiment l'impression que l'id\u00e9e, c'est avant tout de faire avancer un compromis qui r\u00e9ussirait ensuite \u00e0 gagner en r\u00e9f\u00e9rendum... le r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 par l'UDC.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10876351", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur la loi sur le C02 est repouss\u00e9 au printemps 2020 / FOR_2019-11-26T18:02:00_developpement-3", "Forum du 26.11.2019"], "variantIds": ["ece-10876351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T23:54:52Z", "speechToTexts": ["03.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis de CO2, il \u00e9tait aussi question aujourd'hui \u00e0 Berne, le d\u00e9bat tr\u00e8s attendu sur la loi C O 2 n'aura finalement pas lieu lors de la prochaine session, en d\u00e9cembre, le dossier est repouss\u00e9 au printemps 2020, du coup, une majorit\u00e9 de la commission de l'environnement a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de geler les discussions et \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nNon, \u00e0 commencer par le Parti socialiste, qui regrette am\u00e8rement cette d\u00e9cision pour le conseiller national socialiste Mathias serait mars c'est en r\u00e9alit\u00e9 le r\u00e9sultat d'une longue strat\u00e9gie de la droite de l'UDC, en particulier pour affaiblir un projet dont elle ne veut pas l'UDC qui a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui selon elle taxera trop les suisses et comment r\u00e9agit l'UDC h\u00e9 bien elle r\u00e9pond aujourd'hui la bouche en coeur, laissons les nouveaux parlementaires qui commence en d\u00e9cembre se saisir de cette loi en commission, c'est ce que m'a confi\u00e9e le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page l'id\u00e9e aussi, c'est, c'est finalement de ne pas faire le travail de fois et aussi que les \u00e9quilibres en commission refl\u00e8tent la r\u00e9alit\u00e9 du parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [96%] :\r\nMais avec un parlement plus \u00e0 gauche, c'est plut\u00f4t \u00e0 l'Avantage de l'\u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait notamment des verts et sur ce coup l\u00e0, ils sont justement d'accord avec l'UDC, une fois n'est pas coutume la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens se r\u00e9jouit que ce soit une commission qu'elle qualifie de plus progressiste, qui finalise les d\u00e9tails de la loi, une loi qui pourrait \u00eatre plus ambitieuse en mati\u00e8re de protection du climat mais la vaudoise attention pose une exigence que la loi soit trait\u00e9e lors de la session de printemps, soit en mars 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [87%] :\r\nMais Camille Degott on vient de le dire, hein, avec l'ONU, il y a urgence climatique, la loi sur le CO2 repouss\u00e9, elle est o\u00f9 cette urgence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nEh bien voil\u00e0, le Parlement, \u00e0 un rythme qui est le sien, cette loi a eu un parcours compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 il y a une ann\u00e9e par le Conseil national avant que le Conseil des \u00c9tats ressuscite le texte et l\u00e0, c'est vrai, on repousse encore de 3 mois et pourtant, m\u00eame chez les \u00e9cologistes qui brandissent cette urgence climatique, h\u00e9 bien finalement on se dit c'est pas si grave, parce qu'on repoussant c'est c'est l'occasion d'avoir une meilleure loi c'est c'est finalement reculer pour mieux sauter, et puis que ce soit dans 3 mois ou plus tard, l'enjeu pour la gauche et le centre, ce sera de toute fa\u00e7on, de trouver un compromis qui r\u00e9ussissent \u00e0 convaincre le peuple en votation populaire car c'est lui qui aura le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [98%] :\r\nMerci Camille Degott vous \u00e9tiez en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-26T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A96D42-65FA-4463-B0FE-DA56526D9F41", "internalArchiveId": "B2A96D42-65FA-4463-B0FE-DA56526D9F41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal de 7h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Rochat, pr\u00e9sident de l'Association Transfrontali\u00e8re des Communes Riveraines de l'a\u00e9roport;Jacques Jeannerat, pr\u00e9sident de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de GE;Sylvia Locatelli, conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale socialiste;Cristina Monge, politologue, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Saragosse et conseill\u00e8re \u00e0 Ecodes, la fondation Ecologie et d\u00e9veloppement;Quitterie Ithurbide, artiste lausannoise;Michael Fachinetti, d\u00e9fenseur suisse, FC-Sion\r\n\r\n\r\nLe journal de 7h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(09/HK/ELECTIONS RESULTATS (nuit)) C'est un raz-de-mar\u00e9e. \r\nApr\u00e8s des semaines de contestation dans la rue.\r\nHier c'est dans les urnes que les habitants de Hong Kong ont exprim\u00e9 leur soif de changement.\r\nDe libert\u00e9. \r\nLes partis pro-d\u00e9mocratie raflent la quasi-totalit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 repourvoir lors d'\u00e9lections locales \u00e0 valeur de test. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hong Kong. On peut parler d'une gifle pour les autorit\u00e9s de l'ex-colonie britannique. \r\n((Absolument. Et quelle gifle ! Sur 18 districts au total, 17 ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par les pan-d\u00e9mocrates. c'est un bouleversement. Il y a 4 ans, le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 diam\u00e9tralement oppos\u00e9 : 17 districts domin\u00e9s par les partis pro-p\u00e9kin contre 1 seul en faveur des pan-d\u00e9mocrates. Alors, pr\u00e9cisons que ces \u00e9lus n'ont aucun pouvoir l\u00e9gislatif. Ils sont charg\u00e9s de g\u00e9rer les probl\u00e8mes de la vie quotidienne des quartiers. Habituellement ce scrutin suscite peu d'engouement des r\u00e9sidents du territoire. Mais cette ann\u00e9e, l'\u00e9lection s'est mu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le gouvernement local soutenu par P\u00e9kin. Un gouvernement lourdement sanctionn\u00e9 apr\u00e8s six mois de manifestations pro-d\u00e9mocratiques parfois violentes. Le taux de participation est historique : il est de plus de 70%... \r\nL'ex\u00e9cutif enjoignait la majorit\u00e9 silencieuse, oppos\u00e9e aux violences et \u00e0 l'instabilit\u00e9 des derniers mois \u00e0 se mobiliser. Cette majorit\u00e9 silencieuse sans cesse \u00e9voqu\u00e9e par les autorit\u00e9s et par P\u00e9kin depuis le d\u00e9but de la crise en juin reste introuvable. Les hongkongais ont affich\u00e9, par les urnes, une sorte d'union sacr\u00e9e en faveur des libert\u00e9s du territoire et de la d\u00e9mocratie. Un message clair qui risque d'\u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 entendre du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin.  ))\r\nNous allons \u00e9couter la population.\r\nHumblement.\r\nEt r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nS\u00e9rieusement.\r\nA pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Carrie Lam.\r\nLa cheffe de l'ex\u00e9cutif de Hong Kong\r\n(TF4/OUI AIG) *** Un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport: voil\u00e0 ce que veulent les Genevois \r\nEt ils l'ont signifi\u00e9 dans les urnes.\r\nA 56%. \r\nSon d\u00e9veloppement devra mieux tenir compte de la qualit\u00e9 de vie de la population.\r\nEt donc limiter les nuisances... \r\nA l'heure du r\u00e9sultat, Guillaume Rey a rencontr\u00e9 des opposants heureux.\r\n((Les r\u00e9sultats viennent de tomber... les d\u00e9fenseurs de cette initiative peuvent jubiler... Selon eux, ce vote permettra d'aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport... A Berne notamment... Parmi eux, le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yvan Rochat, pr\u00e9sident de l'Association Transfrontali\u00e8re des Communes Riveraines de l'a\u00e9roport.  \r\n23''\r\nCe vote genevois marque donc un ras-le-bol, c'est un signal fort... mais un \"mauvais signal envoy\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale\", estiment au contraire les opposants \u00e0 cette initative. C'est l'avis notamment de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, qui relativise le r\u00e9sultat de ce vote. Ecoutez son pr\u00e9sident Jacques Jeannerat, \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'a\u00e9roport.\r\n22''\r\nEnfin du c\u00f4t\u00e9 du canton, le conseiller d'Etat Serge Dal Busco a lui estim\u00e9 que ce vote ne changera pas grand chose sur le fond.))\r\n(experi animale) Gen\u00e8ve toujours qui a dit non.\r\nNettement.\r\nA l'initiative demandant un meilleur contr\u00f4le de l'exp\u00e9rimentation animale. \r\nSes promoteurs d\u00e9non\u00e7aient la hausse de ces exp\u00e9riences dans les universit\u00e9s. \r\nCelle de Gen\u00e8ve a exprim\u00e9 son soulagement.\r\nAlors qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral une initiative visant \u00e0 interdire l'exp\u00e9rimentation animale et humaine a abouti\r\n(amenagement) Gen\u00e8ve encoe o\u00f9 recomptage il y aura.\r\nSur un projet de d\u00e9classement soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal. \r\nSes partisans ne l'ont emport\u00e9 qu'avec 15 voix d'avance. \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sont attendus cet apr\u00e8s-midi.\r\n(08/NE/ELECT. EX. CH-DE-FDS ITV LOCATELLI) *** A la Chaux-de-Fonds, pas question de faire \u00e9lire l'Ex\u00e9cutif par le l\u00e9gislatif de la ville\r\nDeux votants sur trois ont refus\u00e9 ce texte, qui voulait \u00e9viter de nouvelles affaires.\r\nComme celles dites Legrix et Monnard.\r\nQui ont marqu\u00e9 les Chaux-de-fonniers. \r\nCe texte qui voulait aussi am\u00e9liorer la repr\u00e9sentativit\u00e9 des forces politiques. \r\nMais pour le PS, comme pour l'UDC d'ailleurs, il comportait trop de d\u00e9fauts. \r\nLa conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale socialiste Sylvia Locatelli\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(TF1/FORMULE MAGIQUE PFISTER - VERTS CF) *** C'est fait: on conna\u00eet le visage d\u00e9finitif du parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nUDC, PLR, PDC et Verts enverront chacun un s\u00e9nateur suppl\u00e9mentaire \u00e0 Berne. \r\nR\u00e9sultats des \u00e9lections d'hier. \r\nLes derni\u00e8res. \r\nCela se passait dans les cantons d'Argovie, B\u00e2le-Ville et Schwyz. \r\nVoil\u00e0 donc les Verts- au niveau du groupe- au nombre de 35 \u00e0 Berne.\r\nCe qui, pour certains, pourrait justifier leur pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe pr\u00e9sident du PDC le pense, Muriel Ballaman.\r\nMais il pourrait avoir parl\u00e9 trop vite. \r\n((Gerhard Pfister a sorti sa machine \u00e0 calculer: pour lui, un groupe qui arrive \u00e0 35 \u00e9lus devrait avoir droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Il l'a annonc\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique dominicale, en m\u00eame temps qu'il justifiait la d\u00e9cision de son parti de ne pas m\u00eame auditionner la candidate verte pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz. \r\nOr, dans cette m\u00eame journ\u00e9e d'hier, la verte Maya Graf est \u00e9lue au conseil des Etats \u00e0 B\u00e2le-Campagne. Cette \u00e9lection fait d'elle la... 35\u00e8me \u00e9lue du groupe des Verts au parlement. Selon la th\u00e9orie du pr\u00e9sident du PDC, les Verts auraient d\u00e8s lors droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Une balle dans le pied pour le PDC, qui dit oui en th\u00e9orie, mais non en pratique. ))\r\n*** Mais quel changement am\u00e8nerait l'\u00e9lection d'un Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n((Les forces politiques au conseil f\u00e9d\u00e9ral seraient passablement bouscul\u00e9es. 3 \u00e0 gauche avec les deux PS et un vert, 3 \u00e0 droite avec 2 UDC et 1 PLR, et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC en reine de la Suisse, qui pourrait d\u00e9cider de quel c\u00f4t\u00e9 se feraient les majorit\u00e9s. \r\nQuant aux dossiers eux m\u00eames, la candidate Regula Rytz met en avant ses contacts verts au parlement europ\u00e9en. Elle serait d\u00e8s lors la facilitatrice entre Berne et Bruxelles. Un dossier qui n'est pas choisi au hasard puisque c'est celui du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral attaqu\u00e9 par la candidature Verte. ))\r\nPROMO ROMAINE\r\n(TF2/VERTS FAIBLES SUD UE) Les Verts qui gagnent du terrain.\r\nEn Suisse comme dans le centre et le nord de l'Europe.\r\nEn revanche, ils brillent par leur absence dans le Sud.\r\nAinsi en Espagne. \r\nO\u00f9 Madrid accueillera d\u00e9but d\u00e9cembre la COP25, la conf\u00e9rence des Nations-Unies sur le climat. \r\nEn reprenant la balle au bond apr\u00e8s le d\u00e9sistement du Chili.\r\nVal\u00e9rie Demon\r\n((Val\u00e9rie/18 secondes : on a beau chercher, aucune trace de d\u00e9put\u00e9s d'un parti \u00e9cologiste espagnol aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives ni aux europ\u00e9ennes d'ailleurs.  L'une des explications est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, selon Cristina Monge, politologue, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Saragosse et conseill\u00e8re \u00e0 Ecodes, la fondation Ecologie et d\u00e9veloppement.\r\nSON 1 CRISTINA MONGE. A TRADUIRE. 29 secondes.\r\n\u00ab Les mouvements sociaux et la sensibilit\u00e9 face aux questions d'environnement qui existent dans les pays du nord de l'Europe n'existent pas dans l'Europe du sud. Les pays europ\u00e9ens du sud ont privil\u00e9gi\u00e9 le d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme contradictoire avec l'environnement. Alors que dans les pays du nord, le plus grand d\u00e9veloppement \u00e9conomique a permis une implantation plus facile des th\u00e8mes \u00e9cologiques. C'est l'une des raisons pour lesquelles en Espagne et en Europe du sud, les Verts ne parviennent pas \u00e0 s'implanter comme des partis \u00e0 vocation majoritaire \u00bb. \r\nVal\u00e9rie/8 secondes : l'Espagne a aussi ses particularit\u00e9s politiques. Equo, parti \u00e9cologiste espagnol n\u00e9 en 2011, n'est pas parvenu \u00e0 suffisamment d'autonomie.\r\nSON 2 CRISTINA MONGE. A TRADUIRE. 25 secondes.\r\n\u00ab D\u00e8s la cr\u00e9ation de Equo, surgit aussit\u00f4t l'apparition de la formation radicale de gauche, Podemos. En fait Podemos incorpore Equo comme un signe distinctif sur l'environnement. Du coup la formation \u00e9cologiste Equo se voit engloutie d'un seul coup dans Podemos, une organisation plus grande. M\u00eame si l'\u00e9cologie dans Podemos est prise en compte et est important, cette valeur n'est pas la principale \u00bb. \r\nVal\u00e9rie : les \u00e9cologistes esp\u00e8rent que la COP25 r\u00e9veillera suffisamment la soci\u00e9t\u00e9 espagnole et que l'effet d'entra\u00eenement ne durera pas seulement le temps de cette conf\u00e9rence sur le climat.))\r\n(roumanie) Lib\u00e9ral.\r\nD'origine allemande.\r\nPro-europ\u00e9en.\r\nKlaus Iohannis rempile \u00e0 la t\u00eate de la Roumanie.\r\nPour un second mandat. \r\nDeux Roumains sur trois lui ont accord\u00e9 leur soutien hier lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n(bloomberg) *** Lui, il brigue rien moins que la pr\u00e9sidence des Etats-Unis\r\nAssis sur une fortune de 50 milliards de dollars, \r\nMichael Bloomberg se lance officiellement dans la course \u00e0 la Maison-Blanche. \r\nL'ancien maire de New York, 77 ans, se d\u00e9finit comme un D\u00e9mocrate du centre. \r\nFace \u00e0 des Bernie Sanders et Elizabeth Warren qu'il juge trop \u00e0 gauche.\r\n(meteo italie, venise) *** A l'image du Tessin, le sud des Alpes se retrouve sous l'eau et la neige.\r\nLe niveau du lac de Lugano est mont\u00e9  de plus de 25 centim\u00e8tres.\r\nEn France, les intemp\u00e9ries ont fait quatre victimes sur la C\u00f4te d'Azur.  \r\nRisque d'avalanche oblige dans le val d'Oste, 500 personnes ont du \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es.\r\nDans le nord de l'Italie, une automobiliste est morte dans une rivi\u00e8re en crue. \r\nUne portion de viaduc autoroutier s'est effondr\u00e9e entre Savone et Turin, sans faire de victime. \r\nVenise, elle, a v\u00e9cu une nouvelle mar\u00e9e haute.\r\nAvec un pic \u00e0 130 centim\u00e8tres.\r\n(18/VENISE SUISSESSE BIENNALE)  **** Venise o\u00f9 la 58\u00e8me \u00e9dition de la Biennale d'art contemporain a ferm\u00e9 ses portes hier. \r\nEt une artiste lausannoise s'y trouvait. \r\nMais en marge de la Biennale. \r\nQuitterie Ithurbide a imagin\u00e9 ce week-end une performance artistique non autoris\u00e9e.\r\nDevant le Palais des Doges.\r\nLes anciens ma\u00eetres de Venise qui ont symboliquement quitt\u00e9 la ville. \r\nManuela Salvi y \u00e9tait. \r\n((.1 / DIGAS  3''  ambiance venise place st-marc\r\nLa d\u00e9marche  est ironique.\r\n2/  DIGAS 7''  \r\nQuitterie Ithurbide s'est inspir\u00e9e des bonnets de lin que les doges portaient sous leur couronne   \r\n3/  DIGAS (J'ai peint..) 9'' \r\nLe d\u00e9sastre de l'acqua alta a donn\u00e9 \u00e0 son projet une dimension politique.\r\n4/  DIGAS (ils quittent le palais..)  12''\r\nLa performance a lieu devant le c\u00e9l\u00e8bre palais, des touristes qui viennent de loin..\r\n5/ DIGAS (Autralia) \r\nacceptent de glisser les portraits sur leur t\u00eate\r\n6/ DIGAS  (vous monsieur) 10'' 6'' fin ambiance\r\nIls avancent \u00e0 t\u00e2tons, sous le regard perplexe  des v\u00e9nitiens.\r\n7/  DIGAS. femmes 3''\r\nMais pourquoi sont-ils aveugles ? \r\n8/ DIGAS 10''  ils sont perdapplaudissements + quitterie aveugles.\r\nQuitterie Ithurbide  les a aussi install\u00e9s  sur les pieux du Grand Canal ou sur les grilles des Palais. Sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9e)).\r\n(16/FOOT SION-YB ITV FACHINETTI) *** En football, le FC Sion n'y arrive toujours pas contre Young Boys.\r\nUne d\u00e9faite. \r\nLa treizi\u00e8me d'affil\u00e9e face aux Bernois. \r\n4 \u00e0 3.\r\nDans une partie compl\u00e8tement folle. \r\nAvec un tripl\u00e9 de chaque c\u00f4t\u00e9:\r\nKasami pour Sion, Nsam\u00e9 pour Young Boys. \r\nMais le d\u00e9fenseur Michael Fachinetti veut retenir surtout la r\u00e9action l'\u00e9quipe apr\u00e8s des semaines difficiles.\r\nDes propos receuillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nBattu 4 \u00e0 1, Neuch\u00e2tel Xamax pour sa part n'a pas fait le poids \u00e0 St.-Gall.\r\nLugano as gagn\u00e9 \u00e0 Thoune 3 \u00e00\r\n(ski alpin) En ski alpin, les Suisses ont jou\u00e9 plac\u00e9 hier \u00e0 L\u00e9vi, en Finlande.\r\nAvec les Valaisans Daniel Yule et Ramon Zenh\u00e4usern.\r\nRespectivement troisi\u00e8me et quatri\u00e8me du slalom remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 7h00 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le journal de 7h00 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le journal de 7h00 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10872288", "ece-10872262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T07:41:40Z", "webPublicationDate": "2019-11-25T06:35:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20C11668-CCDF-4A41-83C0-D9EB5A430ECD", "internalArchiveId": "20C11668-CCDF-4A41-83C0-D9EB5A430ECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil communal continuera d'\u00eatre \u00e9lu directement par le peuple \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Conseil communal continuera d'\u00eatre \u00e9lu directement par le peuple \u00e0 la Chaux-de-Fonds  \r\n*** A La Chaux-de-Fonds, dans le canton de Neuch\u00e2tel, le Conseil communal continuera d'\u00eatre directement \u00e9lu par le peuple... Les citoyens ont refus\u00e9 aujourd'hui \u00e0 66% que l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif se fasse par le Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Deborah Sohlbank, les perdants du jour voulaient corriger un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui selon, eux, dysfonctionne.\r\nAffaires Legrix, Monnard. \"Viennent-ensuite\"\r\nModification du r\u00e8glement communal de toute fa\u00e7on pr\u00e9vu, entam\u00e9 il y a deux ans\r\nSyst\u00e8me proportionnel aurait permis une repr\u00e9sentaton juste des partis \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\nAlliance POP-PLR, PS-UDC\r\n2003 - particularit\u00e9 neuch\u00e2teloise\r\nModification rejet\u00e9e, mais il faut relever quand m\u00eame le taux de participation, tr\u00e8s bas, comment l'interpr\u00e9ter?\r\n22%\r\nLendemain des f\u00e9d\u00e9rales\r\nPas d'autre objet \r\nlibert\u00e9 fondamentale... \r\nLes Chaux-de-Fonniers pas d\u00e9barrass\u00e9s de ces questions... il pourrait revoter sur une autre modification du r\u00e8glement communal.M\u00eame si le PS remet en cause r\u00e9guli\u00e8rement le syst\u00e8me \u00e9lectoral. Il promet de revenir tr\u00e8s prochainement avec une proposition: l'organisation d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire en cas de d\u00e9mission d'un conseiller communal... meilleure mani\u00e8re selon le parti de contourner les \"affaires des viennent-ensuite\"\r\nMerci Deborah", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870533", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil communal continuera d'\u00eatre \u00e9lu directement par le peuple \u00e0 la Chaux-de-Fonds / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-5", "Forum du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T23:07:48Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on part pour le canton de Neuch\u00e2tel maintenant oui \u00e0 la Chaux-de-Fonds le Conseil communal continuera d'\u00eatre directement \u00e9lu par le peuple, les citoyens ont refus\u00e9, aujourd'hui, \u00e0 66 pourcent que l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif se fasse par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, D\u00e9borah, seule banque les perdants du jour, voulaient corriger un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui, selon eux, dysfonctionne, oui, la ville de La Chaux-de-Fonds et volontiers associ\u00e9 \u00e0 des affaires qui lui colle un peu \u00e0 la peau, l'affaire Legrix ou l'affaire Monnard de conseillers communaux arriv\u00e9 \u00e0 cette fonction gr\u00e2ce \u00e0 leur position deviennent ensuite des mandats qui se sont mal termin\u00e9es pour eux et qui ont nui \u00e0 la ville aussi \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, la ville qui justement a entam\u00e9 il y a 2 ans, des travaux de r\u00e9vision de son r\u00e8glement communal devenue compl\u00e8tement obsol\u00e8te et lorsque cette r\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 soumise au conseil g\u00e9n\u00e9ral, cet \u00e9t\u00e9, le POPB, soutenue par le PLR est venu avec cette proposition d'\u00e9lire l'ex\u00e9cutif par le l\u00e9gislatif, le choix des membres du Conseil communal aurait \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sentatifs de la force des partis, \u00e9lu au conseil g\u00e9n\u00e9ral jusqu'en 2003, d'ailleurs, c'est comme \u00e7a que les conseils communaux, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le changement \u00e9tait venu par une initiative des Verts et du PS Parti socialiste qui, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC cette ann\u00e9e s'est fermement oppos\u00e9 \u00e0 ce retour en arri\u00e8re, au nom de la libert\u00e9 du peuple alors modification rejet\u00e9e, mais il faut quand m\u00eame relev\u00e9 le taux de participation tr\u00e8s bas, comment l'interpr\u00e9ter oui 22 pourcent c'est peu, hein, ce score d\u00e9\u00e7oit tant les perdants que les gagnants de ces votations, il peut s'expliquer par diff\u00e9rents facteurs : la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courte puisque les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales viennent \u00e0 peine de se terminer, c'\u00e9tait le seul objet de votation et \u00e7a n'a certainement pas aid\u00e9, mais les Chaux-de-Fonniers ne sont peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9s de ces questions \u00e9lectorales il pourrait revoter sur une autre modification du r\u00e8glement puisque le Parti socialiste qui remet aussi le syst\u00e8me \u00e9lectoral en cause promet de revenir tr\u00e8s prochainement avec une autre proposition, celle d'organiser une \u00e9lection compl\u00e9mentaire en cas de d\u00e9mission d'un conseiller communal meilleure mani\u00e8re selon le parti de contourner les affaires deviennent ensuite merci D\u00e9borah. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C02835C3-9F59-4AFA-B3F0-FD32F32BFA87", "internalArchiveId": "C02835C3-9F59-4AFA-B3F0-FD32F32BFA87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMalgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite  \r\nEt ce jour marque officiellement la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Avec les trois derniers seconds tours au Conseil des Etats. A B\u00e2le-campagne, Schwytz et en Argovie. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous allez nous d\u00e9tailler le visage du nouveau. Mais avant cela... qu'ont donn\u00e9 ces 3 \u00e9lections ?\r\nUn tour final qui refl\u00e8te ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales commenc\u00e9es maintenant il y a un peu plus d'un mois: le parlement sera plus jeune, plus vert, et plus de femmes. \r\nA B\u00e2le campagne, une verte vient d'\u00eatre \u00e9lue au conseil des Etats dans un duel excusivement f\u00e9minin. Souvenez vous du documentaire Mais Im Bundeshuus... c'est l'une de ses protagonistes qui vient d'\u00eatre \u00e9lue, l'\u00e9cologiste Maya Graf. Elle a rafl\u00e9 aujourd'hui le seul si\u00e8ge dont dispose ce demi canton dans la chambre haute. \r\nA Schwytz, le candidat PDC est pass\u00e9 devant son opposant UDC. Echo l\u00e0 aussi des r\u00e9sultats g\u00e9n\u00e9raux avec l'UDC qui perd des voix mais qui reste - et de loin - le plus grand parti de Suisse. \r\nUn dernier mot sur les r\u00e9sultats en argovie, avec le PS qui perd son si\u00e8ge. Les deux favoris, PLR et UDC, l'emportent au conseil des Etats. Avec un \u00e9cho ici sur le rajeunissement du parlelement, puisque le n\u00e9o conseiller aux Etats PLR Thierry Burkhart a 44 ans. Durant la l\u00e9gisltature pr\u00e9c\u00e9dente, la moyenne d'age dans la chambre haute \u00e9tait \u00e0 presque 60 ans. \r\nDonc Muriel, si on r\u00e9sume, qui sont les gagnants, qui sont les perdants? \r\n2019 va rester comme \u00e9tant l'ann\u00e9e de la vague verte: les \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 22 si\u00e8ges. Ils passent de 13 \u00e0 35 si\u00e8ges - ces scores, c'est le fantasme de tout pr\u00e9sident de parti. Les verts lib\u00e9raux, eux, doublent leur nombre de si\u00e8ges. Ils sont d\u00e9sormais 16. \r\nLes grands perdants? \r\nL'UDC, toute proportion gard\u00e9e: parce qu'avec leurs 13 si\u00e8ges en moins, ils restent le parti le plus important du parlement avec 61 \u00e9lus. \r\nC'\u00e9tait les tous derniers scrutins populaires de ces \u00e9lections... reste maintenant LE vote du parlement... celui qui va \u00e9lire le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce sera le 11 d\u00e9cembre...\r\navec l'\u00e9lection ou non d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte. Pour l'instant, les choses semblent mal emmench\u00e9es pour les verts qui, en passant devant le PDC, sont d\u00e9sormais le 4\u00e8me parti de Suisse. L'UDC, le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'auditionner la candidate des Verts, la bernoise cheffe de parti Regula Rytz. \r\nEt si le 11 d\u00e9cembre, le parlement \u00e9lit le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui, deux chiffres illustrent le grand froid qui pourrait souffler entre les deux autorit\u00e9s: avec la formule magique traditionnelle faite de 2 UDC, 2 PLR, 2 PS et 1 PDC, 80% des \u00e9lecteurs \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s. Mais sans verts au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils ne seraient plus que 68% \u00e0 se retrouver dans leur gouvernement. Un grand froid qui pourrait se traduire par une l\u00e9gislature de blocage entre un gouvernement de droite et un parlement plus au centre.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-6", "Forum du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T23:07:45Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral puisque ce jour marque officiellement la fin, la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 avec les 3 derniers seconds tours au Conseil des \u00c9tats \u00e0 B\u00e2le- Campagne Schwyz et en Argovie Muriel Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous allez nous d\u00e9tailler le visage du du nouveau parlement mais avant cela qu'ont donn\u00e9 ces ces 3 \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nEh bien, Pietro c'est un tour final qui refl\u00e8te ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales commenc\u00e9es maintenant il y a un peu plus d'un mois, le Parlement sera plus jeune, plus Vert et plus f\u00e9minin \u00e0 B\u00e2le- Campagne une verte vient d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats dans un duel exclusivement f\u00e9minin, souvenez -vous du documentaire ma\u00efs Shimbun de c'est l'une de ses protagonistes qui vient d'\u00eatre \u00e9lue, l'\u00e9cologiste Maya Graf, elle a rafl\u00e9 aujourd'hui le seul si\u00e8ge dont dispose ce demi content dans la chambre haute, \u00e0 Schwytz, le candidat PDC est pass\u00e9 devant son opposant UDC \u00e9cho l\u00e0 aussi des r\u00e9sultats g\u00e9n\u00e9raux avec l'UDC qui perd des voix mais qui reste et de loin le plus grand parti de Suisse, un dernier mot sur les yeux, un r\u00e9sultat en Argovie avec le PS, qui perd son si\u00e8ge, les 2 favoris favoris PLR et UDC l'emporte au Conseil des \u00c9tats avec un \u00e9cho ici sur le rajeunissement du parlement puisque le n\u00e9o conseiller aux \u00c9tats Argovie un PLR Thierry Burkhard a 44 ans durant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, la moyenne d'\u00e2ge dans la chambre haute \u00e9tait \u00e0 presque 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [96%] :\r\nAlors Muriel si on observe le nouveau Parlement qui sont les gagnants, qui sont les perdants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [90%] :\r\nEh bien 2019 va rester comme \u00e9tant l'ann\u00e9e de la vague verte, le groupe des Verts a gagn\u00e9 22 si\u00e8ges, il passe de 13 \u00e0 35 si\u00e8ges et \u00e7a, c'est des scores qui font fantasmer tous les pr\u00e9sidents de partis : les Verts lib\u00e9raux eux doublent leurs si\u00e8ges, ils sont d\u00e9sormais 16 et les grands perdants, l'UDC toute proportion gard\u00e9e parce qu'avec ses 13 si\u00e8ges en moins, il reste le groupe le plus important du Parlement avec plus de 60 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors Muriel, on l'a dit aujourd'hui, il y avait les derniers scrutins populaires de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, reste maintenant le vote du parlement, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le 11 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [91%] :\r\nAvec l'\u00e9lection ou non d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte pour l'instant, les choses semblent mal emmanch\u00e9e pour les \u00e9cologistes, qui passant devant le PDC sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti de Suisse L'UDC le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'auditionner la candidate des Verts, la bernoise cheffe de parti, Regula Rytz et si le 11 d\u00e9cembre le parlement \u00e9lit le m\u00eame qu'on siffle comme le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui deux chiffres vont illustrer le grand froid qui pourrait souffler entre les deux autorit\u00e9s ces de chiffrent c'est 80 et 68 avec la formule magique traditionnelle faite de 2 UDC 2 PLR 2 PS et 1 PDC 80 pourcent des \u00e9lecteurs seraient repr\u00e9sent\u00e9es, mais sans verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne seraient plus que 68 pourcent \u00e0 se retrouver dans le gouvernement un grand froid, donc qui pourrait se traduire par une l\u00e9gislature de blocage entre un gouvernement de droite et un parlement qui, il est un peu moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-131F17A0-7F06-4D39-BA19-954FA212A390", "internalArchiveId": "131F17A0-7F06-4D39-BA19-954FA212A390", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\"", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Marra , Ada \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).  \r\nVoil\u00e0 pour les nouveaux \u00e9quilibres au Parlement. Muriel Ballaman vous restez avec nous... 5 vice-pr\u00e9sidents de partis sont avec nous. L'UDC C\u00e9line amaudruz. La socialiste Ada Marra. Le PLR Philipe Nantermod. Le PDC Charles Juillard et la verte Lisa Mazzone qui est toujours avec nous...\r\n@ Philippe Nantermod... Un Parlement recentr\u00e9 et un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR-UDC... C'est pas probl\u00e9matique ?\r\n@ Ada Marra... On risque d'avoir des blocages dans ces 4 prochaines ann\u00e9es? Des projets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral refus\u00e9s au Parlement ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... ?\r\nAlors on en vient bien entendu \u00e0 la question qui nous occupera d'ici au 11 d\u00e9cembre... Une recomposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Avec l'entr\u00e9e de la verte Regula Rytz...\r\n@ Lisa Mazzone... L'UDC, le PLR et le PDC vous ont adress\u00e9 une fin de non recevoir. C'est mal parti...\r\n@ Charles Juillard... Pourquoi votre parti, le PDC, ne veut m\u00eame pas entendre Regula Rytz ? Avec les Verts au CF vous auriez eu un r\u00f4le central. Le pivot.\r\n@ Lisa Mazzone... Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a imagin\u00e9 une nouvelle formule magique... 1 si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 35 repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Vous \u00eates \u00e0 33 les Verts... Vous en pensez quoi de cette r\u00e8gle ?\r\n@ Philippe Nantermod... Avec cette r\u00e8gle vous n'auriez pas droit \u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9rale...\r\n@ Ada Marra... Au PS on vous sent tr\u00e8s prudents sur cette question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Vous craignez un retour de b\u00e2ton en cas de soutien trop appuy\u00e9 aux Verts ?\r\nParlons un peu de ce nouveau Parlement... Le PDC jouera clairement un r\u00f4le pivot... Au National et aux Etats... \r\n@ Charles Juillard... r\u00f4le cl\u00e9 que sera le v\u00f4tre... Vous pencherez plut\u00f4t de quel c\u00f4t\u00e9 ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... Vous craignez, vous \u00e0 l'UDC, d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9s par le PDC au sein du camp bourgeois? Est-ce que le PDC est un parti de gauche ? Si on pense notament  la ligne du PDC genevois, on sait que cela fait d\u00e9bat ces jours-ci... ?", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870541", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\" / FOR_2019-11-24T18:02:00_debat", "Forum du 24.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC)."], "variantIds": ["ece-10870541"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:51Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLisa Mazzone est ce que votre parti, pouss\u00e9 par cette vague verte va r\u00e9clamer des mesures pro- environnement drastiques comme, par exemple, justement, c'est la fin des carburants fossiles d'ici 2050. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nMais pas drastique, c'est juste n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment il faut savoir si vous avez envie d'avoir les conditions qui vous permette de mener des activit\u00e9s humaines \u00e9conomique viable et durable et c'est \u00e7a qu'il s'agisse, c'est la mise en oeuvre et de l'accord de Paris qui a \u00e9t\u00e9 vraiment un moment phare pour je dirais sur le plan multilat\u00e9ral, mettre en place des politiques politique des politiques environnementales qui r\u00e9ponde \u00e0 l'urgence climatique mais je dirais la le la fixation d'un objectif \u00e0 2050 c'est essentiel, il faut le faire, mais il y a un enjeu qui est urgent et cet enjeu urgent, c'est justement de fixer \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030, des mesures tr\u00e8s claires pour pouvoir avancer et r\u00e9duire de mani\u00e8re effectivement drastique nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod vous allez si\u00e9ger durant ces quatre, ces 4 prochaines ann\u00e9es \u00e0 Berne, vous aurez \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0, \u00e0 d\u00e9cider si oui ou non vous soutenez cette initiative sur les glaciers qui sera d\u00e9pos\u00e9 mercredi interdire les carburants fossiles n\u00e9cessaire, urgent, nous dit les Lisa Mazzone vous en pensez quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne peux pas m'exprimer aussi rapidement que \u00e7a, je suis pas dans la commission concern\u00e9e, on va prendre le temps de l'\u00e9tudier, a priori, c'est vrai que les interdictions ne sont pas tout \u00e0 fait notre notre tasse de th\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Muriel amant, on n'a jamais promis de verdir nos votes et de voter pour les propositions des Verts on a, on a pris l'engagement, et on a travaill\u00e9 sur un programme \u00e9cologique de droite un programme lib\u00e9ral \u00e9cologique pour apporter des solutions diff\u00e9rentes \u00e0 la probl\u00e9matique environnementale et c'est ce qui nous garantit que vous allez le mettre en oeuvre ce programme durant ces ces 4 prochaines ann\u00e9es, parce que \u00e7a pourrait \u00eatre une promesse de campagne aussi, c'est Monsieur Bugnon \u00e7a fait 20 ans que la Suisse r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a fait 20 ans qu'on qu'on est un des pays les les plus en vue en mati\u00e8re environnementale du continent et du monde et on l'a fait, malgr\u00e9 une croissance \u00e9conomique qui \u00e9taient bonnes, une croissance d\u00e9mographique \u00e9tait importante et donc on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir cette croissance verte, dont on nous parle tout le temps, je sais que les Verts ont dit calculs diff\u00e9rents, ils aimeraient qu'on inclut des importations des amis qu'on inclut quoi calcule la Chine dans nos propres productions de gaz \u00e0 effet de serre, mais toujours et le droit, en Suisse, dans sa globalit\u00e9, toujours l'accord de Paris ne prend pas ce qu'en compte ce chiffre -l\u00e0, l'accord de Paris prend les productions, pays par pays, l'accord que vous 2 sur lequel vous appuyer encore tout \u00e0 l'heure, donc nous voulons respecter l'accord de Paris, nous le faisons depuis des ann\u00e9es par rapport aux accords de Kyoto nous voulons continuer \u00e0 la \u00e0 le faire, mais nous refusons de saborder notre syst\u00e8me \u00e9conomique qui nous assure, nos retraites, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 n'elle les qualit\u00e9s de nos salaires et notre vie en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral sur l'autel d'un id\u00e9ologisme de gauche que nous ne partageons pas, par contre, nous avons dit et nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer, encore et toujours des formules qui permettent de garantir un environnement conserv\u00e9 en Suisse et de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [94%] :\r\nCharles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC, en partie, qui se vante r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00eatre le parti du compromis qui seront vos partenaires sur la question de l'\u00e9cologie, sur la question de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [92%] :\r\nJe crois que on se vendent pas seulement d'\u00eatre parti de compromis nous sommes aussi un parti qui dura derni\u00e8re l\u00e9gislature en particulier, a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer toute une s\u00e9rie de mesures en mati\u00e8re de protection de l'environnement, nous \u00e9tions le parti qui avons port\u00e9 la premi\u00e8re fois l'introduction dans la constitution de l'aspect environnemental, donc je crois que quant \u00e0 votre coll\u00e8gue, on va observer le PDC mais je crois que nous allons continuer de mener une politique qui sera certainement dans la ligne de ce que nous souhaitons, c'est-\u00e0-dire des mesures responsables qui soient capables d'atteindre les objectifs de l'accord de Paris sans pour autant effectivement scier la branche sur laquelle nous sommes assis, c'est-\u00e0-dire une \u00e9conomie mais une \u00e9conomie qui pourra aussi se transformer avec une orientation je dirais plus verte, plus fabrication de par des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s avec des \u00e9nergies renouvelables, qu'il faut encore davantage favoriser, de m\u00eame que se souvenir qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forts qui qui co\u00fbte en mati\u00e8re environnementale, c'est le le les les b\u00e2timents qui ne sont pas suffisamment bien isol\u00e9s qui utilisent encore trop d'\u00e9nergie et puis la la la la mobilit\u00e9 et l\u00e0 ce sont 2 th\u00e8mes qu'il faudra attaquer vraiment tr\u00e8s directement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [93%] :\r\nAda Marra, ce qui m'\u00e9tonne toujours dans le discours de la droite par rapport \u00e0 l'environnement, l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie quand on fait le lien, c'est que pour eux, l'\u00e9cologie, c'est forc\u00e9ment la fin de l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie, alors que, on peut aussi cr\u00e9er des emplois, il y a des nouvelles techniques propres \u00e0 d\u00e9velopper, il y a, il y a des, des, des b\u00e2timents \u00e0 assainir, donc \u00e7a veut dire du travail pour les gens, oui, il y a plein de places de travail aussi dans une \u00e9conomie verte et c'est toujours cette esp\u00e8ce de d'opposition entre \u00e9cologie et \u00e9conomie qui est quand m\u00eame particuli\u00e8re c'est donc moi si j'\u00e9tais un entrepreneur, on me l'ont dit que je ne suis pas que je produis pas d'emploi mais admettons dans une folle r\u00eave je suis entrepreneur, je me jette \u00e0 plein dans cette nouvelle parce que c'est, c'est l'avenir, c'est l'avenir, on a beau dire, aujourd'hui, on va aller dans un monde plus propre en tout cas la Suisse doit y participer, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut ses pions si on est un entrepreneur, \u00e0 mon avis Philippe notamment l'\u00e9conomie verte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [87%] :\r\nMais personne n'y opposer ce que je viens de dire, c'est que \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse fait partie, en vertu d'mais on n'est pas d'accord avec votre vision de l'\u00e9conomie verte qui passe par des interdictions, des taxes, c'est peindre un \u00e9conomie dirigiste ou depuis des sites comment fonctionne cette vid\u00e9o poursuit : non, nous sommes pour une \u00e9cologie une \u00e9conomie et une \u00e9cologie lib\u00e9rale qui passe par la libert\u00e9 individuelle et j'invite Madame Marra a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise dont elle parle si elle sait si bien le faire, C\u00e9line, C\u00e9line Amaudruz vouliez intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [90%] :\r\nOui, j'aimerais intervenir parce que, comme vous le savez j'un autre d\u00e9bat frais mais moi, je veux dire, faut pas demander \u00e0 tout le monde, qui sera le partenaire pour soutenir finalement l'environnement bah pour l'UDC son partenaire ce sera premi\u00e8rement les citoyens et l'histoire de ce pays qui ne vont pas devoir avoir plus de taxes et surtout les paysans et les agriculteurs parce qu'aujourd'hui il y a tout plein d'Aniche, des initiatives qui les mettent \u00e0 mal, d'ailleurs, c'est pas pour rien qu'il les refuse, et j'aimerais rappeler que je je je prierai qu'on ait confiance dans nos paysans dont nos agriculteurs parce que eux- m\u00eames se nourrissent avec leurs produits ou boivent leurs produits et je peux vous assurer qu'ils ne vont pas essayer de tuer leurs famille donc nos partenaires pour leur envie de rendement, ce sera des produits de proximit\u00e9 et et surtout conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [85%] :\r\nL'initiative sur les pesticides notamment d'Amara. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [90%] :\r\nBen j'aimerais rebondir l\u00e0- dessus parce que j'ai d\u00fb typiquement l'initiative sur les pesticides, il y a une proposition de compte, projet qui \u00e9tait men\u00e9e par Bertrand de Saint, un socialiste, pour essayer de trouver une solution de compromis sur cette initiative et notamment les milieux d'agricole ont bleu qui est pas que aussi toute la droite bon aujourd'hui il faut se dire quelle est la solution qu'on va trouver parce qu'il y avait un probl\u00e8me, il y a un vrai probl\u00e8me : les rapports le disent notamment aussi dans la pollution des eaux, c'est l'autre initiative, donc il y a des solutions \u00e0 trouver, effectivement, les paysans se sentent parfois \u00e0 raison parfois tort beaucoup trop d\u00e9sign\u00e9s comme les pollueurs du pays, ce qui ne sont \u00e9videmment pas, ils font partie, comme les autres d'un d'un d'un syst\u00e8me h\u00e9 ben avec lui, il faut trouver une solution et moi j'invite aussi aujourd'hui le milieu paysan \u00e0 trouver des compromis sur cette initiative pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nCes initiatives, il y en a 2 qui seront d\u00e9battues au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 vous si\u00e9geraient Charles Juillard PDC jurassien votre canton est intervenue ou va intervenir aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour interdire la vente et lui, l'utilisation de ces produits phytosanitaires pour les, pour les particuliers, \u00e7a veut dire que ce genre de texte, l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates s\u00e9duits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [93%] :\r\nC'est cuit ou pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9, on sait que l'utilisation \u00e0 mauvais escient de pesticides ou de produits phytosanitaires, nuit gravement \u00e0 l'environnement et aux produits aux produits qui sont produits par l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [87%] :\r\nPar courrier entrer en mati\u00e8re sur un contre- projet au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui reste encore ouverte parce que nous avons aussi une tendance agricole qui a peur que \u00e7a au tombe toujours sur elle, parce que c'est vrai que, trop souvent, dans ce d\u00e9bat, on dit c'est la faute \u00e0 l'agriculture si les eaux sont pollu\u00e9es, c'est la faute \u00e0 l'agriculture, si les produits de socle ceci mais faut voir que aussi l'agriculture a fait d\u00e9j\u00e0 de gros efforts en mati\u00e8re de production que la production suisse, m\u00eame si elle est sans \u00eatre bio, quand bien m\u00eame on peut encore faire davantage dans le domaine de la production bio en mati\u00e8re d'agriculture sans \u00eatre bio, elle est souvent de meilleure qualit\u00e9 que bien d'autres produits qui proviennent de je ne sais o\u00f9, avec un Label bio, donc je crois qu'il faut aussi voir et des sur circuit court en mati\u00e8re d'agriculture doivent \u00eatre, \u00e0 mon avis encore privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [91%] :\r\nLisa Mazzone qu'est ce que vous dites aux citoyens agriculteurs peut-\u00eatre qui ont peut-\u00eatre voter pour vous ou pas, et qui aujourd'hui ont certaines craintes, ils se disent : mon Dieu, que va faire le Parlement du durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, je serais je vais crouler sous les taxes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nSur sur la question des initiatives pesticides puisqu'on \u00e9tait sur ce sujet, je crois que ce qui est essentiel, c'est d'accompagner et c'est c'est ce qu'on a toujours dit, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on fixe un plan de sortie et et qu'on accompagne et s'il y a autant d'initiatives qui sont vraiment des, des, des initiatives d\u00e9pos\u00e9es par par des mouvements de base, c'est pas des initiatives qui sont port\u00e9s par des partis ou des grands groupements, c'est la preuve, enfin il y en a, il y a, il y a 2 initiatives sur les pesticides, une initiative sur l'\u00e9levage intensif, c'est la preuve qu'il y a, il y a une pr\u00e9occupation qui est extr\u00eamement forte aussi \u00e0 l'aune de de toutes les connaissances qu'on a sur la l'effondrement de la biodiversit\u00e9, ce ne sont pas du tout l'impact ben ben il faut qu'on d\u00e9cide ensemble, de les accompagner, \u00e7a doit pas se faire contre eux, et l\u00e0 je rejoins tout \u00e0 fait ce qu'a dit monsieur Julia \u00e7a doit se faire avec eux pour justement leur permettre de faire cette transition et leur permettre de d'\u00eatre en ad\u00e9quation et et encore davantage en harmonie avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [94%] :\r\nEh bien, on le verra durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, Lisa Mazzone Charles Juillard Philippe Nantermod Amara et C\u00e9line Amaudruz vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette politique environnementale notamment qui nous accompagnera qui ont ces 4 prochaines ann\u00e9es, merci une bonne soir\u00e9e, merci, merci, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T18:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-793A0C49-BECF-4591-B910-CD12D3AA3495", "internalArchiveId": "793A0C49-BECF-4591-B910-CD12D3AA3495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite?", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Marra , Ada \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).  \r\nVoil\u00e0 pour les nouveaux \u00e9quilibres au Parlement. Muriel Ballaman vous restez avec nous... 5 vice-pr\u00e9sidents de partis sont avec nous. L'UDC C\u00e9line amaudruz. La socialiste Ada Marra. Le PLR Philipe Nantermod. Le PDC Charles Juillard et la verte Lisa Mazzone qui est toujours avec nous...\r\n@ Philippe Nantermod... Un Parlement recentr\u00e9 et un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR-UDC... C'est pas probl\u00e9matique ?\r\n@ Ada Marra... On risque d'avoir des blocages dans ces 4 prochaines ann\u00e9es? Des projets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral refus\u00e9s au Parlement ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... ?\r\nAlors on en vient bien entendu \u00e0 la question qui nous occupera d'ici au 11 d\u00e9cembre... Une recomposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Avec l'entr\u00e9e de la verte Regula Rytz...\r\n@ Lisa Mazzone... L'UDC, le PLR et le PDC vous ont adress\u00e9 une fin de non recevoir. C'est mal parti...\r\n@ Charles Juillard... Pourquoi votre parti, le PDC, ne veut m\u00eame pas entendre Regula Rytz ? Avec les Verts au CF vous auriez eu un r\u00f4le central. Le pivot.\r\n@ Lisa Mazzone... Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a imagin\u00e9 une nouvelle formule magique... 1 si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 35 repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Vous \u00eates \u00e0 33 les Verts... Vous en pensez quoi de cette r\u00e8gle ?\r\n@ Philippe Nantermod... Avec cette r\u00e8gle vous n'auriez pas droit \u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9rale...\r\n@ Ada Marra... Au PS on vous sent tr\u00e8s prudents sur cette question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Vous craignez un retour de b\u00e2ton en cas de soutien trop appuy\u00e9 aux Verts ?\r\nParlons un peu de ce nouveau Parlement... Le PDC jouera clairement un r\u00f4le pivot... Au National et aux Etats... \r\n@ Charles Juillard... r\u00f4le cl\u00e9 que sera le v\u00f4tre... Vous pencherez plut\u00f4t de quel c\u00f4t\u00e9 ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... Vous craignez, vous \u00e0 l'UDC, d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9s par le PDC au sein du camp bourgeois? Est-ce que le PDC est un parti de gauche ? Si on pense notament  la ligne du PDC genevois, on sait que cela fait d\u00e9bat ces jours-ci... ?", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870535", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite? / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-7", "Forum du 24.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC)."], "variantIds": ["ece-10870535"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:51Z", "webPublicationDate": "2019-11-24T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2037801", "internalArchiveId": "AA1911037393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10890675", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019initiative constitutionnelle \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\" accept\u00e9e", "Forum", "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: interview de Serge Dal Busco", "Forum", "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Nathalie Hardyn", "Forum", "B\u00e2le-Campagne accepte une initiative pour bannir une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais", "Forum", "Le Conseil communal continuera d'\u00eatre \u00e9lu directement par le peuple \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "Forum", "Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite", "Forum", "Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite?", "Forum", "Vague verte: les lois de ces quatre prochaines ann\u00e9es seront-elle plus vertes?", "Forum", "Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\"", "Forum", "Football: FC Sion s\u2019incline face aux Young Boys", "Forum", "Ski: Daniel Yule monte sur le podium \u00e0 Levi, Henrik Kristoffersen s'impose", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport: Caroline Turin, entra\u00eeneuse principale en Ligue Nationale A f\u00e9minine de basket", "Forum", "Le pape choisit le Japon pour appeler au d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Sazpinar et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["24.11.2019", "Interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois (PDC/GE).", "24.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses ayant lanc\u00e9 l\u2019initiative, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise (PLR/GE).", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10890675", "ece-10890677", "ece-10890679", "ece-10890681", "ece-10890683", "ece-10890685", "ece-10890687", "ece-10890689", "ece-10890691", "ece-10890695", "ece-10890697", "ece-10890699", "ece-10890693", "ece-10890701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T10:39:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054429\r\nDate de transcription : 26-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:39) [94%] : \r\nBonsoir, nous sommes le dimanche 24 novembre bienvenue dans Forum les Genevois ont dit Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:43 > 0:04:53) [92%] : \r\nLimiter les nuisances de leur a\u00e9roport l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, avec quelles cons\u00e9quences sur le d\u00e9veloppement de Cointrin, 2 invit\u00e9s en d\u00e9battrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:05:03) [94%] : \r\nPoint final aujourd'hui pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les rapports de force ont chang\u00e9, on se posera dans cette question, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit elle aussi \u00eatre heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:03 > 0:05:15) [89%] : \r\nEt pour y r\u00e9pondre, 5 vice- pr\u00e9sidents de partis tous si\u00e9geront sous la Coupole, ces 4 prochaines ann\u00e9es, ils ont incarn\u00e9 ou subit la vague verte, nous leur demanderons quelles sont les mesures environnementales qu'ils sont pr\u00eates \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:28) [94%] : \r\nEt puis concernant les autres votations du jour B\u00e2leCampagne s'est prononc\u00e9 contre une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais, les Chaux-de-Fonniers ont quant \u00e0 eux d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 \u00e9lire leur ex\u00e9cutif eux- m\u00eames nos correspondants sur place, nous rejoindrons dans ce forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:41) [88%] : \r\nEt notre invit\u00e9 sports tape dans le ballon, un ballon orange Carole Turin a \u00e9t\u00e9 basketteuses elle entra\u00eene aujourd'hui l'\u00e9quipe f\u00e9minine d'H\u00e9lios en Valais forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:46) [75%] : \r\nForum Pietro Bugnon Tania spinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:47 > 0:06:16) [93%] : \r\nVous l'aurez compris une \u00e9mission un brin infl\u00e9chi ce soir car on votait et on ne lisait dans certains coins du pays, les derniers second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, on y reviendra et de votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec ce signal fort envoy\u00e9 par les citoyens du canton, il faut limiter les nuisances de l'a\u00e9roport, l'initiative constitutionnelle pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 56 pourcent des voix Adrien Kraus et vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut parler d'un r\u00e9sultat sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:16 > 0:06:50) [92%] : \r\nOui, on peut le dire, parce que c'est vraiment la premi\u00e8re fois que les Genevois exprime r\u00e9ellement leurs r\u00e9ticences face au d\u00e9veloppement de leur a\u00e9roport, une structure qui f\u00eate cette ann\u00e9e, m\u00eame ses 100 ans et qui n'a cess\u00e9 de s'agrandir ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, avec toutes les nuisances sonores \u00e9videmment qui en d\u00e9coulent et ce chiffre, il faut le rappeler Pietro, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui c'est quasi 18 millions de passagers par an, c'est oui au texte, c'est donc un signal fort, tr\u00e8s fort m\u00eame de la part des Genevois en pleine vague verte, certains ont exprim\u00e9 aujourd'hui leur lassitude, ils en ont marre, marre du bruit, marre de la pollution engendr\u00e9e par la structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:50 > 0:06:52) [89%] : \r\nMais au fond, elle va changer quoi, cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:52 > 0:07:03) [87%] : \r\nAlors cette question, je l'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure au conseiller d'\u00c9tat en charge des infrastructures, le PDC Serge Dal Busco lui \u00e9tait oppos\u00e9, hein, on le rappelle au texte et soutenait le contre- projet balay\u00e9 aujourd'hui voil\u00e0 sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:09:19) [90%] : \r\nSur le fond, dire la v\u00e9rit\u00e9 et probablement pas grand- chose puisque l'initiative elle- m\u00eame dans son texte indique que ce sont, tout \u00e7a doit se faire ce cette recherche d'\u00e9quilibre doit se faire en respectant la l\u00e9gislation en particulier f\u00e9d\u00e9ral, l'a\u00e9roport est plac\u00e9e en quelque sorte sous une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et c'est donc les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales que l'on convint, o\u00f9 l'on doit convaincre de mettre en place des dispositifs, \u00e7a se fait au travers de ce qu'on appelle l'option le plan sectoriel de l'infrastructure a\u00e9ronautique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une ann\u00e9e qui avait fait l'objet de d'\u00e2pres n\u00e9gociations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a c'est au travers du r\u00e8glement d'exploitation qui doit aussi \u00eatre approuv\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais choc fois les objectifs qui sont ceux du Conseil d'\u00c9tat et de la direction et du coup \u00e7a administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport vont dans le sens d'une ma\u00eetrise des nuisances donc \u00e7a vient formaliser dans la Constitution, en quelque sorte quelque chose vers lequel nous voulons aller pourtant de jour, la campagne, vous disiez inquiet pour le futur de l'a\u00e9roport, l\u00e0 vous nous dites : finalement, \u00e7a va rien changer, on a ou le le curseur, alors c'est pas sur cet aspect de l'objectif que nous \u00e9tions inquiets, c'est s\u00fbr, la disposition dans le fond, qui va donner des pr\u00e9rogatives c'est la initiative qui le demande aux communes et aux cantons, en l'occurrence le Grand Conseil en mati\u00e8re de gouvernance finalement de, de, de, de confirmer des objectifs et et d'approuver grosso modo la la gestion et le et le le les objectifs de l'a\u00e9roport, \u00e7a le Conseil d'\u00c9tat estimait qu'effectivement ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas optimale d'un point de vue de gestion, puisque \u00e7a va en dans le fond, ou \u00e7a risque en tout cas de politiser le d\u00e9bat autour de l'a\u00e9roport, peut-\u00eatre de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e mais l'avenir nous dira donc, vous \u00eates quand m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat inquiet ce soir \u00e0 l'issue de cette votation, je suis inqui\u00e8te, dans une certaine mesure, pour savoir que dans le fond, comment les choses vont se passer \u00e0 l'avenir, mais je suis tout \u00e0 fait confiant dans les objectifs que nous voulons mettre en oeuvre, c'est-\u00e0-dire un a\u00e9roport qui est au service de la population au service de son \u00e9conomie au service de la Gen\u00e8ve internationale qui est un outil indispensable, mais qui veille \u00e0 l'\u00e9quilibre qui doit exister entre ce qu'il apporte et ce qu'il cause comme nuisances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:19 > 0:09:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les propos de Serge Dal Busco hein, qui le dit inquiet mais en m\u00eame temps, confiant, Adrien, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine que que le point de vue de d\u00e9signation, il est tout autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:29 > 0:10:07) [95%] : \r\n\u00e9videmment, c'\u00e9tait la joie aujourd'hui c'est David qui a gagn\u00e9 contre Goliath, c'est ce qu'on pouvait entendre Hochstein de la carpe, comme on l'appelle c'est la coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain respectueux de la population et l'environnement, c'est elle qui avait lanc\u00e9 cette initiative en en 2016 et bien s\u00fbr, on r\u00e9fute l'avis des autorit\u00e9s, \u00e0 savoir que rien ne changera, ou presque, sur le fond, apr\u00e8s cette votation pour les initiants au contraire, ce texte sera l'outil essentiel pour aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport \u00e0 Berne notamment L initiative devrait par ailleurs permettre d'endiguer concr\u00e8tement la croissance estim\u00e9e \u00e0 Cointrin par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir 25 millions de passagers attendus pour la seule ann\u00e9e 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:07 > 0:10:09) [89%] : \r\nMerci Adrien \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:09 > 0:10:34) [89%] : \r\nEt 2 invit\u00e9s sont avec nous pour r\u00e9agir \u00e0 ce vote, Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses en on vous conna\u00eet plut\u00f4t comme \u00e7a, mais vous \u00eates aussi pr\u00e9sidente de la carpe qui a donc lanc\u00e9 cette nuit initiative bonsoir bonsoir et Nathalie Hardy une responsable politique de \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise et membre du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Lisa Mazzone \u00e0 une majorit\u00e9 des Genevois qui ont vot\u00e9 comme vous et vous ont suivi, comment vous l'expliquez, on parlait de de David contre Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:34 > 0:11:38) [90%] : \r\nC'est vraiment la la r\u00e9union de, d'une part, les riverains et les riverains et des associations environnementales, c'est une coalition de 25 associations et partis politiques qui se sont engag\u00e9s pour mieux ma\u00eetriser cet a\u00e9roport cet a\u00e9roport, il est important pour notre territoire, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 remis en question, mais doit-elle pas se faire au d\u00e9triment de nos territoires et c'est ce qui se passe, on arrivait, un seuil de non- tol\u00e9rance, je dirais, et c'est essentiel de le r\u00e9orienter de placer une mission claire celle de la limitation des nuisances dans le cas d'une concertation, mais il y a 3 ans, en lan\u00e7ant l'initiative, vous y croyez \u00e9videmment ok on se dit qu'on avait une chance et non l'aurait pas fait mais c'est clair qu'on est parti je dirais un petit peu la fleur au fusil, avec des associations, sans l'aide de partis politiques, on a, on a battu le pav\u00e9 pendant des mois pour r\u00e9colter ces signatures on a non seulement d\u00e9clench\u00e9 un un d\u00e9bat tr\u00e8s important qui n'avait pas lieu sur le canton de Gen\u00e8ve, il faut le dire auparavant, mais en plus, ce qui a abouti \u00e0 une r\u00e9glementation et une fixation de d'une ligne de mission claire dans la constitution genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:38 > 0:11:45) [83%] : \r\nNathalie, hein, vous avez fait une campagne intensive en compte c'est initiative \u00e7a n'aura pas suffi, vous vous tirez quelle conclusion ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:45 > 0:12:32) [92%] : \r\nNotre campagne \u00e9tait moins intensive que celle des des des initiants quand vous parlez de quand il parle de David et Goliath, j'ai l'impression que c'\u00e9tait plus nous plut\u00f4t nous les les David en le qui enfin oui le le petit, m\u00eame si le petit a perdu aujourd'hui ce que j'en tire comme conclusion c'est que quand il y a une conjonction d'int\u00e9r\u00eats personnels, en l'occurrence les les riverains dont on comprend la souffrance qu'ils ont, en raison des nuisances de l'a\u00e9roport et la question immobili\u00e8re aussi de tous les propri\u00e9taires immobiliers qui sont sur la rive droite, plus la sensibilit\u00e9 croissante de la population pour les questions de d'environnement h\u00e9 bien et alors additionn\u00e9 \u00e0 Londres au fait que la mobilisation des initiants a d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, h\u00e9 bien, pour nous, ce r\u00e9sultat n'est pas une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:32 > 0:12:38) [89%] : \r\nMais Lisa Mazzone maintenant, vous avez gagn\u00e9 concr\u00e8tement, il va se passer quoi est-ce que les Genevois vont voir moins d'avions leur voler au-dessus de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:38 > 0:13:26) [90%] : \r\nTout l'enjeu, c'est la mise en oeuvre de cette initiative et nous continuons nous engager celle le travail commence et vous souhaite un : qu'il ait moins d'avions qui d\u00e8s qu'd\u00e9colle la th\u00e9orie, c'est \u00e7a qu'il y ait moins de nuisances et clairement que les le plan de d\u00e9veloppement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir des milliers de vols suppl\u00e9mentaires et des milliers de vols par ann\u00e9e entre 10 heures et et minuit soit revue et je pense que non seulement doit fixer un cadre au niveau Genevois, mais en plus on doit s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, fort de ce succ\u00e8s populaire et je pense que ces probl\u00e9matiques que monsieur Dal Busco disent \u00e7a ne va rien changer, on ne peut pas s'asseoir sur la pr\u00e9occupation d'autant de personnes qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e aujourd'hui avec un plan de d\u00e9veloppement qui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0, par exemple on ne respectera pas \u00e0 moyen terme, les normes en mati\u00e8re de pollution donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:26 > 0:13:28) [94%] : \r\n18 millions de passagers aujourd'hui c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:29 > 0:13:44) [92%] : \r\nLa question c'est surtout ou est-ce qu'on va et comment on peut r\u00e9duire les nuisances \u00e0 l'avenir, on nous parle beaucoup d'avions, de meilleure qualit\u00e9, alors ils doivent servir \u00e0 diminuer les nuisances et pas \u00e0 simplement continuer une croissance non contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:44 > 0:13:55) [90%] : \r\nNathalie Harding vous concernant la mise en oeuvre, on entend Serge Albou Scot qui dit que \u00e7a ne va pas faire changer grand- chose, Lisa Mazzone, qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va changer les choses, vous, vous vous voyez comment cette mise en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:55 > 0:15:05) [92%] : \r\nAlors tout d\u00e9pendra de ce que d\u00e9cidera le Grand Conseil, il est vrai que l'a\u00e9roport d\u00e9pend essentiellement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce sont les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autorit\u00e9s cantonales, donc le gouvernement qui qui pr\u00e9domineront l'a\u00e9roport fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment d'efforts, il est cadr\u00e9 par l'affiche psy \u00e0 la convention d'objectifs toute la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et on voit que l'augmentation des vols n'atteindra certainement pas les pr\u00e9visions qui avaient \u00e9t\u00e9 faites il y a quelques ann\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui nous inqui\u00e8te, c'est en fait la mani\u00e8re dont le Grand Conseil risque de piloter c'\u00e9tait a\u00e9roport parce que si on voit que le Grand Conseil pilote, l'a\u00e9roport comme il pilote parfois les TPG, \u00e7a, \u00e7a nous pose vraiment un probl\u00e8me, surtout pour l'\u00e9conomie parce qu'il est important que les entreprises puissent consigne continuer \u00e0 utiliser l'a\u00e9roport, on est une \u00e9conomie exportatrice la Gen\u00e8ve internationale est importante et c'est pour \u00e7a que nous avions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre- projet parce que lui, consid\u00e9rait que l'\u00e9conomie de l'environnement et le c\u00f4t\u00e9 social sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:05 > 0:16:12) [90%] : \r\nLisa Mazzone bon c'est pas vrai puisque le le le contreprojet plac\u00e9 d'abord les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques au-dessus du d\u00e9veloppement durable, donc au-dessus des 3 piliers que vous venez d'\u00e9noncer, mais, mais peu importe maintenant ce qui est important, c'est de renouer un dialogue, et puis ce dialogue qui doit se faire aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement avec une meilleure concertation ce que l'on dit c'est pas que le le Grand Conseil va remplacer le conseil d'administration ne va pas g\u00e9rer l'entreprise, en revanche, c'est un enjeu qui concerne directement la population, comment, pourquoi les affaires \u00e9conomiques alors ah mais bien s\u00fbr qu'on les prend en compte, et d'ailleurs l'initiative le dit elle m\u00eame, simplement il faut orienter, il faut avoir une mission et le probl\u00e8me, c'est que c'est un peu la question de la poule et c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9part, vous dites, ben nous pr\u00e9voyons autant de passagers et ensuite, vous mettez en place les infrastructures pour attirer ses passagers et le mod\u00e8le qui qui qui va avec, il y a enti\u00e8rement d'un tiers des vols qui sont des vols d'affaire c'est pas vola qui sont, qui sont attaqu\u00e9s, mais il faut cadrer cadr\u00e9 c'est aussi cadr\u00e9 au niveau des horaires cadr\u00e9s au niveau des normes de pollution des avions et tout \u00e7a pour un je dirais un canton qui qui s'ins\u00e8re mieux avec son a\u00e9roport, qui vit mieux avec son air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:12 > 0:16:22) [87%] : \r\nMais Amazon, on sait, on le sait, hein, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui a le dernier mot sur l'a\u00e9roport est-ce que finalement ce vote aujourd'hui c'\u00e9tait pas surtout un quelque chose \u00e0 port\u00e9e symbolique, un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:22 > 0:17:13) [93%] : \r\nSi vous regardez en r\u00e9alit\u00e9 l'a\u00e9roport \u00e0 une certaine marge de manoeuvre dont elle elle disant qu'dont elle fait et le canton de Gen\u00e8ve \u00e9galement puisqu'il se trouve que l'a\u00e9roport est un \u00e9tablissement qui lui appartient, donc il a peu par tient sa population aussi tout l'enjeu, c'est la question de la mani\u00e8re dont on va s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, la mani\u00e8re dont on met en place des mesures et tout l'enjeu aujourd'hui, c'est la capacit\u00e9 maintenant des autorit\u00e9s \u00e0 s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, notamment sur le plan HB-SIA, dont les cons\u00e9quences font l'objet d'\u00e9norm\u00e9ment de recours des communes aujourd'hui notamment les cons\u00e9quences en terme de bruit et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut il faut ren\u00e9gocier, il faut placer un nouveau cadre dans un contexte qui est plut\u00f4t favorable au niveau au niveau suisse, puisque on a une nouvelle chef \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement qui est en charge de ces questions- l\u00e0 et \u00e7a veut dire \u00e7a exactement Simonetta Sommaruga, puis on a un Parlement qui est renouvel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:13 > 0:17:20) [91%] : \r\nNathalie Hardy n'est ce que vous \u00eates quand m\u00eame sensible au message qu'ont voulu faire passer les Genevois aujourd'hui en tout cas ceux qui ont vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:20 > 0:18:20) [92%] : \r\nOui, ben, et \u00e9videmment que les milieux \u00e9conomiques sont sensibles \u00e0 ce message du c\u00f4t\u00e9 de la chambre de commerce, on vient de publier r\u00e9cemment une \u00e9tude sur le d\u00e9veloppement durable et on va continuer \u00e0 travailler pour montrer que les entreprises peuvent faire beaucoup en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, au-del\u00e0 de \u00e7a, ce que je constate, c'est qu'on a une tension de plus en plus grande \u00e0 Gen\u00e8ve entre le fait d'\u00eatre une m\u00e9tropole dynamique avec beaucoup d'avantages, on a justement l'a\u00e9roport \u00e0 15 minutes de la gare, m\u00eame pas, et puis de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 tenir compte et \u00e0 accepter les nuisances que g\u00e9n\u00e8re ce dynamisme et l\u00e0 je pense que le le politique devra trouver une solution en ce qui concerne les \u00e9lecteurs le jour o\u00f9 on va demander concr\u00e8tement aux Genevois et aux Suisses, est ce que vous \u00eates d'accord, d'interdire les vols Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich commun d'Amazon l'prenant la pr\u00e9conis\u00e9 ou bien est-ce que vous \u00eates d'accord de payer plus cher vos billets d'avion parce qu'il y aura une taxe ou une taxe sur les carburants, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on verra bien concr\u00e8tement ce que veulent ce que veut \u00e9lecteur au-del\u00e0 des grands signes comme aujourd'hui en disant on est contre la pollution et contre le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:20 > 0:18:43) [90%] : \r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, un sujet d'autres dont on n'a pas fini de parler, \u00e0 Gen\u00e8ve, hein, vous l'aurez compris Nathalie Harding, merci d'\u00eatre pass\u00e9 dans ce forum merci Lisa Mazzone merci \u00e0 vous aussi, mais si vous le voulez bien, restez avec nous car dans quelques minutes, on ouvre une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral dans ce forum avec le point final aujourd'hui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, on conna\u00eet d\u00e9sormais le visage du nouveau Parlement, mais avant \u00e7a, Pietro, 2 autres scrutins r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:19:00) [91%] : \r\n\u00e0 commencer, oui par celui-ci, qui nous concerne indirectement nous roman les citoyens de B\u00e2le- Campagne ont massivement accept\u00e9 une initiative pour bannir une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais le nom de cette m\u00e9thode, c'est Passe-Partout Alain Khroub Lyon, vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le, qu'est ce qu'elle a de si terrible cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:00 > 0:19:30) [88%] : \r\nCette moto de fran\u00e7ais et non seulement la m\u00e9thode la plus ch\u00e8re qui ait jamais \u00e9t\u00e9 produites en Suisse, mais elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 extr\u00eamement inefficaces alors les r\u00e9sultats des \u00e9coliers de B\u00e2le- Campagne en fran\u00e7ais, on atteint un niveau plus abyssal que jamais alors introduites dans les 6 cantons al\u00e9maniques qui s'alignent le long de la fronti\u00e8re linguistique romande la m\u00e9thode Passe-Partout et d\u00e9cri\u00e9 depuis son introduction, il s'agit d'une m\u00e9thode moderne d'immersion, les \u00e9coliers en fait il n'y sont pas appel\u00e9es \u00e0 prendre par coeur, vocabulaire et grammaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:30 > 0:19:35) [89%] : \r\nAlors, Exit cette m\u00e9thode passe- partout du coup qu'est-ce qu'elles vont faire les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:36 > 0:19:46) [91%] : \r\nAlors fini l'harmonisation extra- cantonale, les enseignants pourront d\u00e9sormais choisir leur m\u00e9thode \u00e0 partir d'une liste adoub\u00e9e par les autorit\u00e9s d'chaque canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:19:56) [94%] : \r\nAlors aujourd'hui, c'est donc le refus d'une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 B\u00e2le- Campagne : est ce que plus fondamentalement dans ce canton, on peut dire que c'est l'enseignement du fran\u00e7ais tout court qui est remis en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:57 > 0:20:51) [88%] : \r\nIl est pas aid\u00e9 disons \u00e7a le fran\u00e7ais dans les classes primaires al\u00e9manique et tu est toujours probl\u00e9matique, un peu comme l'Allemand dans les classes primaires francophones les moyens \u00e0 disposition ne suffisent pas, un apprentissage r\u00e9ellement efficace, il y a pas assez de, il y a pas assez d'enseignement d'enseignants qui parle le fran\u00e7ais, les notes de Fran\u00e7ais ne compte par exemple pas en primaire \u00e0 B\u00e2le- Campagne, donc beaucoup d'\u00e9coliers et leurs parents font un peu l'impasse sur la question, alors que c'est justement dans les jeunes ann\u00e9es que l'apprentissage d'une langue est crucial, c'est une vraiment une chance rat\u00e9e pour le bilinguisme en Suisse, mais disons que l'adaptation de la loi aujourd'hui de de l'enseignement, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ce dimanche va au moins l'enseignement du fran\u00e7ais dans la loi, donc lire et \u00e9crire, \u00e9videmment, mais il est aussi stipul\u00e9 qu'il faudra comprendre et parler le fran\u00e7ais, cette fois, et ce sera soutenue d'une fa\u00e7on accrue, on verra exactement comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:51 > 0:20:56) [91%] : \r\nMerci Alain Khroub \u00e0 Lyon pour vos explications \u00e0 B\u00e2le et on part pour le canton de Neuch\u00e2tel mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:56 > 0:21:13) [88%] : \r\nNon, oui \u00e0 La Chaux-de-Fonds le conseil communal continuera d'\u00eatre directement \u00e9lu par le peuple, les citoyens ont refus\u00e9, aujourd'hui, \u00e0 66 pourcent que l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif se fasse par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, D\u00e9borah, seule banque les perdants du jour voulait corriger un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui, selon eux, dysfonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:13 > 0:22:01) [90%] : \r\nOui, la ville de La Chaux-de-Fonds et volontiers associ\u00e9 \u00e0 des affaires qui lui colle un peu \u00e0 la peau, l'affaire Legrix ou l'affaire Monard de conseillers communaux arriv\u00e9 \u00e0 cette fonction gr\u00e2ce \u00e0 leur position deviennent ensuite des mandats qui se sont mal termin\u00e9es pour eux et qui ont nui \u00e0 la ville aussi \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, la ville qui justement a entam\u00e9 il y a 2 ans, des travaux de r\u00e9vision de son r\u00e8glement communal devenu compl\u00e8tement obsol\u00e8te et lorsque cette r\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 soumise au conseil g\u00e9n\u00e9ral, cet \u00e9t\u00e9, le POPB, soutenue par le PLR est venu avec cette proposition d'\u00e9lire l'ex\u00e9cutif par le l\u00e9gislatif, le choix des membres du Conseil communal aurait \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sentatifs de la force des partis, \u00e9lu au conseil g\u00e9n\u00e9ral jusqu'en 2003, d'ailleurs, c'est comme \u00e7a que les conseillers communaux a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le changement \u00e9tait venu par une initiative des Verts et du PS Parti socialiste qui, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC cette ann\u00e9e s'est fermement oppos\u00e9 \u00e0 ce retour en arri\u00e8re, au nom de la libert\u00e9 du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:01 > 0:22:06) [85%] : \r\nAlors, alors, modification, mais il faut quand m\u00eame relev\u00e9 le taux de participation tr\u00e8s bas, comment l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:07 > 0:22:43) [93%] : \r\nOui 22 pourcent c'est peu, hein, ce score d\u00e9\u00e7oit tant les perdants que les gagnants de cette votation, il peut s'expliquer par diff\u00e9rents facteurs : la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courte puisque les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales viennent \u00e0 peine de se terminer, c'\u00e9tait le seul objet de votation et \u00e7a n'a certainement pas aid\u00e9, mais les Chaux-de-Fonniers ne sont peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9 de ces questions \u00e9lectorales il pourrait revoter sur une autre modification du r\u00e8glement puisque le Parti socialiste qui remet aussi le syst\u00e8me \u00e9lectoral en cause promet de revenir tr\u00e8s prochainement avec une autre proposition, celle d'organiser une \u00e9lection compl\u00e9mentaire en cas de d\u00e9mission d'un conseiller communal meilleure mani\u00e8re selon le parti de contourner les affaires deviennent ensuite merci D\u00e9borah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:45 > 0:22:48) [76%] : \r\nForum Pietro Bugnon Tania spinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:10) [91%] : \r\n18 heures 18 dans Forum on ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral puisque ce jour marque officiellement la fin, la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 avec les 3 derniers second tour au Conseil des \u00c9tats \u00e0 B\u00e2le- Campagne Schwyz et en Argovie Muriel Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous allez nous d\u00e9tailler le visage du du nouveau Parlement, mais avant cela qu'ont donn\u00e9 ces ces 3 \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:10 > 0:24:06) [90%] : \r\nEh bien, peut-\u00eatre, c'est un tour final qui refl\u00e8tent ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales commencer maintenant, il y a un peu plus d'un mois, le Parlement sera plus jeune, plus Vert et plus f\u00e9minin \u00e0 B\u00e2le- Campagne une verte vient d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats dans un duel exclusivement f\u00e9minin, souvenez-vous du documentaire ma\u00efs Moon de source, c'est l'une de ses protagonistes qui vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e9cologiste Maya Graf, elle a rafl\u00e9 aujourd'hui le seul si\u00e8ge dont dispose ce demi- content dans la chambre haute, \u00e0 Schwyz, le candidat PDC est pass\u00e9 devant son opposant UDC \u00e9cho l\u00e0 aussi des r\u00e9sultats g\u00e9n\u00e9raux avec l'UDC qui perd des voix mais qui reste et de loin le plus grand parti de Suisse, un dernier mot sur les r\u00e9sultat en Argovie avec le PS, qui perd son si\u00e8ge, les 2 favoris favoris PLR et UDC l'emporte au Conseil des \u00c9tats avec un \u00e9cho ici sur le rajeunissement du Parlement puisque le n\u00e9o- conseiller aux \u00c9tats argovien PLR Thierry Burkhard \u00e0 44 ans durant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, la moyenne d'\u00e2ge dans la chambre haute \u00e9tait \u00e0 presque 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:06 > 0:24:10) [95%] : \r\nAlors Muriel si on observe le nouveau Parlement qui sont les gagnants, qui sont les perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:10 > 0:24:34) [90%] : \r\nEh bien 2019 va rester comme \u00e9tant l'ann\u00e9e de la vague verte, le groupe des Verts a gagn\u00e9 22 si\u00e8ges, il passe de 13 \u00e0 35 si\u00e8ges et \u00e7a, c'est des scores qui font fantasmer tous les pr\u00e9sidents de partis : les Verts lib\u00e9raux eux doublent leurs si\u00e8ges, ils sont d\u00e9sormais 16 et les grands perdants, l'UDC, toutes proportions gard\u00e9es, parce qu'avec ses 13 si\u00e8ges en moins, il reste le groupe le plus important du Parlement avec plus de 60 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:42) [94%] : \r\nAlors Muriel, on l'a dit aujourd'hui, il y avait les derniers scrutins populaires de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, reste maintenant le vote du parlement, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:42 > 0:25:34) [89%] : \r\nAvec l'\u00e9lection ou non d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte pour l'instant, les choses semblent mal emmanch\u00e9e pour les \u00e9cologistes, qui passant devant le PDC sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti de Suisse L'UDC le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'auditionner la candidate des Verts, la Bernoise, chef de parti, r\u00e9gularit\u00e9 et si le 11 d\u00e9cembre le Parlement \u00e9lit le m\u00eame conseiller comme le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui 2 chiffres vont illustrer le grand froid qui pourrait souffler entre les 2 autorit\u00e9s ces 2 chiffres, c'est 80 et 68 avec la formule magique traditionnelle f\u00eate de 2 UDC 2 PLR 2 PS et un PDC 80 pour 100 des \u00e9lecteurs seraient repr\u00e9sent\u00e9es, mais sans Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne seraient plus que 68 pourcent \u00e0 se retrouver dans le gouvernement un grand froid, donc qui pourrait se traduire par une l\u00e9gislature de blocage entre un gouvernement de droite et un parlement qui est un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:34 > 0:25:58) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour les nouveaux \u00e9quilibres au Parlement, Muriel, vous restez avec nous, 5 vice- pr\u00e9sidents de partis sont avec nous, l'UDC C\u00e9line Amaudruz la socialiste Ada Marra le PLR Philippe enterrement le PDC Charles Juillard et la Verte, Lisa Mazzone, qui est toujours avec nous, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir Philippe Nantermod, un parlement recentr\u00e9 apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 lui PLR UDC vous pouvez vivre vous avec ce ce d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:58 > 0:26:33) [92%] : \r\nOn a un parlement qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 celui qui ont nous avions il y a 4 ans, en r\u00e9alit\u00e9, nous avons un si\u00e8ge de moins qu'en 2011, l'UDC a un si\u00e8ge de moins qu'en 2011, nous avons la m\u00eame force qu'avant les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats et nous sommes dans la moyenne des 2 Parlements donc du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats clairement la 2\u00e8me force politique avec environ 20 pourcent du poids de des 2 parlements, donc on a aujourd'hui un parlement qui correspond \u00e0 celui que nous avons depuis des ann\u00e9es et qui correspond aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la la formule magique comme on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite depuis les ann\u00e9es 50 avec 2 2 si\u00e8ges pour les 3 premiers partis un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:33 > 0:26:36) [89%] : \r\nAmara, pas besoin de de tout chambouler, on peut tr\u00e8s bien vivre comme cela encore 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:36 > 0:26:58) [92%] : \r\nNon, je pense qu'il y a un signal fort qui a \u00e9t\u00e9 fait un par rapport aux Verts et aux Vert lib\u00e9raux c'est signe \u00e9cologique aujourd'hui, il faut tenir compte la formule magique, on a de magique que le mot puisqu'on sait tr\u00e8s bien que c'est une volont\u00e9 politique, elle a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1959 elle a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e en 1999 on peut bien aussi dire que peut-\u00eatre il faut la changer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:58 > 0:27:05) [88%] : \r\nLe on risque de vivre 4 ann\u00e9es avec des blocages incessants entre un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui proposent des projets syst\u00e9matiquement refus\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:05 > 0:27:54) [90%] : \r\nSi on ne change rien, vous voulez dire c'est le la formule du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne change pas : \u00e9coutez, moi je crois que un des grands succ\u00e8s aujourd'hui KT fait pendant ces \u00e9lections et qui, je dois dire revient \u00e0 gauche c'est notre but qui avait \u00e9t\u00e9 de casser la majorit\u00e9 PLR UDC est clairement fait \u00e7a, \u00e7a a bien march\u00e9 pour nous, donc l'id\u00e9e c'est qu'on revient finalement \u00e0 un syst\u00e8me extr\u00eamement suisse, qui est de dire que pour pouvoir faire un projet qui tient la route qu'il n'y avait pas de contradiction, que ce soit au niveau du Parlement ou de la rue et qu'il y ait un consensus et au niveau conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi, c'est que chaque fois, il faut au moins 3, voire 4 partis pour pouvoir porter un projet en avant, et \u00e7a c'est la grande force de ce Parlement, effectivement aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport au Conseil national semble trop \u00e0 droite, comme vous avez dit, m\u00eame si le Parlement n'est pas encore un ensemble de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:54 > 0:27:58) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz ce conseil f\u00e9d\u00e9ral trop \u00e0 droite, vous en dites quoi, vous, \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:59 > 0:29:24) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que j'irai pas jusqu'\u00e0 l\u00e0, parce que on sait que souvent beaucoup de sujets ne soit pas soutenue, m\u00eame par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que donc il y a forc\u00e9ment entre le PLR o\u00f9 le PDC 2 personnes une personne d'autre qui votent avec la gauche mais je crois que ce qu'il faut surtout, et c'est ce que veulent \u00e0 mon avis, les citoyens de ce pays c'est une une une stabilit\u00e9 des institutions et aujourd'hui personne ne peut pas pr\u00e9tendre que les Verts ont fait un si\u00e8ge exceptionnel mais bien s\u00fbr qu'il y a une vague verte, mais il y a surtout une vague qui o\u00f9 il y a les plus grands partis et j'entends les revendications des Verts par pour avoir une si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais soyons un tout petit peu, si vraiment ils avaient la protestation d'avoir un si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0, ils auraient nomm\u00e9 plusieurs candidats pour laisser un choix aux autres partis, ce qui lui a que r\u00e9gularise qui donc \u00e7a veut bien dire que lorsqu'on ne laisse pas le choix, on n'a pas du tout la pr\u00e9tention d'y acc\u00e9der, on veut juste continuer de faire parler de soi et donc \u00e7a je comprends la strat\u00e9gie des Bercy et peut-\u00eatre j'\u00e9tais Vert j'ai enfin une chose, mais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres partis, h\u00e9 bien, il aurait fallu en pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs puis encore une fois, comme l'a dit monsieur Nanterre Meaux l'\u00e9chiquier politique, il est assez repr\u00e9sentatif par rapport au PLR, l'UDC de 2015 et de ce fait, pour moi, et en tout cas pour l'UDC la formule magique doit rester, c'est ce qui fait de la stabilit\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:24 > 0:29:37) [90%] : \r\nLisa Mazzone, parlons-en de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 11 d\u00e9cembre une seule candidate chez les Verts, votre pr\u00e9sident tr\u00e8s Ghoula Ritz l'UDC et le PLR et le PDC, vous ont adress\u00e9 une fin de non- recevoir, ils n'entreront pas en mati\u00e8re, c'est mal parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:38 > 0:30:43) [91%] : \r\nDepuis 60 ans, il y a jamais eu autant d'\u00e9lectrices et d'\u00e9lecteurs qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, puis on parle \u00e9norm\u00e9ment de stabilit\u00e9, je pense que c'est juste parler de stabilit\u00e9 mais la stabilit\u00e9, c'est aussi justement d'avoir un gouvernement qui a voulu avec la soci\u00e9t\u00e9, parce que sinon, on a un risque de rupture, l'immobilit\u00e9, ce n'est pas la stabilit\u00e9, et c'est un risque de rupture qui est dangereux aussi pour nos institutions et sur la question d'une ou de candidatures, je rappelle \u00e0 Madame Amaudruz ailleurs qu'en 2003, monsieur Blocher qui attaqu\u00e9 en si\u00e8ges parce que son parti \u00e9tait sous- repr\u00e9sent\u00e9e arithm\u00e9tiquement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est venu avec une seule candidature et il a gagn\u00e9 mais pourquoi ils ont fait ce choix parce qu'en fait on n'est pas dans une \u00e9lection ordinaire, on n'est pas dans une \u00e9lection, on peut tranquillement faire un 1er tour mettre une candidature de c\u00f4t\u00e9, avancer, on est dans une \u00e9lection dans une \u00e9lection n'a \u00e9t\u00e9 mis au pied du mur par des partis gouvernementaux par le PLR avec un retrait strat\u00e9gique, un an avant l'\u00e9lection, qui nous oblige aujourd'hui \u00e0 devoir attaquer un si\u00e8ge puisque ils n'ont pas d\u00e9cid\u00e9 de respecter les nouvelles, les nouveaux \u00e9quilibres repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:43 > 0:31:17) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est assez rigolo de s'attaquer de prendre comme exemple Monsieur Blocher parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques ann\u00e9es plus tard, mais je tiens \u00e0 rappeler qu'en 2015 votre pr\u00e9sidente Madame Regula Rytz a quand m\u00eame dit : jamais de ma vie, je voterai pour un candidat UDC, donc vous voyez quand vous dites : il faut respecter les choses, je pense que nous l'UDC on ne dit pas il faudra jamais vot\u00e9 un candidat Vert nous reconnaissons la perc\u00e9e que vous avez fait, je veux dire, je pense que \u00e7a, \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 dit mais je crois que si dans 4 ans, vous confirmez cette perc\u00e9e, h\u00e9 bien l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'UDC auditionnera et entendra peut-\u00eatre mettre Imbert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:17 > 0:31:28) [89%] : \r\nCharles Juillard justement \u00e0 propos d'audition pourquoi votre parti, le PDC ne veut m\u00eame pas entendre r\u00e9gularit\u00e9 alors que vous le PDC, vous auriez un r\u00f4le central, si les Verts arrivait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00f4le de pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:28 > 0:31:47) [93%] : \r\nMoi je crois que ce qui est important pour notre pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 plusieurs reprises, c'est qu'en effet il faut constater qu'il y a cette \u00e9volution des Verts, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il faut en prendre note, mais il ne faut pas non plus vouloir faire des sauts de cabri \u00e0 chaque \u00e9lection parce que \u00e7a entamerait grandement je dirais la stabilit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:47 > 0:31:48) [90%] : \r\nMais \u00e7a n'engage \u00e0 rien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:48 > 0:32:22) [89%] : \r\nAlors c'est vrai, moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Madame r\u00e9gularit\u00e9 soit auditionn\u00e9 par mon groupe il y a une large majorit\u00e9 et qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 autrement, mais nous n'avons pas pris d'autres d\u00e9cisions que celle-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il y a encore pour l'instant aucune recommandation de vote qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e au sein du groupe, nous avons simplement renoncer \u00e0 l'audition et nous avons rappel\u00e9 justement, les partis politiques \u00e0 un grand rendez- vous pour peut-\u00eatre d\u00e9finir certainement red\u00e9finir une nouvelle formule magique parce que, comme l'a dit Madame Ada Marra, elle n'a de magique que le non puisque finalement c'est une solution politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:22 > 0:32:43) [89%] : \r\nEt votre pr\u00e9sident a pris les devants aujourd'hui dans la presse, Gerhard Pfister, qui donne sa recette, il dit en gros : il faut un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les partis qui ont 35 repr\u00e9sentants au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un si\u00e8ge pour 35 \u00e9lus Philippe Nanterre clairement avec cette r\u00e8gle imagin\u00e9e par le PDC bah, vous, vous n'auriez plus vraiment droit au 2 si\u00e8ges actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:43 > 0:34:06) [92%] : \r\nAlors, c'est une r\u00e8gle qui n'a rien \u00e0 voir que celle que l'on conna\u00eet aujourd'hui, c'est vrai, il faut comprendre que le la formule magique comme on la conna\u00eet, elle n'est inscrite nulle part, c'est une r\u00e8gle de coalition gouvernementale et \u00e7a existe dans certains pays mais dans peu de pays, elle a l'Avantage de nous permettent d'avoir un gouvernement qui va au-del\u00e0 des l\u00e9gislatures, nous n'avons d'ailleurs jamais une r\u00e9\u00e9lection compl\u00e8te du gouvernement depuis 1848 et \u00e7a donne une stabilit\u00e9 \u00e9norme au pays et c'est tr\u00e8s bien, vous pensez quoi, moi je peux pas m'exprimer comme \u00e7a \u00e0 br\u00fble-pourpoint sur cette r\u00e8gle, elle est simplement oui mais elle ouvrirait quand m\u00eame la porte au fait d'avoir 5 partis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a changerait beaucoup de choses parce que c'est d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9vident aujourd'hui avec 4 parties de trouver des compromis qui puisse satisfaire les 4 partis 5 c'est quand m\u00eame un parti de plus dans l'\u00e9quipe et c'est \u00e9videmment plus plus probl\u00e9matique et puis elle pourrait aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un peu rigide parce qu'un parti qui en aurait 34 alors n'aurait pas le droit \u00e0 son si\u00e8ge d'un parti qui Andr\u00e9 69 aurait droit qu'\u00e0 un si\u00e8ge alors qu'il est tout proche du 2\u00e8me en fin de compte, le syst\u00e8me de la formule magique qui est de repr\u00e9senter les grandes forces politiques du pays qui sont inscrites dans la dur\u00e9e, et finalement un garant de la de la de la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me, nous ne sommes pas non plus oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 long terme qu'un autre parti puisse faire son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, simplement la stabilit\u00e9 du pays, on a, on a connu des turbulences au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant des ann\u00e9es, passe aussi par le fait qu'on ne on prend du temps pour pour appr\u00e9cier les situations et on est on \u00e9jecte pas des ministres, une ann\u00e9e ou 2 ans apr\u00e8s leur accession au pouvoir qui n'arrive \u00e0 rien note strat\u00e9gique d'ailleurs Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:06 > 0:35:27) [87%] : \r\nOui, juste la stabilit\u00e9 du pays, c'est pas par rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est par rapport enfin c'est justement compte le Parlement est trop \u00e0 gauche a trop \u00e0 droite, l\u00e0 on a v\u00e9cu d\u00e9blocage extr\u00eamement fort, compte les consensus en plus possible dans les partisans de la premi\u00e8re remarque c'est pas par rapport aux forces du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ma 2\u00e8me remarque c'est que on constate aujourd'hui en Suisse, qui a une plus grande parcellisation des forces politiques, autrement dit, il y a de gros partis aujourd'hui, c'est l'UDC et c'est le PS, avec 61 si\u00e8ges pour l'UDC et 48 pour le PS, et ensuite on part de 41 pour arriver \u00e0 38 pour ce que j'appellerais libre a 3 si\u00e8ges de diff\u00e9rence c'est c'est parti et les petits partis la c'est de na\u00eetre que il faut constater qu'aujourd'hui, on arrive \u00e0 une plus grande pas un plus grand nombre de partis qui sont \u00e0 hauteur moyenne ou haute qu'est ce qu'on fait, bah justement, alors l\u00e0 il faut voir, soit on garde les 7 et il faut introduire un verre qu'on le veuille ou non et puis que c'est s\u00fbr que tout le monde, chacun veut garder ses si\u00e8ges en ont donn\u00e9, il faudra choisir entre l'int\u00e9grit\u00e9 et et politiques ou les petites combines ou alors on se dit aussi pour pouvoir garantir plusieurs caract\u00e9ristiques qui sont les partis enfin g\u00e9ographique du parti du pays, les langues les le, que les quotas femmes- hommes etc qui on passe \u00e0 9 c'est une id\u00e9e qui revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, qui est beaucoup trop vite balay\u00e9 par par trop de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:27 > 0:35:28) [83%] : \r\nOui, disait Mazzone tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:28 > 0:36:12) [87%] : \r\nBen moi je trouve tout \u00e0 fait int\u00e9ressant : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 en fait, on en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup discut\u00e9 d'ailleurs pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y a m\u00eame une une proposition qui \u00e9tait sorti de commission avec une majorit\u00e9 qui s'est fait casser au Parlement, donc c'est un petit peu la carte que l'on sort pour pour remettre \u00e0 plus tard, Amanda, qui est, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent et et qui sait, peut-\u00eatre de pas de 2 du 20 octobre mais \u00e7a fait depuis des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'en fait on a gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de si\u00e8ge, on a le parti qui a, qui avons gagn\u00e9 le plus de si\u00e8ges dans les, dans les cantons, on a prouv\u00e9 qu'on a on sait exercer le pouvoir et et apporter des solutions, on a bien au niveau math\u00e9matique de depuis h\u00e9 ben de merci les amis parce que c'est important et il faut que \u00e7a soit entendu, je vais vous savez sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:12 > 0:36:15) [81%] : \r\nCette id\u00e9e de conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, vous en pensez quoi au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:15 > 0:36:59) [88%] : \r\nOr PDC je ne sais pas mais personnellement je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 avant les \u00e9lections dans ce sens l\u00e0, en disant que ce serait une solution pour garantir une repr\u00e9sentation plus large justement de cette parcellisation de la politique, mais aussi des r\u00e9gions parce que, aujourd'hui, ce qui a aussi guid\u00e9 notre choix et ce qui va certainement guid\u00e9 notre choix c'est de savoir finalement qui devra sacrifier son si\u00e8ge parce que finalement, les Verts, dire on veut prendre la personne, ok, mais quand m\u00eame, s'ils veulent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait l'abb\u00e9 Kenya d\u00e8s cette actuel qui quitte, et nous craignons pour d'autre part, que ce soit Tessinois \u00e7a serait pas tr\u00e8s heureux que Tessinois qui repr\u00e9sentent une minorit\u00e9 dans ce pays se fasse \u00e9jecter du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors peut-\u00eatre une vision \u00e0 9 mais c'est aussi un th\u00e8me qui pourrait \u00eatre abord\u00e9e autour de cette nouvelle formule magique que nous dont nous parlons maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:59 > 0:37:01) [89%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz ensuite on avance dans ce d\u00e9bat, \u00e7a \u00e9videmment de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:01 > 0:37:59) [88%] : \r\nOui dur disons que, \u00e9videmment, que moi je suis oppos\u00e9 \u00e0 une formule \u00e0 9 aujourd'hui, on a 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils arrivent \u00e0 g\u00e9rer les dossiers en rajouter 2 c'est rageant d'\u00e9t\u00e9 des d\u00e9penses pour les citoyens de ce pays o\u00f9 je le r\u00e9p\u00e8te, le pouvoir d'achat des citoyennes et citoyens se celui diminue chaque jour, donc je ne crois pas que pour satisfaire les \u00e9lus de l'Assembl\u00e9e, nous avons, nous puissions dire nous allons rajouter 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que dans quelques ann\u00e9es, alors d'un seul coup, il y aura encore d'autres partis qui vont na\u00eetre et pourrait encore en rajouter, ce n'est absolument pas pour moi une solution, en revanche, de toute mani\u00e8re si vous prenez les si\u00e8ges, c'est l'assembl\u00e9e qui d\u00e9cidera et on verra bien, et si quelqu'un se fait sortir il fera sortir maintenant chaque parti a pris ses positions, mais si nous prenons les 2 par si\u00e8ge et non pas pourcentage vous avez l'UDC, ils sont 61 41 PDC 38 mais ils se sont mis avec 2 autres partis, le Parti \u00e9vang\u00e9liste et le et le PDB, ils sont \u00e0 44 Pescara, y a les Verts apr\u00e8s donc un moment donn\u00e9 ces ces personnes-l\u00e0 qui vont voter et nous verrons bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:59 > 0:38:11) [89%] : \r\nEt on verra bien le 11 d\u00e9cembre effectivement on revient vers vous, Muriel main donc, prochaine \u00e9tape le 11 d\u00e9cembre puis ensuite c'est parti pour ce nouveau parlement Verdi est ce que, du coup lillois de ces 4 prochaines ann\u00e9es seront plus vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:11 > 0:39:32) [91%] : \r\nEh bien, Tania, pas forc\u00e9ment en fait s'agissant du climat de partis seront particuli\u00e8rement observ\u00e9s durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, c'est le PDC et le PLR, le PLR car avant les \u00e9lections, il a promis de verdir ses votes de davantage prendre en compte le climat, une promesse qui avait d\u00e9j\u00e0 fait Philippe M\u00fcller en son temps, l'ancien pr\u00e9sident du PLR \u00e0 voir si les promesses de P\u00e9tra G\u00f6ssi, l'actuelle pr\u00e9sidente seront davantage tenu quant au PDC pourra \u00e0 nouveau jouer son r\u00f4le de pivot parfois \u00e0 gauche, parfois \u00e0 droite apr\u00e8s une parenth\u00e8se de 4 ans durant laquelle PLR et UDC avait une majorit\u00e9 au Conseil national d\u00e9cidera donc du sort des lois li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie, mais aussi des autres lois et tr\u00e8s concr\u00e8tement, Muriel \u00e7a va concerner qu'elle vote d'abord la taxation des carburants une hausse de ses taxes s'inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les paysans et les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, une proposition qui continue \u00e0 faire d\u00e9bat puisque l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle combattrait la loi sur le CO2, par r\u00e9f\u00e9rendum, autre vote particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 observer 2 initiatives populaires pour l'interdiction des pesticides et pour la propret\u00e9 des eaux qui sont aux mains du Parlement l\u00e0 aussi inqui\u00e9tude du milieu paysan qui a pour l'instant, repouss\u00e9 l'id\u00e9e d'un contre- projet qui le pousserait \u00e0 moins, beaucoup moins utilis\u00e9 les pesticides et puis un texte qui sera d\u00e9pos\u00e9 ce mercredi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'initiative sur les glaciers qui veut bannir tous les carburants fossiles, p\u00e9trole, gaz naturel, charbon encore uranium d'ici 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:32 > 0:39:43) [86%] : \r\nMerci Murielle Lisa Mazzone en est-ce que votre parti, pouss\u00e9 par cette vague verte va r\u00e9clamer des mesures provient environnement drastiques comme, par exemple, justement, c'est la fin des carburants fossiles d'ici 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:43 > 0:40:27) [90%] : \r\nMais ce n'est pas drastique, c'est juste n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment il faut savoir si vous avez envie d'avoir les conditions qui vous permette de mener des activit\u00e9s humaines \u00e9conomique viable et durable et c'est de cela qu'il s'agisse, c'est de la mise en oeuvre de l'accord de Paris qui a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 un moment phare pour je dirais sur le plan multilat\u00e9ral, mettre en place des politiques polis des politiques environnementales qui r\u00e9ponde \u00e0 l'urgence climatique mais je dirais la la fixation d'un objectif \u00e0 2050 c'est essentiel, il faut le faire, mais il y a un enjeu qui est urgent et cet enjeu urgent, c'est justement de fixer \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030, des mesures tr\u00e8s claires pour pouvoir avancer et r\u00e9duire de mani\u00e8re effectivement drastique nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:27 > 0:40:42) [87%] : \r\nPhilippe Nantermod vous allez si\u00e9ger durant ces 4 c'est ces 4 prochaines ann\u00e9es \u00e0 Berne, vous aurez un moment donn\u00e9, \u00e0, \u00e0 d\u00e9cider si oui ou non vous soutenez cette initiative sur les glaciers qui sera d\u00e9pos\u00e9 mercredi interdire les carburants fossiles n\u00e9cessaire, urgente dit les indices Amazon, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:43 > 0:42:13) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je ne peux pas m'exprimer aussi rapidement que \u00e7a, je suis pas dans la commission concern\u00e9e, on va prendre le temps de l'\u00e9tudier, a priori, c'est vrai que les interdictions sont pas tout \u00e0 fait notre notre tasse de th\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Muriel, on n'a jamais promis de verdir nos votes de voter pour les propositions des Verts on a, on a pris l'engagement, et on a travaill\u00e9 sur un programme \u00e9cologique de droite un programme lib\u00e9ral \u00e9cologique pour apporter des solutions diff\u00e9rentes \u00e0 la probl\u00e9matique environnementale et c'est ce qui nous garantit que vous allez le mettre en oeuvre ce programme durant ces ces 4 prochaines ann\u00e9es, parce que \u00e7a pourrait \u00eatre une promesse de campagne aussi, c'est monsieur Bugnon \u00e7a fait 20 ans que la Suisse r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a fait 20 ans qu'on rend qu'on est un des pays les plus en vue en mati\u00e8re environnementale du continent et du monde et on l'a fait, malgr\u00e9 une croissance \u00e9conomique \u00e9taient bonnes, une croissance d\u00e9mographique qui \u00e9tait importante et donc on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir cette croissance verte, dont on nous parle tout le temps, je sais que les Verts ont des calculs diff\u00e9rents, ils aimeraient qu'on inclut des importations d\u00e9sormais qu'on inclut qu'on calcule la Chine dans nos propres productions de la gaz \u00e0 effet de serre, mais toujours est-il prendre de Suisse dans sa globalit\u00e9, toujours l'accord de Paris ne prend pas ce qu'on en compte ce chiffre-l\u00e0, l'accord de Paris prend les productions, pays par pays, l'accord que vous sur lequel vous appuyer encore tout \u00e0 l'heure, donc nous voulons respecter l'accord de Paris, nous le faisons depuis des ann\u00e9es par rapport aux accords de Kyoto nous voulons continuer \u00e0 \u00e0 le faire, mais nous refusons de saborder notre syst\u00e8me \u00e9conomique qui nous assure, nos retraites, notre syst\u00e8me de sant\u00e9, donc les qualit\u00e9s de nos salaires et notre vie en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral sur l'autel d'un id\u00e9ologisme de gauche que nous ne partageons pas, par contre, nous avons dit et nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer, encore et toujours des formules qui permettent de garantir un environnement conserv\u00e9 en Suisse et de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:13 > 0:42:23) [95%] : \r\nCharles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC, un parti qui se vante r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00eatre le parti du compromis qui seront vos partenaires sur la question de l'\u00e9cologie, sur la question de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:24 > 0:43:35) [90%] : \r\nJe crois qu'en soit pas seulement d'\u00eatre parti du compromis une sommes aussi un parti qui dura derni\u00e8re l\u00e9gislature particulier a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer toute une s\u00e9rie de mesures en mati\u00e8re de protection de l'environnement, nous \u00e9tions le parti qui avons port\u00e9 la premi\u00e8re fois la l'introduction dans la constitution de l'aspect environnemental, donc je crois que Kant votre coll\u00e8gue, jeudi on va observer le PDCI mais je crois que nous allons continuer de mener une politique qui sera certainement dans la ligne de ce que nous souhaitons, c'est-\u00e0-dire des mesures responsables qui soient capables d'atteindre les objectifs de l'accord de Paris sans pour autant effectivement scier la branche sur laquelle nous sommes assis, c'est-\u00e0-dire une \u00e9conomie mais une \u00e9conomie qui pourra aussi se transformer avec une orientation je dirais plus verte, plus fabrication de par des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s avec des \u00e9nergies renouvelables, qu'il faut encore davantage favoriser, de m\u00eame que se souvenir qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forts qui co\u00fbte en mati\u00e8re environnementale, c'est le le les les b\u00e2timents qui ne sont pas suffisamment bien isol\u00e9e et qui utilisent encore trop d'\u00e9nergie et puis la la la la mobilit\u00e9 et l\u00e0 ce sont 2 th\u00e8mes qu'il faudra attaquer vraiment tr\u00e8s directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:35 > 0:44:29) [91%] : \r\nCe qui m'\u00e9tonne toujours dans le discours de la droite par rapport \u00e0 l'environnement, l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie quand on fait le lien, c'est que pour l'\u00e9cologie, c'est forc\u00e9ment la fin de l'\u00e9quipe de l'\u00e9conomie, alors que, on peut aussi cr\u00e9er des emplois, il y a des nouvelles techniques propres \u00e0 d\u00e9velopper, il y a, il y a des, des, des b\u00e2timents \u00e0 assainir, donc \u00e7a veut dire du travail pour les gens, il y a plein de places de travail aussi dans une \u00e9conomie verte et c'est toujours cette esp\u00e8ce de d'opposition entre \u00e9cologie et \u00e9conomie qui est quand m\u00eame particuli\u00e8re c'est donc moi si j'\u00e9tais un entrepreneur omble de Honduras et que je suis pas et que je produis pas d'emploi mais admettons dans une folle r\u00eave je suis entrepreneur, je me jette \u00e0 plein dans cette nouvelle parce que c'est l\u00e0, c'est l'avenir, c'est l'avenir, on a beau dire, aujourd'hui, on va aller dans un monde plus propre en tout cas la Suisse doit y participer, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut, mais ses pions si on est un entrepreneur, \u00e0 mon avis Philippe notamment l'\u00e9conomie verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:29 > 0:44:51) [89%] : \r\nMais personne n'y opposer ce que je veux dire, c'est que \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse fait parvient vers fuselage mais on n'est pas d'accord avec votre vision de l'\u00e9conomie verte qui passe par des interdictions, des taxes peindre un \u00e9conomie dirigiste ou depuis 20 on d\u00e9cide comment fonctionne cette vid\u00e9o somme pour nous, nous sommes pour une \u00e9cologie une \u00e9conomie et une \u00e9cologie lib\u00e9rale qui passe par la libert\u00e9 individuelle et j'invite Madame Amara a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise dont elle parle si elle sait si bien le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:51 > 0:44:53) [82%] : \r\nC\u00e9line C\u00e9line Amaudruz oui intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:53 > 0:45:31) [88%] : \r\nOui, j'aimerais intervenir parce que, comme vous le savez j'un autre d\u00e9bat frais mais moi je dis vous pas demander \u00e0 tout le monde, qui sera le partenaire pour soutenir finalement l'environnement bah pour l'UDC son partenaire ce sera : premi\u00e8rement, les citoyens de l'histoire de ce pays qui vont pas devoir avoir plus de taxes et surtout les paysans et les agriculteurs parce qu'aujourd'hui il y a tout plein d'Aniche 10 initiatives qui les mettent \u00e0 mal, d'ailleurs, c'est pas pour rien qu'il les refuse, et j'aimerais rappeler que je je prierai qu'on ait confiance dans nos paysans de nos agriculteurs parce qu'eux- m\u00eames se nourrissent avec leurs produits ou boivent leurs produits et je peux vous assurer qu'ils vont pas essayer de tuer leur ami, donc nos partenaires pour leur vie dr\u00f4lement, ce sera des produits de proximit\u00e9 et surtout conservatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:31 > 0:45:33) [84%] : \r\nInitiative sur les pesticides notamment Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:33 > 0:46:20) [89%] : \r\nBen j'aimerais rebondir l\u00e0- dessus parce que j'ai d\u00fb typiquement l'initiative soit pesticides il y a une proposition de compte, projet qui \u00e9taient men\u00e9es par b\u00e9ate Yann c'est un socialiste, pour essayer de trouver un une solution de compromis sur cette initiative et notamment les milieux d'agricole ont bloqu\u00e9 pas que aussi toute la droite bon aujourd'hui il faut se dire quelle est la solution qu'on va trouver parce qu'il y avait un probl\u00e8me, il y a un vrai probl\u00e8me : les rapports le disent notamment aussi dans la pollution des eaux, c'est l'autre initiative, donc il y a des solutions \u00e0 trouver, effectivement, les paysans se sentent parfois \u00e0 raison parfois \u00e0 tort beaucoup trop d\u00e9sign\u00e9s comme les pollueurs du pays, ce qui ne sont \u00e9videmment pas, ils font partie, comme les autres d'un d'avant, d'un syst\u00e8me h\u00e9 bien avec eux, il faut trouver une solution et moi j'invite aussi aujourd'hui le milieu paysan \u00e0 trouver des compromis sur cette initiative pour un contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:20 > 0:46:39) [89%] : \r\nCes initiatives, il y en a 2 qui seront d\u00e9battues au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 vous si\u00e8geraient Charles Juillard PDC jurassien votre canton est intervenu ou va intervenir aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour interdire la vente et Luizet l'utilisation de ces produits phytosanitaires pour les, pour les particuliers, \u00e7a veut dire que ce genre de texte, l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates s\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:39 > 0:46:52) [90%] : \r\nOr c'est lui ou pas, c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9, on sait que l'utilisation \u00e0 mauvais escient de pesticides ou de produits phytosanitaires, nuit gravement \u00e0 l'environnement et aux produits aux produits qui sont produits par la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:52 > 0:46:55) [88%] : \r\nQue par courrier entre en mati\u00e8re sur un contre- projet au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:55 > 0:47:35) [90%] : \r\nAlors ceci c'est une question qui reste encore ouvert parce que nous avons aussi une tendance agricole et qui a peur que \u00e7a au tombe toujours sur elle, parce que c'est vrai que, trop souvent, dans ce d\u00e9bat, on dit c'est la faute \u00e0 l'agriculture si les eaux sont pollu\u00e9es, c'est la faute \u00e0 l'agriculture, si les produits de souplesse foire que aussi l'agriculture a fait d\u00e9j\u00e0 de gros efforts en mati\u00e8re de production que la production suisse, m\u00eame si elle est sans \u00eatre bio, quand bien m\u00eame on peut encore faire davantage, a dans le domaine de la production bio en mati\u00e8re d'agriculture sans \u00eatre bio, elle est souvent de meilleure qualit\u00e9 que bien d'autres produits qui proviennent de jeunes 16 ou avec un Label bio, donc je crois qu'il faut aussi voir et des surco\u00fbts circuit courts en mati\u00e8re d'agriculture doivent \u00eatre, \u00e0 mon avis encore privil\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:35 > 0:47:48) [90%] : \r\nLa Lisa Mazzone qu'est ce que vous dites aux citoyens agriculteurs peut-\u00eatre qui ont peut-\u00eatre voter pour vous ou pas, et qui aujourd'hui ont certaines craintes, ils se disent : mon Dieu, que va faire le Parlement durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, je serais je vais crouler sous les taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:49 > 0:48:40) [92%] : \r\nSur sur la question des initiatives pesticides puisqu'on \u00e9tait sur ce sujet, je crois que ce qui est essentiel, c'est d'accompagner, et c'est ce qu'on a toujours dit, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on fixe un plan de sortie et et qu'on accompagne et s'il y a autant d'initiatives qui sont vraiment des, des, des initiatives d\u00e9pos\u00e9es par par des mouvements de base, c'est pas des initiatives qui sont port\u00e9s par des partis ou des grands groupements, c'est la preuve, enfin il y en a, il y a, il y a 2 initiatives sur les pesticides, une initiative sur l'alpage intensif, c'est la preuve qu'il y a une il y a une pr\u00e9occupation qui est extr\u00eamement forte aussi \u00e0 l'aune de de toutes les connaissances qu'on a sur la l'effondrement de la biodiversit\u00e9, ce sont pas d'une tierce faire l'impact ben ben il faut qu'on d\u00e9cide ensemble, de les accompagner, \u00e7a doit pas se faire contre cela, je rejoins tout \u00e0 fait ce qu'a dit monsieur Julien \u00e7a doit se faire avec eux pour justement leur permettre de faire cette transition et leur permettre d'\u00eatre en ad\u00e9quation et or encore davantage en harmonie avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:40 > 0:48:54) [94%] : \r\nEh bien on verra durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, Lisa Mazzone Charles Juillard Philippe Nantermod Amara et C\u00e9line Amaudruz vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette politique environnementale notamment qui nous accompagnera qui ont ces 4 prochaines ann\u00e9es, merci une bonne soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:56 > 0:49:00) [58%] : \r\nForum pi\u00e8tre Bugnon Tania spinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:01 > 0:49:05) [96%] : \r\n18 heures 44 dans Forum on va revenir sur ses propos \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:05 > 0:49:16) [71%] : \r\nLa fabrication modernisation Event al\u00e9as avec ma t\u00eate Thema sonne ou l'ATM au comit\u00e9 nous l'a mal pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:16 > 0:49:42) [91%] : \r\nC'est le Pape qui parle, il dit que la fabrication, la modernisation et la vente d'armes et toujours plus destructive toujours plus destructrices pardon sont un outrage continuelle vers le ciel, il est en visite au Japon et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Nagasaki et Hiroshima, le pape Fran\u00e7ois s'est donc \u00e9lev\u00e9 contre l'arme nucl\u00e9aire, Caroline, c'\u00e9tait avant, vous allez nous aider \u00e0 d\u00e9crypter un peu ce ce cette petite phrase, c'est une charge tr\u00e8s virulente ainsi une premi\u00e8re pour le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:42 > 0:51:08) [93%] : \r\nAlors oui et non, le rejet de la guerre et des armes est \u00e9videmment un discours qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les pr\u00e9d\u00e9cesseurs du pape Fran\u00e7ois mais l'actuel souverain pontife est all\u00e9 plus loin dans les termes, puisqu'il a parl\u00e9 de Crime alors je cite l'utilisation de l'\u00e9nergie atomique \u00e0 des fins militaires est aujourd'hui plus que jamais, un Crime non seulement contre l'homme et sa dignit\u00e9 mais aussi contre toute possibilit\u00e9 d'avenir dans notre maison commune et l\u00e0 o\u00f9 Fran\u00e7ois marque une v\u00e9ritable rupture c'est qu'il a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la dissuasion nucl\u00e9aire, donc, cet \u00e9quilibre de la terreur \u00e9tait jusque-l\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de mal n\u00e9cessaire c'est les termes qu'avait employ\u00e9e Jean-Paul II en 1982 \u00e0 la tribune des Nations unies, Fran\u00e7ois lui a parl\u00e9 aujourd'hui de dichotomie perverse pour garantir la stabilit\u00e9 et la paix, on finit par envenimer les relations entre les peuples et emp\u00eacher tout dialogue, a-t-il soulign\u00e9, mais que propose-t-il alors pour lui la seule US la solution pardon ne peut passer que par une confiance r\u00e9ciproque, la r\u00e9ponse doit \u00eatre collective et concert\u00e9e donc directement interpeller les chefs d'\u00c9tat sur l'impact catastrophique des doctrines nucl\u00e9aires alors que certains pays tels que l'Iran ou la Cor\u00e9e du Nord ont relanc\u00e9 leur programme nucl\u00e9aire et, symboliquement, le Pape a fait ces d\u00e9clarations depuis les villes martyres de Nagasaki et Hiroshima, il a m\u00eame rencontr\u00e9 des survivants de la bombe atomique 100000 personnes sont mortes dans les bombardements d'ao\u00fbt 1945 et quelque 400000 des semaines, voire des ann\u00e9es plus tard en raison des radiations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:08 > 0:51:12) [91%] : \r\nAlors le pape qui, en visite au Japon, une visite qui se poursuit encore demain d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:12 > 0:51:24) [93%] : \r\nEn effet, donc demain il se rendra \u00e0 Fukushima, autre lieu de catastrophe nucl\u00e9aire mais industriel, cette fois en mars 2011 la centrale avait \u00e9t\u00e9 atteintes par le tsunami provoqu\u00e9 par un s\u00e9isme au large de l'archipel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:24 > 0:51:29) [89%] : \r\nMerci Caroline, c'\u00e9tait avant 18 heures 47 pr\u00e9cis\u00e9ment du football italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:29 > 0:51:40) [95%] : \r\nOui du football avec le FC Sion, qui s'est inclin\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 domicile face au leader de Super League Les Young Boys, une d\u00e9faite 4 buts \u00e0 3 au terme d'une rencontre au sc\u00e9nario totalement fou Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:41 > 0:52:03) [90%] : \r\nOui, \u00e7a a commenc\u00e9 par 2 minutes de blanc dans la d\u00e9fense valaisanne et 2 buts pour Young Boys le 1er apr\u00e8s 27 secondes seulement les Valaisans n'avait donc pas le choix, il fallait r\u00e9agir et c'est Kasami qui a 20 minutes plus tard, a lui aussi en 2 minutes, renverser la vapeur et demi les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 mais voil\u00e0, les d\u00e9fenseurs du FC Sion n'\u00e9tait pas \u00e0 leur affaire aujourd'hui et c'est ce que r\u00e9sume justement pas, estime Kasami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:03 > 0:52:13) [82%] : \r\nJe pense \u00e0 la fin, c'est le PT, d\u00e9tail qui fait la d\u00e9fense aujourd'hui qu'elle n'\u00e9tait pas attentif aux Jeux, une action pour \u00e7a, eBay est devenu 2 fois champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:13 > 0:52:25) [91%] : \r\nMais faire des cadeaux, pareil au champion Young Boys, \u00e7a ne pardonne effectivement pas et pourtant la d\u00e9fense bernoise, elle non plus n'\u00e9tait pas son affaire, mais savoir en profiter, fait la diff\u00e9rence entre un champion et une \u00e9quipe de milieu de classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:25 > 0:52:33) [90%] : \r\nAlors Patrick 1 les joueurs du FC Sion manquait de volont\u00e9 et d'engagement selon leur enseignant ancien entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz, ces probl\u00e8mes sont, sont-ils r\u00e9solus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:34 > 0:53:28) [92%] : \r\nAlors pas compl\u00e8tement bien qu'on ne puisse pas leur reprocher un manque d'engagement mais des absences des des carences en d\u00e9fense a les 4 buts de Young Boys on dit doivent aussi parfois aux grosses erreurs d\u00e9fensives du FC Sion, mais il a peut-\u00eatre fallu ses ses 2 premiers buts pour sonner vraiment la r\u00e9volte en cavale dans le camp valaisan illustr\u00e9 donc par l'implication et l'engagement et la volont\u00e9 de celui qui devrait \u00eatre le meneur de l'\u00e9quipe a estime Kasami d\u00e8s qu'il sort de sa zone de confort qui confine parfois \u00e0 la suffisance, il a le talent pour faire basculer une partie et en \u00e9tant tr\u00e8s optimiste, on peut retirer un peu de positif de cette rencontre durant laquelle, si on a bouscul\u00e9 le champion en titre et est leader du championnat, les joueurs valaisans Su\u00e8de solidaire quand il le fallait, il y a peu, il se serait vraiment effondr\u00e9 apr\u00e8s ses 2 premiers buts si on a retrouv\u00e9 un \u00e9tat d'esprit, nous a dit Mickael Facchinetti \u00e0 l'issue de la partie, ce qui veut bien dire qu'il n'y avait plus d'\u00e9tat d'esprit du moins, pas plus d'\u00e9tat d'esprit positif mais la reconstruction prendra encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:28 > 0:53:38) [91%] : \r\nUn peu d'optimisme merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz et les autres dans les autres rencontres qui se sont disput\u00e9s aujourd'hui on note que Neuch\u00e2tel Xamax s'est inclin\u00e9 \u00e0 Saint-Gall 4 alors que Lugano s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:38 > 0:53:57) [93%] : \r\nOn poursuit notre page sportive avec du ski, la reprise des comp\u00e9titions de slalom aujourd'hui oui, l'hiver approche avec des d\u00e9buts prometteurs pour l'\u00e9quipe de Suisse masculine \u00e0 Levi en Finlande 1er podium pour Daniel Yule, qui a \u00e9t\u00e9 3\u00e8me John Nicolet, on peut dire que \u00e7a confirme vraiment la bonne forme le le potentiel du Valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:53:58 > 0:54:56) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait Daniel Yule c'est c'est le m\u00e9tronome, la valeur r\u00e9f\u00e9rence tout ce qui a qui slalome helv\u00e9tique, imaginez un petit peu depuis son 1er podium en carri\u00e8re c'\u00e9tait \u00e0 Kitzb\u00fchel en janvier 2018, il est mont\u00e9 \u00e0 6 reprises sur le podium en 14 slalom et dans le m\u00eame laps de temps, il n'a manqu\u00e9 le top 10 qui \u00e0 2 reprises, il est toujours tr\u00e8s solide sur son parti, il est stable et pr\u00e9cis \u00e0 la porte et les petits d\u00e9tails qui devaient am\u00e9liorer notamment le travail sur les parties plane, il l'a fait cet \u00e9t\u00e9 et \u00e7a a pay\u00e9, sur cette piste finlandaise assez facile, une seule petite erreur, \u00e0 noter aujourd'hui, pour lui, en fin de premi\u00e8re manche mais \u00e7a ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de monter sur cette 3\u00e8me marche du podium, on a dit 6 podiums dans sa carri\u00e8re, petit \u00e0 petit, l'air de rien, il est en train d'\u00e9crire une page puisqu'il suit, qu'il vient d'\u00e9galer Pirmin Zurbriggen dans le nombre de podiums de cette discipline et il n'a plus que 2 hommes devant vide, Paul Accola, avec 8 podiums et Doumen qu'Giovanoli avec cette oui alors le slalom, a toujours \u00e9t\u00e9 l'une des disciplines fait du ce qui suit, mais c'est largement en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:56 > 0:55:03) [93%] : \r\nAlors Daniel Yule 3\u00e8me et Ramon Zenhaeusern 4\u00e8me donc vraiment joli r\u00e9sultat d'ensemble pour les pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:55:04 > 0:55:57) [88%] : \r\nOui, effectivement, et \u00e7a va m\u00eame au-del\u00e0 de de Ramon Saint-Nazaire ne le Haut-Valaisan qui est ce qui \u00e9tait attendu comme Daniel viol aux avant- postes, il a confirm\u00e9 avec cette 4\u00e8me place il n'a manqu\u00e9 que 9000 100\u00e8me finalement pour \u00e9galement monter sur le le podium, malheureusement pour lui, il a perdu trop de temps dans le mur de de la 2\u00e8me manche mais sur les 3 quarts de sa journ\u00e9e, il \u00e9tait vraiment \u00e0 la bagarre pour jouer, voire m\u00eame la victoire, la bonne surprise c\u00f4t\u00e9 suite \u00e0 la venue de Sandro Simonet le Grison 13\u00e8me sur sa piste f\u00e9tiche, il a confirm\u00e9 en course tr\u00e8s bonnes dispositions lors de la pr\u00e9paration estivale et et automnale et on parlera \u00e9galement de des romans, Lo\u00efc Meillard et Lucas RMI 17\u00e8me ex- une bonne 17\u00e8me place \u00e0 prendre pour Le Caire, nid qui a connu une saison pass\u00e9e tr\u00e8s difficile, \u00e7a va lui donner confiance et enfin donc inerte, le jeune bois 22\u00e8me on avait d\u00e9couvert l'an dernier sur cette piste de L\u00e9vis, il est toujours l\u00e0, il confirme si suisse dans les 22, aucune nation n'a fait aussi bien que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:57 > 0:56:02) [88%] : \r\nMerci John Nicolet, course remport\u00e9e \u00e0 Levi en Finlande par le Norv\u00e9gien Aymeric Kristoffersen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:03 > 0:56:25) [90%] : \r\n18 heures 51 lors de notre invit\u00e9 sports du dimanche et nous recevons une femme qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 entra\u00eeneur principal en Ligue nationale A f\u00e9minine de basket Caroline Turin c'est vous bonsoir bonsoir alors premi\u00e8res rencontres \u00e0 la t\u00eate de la formation d'H\u00e9lios Basket 1 hier, c'\u00e9tait vous, votre \u00e9quipe, un 1er succ\u00e8s \u00e9galement une victoire 78 \u00e0 65 sur le parquet d'c'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:25 > 0:56:49) [91%] : \r\nC'est un tr\u00e8s bon d\u00e9but, oui, une victoire qui fait beaucoup, beaucoup de bien \u00e0 l'\u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 parce que la premi\u00e8re victoire remontait \u00e0 la 1\u00e8re journ\u00e9e de championnat, donc c'\u00e9tait un petit moment, pas mal de d\u00e9faite, donc en terme de dynamique pour pour reprendre la la l'\u00e9quipe depuis maintenant 2 semaines, c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s bon match et puis c'est vrai pour moi aussi de commencer avec une victoire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne une une une bonne \u00e9nergie tout de suite \u00e0 \u00e0 toute l'\u00e9quipe et au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:49 > 0:56:56) [86%] : \r\nUn 1er, tr\u00e8s beau match avant de continuer \u00e0 se tourne vers vous, Gr\u00e9goire Olivier, vous allez me dire nous en dire un peu plus sur Caroline Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:56 > 0:58:00) [93%] : \r\nOui, Caroline, Turin, vous avez 32 ans, un jeune \u00e2ge pour \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Ligue nationale A f\u00e9minine mais vous occupez peut-\u00eatre se poste aujourd'hui parce que vous savez d\u00e9j\u00e0 tout connu ou presque dans votre carri\u00e8re de joueuse, vous avez d\u00e9fendu les couleurs de Neuch\u00e2tel Nyon H\u00e9lios et plus r\u00e9cemment Elfic Fribourg durant cette carri\u00e8re, vous avez gagn\u00e9 un nombre incalculable de titres, on pourrait presque se demander si vous n'\u00e9tiez pas le porte- bonheur de votre \u00e9quipe, vous \u00eates aussi exporter puisque vous \u00eates all\u00e9 jouer \u00e0 l'\u00e9tranger, en Bulgarie, en Slovaquie et en France, comme si les titres en Suisse ne vous suffisait pas vrai passionn\u00e9 de votre sport, vous avez men\u00e9 de front vos \u00e9tudes dans le domaine social et votre carri\u00e8re parce qu'en Suisse, difficile, voire impossible de vivre du basket mais ce sport ne vous a pas \u00e9pargn\u00e9 non plus, puisque vous avez connu la blessure une dislocation du genou lorsque vous oui en France, une chance dans le malheur, puisque cette blessure vous permet de d\u00e9couvrir les joies du coaching, une ann\u00e9e de convalescence, vous \u00eates assistante \u00e0 Elfic Fribourg apr\u00e8s un retour sur les parquets r\u00e9ussi, vous avez donc trouver votre voie et choisit de rester dans le basket, mais cette fois-ci, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de touche et puisque vous venez de reprendre les r\u00eanes d'H\u00e9lios Basket en tant qu'entra\u00eeneur principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:00 > 0:58:05) [89%] : \r\nSi Gr\u00e9goire alors Caroline Turin entra\u00eeneur \u00e0 32 ans c'est c'est assez jeune, pourquoi ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:05 > 0:58:51) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s jeune, c'est assez inattendu, moi je, je, j'ai entra\u00een\u00e9 donc comme vous l'avez dit J'\u00e9tais assistante de Romain Gaspoz Elfic Fribourg l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai fait aussi une demi- saison assistante \u00e0 Nyon basket f\u00e9minin, mais c'est vrai que l\u00e0, de, de, de, de prendre ce poste l\u00e0, c'\u00e9tait assez inattendu, il se trouve que la coach qui \u00e9tait en place avant moi, a d\u00e9cid\u00e9 de remette son poste, ils m'ont propos\u00e9, j'ai pris 2 jours de de r\u00e9flexion et finalement je suis dit que voil\u00e0 les opportunit\u00e9s fallait aussi savoir les saisir quand elle se pr\u00e9sente, \u00e7a paye mieux entra\u00eeneur que joueuse, un petit peu \u00e0 Antibes, c'\u00e9tait une raison qui nous a, non pas du tout, non, non, pas du tout, j'ai ai j'ai envie d'entra\u00eener, mais je pensais justement pas que \u00e7a allait \u00eatre aussi soudain je pensais plut\u00f4t prendre justement une ann\u00e9e pour un peu ma\u00eetre de l'Ordre dans mes id\u00e9es dans ma t\u00eate et finalement c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite donc, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:52 > 0:59:05) [92%] : \r\nLorsqu'on est jeune, comme vous, on peut \u00eatre encore tent\u00e9 de d'\u00eatre encore joueuse, pourquoi avoir choisi justement de, de, de franchir ce pas est ce qu'il y a eu un d\u00e9clic chez vous, qui vous a fait comprendre que c'\u00e9tait le moment de de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:05 > 1:00:02) [91%] : \r\nDisons que le le c\u00f4t\u00e9 jouer sa femme \u00e7a fait quelques quelques un an et demi, 2 ans, que moi je sais que j'ai plus envie de jouer, j'ai vraiment fait le tour donc entra\u00eener de toute fa\u00e7on c'est quelque chose que j'avais envie, j'ai fait un peu de 3 contre 1 cet \u00e9t\u00e9 avec les \u00e9quipes nationales, donc je savais que je voulais apr\u00e8s l'opportunit\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e et je l'ai saisie mais dans ma t\u00eate, je sais, je savais que je voulais reprendre en tout cas le coaching je pensais d'abord plut\u00f4t assistante je dois, je dois \u00eatre honn\u00eate le l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e et H\u00e9lios repr\u00e9sente aussi pour moi le le le cadre id\u00e9al pour pour d\u00e9buter ma carri\u00e8re de coach parce que justement j'ai quand m\u00eame peu d'exp\u00e9rience, j'ai mon esp\u00e9rance de joueuses montant coach c'est tr\u00e8s peu, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s faible, donc du coup je, je, j'ai vu H\u00e9lios comme le le cas parfait parce que c'est un endroit o\u00f9 j'ai j'ai jou\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es o\u00f9 j'ai gagn\u00e9 des parents, pas mal de titres le le comit\u00e9 \u00e9galement, on se conna\u00eet donc l'\u00e9quipe est jeune, c'\u00e9tait vraiment pour moi le l'opportunit\u00e9 parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:02 > 1:00:07) [91%] : \r\nIl une carri\u00e8re carri\u00e8re riche en Suisse, mais vous \u00eates aussi parti \u00e0 l'\u00e9tranger, pourquoi vous \u00eates parti \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:07 > 1:00:42) [90%] : \r\nParce que justement j'avais, j'ai eu la chance de jouer dans des bonnes \u00e9quipes en Suisse, de gagner des titres \u00e0 ces jeunes avec Neuch\u00e2tel tout d'abord, et du coup, \u00e0 moment donn\u00e9, j'ai, j'avais le sentiment d'avoir, en fait, on peut faire le tour et j'avais envie de voir un autre basket hein, une ligue diff\u00e9rente, plus relev\u00e9 plus plus dense et puis avec la Bulgarie, c'est une opportunit\u00e9 que j'ai eus suite \u00e0 \u00e0 des matchs avec l'\u00e9quipe nationale et la France \u00e9tait aussi une autre opportunit\u00e9 de de jouer dans un championnat qui \u00e9tait nouveau et int\u00e9ressant, int\u00e9ressant pour moi, donc j'avais vraiment envie et besoin de voir un peu d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:42 > 1:00:55) [88%] : \r\nVous avez gagn\u00e9 beaucoup de titres durant votre carri\u00e8re de 2 joueuses je dis vous entamez cette carri\u00e8re d'entra\u00eeneur avec quels objectifs, quels sont vos r\u00eaves, peut-\u00eatre, quelles sont les limites que vous voulez r\u00e9ussir atteint ou ou que vous voulez r\u00e9ussir d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:56 > 1:01:36) [86%] : \r\nLes limites, les limites, faut pas 100 ma\u00eetre on une, il y en a pas, mais pour l'instant, c'est de gagner des matches dans le dans dans la maintenance dans l'imm\u00e9diat, je suis avec H\u00e9lios on avec une victoire je jusqu'avant hier, aujourd'hui on a 2 victoires donc l\u00e0 les objectifs, c'est de, de, de progresser des matchs, \u00e7a sent la coupe de la Ligue n'est plus un objectif possible pour H\u00e9lios il y aura la Coupe suisse, on va essayer de se focaliser l'un peu l\u00e0- dessus mais le les objectifs, c'est tellement V\u00e9nus soudain que j'ai pas encore forc\u00e9ment une vision \u00e0 long terme comme \u00e7a, ce que je sais, c'est que je me mets pas de limite et puis ce que je sais, c'est que dans l'imm\u00e9diat c'est Elio, c'est que j'ai envie de gagner des matches avec elle est aussi dans les prochaines journ\u00e9es le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:36 > 1:01:45) [87%] : \r\nComment ce qu'on devient une bonne entra\u00eeneur est-ce qu'on commence peut-\u00eatre par imiter ce qu'on a v\u00e9cu en tant que, en tant que joueuse, vous vous r\u00e9p\u00e9tez, certaines phrases que vous avez vous- m\u00eame entendu dans dans les vestiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:46 > 1:02:21) [90%] : \r\nOui, je pense, moi, je m'inspire pas mal de de certains de coach que j'ai eu de ce que j'ai vu et aussi je pense que clairement l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e d'assistante de Romain Gaspoz \u00e0 \u00e0 Elfic 1 H a tout chang\u00e9, j'ai vraiment pu me rendent compte un peu de l'envers du d\u00e9cor et de de tous les param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte, j'ai, je m'en rendais pas forc\u00e9ment compte cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 moi, m'a beaucoup apport\u00e9 et je pense que je me sers beaucoup de \u00e7a, beaucoup aussi, voil\u00e0, je pense que j'ai certains qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 et et et je pense que mon travail avec Romain Gaspoz et mes ann\u00e9es avec Thibaut Petit sont sont les ann\u00e9es qui n'ont plus marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:21 > 1:02:30) [88%] : \r\nOn sait que dans certains sports, les \u00e9quipes f\u00e9minines sont un peu le parent pauvre par rapport aux \u00e9quipes masculines, c'est aussi le cas dans le basket, oui un peu, oui, oui, bien s\u00fbr j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:30 > 1:03:07) [89%] : \r\nJe pense que le le les le, le sport f\u00e9minin \u00e0 est toujours quand m\u00eame en retrait par rapport au sport masculin pour le basket, c'est le, c'est le cas aussi, on a quand m\u00eame en en Suisse une Liga o\u00f9, depuis maintenant, je pense qu'environ 10 ans il y a chaque ann\u00e9e une \u00e9quipe d'qui qui qui joue donc le niveau du du du basket f\u00e9minin suisse m\u00e9rite m\u00e9rite d'\u00eatre connue et et et je pense qu'il y a aujourd'hui beaucoup, beaucoup de jeunes dans ce championnat de Ligue 1 et et il y a beaucoup de travail \u00e0 faire, mais, mais il y a aussi beaucoup travaill\u00e9 au niveau des dirigeants et des clubs parce qu'effectivement, a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:07 > 1:03:09) [95%] : \r\nVous battre pour une meilleure reconnaissance oui moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:09 > 1:03:25) [89%] : \r\n\u00e7a suis toujours battu pour, je suis toujours battu pour, j'ai fait partie des joueuses, il y a quelques ann\u00e9es en \u00e9quipe chez ceux qui se sont battus pour qu'on ait plus \u00e0 \u00e0 devoir payer diff\u00e9rentes choses en \u00e9quipe suisse j'ai j'ai j'ai fait partie de tout \u00e7a et je serai toujours partisante de d\u00e9fendre les femmes dans le sport parce que je pense que vraiment on le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:25 > 1:03:34) [88%] : \r\nMerci Caroline, Turin, d'\u00eatre venu nous voir, on rappelle, entra\u00eeneur principal en Ligue nationale A f\u00e9minine de basket de l'\u00e9quipe H\u00e9lios et entra\u00eeneur sans limite, vous l'avez dit bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:34 > 1:03:36) [89%] : \r\nMerci 18 heures 59, la m\u00e9t\u00e9o dans Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:37 > 1:03:56) [91%] : \r\nM\u00eame en alternance de nuages et d'\u00e9claircies le matin derniers flocons le long du versant sud des Alpes valaisannes et quelques nuages sur le plateau en cours de soir\u00e9e davantage de nuages et quelques gouttes sont passibles en soir\u00e9e est \u00e0 temp\u00e9rature : minimum 4 \u00e0 7 degr\u00e9s maximum et 8 \u00e0 11 la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:57 > 1:04:05) [87%] : \r\nPendant, info trafic RTS sur l'axe Martinu un accident provoque toujours un bouchon entre Aigle montrer en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:07 > 1:04:17) [86%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum Mathieu Balmer Mathieu pour Igor Imhoff et Fr\u00e9d\u00e9ric samedi \u00e9tait avec nous en r\u00e9gie Simon Faro et Benjamin Pavard avec \u00e9galement bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:17 > 1:04:24) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T18:37:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042539", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente Les Verts, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise.", "id": "2042963", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042540", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Del\u00e9mont : grand d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste, C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente Les Verts, et Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.", "id": "2042964", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "DELEMONT"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "MARRA, ADA", "MAZZONE, LISA", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042562", "summary": "Itw Caroline Turin, entra\u00eeneure H\u00e9lios Basket.", "id": "2042986", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "STEVAN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807308", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054429", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-34AC7A6D-8C95-4C0E-9E32-EBAB0051A45B", "internalArchiveId": "34AC7A6D-8C95-4C0E-9E32-EBAB0051A45B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Les al\u00e9maniques au pouvoir?", "publicationDate": "2019-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), Fathi Derder, conseiller national sortant (PLR/VD), B\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, et Dominique de Buman, ancien conseiller national (PDC/FR).     \r\nAujourd'hui, c'\u00e9tait une premi\u00e8re rentr\u00e9e pour nos parlementaires. Avec notamment l'arriv\u00e9e des nouveaux \u00e9lus sous la coupole. Avec les premi\u00e8res r\u00e9unions, les premi\u00e8res d\u00e9cisions\u00a0aussi: on apprend que le vaudois Roger Nordmann est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste. Mais sera-t-il le seul latin dans cette fonction\u00a0?\r\nLa question est d'autant plus br\u00fblante que bient\u00f4t tous les grands partis de Suisse ne seront plus que dirig\u00e9s par des al\u00e9maniques. Les minorit\u00e9s sont-elles aujourd'hui menac\u00e9es? Les Suisses al\u00e9maniques font-ils d\u00e9sormais seuls la loi\u00a0en politique suisse? \r\nNous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s\u00a0:\r\nTous \u00e0 Berne, puisqu'on l'a compris, c'est l\u00e0 que \u00e7a tout se passe aujourd'hui.\r\nB\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse,\r\nFathi Derder, conseiller national sortant PLR VD\r\nDominique de Buman, conseiller national sortant PDC FR, tous deux encore conseiller nationaux pendant quelques jours.\r\nC\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS Argovie\r\nBonsoir \u00e0 tous,\r\nEn pr\u00e9ambule je vous propose d'entendre ce que Christian Levrat a d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Mais aussi la r\u00e9action de Christophe Darbellay, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le PDC de 2006 \u00e0 2016. On les \u00e9coute.\r\nVoil\u00e0 pour planter le d\u00e9cor. Des extraits de la Matinale et du 19.30.\r\nDiff\u00e9rences culturelles\u00a0?\r\nC\u00e9dric Wermuth, votre pr\u00e9sident qui fait ce constat, vous ne sous-estimez pas \u00e7a\u00a0?\r\nFathi Derder, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national pendant 8 ans, il y a-t-il, comme l'a soulign\u00e9 Christian Levrat, une vraie diff\u00e9rence culturelle, c'est quelque chose que vous avez ressenti\u00a0?\r\nB\u00e9atrice Wertli, vous avez travaill\u00e9 au cour du PDC suisse comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, vous avez cotoy\u00e9 des pr\u00e9sidents de parti, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, cette diff\u00e9rence culturelle, on l'a trop tue\u00a0? c'est devenu quelque chose de tabou\u00a0?\r\nDominique de Buman, vous avez pendant des ann\u00e9es pr\u00e9sid\u00e9 Helvetia Latina, qui d\u00e9fend le multilinguisme, .\r\n2.\tPlus de Romands \u00e0 la t\u00eate des partis, faut-il s'en inqui\u00e9ter?\r\nLe parti socialiste a communiqu\u00e9 aujourd'hui que les candidats \u00e0 la succession de Christian Levrat peuvent s'annoncer d\u00e8s le 11 d\u00e9cembre et ce jusqu'au 19 f\u00e9vrier 2020. Mais on sait que la candidature id\u00e9ale devra \u00eatre une femme al\u00e9manique.\r\nC\u00e9dric Wermuth, Christian Levrat \u00e9tait le dernier des mohicans, pourquoi \u00e7a doit forc\u00e9ment d'\u00eatre un al\u00e9manique\u00a0?\r\nOn parle de vous, notamment en cas de co-pr\u00e9sidence mais un Mathias Reynard, romand, plus logique\u00a0? Vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s\u00a0?\r\nDominique de Buman, plus que des al\u00e9maniques \u00e0 la t\u00eate des partis suisses, \u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\nB\u00e9atrice Wertli, vous avez connu de nombreux pr\u00e9sidents du PDC comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, dont Christophe Darbellay, durant cette p\u00e9riode, les Latins \u00e9taient sur-repr\u00e9sent\u00e9 avec encore le Tessinois Fulvio Pelli \u00e0 la t\u00eate du PLR. Est-ce que \u00e7a changeait quelque chose\u00a0?\r\nAutre romand, Fathi Derder, vous avez une femme al\u00e9manique comme pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi, est-ce que vous les pr\u00e9sidents des partis ont leur importance au parlement, parlementaires discutent, modifient nos lois. Il y a toute une partie de la Suisse qui n'y est  plus\u00a0?\r\n3.\tLe suisse-allemand\u00a0: un double barrage\u00a0?\r\nL'anglais bient\u00f4t la langue nationale\u00a0?\r\nComment d\u00e9fendre les minorit\u00e9s\u00a0?\r\nQuelles sont les erreurs que commettent les Romands\u00a0?", "durationSec": 1110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10865939", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Les Al\u00e9maniques au pouvoir? / FOR_2019-11-22T18:02:00_debat", "Forum du 22.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), Fathi Derder, conseiller national sortant (PLR/VD), B\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, et Dominique de Buman, ancien conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-10865939"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:50Z", "speechToTexts": ["29.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes al\u00e9maniques au pouvoir \u00e0 Berne c'est \u00e0 vous, \u00c9lisabeth oui aujourd'hui, c'\u00e9tait une premi\u00e8re rentr\u00e9e pour nos parlementaires avec l'arriv\u00e9e des nouveaux \u00e9lus sous la Coupole, avec les premi\u00e8res r\u00e9unions, les premi\u00e8res d\u00e9cisions aussi, on apprend que le Vaudois Roger Nordmann est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste, Olivier PLR, \u00e9lu vice- pr\u00e9sident du groupe PLR mais combien de romans seront -ils dans ses fonctions, la question est d'autant plus br\u00fblante que bient\u00f4t tous les grands partis de Suisse ne seront plus que dirig\u00e9s par des al\u00e9maniques les minorit\u00e9s sont -elles aujourd'hui menac\u00e9es Les Suisses al\u00e9maniques font -ils d\u00e9sormais seuls la loi en Suisse, alors nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s tous \u00e0 Berne, puisqu'on l'a compris, c'est l\u00e0 que tout se passe aujourd'hui, b\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse Fathi Derder, conseiller national sortant PLR Vaudois et Dominique de Buman conseiller national sortant PDC fribourgeois, vous \u00eates tous deux encore conseiller nationaux pour pour quelques jours, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, et puis \u00e9galement avec nous un conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth bonsoir. \r\nMerci \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre avec nous, en pr\u00e9ambule, je vous propose d'entendre ce que Christian Levrat, a d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, mais aussi la r\u00e9action de Christophe Darbellay, qui a pr\u00e9sid\u00e9, rappelons -le, le PDC de 2006 \u00e0 2016, on les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nCe que j'ai pu exp\u00e9rimenter durant ces ces 12 ans c'est quand m\u00eame un certain handicap en en Suisse al\u00e9manique, m\u00eame si vous parlez tr\u00e8s bien l'allemand, m\u00eame si vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 d'des d'Arena ou un des grandes \u00e9missions de la TV al\u00e9manique Comores roman, vous n'avez pas les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences culturelles, vous avez pas les m\u00eames, les m\u00eames possibilit\u00e9s de vous adresser au coeur de de vos compatriotes al\u00e9maniques j'ai parfois eu le sentiment que je parlais plus \u00e0 la \u00e0 la raison, contrit en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [93%] :\r\nAvec un Allemand standard, on vous \u00e9coute poliment mais j'ai eu des amis, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 leurs anniversaires \u00e0 leur mariage aux chose tr\u00e8s personnel \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai parl\u00e9 le Suisse- allemand, \u00e7a c'est clair aujourd'hui en Suisse, c'est comme \u00e7a qu'on trouve \u00e7a bien ou pas, c'est \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des extraits de la Matinale et et du du 19 heures 30 des extraits qui ont qui ont qui ont remarqu\u00e9 quand m\u00eame hein, qui ont qui ont soulev\u00e9 un probl\u00e8me C\u00e9dric Wermuth, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 d'entendre votre pr\u00e9sident soulign\u00e9 cette diff\u00e9rence culturelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [89%] :\r\nNon, pas du tout parce que c'est une constatation qu'on a fait au sein du parti d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es, c'est aussi la raison pour laquelle Christian Levrat a d\u00e9cid\u00e9 il y a une ann\u00e9e 2 ans peut-\u00eatre que se retirer un peu de la sc\u00e8ne dramatique laisser plus de place au vice-pr\u00e9sident parce qu'effectivement si vous apprenez une langue comme 2\u00e8me langue c'est beaucoup plus difficile de parler aux \u00e9motions vous avez toujours un discours assez intellectuel, vous avez votre allemand d'universit\u00e9, ce qui est d'ailleurs absolument le m\u00eame cas pour des al\u00e9maniques en Suisse romande, c'est une r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 qui nous oblige, je pense \u00e0 Berne de France compte toujours que la pays qui fonctionne parce qu'on est tout frais, d'\u00e9couter, de l'autre et d'int\u00e9grer tous les r\u00e9gionales mystique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me au sein du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [85%] :\r\nAu d\u00e9part, le probl\u00e8me, c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9, on savait tr\u00e8s bien maintenant, vous savez, Christian Levrat, il y a un discours politique tr\u00e8s fort et avec le temps, il y a aussi d\u00e9velopp\u00e9 son allemand il y a des d\u00e9velopper son argumentation, il y a appris plusieurs plus de parler une langue qui \u00e9tait compr\u00e9hensible aussi pour les al\u00e9maniques mais c'est vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un handicap \u00e0 la fin, il ne faut pas exag\u00e9rer en Suisse, le pr\u00e9sident partis ce n'est, ce ne sont pas les seules personnes qui parfois un parti, on a toujours eu des vice- pr\u00e9sidents de partis, vice- pr\u00e9sident de groupe des conseillers concert national, Paul Rechsteiner, par exemple, ce report, l'USS alors l\u00e0, je pense qu'on cherche o\u00f9 la majorit\u00e9 des partis cherchent vraiment un \u00e9crivain alors entre pr\u00e8s de R\u00e9gent Linghui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [93%] :\r\nOn va y venir \u00e0 cette, \u00e0 cette question des partis, mais j'aimerais rester un sur sur cette diff\u00e9rence culturelle Fathi Derder en vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national pendant pendant 8 ans, on parle aujourd'hui de handicap d'\u00eatre Romand, c'est quelque chose que vous avez ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [92%] :\r\nOui, d'abord je suis conseiller national encore une semaine Dominique de Buman non mais bien entendu que c'est un handicap, mais ce qui me surprend, c'est que \u00e7a vous surprennent ce comme l'a dit C\u00e9dric Wermuth, comme l'a dit Christian Levrat, c'est une r\u00e9alit\u00e9 connue, on est dans un pays dirig\u00e9 par des al\u00e9maniques oui \u00e0 Berne, un peu \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9norm\u00e9ment alors la gauche, qui ont l'inflation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [83%] :\r\nOn aimerait la la, mais oui, c'est un pays plurilingue, on s'entend bien, \u00e7a quand m\u00eame, chacun parle sa langue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [91%] :\r\nOn est un pays plurilingue chacun parle sa langue et on esp\u00e8re que \u00e7a se maintienne, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, qu'il ait un respect reste que les d\u00e9cisions principales sont prises par des al\u00e9maniques \u00e0 Berne, un peu \u00e0 Z\u00fcrich, totalement, donc je pense qu'il faut qu'on se rende compte de ce de cette r\u00e9alit\u00e9 qu'on parle de pour qu'on dise \u00e0 nos enfants et qu'il faut qu'on se batte en tant que minorit\u00e9 pour avoir le droit, la force de la Suisse, c'est que les minorit\u00e9s sont respect\u00e9es, tout de m\u00eame, on les \u00e9coute, on les entend, \u00e0 l'inverse d'autres pays qui ont travers\u00e9 des crises, je pense notamment \u00e0 la Belgique li\u00e9s aux langues que non, on n'a pas connu en Suisse parce qu'il y a un respect, il y a un respect de la part de nos al\u00e9maniques on entend C\u00e9dric Wermuth qui parle remarquablement fran\u00e7ais et et beaucoup d'al\u00e9maniques font se font ces efforts -l\u00e0, mais on doit se battre, on doit rester vigilant Suisse romande et admettent cette r\u00e9alit\u00e9 pas s'en \u00e9mouvoir, c'est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a m'a fait rire, parce que j'en avais parl\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es dans une chronique dans le temps et \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer un toll\u00e9 de r\u00e9actions comme si je venais de r\u00e9v\u00e9ler quelque chose d'incroyable mais c'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait Didier Burkhalter qui \u00e9tait venu \u00e0 la tribune du Parlement et qui avait interrompu son discours en fran\u00e7ais pour dire maintenant, je vais parler en fran\u00e7ais, en allemand, pour qu'on m'\u00e9coute et c'est et c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 du parlement, si vous voulez \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, comme l'a voulu, Didier Burkhalter, il a d\u00fb passer en allemand, quelques instants, sinon \u00e9coutez pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [93%] :\r\nAlors, avant de poursuivre : On va devoir juste faire un petit passage sur la route, puisque un v\u00e9hicule roule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [90%] :\r\nActuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 Z\u00fcrich trafic RTL voil\u00e0 info trafic sur l'autoroute A1 Z\u00fcrich- Berne entre Oftringen et l'\u00e9changeur de vigueur, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contre- sens sur l'autoroute A1 Z\u00fcrich- Berne entre Oftringen et l'\u00e9changeur de vigueur Tal, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [88%] :\r\nUne info routes en Suisse al\u00e9manique \u00e0 la transition est toute trouv\u00e9e b\u00e9atrice chez vous, C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:26) [77%] :\r\nExactement \u00e0 Coppet, o\u00f9 j'habite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [89%] :\r\nC'est pas que l'automobiliste et Romand b\u00e9atrice Wertli en tout cas vous \u00eates al\u00e9maniques mais vous parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, et Dieu sait si vous connaissez bien la politique suisse puisque vous avez \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC suisse, vous avez c\u00f4toy\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, vous avez construit c\u00f4toyer des pr\u00e9sidents de partis cette diff\u00e9rence culturelle dont parle Christophe Levrat dans dans le fond est -ce que elle n'a pas \u00e9t\u00e9 trop longtemps tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [90%] :\r\nLa diff\u00e9rence culturelle finalement l'sommes tous suisse et les diff\u00e9rences peuvent aussi \u00eatre une richesse d'un pays, il faut faire l'effort, bien s\u00fbr, j'ai 2 choses donc une chose qui me pr\u00e9occupe quand m\u00eame ce que nous on habite dans un canton bilingue qui est le canton de Berne, alors que la d\u00e9l\u00e9gation bernoise au Parlement aujourd'hui est uniquement germanophones, donc \u00e7a \u00e9videmment c'est cette une r\u00e9alit\u00e9 qui qui qui nous pr\u00e9occupe, donc \u00e7a veut dire aussi que soient les Romands ne tiennent pas assez compte de voter roman pour le dire ainsi, parce que si on veut renforcer une voix donc maintenant pour la Suisse latine romande, il faut aussi que que l'h\u00e9ro\u00efne se mettent ensemble, deuxi\u00e8mement de faire le saut au au-dessus du du R\u00f6stigraben \u00e7a demande l'effort ou alors \u00e7a demande aussi des alliances qui vont des fonds au-del\u00e0 des cantons, donc \u00e7a peut aussi peuvent se faire des alliances autour d'un sujet qui, par exemple, ou un canton d'Uri, il y a plus proche d'un canton de Jura que dans l'du du canton du donc pour cela, il faut donc dans les partis dans les groupes \u00e9videmment une bonne r\u00e9partition dans les directions, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il n'y a pas un seul, une seule personne qui peut parler pourtant partie mais pour cela il faut une bonne r\u00e9partition des diff\u00e9rentes qualit\u00e9s, sexe, r\u00e9gion, langue, culture, mais aussi le la, les villes et les et le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [91%] :\r\nAlors justement la r\u00e9partition dans les partis, on y vient, puisqu'il faut quand m\u00eame que le rappeler que que bient\u00f4t il n'y aura plus de deux vraisemblablement de de romans \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 la t\u00eate des partis enfin le le les candidats vont maintenant vont maintenant s'annoncer pour la succession de Christian Levrat, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que c'est une femme al\u00e9manique hein qui qui est pr\u00eat, qui, qui devrait, qui aurait les faveurs de la cote Dominique de Buman vous avez pendant des ann\u00e9es, pr\u00e9sid\u00e9 Helvetia Latina qui d\u00e9fend le multilinguisme, vous le fait que, au jeu que bient\u00f4t il y aura plus que des al\u00e9maniques \u00e0 la t\u00eate des grands partis de Suisse est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [92%] :\r\nCe qui m'inqui\u00e8te, si les partis mettent en place des personnes qui n'ont pas l'aptitude et l'ouverture \u00e0 parler l'ensemble des langues, on constatait lorsqu'il y avait ce qu'on appelle la ronde des \u00e9l\u00e9phants, o\u00f9 il n'y avait que des Latins que \u00e7a aurait pu \u00eatre un probl\u00e8me et inversement, \u00e0 mon avis, s'il n'y a que des al\u00e9maniques dans une constellation un peu du au hasard parce que chaque parti d\u00e9finissez Khadr s\u00e9par\u00e9ment les partis ne se coordonnent pas pour savoir comment ils composent la mosa\u00efque des langues mais ce qui est important, c'est que chaque partie mette \u00e0 sa t\u00eate, ou dans des fonctions dirigeantes des personnes, hommes et femmes apte est d'accord sur le fond, d'\u00eatre ouvert vis-\u00e0-vis des autres, si vous avez des dirigeants quels qu'ils soient, qui ne parlent pas un mot de fran\u00e7ais ou pas un mot d'allemand pour prendre les 2 langues principales, mais faut pas oublier qu'il y a aussi l'italien et le romanche, \u00e7a ne va tout simplement pas et j'ai constat\u00e9 dans d'autres activit\u00e9s qui \u00e9taient les miennes dans le tourisme dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques, o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s souvent le seul roman que je faisais personnellement l'effort de parler en Hochdeutsch et les al\u00e9maniques eux faisaient l'effort de passer du dialecte ourdou donc chacun faisait un pas et j'\u00e9tais quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, je l'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans que \u00e7a a fonctionn\u00e9, alors il y a un effort peut-\u00eatre encore une remarque \u00e0 stade la discussion, il y a un effort plus important qui doit \u00eatre consenti par les minoritaires mais ce n'est pas valable que sur le plan des langues c'est valable partout et nous devons aussi comme minoritaire, faire l'effort d'aller vers l'autre en parlant sa langue parce qu'on re\u00e7oit quelque chose en retour, quand vous regardez la r\u00e9partition des des des pr\u00e9sidences des chambres f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti a ses r\u00e8gles, chaque groupe assez mais les Romands ou les la t\u00eate d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale re\u00e7oivent plus que proportionnellement, le droit d'arriver au perchoir, on doit aussi l'honn\u00eatet\u00e9 de le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [89%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth, hein, il y a votre il y a votre nom qui qui est \u00e9voqu\u00e9 dans les dans les papables notamment si \u00e7a devait \u00eatre une une une copr\u00e9sidence, mais dans le fond est -ce qu'un Mathias Reynard dans une co- pr\u00e9sidence ne serait pas plus l\u00e9gitime que vous un roman. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:59) [84%] :\r\nAu fond, \u00e9coutez, pour nous, on a toute une s\u00e9rie de candidats \u00e0 la candidature possible et \u00e0 Flaubert \u00e0 faire fallait je rappelle qu'\u00e0 toute une s\u00e9rie de femmes. \r\nCapable de reprendre ce texte a un Mathias Mayer, \u00e9videmment c'est ce genre de questions que nous, maintenant on va se poser au sein du Parti socialiste pour nous la coh\u00e9sion nationale de toujours quelque chose de tr\u00e8s important, on a par exemple des quotas fixe aussi quand les d\u00e9l\u00e9gations dans les commissions au parlement, on n'a aucune d\u00e9l\u00e9gation, il y a pas de rebond, il y a pas de femmes qui sont repr\u00e9sent\u00e9s parce que c'est important, c'est c'est tout \u00e0 fait vrai, on a un pays qui est majoritairement syst\u00e8me indique et elle finalement ils oublient souvent qu'il y a une partie importante du pays par exemple le cas des autres besoins au plan de la politique infrastructurel par exemple, que nous de la r\u00e9gion, Z\u00fcrich ou la r\u00e9gion Argovie et pour \u00e7a, moi je pense que c'est, c'est c'est vraiment c'est c'est c'est une question \u00e0 l'ensemble que toutes \u00e0 chaque parti doit r\u00e9gler oui mais mais nouveau je vous dis et en Suisse, heureusement qu'on n'a pas un syst\u00e8me de parti ou le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente d\u00e9fi que la ligne et tout le Braucci est logique hi\u00e9rarchique au mois pendant la majorit\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:04) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:05) [86%] :\r\nArche vice- pr\u00e9sidence avec cette le vice- pr\u00e9sident, on a Roger normal par exemple \u00e0 la t\u00eate du groupe, alors je pense que l'effort est fait mais \u00e7a fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:14) [80%] :\r\nAlors il faut que la chance ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:15) [77%] :\r\nChangement d'attitude, la majorit\u00e9 al\u00e9maniques parce que nous en g\u00e9n\u00e9ral je tout \u00e0 fait confiant que de face et la majorit\u00e9 al\u00e9maniques oublie qu'il y a les italophones, qui a des francophones qui a la Romandie, qui fait partie d'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [89%] :\r\nFathi Derder est ce que \u00e7a n'est que symbolique alors ce ce r\u00f4le de, de, de pr\u00e9sidents de partis et que dans le fond, on n'a pas de quoi \u00e7a s'alarmer, mais quand m\u00eame, hein, il faut rappeler que que c'est \u00e0 Berne que qu'on discute des lois qu'on les modifie Est- ce que vraiment tous les pr\u00e9sidents de partis al\u00e9maniques, c'est un probl\u00e8me ou non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [92%] :\r\nNon, tous les pr\u00e9sidents de partis al\u00e9maniques, comme l'a dit Dominique de Buman, c'est le fruit du hasard et de et des des co\u00efncidences de r\u00e9partition des r\u00f4les des uns et des autres, par contre, dans l'ensemble, effectivement si l'\u00e9quilibre n'est pas respect\u00e9e hante les pr\u00e9sidents de partis les repr\u00e9sentants au sein de l'administration qui sont extr\u00eamement importants, on voit que dans plusieurs d\u00e9partements, il n'y a quasiment plus que des al\u00e9maniques au au au pouvoir et qu'il n'y a pas et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est pas la langue qu'il n'y ait pas la connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 romande, \u00e7a c'est un probl\u00e8me et je l'ai constat\u00e9 plusieurs fois j'ai constat\u00e9 plusieurs fois qu'il y avait une vraie m\u00e9connaissance que soit de la part de parlementaires al\u00e9maniques ou de membres de l'administration ou de patrons de l'\u00e9conomie du c\u00f4t\u00e9 du Z\u00fcrich il y avait une vraie mais comme m\u00e9connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique romande de son dynamisme, de la mani\u00e8re dont elle bouge et de et et de et de ce qu'elle apporte \u00e0 l'ensemble de la Suisse, de mani\u00e8re extr\u00eamement forte et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me : quand vous avez par exemple des des offres de march\u00e9 public soumise par les CFF une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour un march\u00e9 en Suisse romande, enti\u00e8rement en allemand, \u00e7a c'est un vrai, vrai probl\u00e8me il y a un vrai probl\u00e8me de et de respect de la majorit\u00e9 et de la connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 romande et l\u00e0 on un vrai combat \u00e0 mener qui \u00e0 mon sens est plus important que les pr\u00e9sidents de partis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:47) [90%] :\r\nJe m'excuse de \u00e0 nouveau vous interrompre, on doit repartir sur la route, info trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 une Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist et Oftringen, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute \u00e0 une Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist et autrichienne Oftringen quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte, alors c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [91%] :\r\nQuestion de la de la sensibilit\u00e9 romande un dont parle dont parle Fathi Derder \u00e0 l'instant b\u00e9atrice Wertli vous en \u00eates consciente quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:30) [90%] :\r\nAbsolument, il y a une il y a quand m\u00eame encore, il y a une culture, litt\u00e9rature aussi le syst\u00e8me de l'\u00e9cole qui n'est pas le m\u00eame, qui n'est pas m\u00eame dans les diff\u00e9rents partir, je rappelle qu'en Suisse al\u00e9manique, on appelle \u00e7a le l'Airplane Anne Hudson dure encore, alors qu'en Suisse romande, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 il y a longtemps, donc oui je, moi, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de la richesse plut\u00f4t que des diff\u00e9rences, c'est aussi qu'on peut apprendre, moi ce que j'ai appris qu'on quand j'ai j'ai v\u00e9cu en Suisse romande, c'est aussi cette donc d'\u00eatre capable de convivialit\u00e9, une convivialit\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9bat apr\u00e8s une discussion o\u00f9 je vois une une une diff\u00e9rence culturelle ou d'apr\u00e8s moi, la Suisse al\u00e9manique peut apprendre aussi, hein, \u00e7a veut dire un effort dans les discussions, mais pour que l'on appelle Cousin prendre que la convivialit\u00e9 non mais pour pour dire de ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a une culture, une litt\u00e9rature qui est diff\u00e9rente, qui se transmet ou \u00e7a se transforme, apr\u00e8s aussi dans un sens de comme il a dit, mais pas pour le banaliser, hein, je ne veux pas banaliser, mais pour dire il y a des diff\u00e9rences ou l\u00e0 un peu aussi \u00e0 prendre et puis deuxi\u00e8mement de faire le pas de faire l'effort, apr\u00e8s c'est aussi les m\u00e9dias qui donne la parole \u00e0 qui donc si les partis font l'effort de mettre des des Romands aussi dans les des fonctions de direction, que ce soit, vice- pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sidente du groupe du parti, il faut aussi que ces personnes puissent se montrer pour l'ensemble du de de du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [89%] :\r\nDominique de Buman souvent quand on parle de nous, Romand dit \u00e0 Metz, ils parlent, nous on parle avec les tripes, on et conviviaux, on revient de l'entend mais est -ce que dans le fond \u00e7a nous dessert pas cette image quand m\u00eame si c'est sympathique mais est -ce que \u00e7a ne dessert pas, \u00e7a nous rend moins s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:16) [89%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit le cas, c'est que les Romands o\u00f9 les les Latins, d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale ne n'expriment pas leurs sentiments pour reprendre autre avec cette expression avec les m\u00eames trip que nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques prenons le domaine de l'humour dont on n'a pas encore parl\u00e9, l'humour al\u00e9maniques existe, mais il n'est \u00e9videmment pas le m\u00eame que l'humour, la t\u00eate, j'ai constat\u00e9 \u00e7a quand j'\u00e9tais par exemple, quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident du du Conseil national des fois on est tent\u00e9 de faire une ou 2 plaisanteries pour peu de temps, des d\u00e9bats, mais il faut faire tr\u00e8s attention parce que, comme on dit, vite, on le dit en allemand ne peut pas \u00eatre dit en fran\u00e7ais ou dans une autre langue avec une traduction \u00e0 la cl\u00e9, je crois plut\u00f4t que derri\u00e8re les langues, il y a des relations \u00e0 l'\u00e9tat des relations au th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui sont diff\u00e9rents en mati\u00e8re, on voit \u00e7a par rapport aux caisses maladie le roman latin par rapport \u00e0 l'\u00c9tat n'a pas la m\u00eame vision, par rapport \u00e0 l'environnement et tout, et c'est donc les mentalit\u00e9s qu'on doit int\u00e9grer dans notre fonctionnement et pas simplement l'usage de telle ou telle langue et c'est une richesse qu'on a d\u00e9couvert, notamment avec la nouvelle loi sur les march\u00e9s publics qui va entrer en vigueur, ou tout le d\u00e9bat des langues a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important de telle mani\u00e8re que les r\u00e9gions de notre pays ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s \u00e9conomiquement, ce n'est pas qu'au Parlement qui a ce probl\u00e8me, c'est un tout, le v\u00e9cu du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:36) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 4, on aura donc compris qu'il y a un humour un humour suisse allemand merci en tout cas \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre venus d\u00e9battre, hein, de, de, de cette question de la repr\u00e9sentation des francophones en Suisse, derni\u00e8re question quand m\u00eame C\u00e9dric Wermuth \u00e0 partir du 11 d\u00e9cembre les candidatures sont ouvertes, vous allez d\u00e9poser la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:57) [83%] :\r\nLe hand, le d\u00e9lai est ouvert jusqu'au 19 f\u00e9vrier ce qui est mon anniversaire d'ailleurs le parti va mener une discussion, Christian, qu'on a men\u00e9, on verra qui sera candidat au cours d'une carafe hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:10) [96%] :\r\nMais vous avez envie, vous avez envie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:18:13) [93%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai envie de commenter la nouvelle l\u00e9gislature avec une nouvelle majorit\u00e9 de gauche avec le soutien de la Romandie moi faire d\u00e9velopper ce pays dans une direction, d'un service public fort et plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:25) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est presque indique un discours de ce pr\u00e9sident de parti, merci en tout cas \u00e0 tous les cas, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-22T18:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wertli, B\u00e9atrice", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse, membre de la direction", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Buman, Dominique", "role": "Pr\u00e9sident du CN 2018, CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2037410", "internalArchiveId": "AA1911037002", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-22T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10887245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les Verts appuient Regula Rytz pour ravir un si\u00e8ge PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Candidature de Regula Rytz: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Benjamin Roduit", "Forum", "Un traitement m\u00e9dical qui ferait \u00e9conomiser plus de 150 millions par an bloqu\u00e9", "Forum", "Co\u00fbt du traitement de la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire: interview de Benjamin Roduit", "Forum", "Appel \u00e0 l'ind\u00e9pendance des services apr\u00e8s l'affaire du mercure en Valais", "Forum", "Le groupe \"\u00e9galit\u00e9\" des Verts condamne les propos sexistes d'Antonio Hodgers", "Forum", "Munitions au fond du lac L\u00e9man: interview de St\u00e9phanie Girardclos", "Forum", "R\u00e9actions au sein du Likoud apr\u00e8s l'inculpation de Benjamin Netanyahu: interview d'Amir Weitmann", "Forum", "Une vague de \"sardines\" entend barrer la route \u00e0 Matteo Salvini", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Les al\u00e9maniques au pouvoir?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un label AOC pour les articles de journaux", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Sazpinar et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["22.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re aux Etats (Verts/GE), et Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS).", "22.11.2019", "22.11.2019", "Interview de Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS).", "22.11.2019", "22.11.2019", "22.11.2019", "Interview de St\u00e9phanie Girardclos, docteur en sciences de la Terre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "22.11.2019", "Interview d'Amir Weitmann, pr\u00e9sident des lib\u00e9raux du Likoud.", "22.11.2019", "22.11.2019", "D\u00e9bat entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), Fathi Derder, conseiller national sortant (PLR/VD), B\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, et Dominique de Buman, conseiller national sortant (PDC/FR).", "22.11.2019", "Interview de Laurent Sciboz, directeur de l'Institut informatique de gestion de la HES-SO Valais.", "22.11.2019", "22.11.2019"], "variantIds": ["ece-10887245", "ece-10887247", "ece-10887249", "ece-10887251", "ece-10887253", "ece-10887255", "ece-10887257", "ece-10887259", "ece-10887261", "ece-10887263", "ece-10887265", "ece-10887267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T10:05:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054386\r\nDate de transcription : 26-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:34 > 0:04:53) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 22 novembre r\u00e9gularit\u00e9 sera la seule candidate des Verts pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ce choix a-t-elle ses chances 2 \u00e9lus nous rejoindre en ouverture de ce forum, et dans ce forum, nous poserons \u00e9galement cette question les Al\u00e9maniques au pouvoir, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:05:11) [93%] : \r\nOui, c'est une question que nous allons poser en cette journ\u00e9e de pr\u00e9- rentr\u00e9e pour nos \u00e9lus, car apr\u00e8s le d\u00e9part de Christian Levrat, le dernier roman \u00e0 la t\u00eate d'un parti, la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s linguistiques devient un sujet sensible, est ce que les Romands ont encore leur mot \u00e0 dire, \u00e0 Berne, on en d\u00e9bat dans une tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:11 > 0:05:55) [91%] : \r\nUne minute, merci \u00c9lisabeth \u00e0 tout de suite \u00e0 160 millions selon une enqu\u00eate de notre r\u00e9daction, c'est le montant qui pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s chaque ann\u00e9e dans la lutte contre la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire, cette maladie qui touche les personnes \u00e2g\u00e9es pourraient \u00eatre trait\u00e9s par un anti- canc\u00e9reux, mais voil\u00e0, il n'est pas homologu\u00e9 les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate avec Marc, qui nie les propos du conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, \u00e0 l'\u00e9gard d'une journaliste ont heurt\u00e9, m\u00eame au sein de son parti, le groupe \u00e9galit\u00e9 des Verts vient de lui envoyer une lettre pour exprimer son m\u00e9contentement, le pr\u00e9sident de la section genevoise, on a aussi re\u00e7u une Sylvie les a lu pour nous forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et et sur RTS 2 bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:56 > 0:05:59) [72%] : \r\nForum Agn\u00e8s Pinard \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:24) [93%] : \r\nR\u00e9gularit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le groupe parlementaire des Verts comme candidate officielle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, annonce faite il y a quelques dizaines de minutes au Palais f\u00e9d\u00e9ral par le chef de groupe parle Baltasar Gl\u00e4ttli tous les groupes parlementaires sont d'ailleurs r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 20 jours de l'\u00e9lection au gouvernement St\u00e9phane Delory r\u00e9gularit\u00e9 sera seul dans la tentative des Verts de reprendre un si\u00e8ge au PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:24 > 0:06:55) [93%] : \r\nOui, quelques \u00e9l\u00e9ments de tactique a ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es par le chef de groupe tout \u00e0 l'heure, alors effectivement, l'actuel pr\u00e9sident du parti r\u00e9gularit\u00e9 n'aura pas de camarades pour l'accompagner \u00e0 l'assaut du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce ne sera pas un ticket comme il est de coutume de pr\u00e9senter, lorsqu'un poste est vacant, ce qui ne sera pas le cas le 11 d\u00e9cembre puisque les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR se repr\u00e9sente \u00e0 leur propre succession on parle donc ici d'une candidature de combat avec une seule et unique candidate et c'est r\u00e9gularit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par acclamation dans ce r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:55 > 0:06:59) [85%] : \r\nEst ce que Ignace reste la cible privil\u00e9gi\u00e9e des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:59 > 0:07:43) [91%] : \r\nAlors l\u00e0 aussi le discours un tout petit peu \u00e9volu\u00e9 hier r\u00e9gularit\u00e9 devant la presse, excluait d'attaquer Karin Keller-Sutter au nom du f\u00e9minisme, mais aujourd'hui le chef du groupe parle de reprendre un si\u00e8ge au PLR et de pr\u00e9ciser qu'il ne s'agit pas d'une attaque \u00e0 personam contre le tessinois Ignazio Cassis c'est une nuance qui a son importance dans les f\u00eates, le jour de l'\u00e9lection, le 11 d\u00e9cembre en raison de l'anciennet\u00e9, c'est bel et bien Ignazio Cassis, qui devrait \u00eatre \u00e9lu au 1er donc c'est lui qui sera attaqu\u00e9 en 1er, alors si les Verts r\u00e9ussissent leur coup, il laisse le choix au PLR de pr\u00e9senter Karin Keller-Sutter ou Ignacio K6 pour occuper le seul si\u00e8ge qui restera au PLR et si les Verts \u00e9choue \u00e0 faire barrage \u00e0 Ignazio Cassis alors, alors, il se laisse la possibilit\u00e9 d'\u00e9ventuellement attaquer Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:07:47) [76%] : \r\nEt St\u00e9phane comment r\u00e9agit le le camp PLR, \u00e0 cette offensif avec \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:47 > 0:08:31) [91%] : \r\nAlors, la pr\u00e9sidente du parti, tient en ce moment m\u00eame un point de presse, P\u00e9tra G\u00f6ssi tout \u00e0 l'heure, a d\u00e9fendu l'actuelle formule magique, la composition du gouvernement en mettant en avant la forte repr\u00e9sentation du PLR au Conseil des \u00c9tats dans les cantons et dans les villes pour elle, c'est clair, le PLR et le 3\u00e8me, parti du pays, il a droit \u00e0 ses 2 si\u00e8ges Olivier fait l'air lui n'exclut pas \u00e0 terme une red\u00e9finition de la formule magique, hein, mais le vice- pr\u00e9sident du groupe LR demande d'abord aux Verts de confirmer dans les Gazouis urnes et de prouver qu'ils sont capables de travailler, d'amener des solutions Parlement le groupe lib\u00e9ral- radical a donc d\u00e9cid\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'unanimit\u00e9 de r\u00e9\u00e9lire les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sortants et il n'auditionnera pas la candidate des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:31 > 0:08:59) [91%] : \r\nMerci, St\u00e9phane, et pour en parler, nous recevons Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Verts, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses et Benjamin Roduit \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, conseiller national PDC valaisan bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, on pr\u00e9cise hein que vous exprimez ce soir, \u00e0 titre personnel, pas parce que votre groupe ne s'est pas encore prononc\u00e9 Lisa Mazzone vous attaquer aujourd'hui le PLR plus seulement Ignazio Cassis hier Regula et disert vouloir attaquer que le Tessinois pourquoi ce changement de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:59 > 0:09:49) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but, ce qu'on a dit, c'est que les \u00e9quilibres qui sont aujourd'hui pr\u00e9sents au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne repr\u00e9sentent pas ceux qui sont pr\u00e9sents dans les chambres, on a une majorit\u00e9 PLR UDC qui n'est pas celle ni du Conseil national, ni du Conseil des \u00c9tats et ces probl\u00e9matiques aussi pour le fonctionnement du parlement, on a eu un pl\u00e9biscite historique depuis un si\u00e8cle, jamais un parti n'a progress\u00e9 autant que les Verts ne l'ont fait, c'est un mandat qui est donn\u00e9 \u00e0 la de la population au Parlement et \u00e0 nous aussi et nous, il nous souhaitons prendre nos responsabilit\u00e9s et prendre ses responsabilit\u00e9s c'est aussi oeuvrer au sein du gouvernement pour changer la formule magique, on a toujours \u00e9t\u00e9 que l'\u00e9t\u00e9 clair qu'on n'attaquait pas Monsieur Cassis en tant que personne, on attaque la sur- repr\u00e9sentation du PLR qui a aujourd'hui un groupe parlementaire au Conseil national, \u00e9quivalent au n\u00f4tre et qui a de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, alors que nous n'en avons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:49 > 0:09:56) [94%] : \r\nMais est-ce que c'est pas une mani\u00e8re d'\u00e9vacuer le probl\u00e8me tessinois de laisser la charge en fait au PLR de trancher sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:56 > 0:10:47) [92%] : \r\nC'est une mani\u00e8re de poser le probl\u00e8me r\u00e9el qui est celui de la repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un vote qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair de la part de la population et qui date pas d'hier, \u00e7a fait depuis 4 ans que les Verts gagnent dans les \u00e9lections cantonales, donc la question aujourd'hui, c'est que le PLR a sur- repr\u00e9sent\u00e9s, c'est \u00e0 lui de prendre ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a fait depuis le 20 octobre que nous menons des discussions aussi avec le PLR, parce que suite \u00e0 ce retrait strat\u00e9gique, faut bien voir le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de retirer ou la la personne, en l'occurrence, Yann SchneiderAmmann a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, un an avant les \u00e9lections \u00e7a bien, en r\u00e9alit\u00e9, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un retrait d'un retrait tactique, ils nous poussent, ils nous obligent \u00e0 nous retrouver dans cette situation de aujourd'hui attaquer un si\u00e8ge PLR puisque ils ne retirent pas leur leur leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:47 > 0:10:53) [89%] : \r\nBenjamin Roduit qu'est-ce que vous en pensez, pour vous, c'est la stabilit\u00e9 et la coh\u00e9sion qui prime est ce que les Verts sont en train de menacer cette stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:53 > 0:11:46) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait donc \u00e0 nouveau je j'insiste pour dire que je m'exprime \u00e0 titre personnel puisque notre groupe ne se d\u00e9terminera sur cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral seulement demain matin, par contre, en tant qu'historien aussi j'aime bien recadrer les choses qu'est-ce que la formule magique, la formule magique, h\u00e9 bien c'est une repr\u00e9sentation gouvernementale qui doit \u00eatre en ad\u00e9quation sur la dur\u00e9e, lire avec le Parlement, elle sait pas mise en place du jour Roland Dumas chaque fois qu'un parti \u00e0 gagner des \u00e9lections, h\u00e9 bien, il lui a fallu souvent une p\u00e9riode ou de avant je m'\u00e9tais tr\u00e8s dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc l\u00e0 \u00e7a, c'est la stabilit\u00e9 de notre syst\u00e8me, parce que je vous le rappelle, quand m\u00eame, et puis il y a un autre gouvernement n'est pas \u00e9lu directement par le peuple, sans quoi effectivement on pouvait alors \u00e0 chaque \u00e9lection se reposer la question : pourquoi est-ce que enfin en fonction des r\u00e9sultats et puis on ne changerait pas l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:46 > 0:11:52) [86%] : \r\nAlors, pas pour tout de suite mais est-ce que, \u00e0 terme, selon vous, les les Verts m\u00e9rite un un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:52 > 0:12:24) [89%] : \r\nAlors j'ai envie de dire oui, du fond du coeur, d'ailleurs, vous, vous avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 que l'ensemble des responsables de partis ont ouvert la porte aux Verts imm\u00e9diatement pour \u00e0 Tournus en ce qui concerne la pr\u00e9sidence du conseil national, mais il faut faire ses preuves, je ne parle pas n\u00e9cessairement de confirmation dehors de du vote populaire mais on peut attendre d'un parti qu'ils s'attaquent aux gros probl\u00e8mes qui pr\u00e9occupent les Suisses, les probl\u00e8mes de la sant\u00e9 du financement des retraites d\u00e9saccord europ\u00e9en et pour la Stan, h\u00e9 bien on peine peut avoir la ligne de ce parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:24 > 0:12:31) [95%] : \r\nLisa Mazzone faire ses preuves, vous avez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Benjamin Roduit qui semble un peu sceptique pour le moment, comment le convaincre pour le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:31 > 0:13:46) [92%] : \r\nJ'\u00e9tais la premi\u00e8re chose, c'est que nous ne venons pas d'arriver au Parlement \u00e7a fait, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on nous qu'on y est et en r\u00e9alit\u00e9, depuis la cr\u00e9ation des Verts nous faisons nos preuves non seulement au sein du Parlement avec en \u00e9tant aussi une force de proposition et, avec un discours sur l'ensemble des dossiers et on a eu l'occasion d'ailleurs d'en discuter dans le cadre de de votation ou de d\u00e9bats parlementaires, mais, mais \u00e9galement au sein des des des ex\u00e9cutifs et l\u00e0 je pense que c'est aussi important, on est on est repr\u00e9sent\u00e9e dans un certain nombre d'ex\u00e9cutifs cantonaux ou de ville et l\u00e0 aussi on montre comment prendre ses responsabilit\u00e9s s'et mettre en oeuvre une politique verte se d\u00e9cline tr\u00e8s concr\u00e8tement et je crois que la stabilit\u00e9, c'est important, mais la stabilit\u00e9 ce n'est pas l'immobilit\u00e9, la stabilit\u00e9, c'est une chance de rester, de guerre de garantir une forme de continuit\u00e9 tout en \u00e9coutant la mani\u00e8re dont la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, et ce saut historique qui s'accompagne de responsabilit\u00e9s historiques, c'est une une \u00e9volution, une \u00e9volution justement du point de vue de l'histoire qui est qui est notable et qui doit aujourd'hui se refl\u00e9ter au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'en fait on a des majorit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sont, qui sont caducs et qui pose aussi un probl\u00e8me du point de vue du fonctionnement des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:46 > 0:13:49) [90%] : \r\nBenjamin Roduit est-ce que l'urgence climatique doit primer sur la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:50 > 0:14:54) [88%] : \r\nJe crois que la question n'est pas du tout, l\u00e0 on parle vraiment d'un gouvernement et qu'est-ce qu'un gouvernement en Suisse, h\u00e9 bien ce sont des gens qui sont repr\u00e9sentatifs de l'ensemble du pays et qui trouvent toujours des consensus et compromis a dans la pr\u00e9sentation du sujet, j'\u00e9tais un petit peu surpris d'avoir d'entendre vocabulaire tr\u00e8s militaire a alors on va attaquer, on va d\u00e9fendre etc non, je crois que les Suisses attend m\u00eame au-dessous tout qui entoure l'\u00e9lection donc c'est fait strat\u00e9gie mais je crois que les CRS en droit d'attendre autre chose et si l'on prend du camp du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faut pas oublier que, finalement, nous aurons des personnes au-del\u00e0 des partis qui devront s'entendre, or, dites-moi comment, en moins de 2 semaines, nous pouvons si on prend d'autres groupes, un juge est vraiment avec toute la pertinence voulu ce que la candidate puisque maintenant il y a une candidate officielle pour le parti des Verts est capable d'amener au pays dans ce coll\u00e8ge gouvernemental les m\u00e9dicalement, \u00e7a au moins 3 mois de campagne et des groupes d'int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s de vous, les m\u00e9dias aupr\u00e8s des parties et l\u00e0, alors effectivement on est-ce que s\u00fbr de faire le bon choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:54 > 0:16:01) [91%] : \r\nComme vous l'avez invit\u00e9 tr\u00e8s justement Monsieur Roduit c'est une campagne qui soit \u00e0 l'int\u00e9rieur du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas une campagne populaire la salle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est pour \u00e7a aussi qu'on pr\u00e9sente une candidature qui est tr\u00e8s solide, qui a l'Avantage d'avoir une exp\u00e9rience ex\u00e9cutive forte une connaissance parlementaire aussi extr\u00eamement forte, si je peux et puis par par ailleurs sur la question de de du calendrier ou est-ce qu'il faudrait, il aurait fallu venir plus t\u00f4t, c'est tr\u00e8s difficile, on situe entre le 20 octobre qui a l'\u00e9lection populaire qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 dire nous revendiquons ce et le 11 d\u00e9cembre donc, vous avez d\u00e9j\u00e0 un calendrier relativement restreint, puis ensuite, apr\u00e8s le 20 octobre on nous dit, \u00e0 juste titre, il faudrait quand m\u00eame attendent les 2\u00e8me tour parce qu'on ne conna\u00eet pas la composition de de la Chambre des \u00c9tats qui est aussi importante parce qu'il y a, il y a justement ce poids c'est c'est essentiel pour les Verts d'\u00eatre d'\u00eatre de me repr\u00e9senter de mani\u00e8re cons\u00e9quente aux \u00c9tats, c'est ce qu'on a fait, c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on vient avec une candidate qui va pouvoir se pr\u00e9senter comme c'est le cas dans le dans le cadre des \u00e9lections ordinaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9senter pour des auditions dans chaque groupe, qui voudront bien l'accueillir et je ne doute pas que le le PDC le fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:01 > 0:16:11) [93%] : \r\nBenjamin Roduit rapidement le PDC pourrait \u00eatre un arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 3 membres de la gauche, 3 membres de la droite, \u00e7a c'est pas un argument qui vous s\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:53) [87%] : \r\nMais tout \u00e0 fait \u00e7a s\u00e9duisant et bien s\u00fbr nous nous prenons acte avec une certaines satisfactions non seulement du r\u00e9sultat des \u00e9lections, mais de du fait qu'on va d\u00e9sormais \u00eatre l\u00e0 la force du franc, du Centre, qui peut faire basculer selon les th\u00e9matiques des votations, par contre, ici il s'agit de g\u00e9rer l'ensemble du pays et au-del\u00e0 de consid\u00e9rations tactiques, h\u00e9 bien, le PDC et j'esp\u00e8re que l'ensemble des parlementaires de notre groupe demain matin va vraiment peser dans tous les int\u00e9r\u00eats que repr\u00e9sente le groupe que repr\u00e9sente Madame ensuite est-ce que finalement nous allons pouvoir sur bon nombre de domaines jouer ce corps de balancier ou pas avant de nous classer peut-\u00eatre rapidement du c\u00f4t\u00e9 de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:53 > 0:17:33) [89%] : \r\nEh bien, on verra \u00e7a demain, je suis d\u00e9sol\u00e9, je dois vous arr\u00eatez l\u00e0 des strat\u00e9gies un qui, on l'a compris, qui \u00e9volueront s\u00fbrement encore d'ici au 11 d\u00e9cembre, date de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral merci Lisa Mazzone de nous avoir rejoint \u00e0 l'instant dans ce forum et Benjamin Roduit restez avec nous, si vous \u00eates d'un si vous le voulez bien le le projet sujet prochain sujet pourrait vous int\u00e9resser les patients suisses qui continuent \u00e0 payer un 10 \u00e0 30 fois plus cher pour le traitement de graves probl\u00e8mes de vue li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge montante de cette facture en 2018 quelque 185 millions de francs, selon des chiffres obtenus par notre cellule Data pourtant dans ce domaine des \u00e9conomies tr\u00e8s substantielles en serait possible Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:33 > 0:18:07) [91%] : \r\nOui, alors ici on parle du traitement des d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, pour le dire tout \u00e0 fait, simplement, c'est qu'on l'a vu 2 personnes \u00e2g\u00e9es se d\u00e9grade fortement, vous l'avez dit, en 2018 soigner cette maladie, a co\u00fbt\u00e9 185 millions de francs, il s'agit l\u00e0 d'un chiffre obtenu aupr\u00e8s de cours un futur \u00e0 une fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie, or, selon les calculs de notre r\u00e9daction Data des \u00e9conomies de l'ordre de 166 millions de francs, vous avez bien entendu 166 millions seraient possibles, il s'agit l\u00e0, et j'insiste un de d'\u00e9conomies potentielles th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:07 > 0:18:09) [84%] : \r\nEt marre pourquoi elles ne sont pas r\u00e9aliser ces \u00e9conomies pesant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:09 > 0:18:38) [92%] : \r\nAlors, et pour traiter cette maladie chronique, les patients suisses utilisent certains m\u00e9dicaments, notamment le Lucentis de Novartis, montant de l'injection, un peu plus de 1000 francs l'unit\u00e9, pourtant, il existe une alternative bien moins on\u00e9reuses, l'anticanc\u00e9reux Avastin de Roche 100 francs l'ampoule, si en 2018 les patients avaient utilis\u00e9 ce produit, h\u00e9 bien la facture totale aurait \u00e9t\u00e9 de 19 millions de francs versus les 185 millions dont vous parliez, voil\u00e0, j'en ai fini avec les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:38 > 0:18:43) [90%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement une grosse diff\u00e9rence, et du coup, pourquoi le m\u00e9dicament de Roche n'est pas utilis\u00e9 pour traiter cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:43 > 0:19:14) [94%] : \r\nPlusieurs raisons \u00e0 cela : tout d'abord, prendre de l'Avastin pour soigner cette maladie n'est tout simplement pas autoris\u00e9 en Suisse et donc sans autorisation, h\u00e9 bien, pas de remboursement de plus Roche n'a jamais demand\u00e9 une telle homologation, enfin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame juge inopportun de modifier la loi pour forcer la main de l'entreprise pharmaceutique, bref, le blocage est total ici en Suisse alors qu'en France, en Italie, aux Pays-Bas ou encore en Angleterre apr\u00e8s moultes bataille juridique l'Avastin peut \u00eatre administr\u00e9e pour soigner les d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:14 > 0:19:20) [81%] : \r\nJuste encore un emploi Marc pourquoi est-ce qu'on sait pourquoi Roche ne veut pas homologu\u00e9 son m\u00e9dicament pour cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:20 > 0:19:42) [96%] : \r\nBon alors r\u00e9ponse officielle du g\u00e9ant pharmaceutique, le d\u00e9veloppement de leurs produits pour cet usage n'offrirait, selon eux, aucun Avantage m\u00e9dical suppl\u00e9mentaire par rapport aux autres produits et puis il faudrait de nombreuses ann\u00e9es pour obtenir une licence allant dans ce sens, allant dans le sens de cet usage bref Roche pr\u00e9f\u00e8re concentrer ses efforts dans le d\u00e9veloppement d'autres mol\u00e9cules afin de soigner des maladies oculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:43 > 0:20:03) [89%] : \r\nMerci Marc qui et on rappelle que vous pouvez retrouver l'enqu\u00eate compl\u00e8te et en chiffres de notre cellule Data sur notre site internet, rtsinfo Point CH alors Benjamin Roduit vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, vous \u00eates membre de la commission de de sant\u00e9 et de la sant\u00e9 du National, juste une question est-ce que vous vous comprenez-vous que Roche ne veuille pas homologu\u00e9 son anticanc\u00e9reux pour pour le traitement de cette maladie des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:03 > 0:20:55) [89%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, quand j'entends les chiffres hein, qui vient d'\u00eatre articul\u00e9 je suis souffl\u00e9 comme comme vous et moi en disant : mais que se passe-t-il, l\u00e0, il y a probl\u00e8me il y a blocage un fort probablement, maintenant il est clair qu'il faudra la replacer tout cela dans son contexte, s'de m\u00e9dicaments que je que je ne connais pas personnellement o\u00f9 se trouvaient les blocages effectivement est-ce que c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral qui ne veut pas finalement inscrire sur la liste des m\u00e9dicaments, reconnu par l'assurance obligatoire des soins ces m\u00e9dicaments est-ce que c'est Roche qui retient ceux on oublie peut-\u00eatre quelqu'un d'important dans cette r\u00e9flexion, et bien ce sont les m\u00e9decins eux- m\u00eames, qu'est ce qu'ils en pensent \u00e0 ce que ce qu'il discute avec leurs patients et bien des avantages et des inconv\u00e9nients de telle ou telle m\u00e9dicaments, vous voyez qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire, et l\u00e0 vous mettez vraiment le doigt sur un syst\u00e8me de blocage en Suisse actuellement dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:55 > 0:21:17) [91%] : \r\nMerci d'avoir r\u00e9agi \u00e0 cette information, Benjamin Roduit, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et c'est un rapport tr\u00e8s attendu en Valais dont nous allons parler maintenant celui sur le mercure que la commission de gestion du Grand Conseil rend public aujourd'hui, apr\u00e8s 20 mois d'enqu\u00eate et elle constate cette commission Julie Rosie, ce que les autorit\u00e9s cantonales ont manqu\u00e9 de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:17 > 0:22:03) [93%] : \r\nOui, l'\u00c9tat du Valais avaient bien connaissance de la pollution dans le Haut-Valais depuis 1974 c'est ce que confirme aujourd'hui la co- gestes mais elle ne parvient pas \u00e0 expliquer le silence des autorit\u00e9s jusqu'en 2011, les \u00e9lus ont aussi analys\u00e9 les structures actuelles de l'administration, il formule des recommandations, lesquelles ne plus mener de campagne de destruction de documents, la Cogest a en effet constat\u00e9 que des archives sensibles avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s avant 2005, les autres recommandations concernent l'organisation actuelle du d\u00e9partement de Jacques Melly, elle pr\u00e9conise une plus grande ind\u00e9pendance du service valaisan de l'environnement pour garantir son r\u00f4le de police de l'environnement et donne ainsi raison \u00e0 l'ancien chef de ce service, Jo\u00ebl Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:03 > 0:22:07) [90%] : \r\nEt Jo\u00ebl Rossier, justement, est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 entendu par la commission de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:07 > 0:23:21) [89%] : \r\nEh bien oui, fin ao\u00fbt, c'est la premi\u00e8re et seule fois qu'il s'exprimer depuis sa d\u00e9mission houleuse, l'ex- fonctionnaire soul\u00e8ve un point en particulier qui \u00e9tonne les d\u00e9put\u00e9s, le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 son projet de rapport sur le mercure r\u00e9dig\u00e9 en avril 2018, a l'intention de la Cogest, une version amput\u00e9e de 7 pages avant d'\u00eatre remise aux \u00e9lus, les partis \u00e9limin\u00e9s concernent sa volont\u00e9 de rendre public le rapport cantonal d'investigation sur le mercure ou encore les n\u00e9gociations financi\u00e8res avec l'entreprise Lonza le d\u00e9partement de Jacques Melly sont des fonds et par dans processus tout \u00e0 fait habituel et Julie est-ce que d'autres personnalit\u00e9s apparaissent dans ce rapport, oui la femme politique valaisanne la plus en vue du moment, la future s\u00e9natrice PDC Marianne Maret auditionn\u00e9e elle aussi par la Cogest geste cet Automne en 2018 lorsqu'elle pr\u00e9side justement cette commission, elle re\u00e7oit des mains m\u00eames de Jo\u00ebl Rossier le rapport : le projet de rapport sur le mercure et ils se rencontrent 2 fois, elle avoue ne pas en avoir inform\u00e9 ses coll\u00e8gues car, selon elle, rien ne n\u00e9cessitait une r\u00e9action urgente la Cogest s'\u00e9tonne de la perception, je cite, diam\u00e9tralement oppos\u00e9es on Jo\u00ebl Rossier et Marianne Maret rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:21 > 0:23:24) [90%] : \r\nJulie est ce que ce rapport fait r\u00e9agir en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:24 > 0:23:39) [94%] : \r\nIl sera d\u00e9battu en d\u00e9cembre au parlement valaisan en attendant les Verts estiment qu'il est-on que le d\u00e9partement concern\u00e9 se remettent en question et l'UDC maintient sa demande de cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour en savoir plus le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:39 > 0:24:11) [92%] : \r\nVoil\u00e0 merci Julie Rosie les propos d'Antonio Hodgers, dans l'\u00e9mission Les beaux parleurs font r\u00e9agir au sein m\u00eame de son parti en souviens qu'il avait dit \u00e0 propos d'une journaliste qu'elle \u00e9tait amoureuse de Pierre Maudet comme une jeune fille de Justine Biber le groupe \u00e9galit\u00e9 des Verts en charge notamment de scanner les d\u00e9clarations des membres de des membres des Verts pour savoir si elles correspondent au aux valeurs d\u00e9fendues par le le parti a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en rester l\u00e0, une lettre a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois pour lui faire part de \u00e7a d\u00e9sapprobation c'est Sylvie Melzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:11 > 0:25:02) [90%] : \r\nOui, et le ton de la lettre et sans concession, dat\u00e9e du 19 novembre le courrier que nous nous sommes procur\u00e9s est tr\u00e8s claire, le groupe \u00e9galit\u00e9 consid\u00e8re ces propos comme sexiste, plusieurs membres du parti, les ont trouv\u00e9s, je cite inacceptable particuli\u00e8rement venant d'un repr\u00e9sentant d'un parti qui consid\u00e8re que l'\u00e9galit\u00e9 fait partie de son ADN le propos, poursuit le courrier consid\u00e8re en totale opposition, les id\u00e9es d\u00e9fendues par le parti consid\u00e8re ces propos en totale opposition avec les id\u00e9es d\u00e9fendues par le parti, sans compter que cette d\u00e9claration maladroite intervient alors m\u00eame que le lendemain, la ville a annonc\u00e9 la mise en oeuvre de son plan d'action contre le harc\u00e8lement et le sexisme et de poursuivre : en comparant une journaliste exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 une adolescente \u00e9cervel\u00e9e le ministre participe en tant qu'homme d'\u00c9tat \u00e0 renforcer le parti patriarcat et les in\u00e9galit\u00e9s qu'il v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:02 > 0:25:06) [98%] : \r\nEt comment cette missive a-t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:06 > 0:26:17) [93%] : \r\nAlors contact\u00e9 Antonio Hodgers affirme ne pas l'avoir encore lu le groupe \u00e9galit\u00e9 rappellent d'ailleurs qu'il a fait ses excuses, m\u00eame si l\u00e0 aussi c'est de mani\u00e8re maladroite, selon ce groupe interne au parti, le fait de dire : je regrette, c'est la journaliste s'est senti bless\u00e9 en tant que femme ne fait qu'ajouter un peu de condescendance aux propos, estime-t-on dans la Lettre m\u00e9fie figurez-vous qu'il n'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e dans le cadre de cette affaire, le pr\u00e9sident du parti, Nicolas Wald air a aussi re\u00e7u un courrier pour le remettre \u00e0 l'ordre et que dit que dit-il ce courrier, en fait, on lui reproche \u00e0 lui de ne pas avoir pris la mesure de la situation, interpell\u00e9 sur la bourde du ministre dans la presse, le pr\u00e9sident du parti a estim\u00e9 que ce n'\u00e9tait qu'une blague, ce qui ne fait que banaliser la situation aux yeux des tenants de l'\u00e9galit\u00e9 au sein des Verts or banaliser cette accepter et participer au maintien du sexisme, l'humour ne peut pas tout justifier, peut-on encore lire en conclusion et d'inciter le pr\u00e9sident du parti \u00e0 tenir \u00e0 l'avenir, des propos qui refl\u00e8te mieux les valeurs du parti des incitations que Nicolas Valter refuse de commenter, estimant qu'il s'agit d'une affaire interne au parti, le conseiller d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident et les membres en discuteront lundi soir \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec le magistrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:17 > 0:27:03) [93%] : \r\nMerci Sylvie Welzer et on reste \u00e0 Gen\u00e8ve des caisses remplies de munitions d\u00e9pos\u00e9es au fond du lac L\u00e9man et non pas enfoui sous les s\u00e9diments, voil\u00e0 les images montr\u00e9es \u00e0 la presse ce matin par une association environnementale, on connaissait d\u00e9j\u00e0 l'existence de ces munitions d\u00e9vers\u00e9es dans le lac apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, mais ces images, remettent en cause la version rassurantes des autorit\u00e9s, pose une nouvelle fois la question de la s\u00e9curit\u00e9 publique, St\u00e9phanie Girard Claude bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates Docteur en sciences de la Terre \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de ces questions, vous \u00e9tiez dans la devant la presse ce matin, on pensait jusqu'ici que ces munitions \u00e9taient enfouis sous les s\u00e9diments c'est visiblement pas le cas, elles sont simplement pos\u00e9s au fond du lac est ce que \u00e7a change en terme de dangerosit\u00e9 notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:04 > 0:27:53) [90%] : \r\nQuand est comme des objets sont enfoui dans le s\u00e9diment et sont prot\u00e9g\u00e9s de en grande partie de l'oxyg\u00e8ne, donc aussi de de processus d'oxydation et \u00e7a fait que, on l'a tous les processus de corrosion et tous les processus biologiques sont diminuer de fa\u00e7on tr\u00e8s importante, or l\u00e0 on \u00e9tant au fond du lac, ils sont vraiment expos\u00e9s \u00e0 l'oxyg\u00e8ne \u00e0 la corrosion au courant et d'ailleurs, sur les images on voit que les caisses sont couverts de moules qui a de la v\u00e9g\u00e9tation, m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc on imagine bien qu'il y a toute une vie qui qui est l\u00e0 avec des bact\u00e9ries aussi et on en fait, \u00e7a \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re la corrosion et en plus c'est exposer aussi potentiellement \u00e0 des plongeurs et c'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:53 > 0:27:58) [85%] : \r\nJustement est-ce que les usagers, j'ai d\u00fb l'aimant qui nous \u00e9coutent doivent se faire du souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:58 > 0:28:18) [89%] : \r\nAlors, en fait, les usagers du aimant si vous entendez les p\u00eacheurs ben oui, peut-\u00eatre, il faut pas aller p\u00eacher dans cette zone- l\u00e0-les, mais c'est surtout je pense les usagers du lait aimant que nous sommes tous, \u00e0 savoir nous qui buvons le l'eau du lac, puisqu'en fait c'est le lac nous sert de de boissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:19 > 0:28:24) [92%] : \r\nC'est une question de pollution o\u00f9 il y a un potentiel risque d'explosion de ces munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:24 > 0:28:53) [88%] : \r\nAlors baisse on sait pas, disons que les munitions tant qu'elles sont pas touch\u00e9s d\u00e9plac\u00e9, a priori, maintenant, l\u00e0 tout de suite, elles vont pas exploser simplement si quelqu'un et malintentionn\u00e9es, c'est un objet qui tombe dessus si elles sont expos\u00e9es \u00e0 l'air si peut-\u00eatre elles sont transport\u00e9es par des courants, si elles sont corrod\u00e9es avec le temps, elles peuvent exploser et, surtout, elles peuvent aussi avec le temps relarguer des composants nocifs pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:54 > 0:29:03) [86%] : \r\n\u00e9l\u00e9ment, ce n'est pas le seul axe 800 dans lequel des munitions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, mais en quoi la situation du du lac L\u00e9man est particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:03 > 0:29:58) [91%] : \r\nEn ce qui est tr\u00e8s particulier, c'est le fait que ce sont pas des munitions de l'arm\u00e9e, ce sont des munitions d'une entreprise priv\u00e9e Hispano Suissa qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es beaucoup plus tardivement d'ailleurs que celle de l'arm\u00e9e, puisqu'en fait, on pense que les, les, le fait de les immerger a commenc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s en 59, donc \u00e7a a eu lieu, surtout pendant les ann\u00e9es 60 E on estime l\u00e0 les derni\u00e8res immersion \u00e0 19170 et elles ont \u00e9t\u00e9 pendant un temps l\u00e9gal, les premi\u00e8res ann\u00e9es et \u00e0 partir de, de 63, elles ont \u00e9t\u00e9 interdites \u00e0 cause de la mont\u00e9e de des connaissances environnementales mais un lanceur d'alerte dans les ann\u00e9es 80 a d\u00e9nonc\u00e9 que le ces immersions avait continu\u00e9, donc c'est en fait ce ne sont pas des, des, des munitions, issus des ateliers et des des fabriques de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce sont des munitions, issu d'une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:58 > 0:30:12) [89%] : \r\nAlors, le canton a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi aux images que vous avez diffus\u00e9 ce matin, il semble vouloir entrer en main en main en mati\u00e8re \u00e0 vouloir r\u00e9agir, on l'entendait dans le journal, notre journal de 17 heures et ce que \u00e7a vous rassure, cette position qui \u00e9voluent de la part du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:12 > 0:30:43) [91%] : \r\nOui, c'est extr\u00eamement positif je, il s'agit bien s\u00fbr d'une th\u00e9matique complexe, hein, s'il n'y a pas eu de grands programmes de cartographie et d'\u00e9valuation qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est parce que c'est compliqu\u00e9 parce qu'aussi c'est tr\u00e8s cher et je pense que cette question, elle doit vraiment s'inscrire comme toutes les autres qui sont relatives aux sites contamin\u00e9s au aux d\u00e9chets dangereux que le quand on g\u00e8re tr\u00e8s bien et il est \u00e9vident que \u00e7a doit se faire petit \u00e0 petit sur un temps assez long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:43 > 0:30:45) [80%] : \r\nMais qu'est ce que vous lui demandez concr\u00e8tement au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:45 > 0:30:58) [88%] : \r\nAlain qui d\u00e9marre, qui commence un programme s\u00e9rieux, d'\u00e9valuation de de la pr\u00e9sence de la quantit\u00e9 et de la du type de munitions qui existe parce qu'en l'\u00e9tat, en fait, on sait beaucoup trop peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:58 > 0:31:38) [93%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 dans ce forum, St\u00e9phanie G\u00e9rard clos, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci et on l'apprenait, hier, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu est inculp\u00e9 pour corruption, notamment cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue en Isra\u00ebl arrive alors que le pays est dans une v\u00e9ritable crise politique depuis des mois et apr\u00e8s plusieurs \u00e9lections, les grands partis du pays ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 former un gouvernement, une solution est-elle possible avec un leader du Likoud inculp\u00e9 cet apr\u00e8s- midi nous avons joint \u00e0 Mir Weizman, il dirige le groupe des lib\u00e9raux au Likoud et puisque Benyamin N\u00e9tanyahou parle de coup d'\u00c9tat de la part de la justice, j'ai commenc\u00e9 par lui demander s'il pensait que c'\u00e9tait la bonne attitude \u00e0 adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:31:38 > 0:32:36) [89%] : \r\n\u00e9coutez, du point de vue strictement juridique, la loi est claire et besoin de Benjamin Netanyahu a le droit de continuer \u00e0 \u00eatre le 1er maintenant, du point de vue de l'avenir, c'est-\u00e0-dire qu'est-ce qui va pas passer ce qui va se passer maintenant dans les prochaines semaines, h\u00e9 bien on a maintenant, il reste moins de 3 semaines pour former un gouvernement photos quoi on ira de nouveau \u00e0 des \u00e9lections, c'est vrai qu'apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 hier, on a beaucoup de mal \u00e0 avoir la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un gouvernement duquel serait parti, le Likoud, soit directement devant soi-m\u00eame, \u00eatre num\u00e9ro, donc c'est vrai qu'on a l'impression qu'on se dirige vers de nouvelles \u00e9lections et l\u00e0 alors rien d'abord une question juridique qui se pose est-ce qu'il pourra obtenir, il aura le droit juridique l\u00e9gal d'obtenir le droit d'avoir le mandat pour cr\u00e9er un nouveau gouvernement, c'est pas \u00e9vident d'une part, d'autre part, \u00e9videmment, quel va \u00eatre le soutien politique publique au sein du public isra\u00e9lien que la Netanyahu 20 sur 20 obtenir c'est pas \u00e9vident non plus, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:36 > 0:32:37) [70%] : \r\nMais pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:32:37 > 0:32:38) [96%] : \r\nLe pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:38 > 0:32:45) [89%] : \r\nEst-ce qu'aujourd'hui on peut dire que Benyamin N\u00e9tanyahou est un un, un vrai probl\u00e8me pour son parti, le Likoud pour votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:32:46 > 0:33:19) [88%] : \r\n\u00e9coutez : d'une part, d'un c\u00f4t\u00e9, il six a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 au pouvoir maintenant depuis 10 ans et c'est clair ce qu'il est tr\u00e8s populaire au sein de la droite isra\u00e9lienne d'un autre c\u00f4t\u00e9 \u00e9vident qu'on commence \u00e0 avoir un probl\u00e8me puisque si maintenant ni par la gauche et le centre gauche dans son par Liberman refuse de faire \u00e9cho d'une coalition avec lui, c'est \u00e9vident qu'on commence \u00e0 avoir un probl\u00e8me, donc c'est difficile de r\u00e9pondre, association de mani\u00e8re absolue, mais oui, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:19 > 0:33:24) [88%] : \r\nMais est-ce que les membres du Likoud sont encore derri\u00e8re leur pr\u00e9sident, leur chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:33:24 > 0:33:27) [91%] : \r\nJe pense qu'en majorit\u00e9, oui pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:27 > 0:33:41) [91%] : \r\nIl y a un pr\u00e9c\u00e9dent en terme de 1er ministe poursuivis par la justice en 2008 d'ailleurs Benyamin N\u00e9tanyahou avait r\u00e9clam\u00e9 sa t\u00eate en disant que c'\u00e9tait ind\u00e9cent que des soup\u00e7ons planent sur un un 1er ministre il a la m\u00e9moire un peu courte, Benyamin N\u00e9tanyahou selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:41 > 0:33:47) [85%] : \r\n\u00e9coutez, il faut pour s\u00e9parer 2 choses bien c\u00f4t\u00e9 le r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9poque Netanyahu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:33:47 > 0:34:12) [88%] : \r\nLe chef de l'opposition, il faut qu'il y a le r\u00f4le, disons politique, la chef de l'opposition, dont l'objectif est tout de m\u00eame de renverser le gouvernement en place et de prendre sa classe normal et N\u00e9tanyahou \u00e9tait dans son bon, son r\u00f4le est-ce que je peux comprendre aussi, c'est que l'opposition aujourd'hui, il a m\u00eame chose et puis il y a la question de principe de refuser totalement de collaborer avec avec une personne comme \u00e7a, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, comme \u00e7a n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:12 > 0:34:22) [91%] : \r\nEt puis, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale est-ce que vous craignez, est ce que vous craignez pour un d\u00e9g\u00e2t d'image aupr\u00e8s de la population concernant ben la classe politique isra\u00e9lienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:34:22 > 0:36:29) [85%] : \r\n\u00e9coutez la classe politique serait doute fa\u00e7on son image ex\u00e9crable, un bon aupr\u00e8s de la population, \u00e0 juste titre et c'est tr\u00e8s bien, alors comme \u00e7a, puisqu'on a pens\u00e9 en tant que lib\u00e9ral, j'aime de toute mani\u00e8re pas la la classe politique, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et moins les politiciens implique dans notre vie, c'est pas pour tout le monde, donc \u00e7a c'est de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, maintenant, maintenant il est clair qu'il faudra maintenant voir comment est-ce qu'on veut faire des r\u00e9formes dans toutes les relations entre le entre entre le Parlement et le gouvernement d'un c\u00f4t\u00e9 et tout ce qui touche au domaine judiciaire est l\u00e9gale, l'autre par la situation qui commence \u00e0 devenir une situation pratiquement permanente dans laquelle est faite des juges et des gens n'en a eu plus ou moins impose l'ordre du jour public en Isra\u00ebl est une situation qui \u00e9tait inacceptable, Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie \u00e7a ne peuvent qui doit d\u00e9cider, d\u00e9cider par un travailleur de ses repr\u00e9sentants et non un groupe de dire aux craintes judiciaire qui font \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'ils veulent, non, cette situation doit changer, mais si ai critique \u00e0 formuler vis-\u00e0-vis de la Benjamin N\u00e9tanyahou, c'est-\u00e0-dire que pendant les 10 ans o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 au pouvoir, il n'a pas fait les changements l\u00e9gaux et constitutionnels qui aurait permis de recr\u00e9er l'\u00e9quilibre entre entre la branche judiciaire du du gouvernement et la branche ex\u00e9cutive la branche pr\u00e8s du Parlement, donc \u00e7a c'est sa grande responsabilit\u00e9 aujourd'hui il en paie le prix, moi je pense que cette situation n'est extrait plus plus possible que que pr\u00e9sident acc\u00e8s par les faut maintenant r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs afin de faire en sorte que ce soit le peuple en passant qui le gouverne, et pas des gens qui toute mani\u00e8re prennent des d\u00e9cisions, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s largement, tout de m\u00eame entach\u00e9 de leur opinion personnelle et on voit que, quel que soit le go\u00fbt de nous, il faut savoir une chose qui est tr\u00e8s importante et que les faits dans toutes les affaires de qui vont avec panneaux sont tr\u00e8s largement accept\u00e9e par tous, en d'autres termes, ce n'est pas seulement une un d\u00e9saccord sur le sur sur les f\u00eates de un d\u00e9saccord sur c'est parce que c'est ce qu'elle, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:36:29 > 0:36:30) [90%] : \r\nJudiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:36:30 > 0:36:48) [87%] : \r\nM\u00eame incroyable de, de, de vouloir faire tomber un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu sur la base, en fait, de fait, qui sont appel\u00e9s, plus ou moins accept\u00e9 mais simplement on avait beaucoup de gens disent les soup\u00e7ons pesant rien de criminel, la lenteur du point de vue code \u00e9thique, ce n'est pas l'id\u00e9al, mais \u00e7a n'est pas \u00e7a ne devrait pas relever de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:36:48 > 0:36:48) [97%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:36:48 > 0:36:50) [87%] : \r\n\u00e7a promet, on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:50 > 0:37:21) [89%] : \r\nC'\u00e9tait donc Amiens Weizman qui dirige le groupe des lib\u00e9raux au Likoud, le joli joint cet apr\u00e8s- midi en Isra\u00ebl et en Italie, les sardines se mobilisent contre Matteo Salvini, parti de Bologne, un grand mouvement citoyen de protestation contre le leader de la Ligue qui, utilisant donc ce symbole de la sardine commence \u00e0 se faire conna\u00eetre dans le pays un peu partout, on assiste \u00e0 des mais une manifestation spontan\u00e9e pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame- droite, \u00c9ric Joseph, on vous retrouve \u00e0 Rome et tout d'abord, hein, pourquoi ce symbole de la sardine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:23 > 0:37:43) [96%] : \r\nEh bien tout simplement parce que Matteo Salvini avait pr\u00e9vu de tenir un grand meeting \u00e0 Bologne le 14 novembre dernier devant 5000 personnes et que 4 jeunes trentenaires ont invit\u00e9 leurs concitoyens \u00e0 protester contre cette d\u00e9monstration de force du leader d'extr\u00eame droite en se r\u00e9unissant le soir m\u00eame sur la place centrale de la ville, coll\u00e9s serr\u00e9s comme des sardines, pour ne pas laisser la place \u00e0 Salvini c'est ainsi qu'est n\u00e9 le nom du mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:43 > 0:37:45) [99%] : \r\nEt depuis, le mouvement a pris de l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:46 > 0:38:12) [91%] : \r\nOui, en effet, au d\u00e9but, le mouvement des sardines comme une sorte de flashmob anti- souverainistes, il s'est diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et au bout du compte, h\u00e9 bien, les 4 30 mai ont eu l'Euro surprise de voir qu'il y avait en pr\u00e8s de 15000 personnes sur la Piazza major la place centrale de Bologne, 4 jours plus tard, il y avait 7000 sardines \u00e0 Mod\u00e8ne et le mouvement s'\u00e9tend d\u00e9sormais du nord au sud de la p\u00e9ninsule, il y aura une mobilisation demain r\u00e9duit au Milia samedi \u00e0 Rimini, puis \u00e0 Florence, Naples, Turin, Milan et Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:12 > 0:38:15) [93%] : \r\n\u00c9ric quels sont pr\u00e9cis\u00e9ment les mots d'ordre de ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:16 > 0:38:54) [92%] : \r\nEh bien, les sardines veulent dire \u00e0 Matteo Salvini, que je cite : la f\u00eate est finie en clair que la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite, et cela alors que la Ligue est tr\u00e8s largement en t\u00eate dans les sondages et qu'il y aura des \u00e9lections r\u00e9gionales cruciales en janvier prochain en \u00c9milie-Romagne, c'est pourquoi le mouvement est parti de Bologne, la capitale de cette r\u00e9gion du Centre, l'Italie, une r\u00e9gion traditionnellement de gauche plut\u00f4t prosp\u00e8re, mais qui pourrait tout de m\u00eame basculer \u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est contre cette perspective que les 4 jeunes \u00e0 l'initiative de sardines ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser en chantant l'hymne antifasciste Bella ciao mais \u00e0 travers une manifestation sans drapeau sans parti et en tenant \u00e0 distance les repr\u00e9sentants politiques traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:54 > 0:38:55) [98%] : \r\nMerci \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:57 > 0:39:00) [87%] : \r\nForum Agn\u00e8s Pilar \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:02 > 0:39:06) [92%] : \r\n18 heures 34 les Al\u00e9maniques au pouvoir \u00e0 Berne c'est ta voix \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:07 > 0:40:09) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, c'\u00e9tait une premi\u00e8re rentr\u00e9e pour nos parlementaires avec l'arriv\u00e9e des nouveaux \u00e9lus sous la Coupole, avec les premi\u00e8res r\u00e9unions, les premi\u00e8res d\u00e9cisions aussi, on apprend que le Vaudois Roger Nordmann, r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste Olivier fait l'air \u00e9lu vice- pr\u00e9sident du groupe PLR mais combien de romans seront-ils dans ses fonctions, la question est d'autant plus br\u00fblante que bient\u00f4t tous les grands partis de Suisse ne seront plus que dirig\u00e9e par des Al\u00e9maniques les minorit\u00e9s sont-elles aujourd'hui menac\u00e9 les Suisses al\u00e9maniques vont-ils d\u00e9sormais seule la loi en Suisse, alors nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s tous \u00e0 Berne, puisqu'on l'a compris, c'est l\u00e0 que tout se passe aujourd'hui, B\u00e9atrice verte, pr\u00e9sident du PDC bernois, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse Fathi Derder, conseiller national sortant PLR Vaudois et Dominique depuis mon conseiller national sortant PDC fribourgeois, vous \u00eates tous 2 encore conseillers nationaux pour pour quelques jours, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, et puis \u00e9galement avec nous un conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:11 > 0:40:25) [92%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre avec nous, en pr\u00e9ambule, je vous propose d'entendre ce que Christian Levrat, a d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, mais aussi la r\u00e9action de Christophe Darbellay, qui a pr\u00e9sid\u00e9, rappelons-le, le PDC de 2006 \u00e0 2016, on les \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:25 > 0:40:57) [89%] : \r\nCe que j'ai pu exp\u00e9rimenter durant ces ces 12 ans c'est quand m\u00eame un certain handicapant en Suisse al\u00e9manique, m\u00eame si vous parlez tr\u00e8s bien l'allemand, m\u00eame si vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 \u00e0 des d'Arena ou des grandes \u00e9missions de la TV al\u00e9manique comme au roman, vous avez pas les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences culturelles, vous avez pas les m\u00eames ont les m\u00eames possibilit\u00e9s de vous adresser au coeur de de vos compatriotes al\u00e9manique j'ai parfois eu le sentiment que je parlais plus \u00e0 la \u00e0 la raison contre en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:57 > 0:41:15) [90%] : \r\nAvec un Allemand standard, on vous \u00e9coute poliment mais j'ai eu des amis, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 leurs anniversaire \u00e0 leur mariage aux choses tr\u00e8s personnelles, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai parl\u00e9, le suisse allemand, \u00e7a c'est clair aujourd'hui en Suisse, c'est comme \u00e7a qu'on trouve \u00e7a bien ou pas, c'est \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:15 > 0:41:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0 des extraits de la matinale et du du 19 heures 30 des extraits qui ont qui ont qui ont marqu\u00e9 quand m\u00eame hein, qui ont qui ont soulev\u00e9 un probl\u00e8me C\u00e9dric Wermuth, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 d'entendre votre pr\u00e9sident souligner cette diff\u00e9rence culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:41:31 > 0:42:12) [86%] : \r\nNon, pas du tout parce que c'est une constatation qu'on a fait au sein du parti d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es, c'est aussi la raison pour laquelle Christian Nazra d\u00e9cid\u00e9 il y a les 2 ans peut-\u00eatre que se retirer un peu de la sc\u00e8ne Al-Madiq de laisser plus de place au vice- pr\u00e9sident parce qu'effectivement si vous apprenez une langue comme 2\u00e8me langue c'est beaucoup plus difficile de les au d\u00e9mon si on vous avez toujours un discours assez intellectuel, vous avez votre allemand d'universit\u00e9, ce qui est d'ailleurs absolument le m\u00eame cas pour des Al\u00e9maniques en Suisse romande, c'est une r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 qui nous oblige, je pense \u00e0 Berne de francs compte toujours qu'un pays qui fonctionne parce qu'on est touche pr\u00e8s d'\u00e9couter l'autre et d'int\u00e9grer tous les r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:12 > 0:42:15) [96%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me au sein du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:42:16 > 0:42:57) [84%] : \r\nBon d\u00e9part le probl\u00e8me c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9 enfin vide fait bien l\u00e0 vous savez Christian Levrat, il a un discours politique tr\u00e8s fort et avec le temps, il y a aussi d\u00e9velopp\u00e9 son allemand il y a des go\u00fbts d\u00e9velopper son argumentation, il a pris plusieurs plus de parler une langue qui \u00e9tait compr\u00e9hensible aussi pour les Al\u00e9maniques mais c'est vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un handicap \u00e0 la fin il faut pas exag\u00e9rer, on le prix donc parti ce n'est, ce ne sont pas les seules personnes qui partent pour un parti on a toujours eu des vice- pr\u00e9sidents de partis, vice- pr\u00e9sidente du groupe concerne Arsenal, Paul Rechsteiner, par exemple, ce retour du alors l\u00e0, je pense qu'on cherche le majorit\u00e9 des partis cherchent vraiment un \u00e9crit, alors qu'on qu'on et Jean-Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:57 > 0:43:11) [91%] : \r\nOn va y venir \u00e0 \u00e0 cette, \u00e0 cette question des partis, mais j'aimerais rester un sur sur cette diff\u00e9rence culturelle Fathi Derder, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national pendant pendant 8 ans, on parle aujourd'hui de handicap d'\u00eatre Romand, c'est quelque chose que vous avez ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:11 > 0:43:32) [88%] : \r\nOui, d'abord je suis conseiller national encore une semaine fiscal 2010 d\u00e9but non mais bien entendu que c'est un handicap, mais ce qui me surprend, c'est que \u00e7a vous surprennent, comme l'a dit C\u00e9dric Wermuth, comme l'a dit Christian Levrat, c'est une r\u00e9alit\u00e9 connue, on est dans un pays dirig\u00e9 par les Al\u00e9maniques oui \u00e0 Berne, un peu \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9norm\u00e9ment alors la gauche, sur laquelle on inflation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:32 > 0:43:37) [81%] : \r\nCar on est all\u00e9 \u00e0 la maison, Miss America plurilingue, on s'entend bien, \u00e7a quand m\u00eame chacun en parle sa langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:37 > 0:44:45) [90%] : \r\nOn est un pays plurilingue chacun par sa langue et on esp\u00e8re que \u00e7a se maintienne de de cette mani\u00e8re-l\u00e0, qui a un respect reste que les d\u00e9cisions principales sont prises par des Al\u00e9maniques \u00e0 Berne, un peu \u00e0 Z\u00fcrich, totalement, donc je pense qu'il faut qu'on se rende compte de ce de cette r\u00e9alit\u00e9 qu'on peut le de quoi qu'on dise \u00e0 nos enfants et qu'il faut qu'on se batte en tant que minorit\u00e9 pour avoir le droit, la force de la Suisse, c'est que les minorit\u00e9s sont respect\u00e9es, tout de m\u00eame, on les \u00e9coute, on les entend, \u00e0 l'inverse d'autres pays qui ont travers\u00e9 des crises, je pense notamment \u00e0 la Belgique li\u00e9s aux langues non, on n'a pas connu en Suisse parce qu'il y ait un respect et un respect de la part de nos al\u00e9manique on entend C\u00e9dric Wermuth qui parle remarquablement fran\u00e7ais et beaucoup d'Al\u00e9maniques fonce font ces efforts-l\u00e0, mais on doit se battre, on doit rester vigilant en Suisse romande et admettent cette r\u00e9alit\u00e9 pas s'en \u00e9mouvoir, c'est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a m'avait fait rire, parce que j'en avais parl\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es dans une chronique dans le temps et \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer un un toll\u00e9 de r\u00e9actions comme si je venais de r\u00e9v\u00e9ler quelque chose d'incroyable mais c'\u00e9tait r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait Didier Burkhalter qui \u00e9tait venu \u00e0 la tribune du Parlement et qui avait interrompu son discours en fran\u00e7ais pour dire maintenant, je vais parler en fran\u00e7ais, en allemand, pour qu'on m'\u00e9coute et cette et c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 du parlement, si vous voulez \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, comme l'a voulu, Didier Burkhalter, il a d\u00fb passer en allemand, quelques instants, sinon \u00e9coutez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:46 > 0:44:52) [93%] : \r\nAlors, avant de poursuivre : On va devoir juste faire un petit passage sur la route, puisque un v\u00e9hicule roulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:52 > 0:45:21) [90%] : \r\nActuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 Z\u00fcrich trafic RTL voil\u00e0 info trafic sur l'autoroute A1 Z\u00fcrich- Berne entre Oftringen et l'\u00e9changeur de vigueur Tal, quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 Z\u00fcrich, Berne entre Oftringen et l'\u00e9changeur de vigueur Tal, quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:23 > 0:45:30) [87%] : \r\nVoil\u00e0 une info routes en Suisse qui est magnifique, la transition est B\u00e9atrice chez vous, C\u00e9dric Wermuth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:45:30 > 0:45:32) [72%] : \r\nExactement \u00e0 compter o\u00f9 j'habite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:33 > 0:45:36) [85%] : \r\nC'est l'automobiliste vraiment B\u00e9atrice verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:36 > 0:45:55) [88%] : \r\nOui, en tout cas vous \u00eates al\u00e9manique mais vous parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, et Dieu sait si vous connaissez bien la politique suisse puisque vous avez \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC suisse, vous avez c\u00f4toy\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, vous savez, quand \u00e7a allait c\u00f4toyer des pr\u00e9sidents de partis cette diff\u00e9rence culturelle dont parle Christophe Levrat dans dans le fond est-ce qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 trop longtemps tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:57 > 0:47:24) [88%] : \r\nLa diff\u00e9rence culturelle filin le sommes tous et les diff\u00e9rences peuvent aussi \u00eatre une richesse d'un pays, il faut faire l'effort, bien s\u00fbr, j'ai 2 choses donc une chose qui me pr\u00e9occupe, quand m\u00eame, c'est que nous on habite dans un canton bilingue qui est le canton de Berne, alors que la d\u00e9l\u00e9gation bernoise au Parlement aujourd'hui est uniquement germanophones, donc \u00e7a \u00e9videmment c'est cette une r\u00e9alit\u00e9 qui qui qui nous pr\u00e9occupe, donc \u00e7a veut dire aussi que soient les Romands ne tiennent pas assez compte de voter pour le dire ainsi, parce que si on veut renforcer une voix donc maintenant pour la Suisse latine la Suisse Romande il faut aussi que que les rangs se mettent ensemble, deuxi\u00e8mement de faire le saut au au-dessus du du R\u00f6stigraben \u00e7a demande la fort ou alors \u00e7a demande aussi des alliances qui vont des effet au-del\u00e0 des cantons, donc \u00e7a peut aussi peuvent se faire des alliances autour d'un sujet qui, par exemple, ou un compte au dur, il y a plus proche d'un canton de Jura que dans le monde du du contente Z\u00fcrich donc pour cela il faut dans dans les partis dans les groupes \u00e9videmment une bonne r\u00e9partition dans les directions, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il n'y a pas un seul, une seule personne qui peut parler pourtant parti mais pour cela il faut une bonne r\u00e9partition des diff\u00e9rentes qualit\u00e9s, sexe, r\u00e9gion, langue, culture, mais aussi le la, les villes et les peurs et le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:24 > 0:47:58) [89%] : \r\nAlors justement la r\u00e9partition dans les parties, hein, on y vient, puisqu'il faut quand m\u00eame que le rappeler que que bient\u00f4t il n'y aura plus de deux vraisemblablement de de romans \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 la t\u00eate des partis enfin le les candidats vont maintenant vont maintenant s'annoncer pour la succession de de Christian Levrat, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que c'est une femme al\u00e9manique inquiets qui est pr\u00eat, qui, qui devrait, qui aurait les faveurs de la cote Dominique documents vous savez pendant des ann\u00e9es, pr\u00e9sid\u00e9 Helvetia Latina qui d\u00e9fend le multilinguisme, vous le fait que, au lieu que bient\u00f4t il y aura plus que des Al\u00e9maniques \u00e0 la t\u00eate des grands partis de Suisse, est ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:58 > 0:49:46) [91%] : \r\nCe qui m'inqui\u00e8te, si les partis mettent en place des personnes qui n'ont pas l'aptitude et l'ouverture \u00e0 parler l'ensemble des langues, on constatait lorsqu'il y avait ce qu'on appelle la ronde des \u00e9l\u00e9phants, o\u00f9 il n'y avait que des Latins que \u00e7a aurait pu \u00eatre un probl\u00e8me et inversement, \u00e0 mon avis, s'il n'y a que des Al\u00e9maniques dans une constellation peu du au hasard parce que chaque parti d\u00e9finissez Khadr s\u00e9par\u00e9ment les partis ne se coordonnent pas pour savoir comment ils composent la mosa\u00efque des langues mais ce qui est important, c'est que chaque partie mette \u00e0 sa t\u00eate, ou dans des fonctions dirigeantes des personnes, hommes et femmes apte est d'accord sur le fond, d'\u00eatre ouvert vis-\u00e0-vis des autres, si vous avez des dirigeants quels qu'ils soient, qui ne parlent pas un mot de fran\u00e7ais ou pas un mot d'allemand pour prendre les 2 langues principales, mais faut pas oublier qu'il y a aussi l'italien et le romanche, \u00e7a ne va tout simplement pas et j'ai constat\u00e9 dans d'autres activit\u00e9s qui \u00e9taient les miennes dans le tourisme dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques, o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s souvent le seul roman que je faisais personnellement l'effort de parler en Hochdeutsch et les Al\u00e9maniques peu faisaient l'effort de passer du dialecte Hochdeutsch chacun faisait un pas et j'\u00e9tais quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, je l'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans que \u00e7a a fonctionn\u00e9, alors il y a un effort peut-\u00eatre encore une remarque \u00e0 stade l'addition, il y a un effort plus important qui doit \u00eatre consenti par les minoritaires, mais c'est pas valable que sur le plan des langues c'est valable partout et nous devons aussi comme minoritaire, faire l'effort d'aller vers l'autre en parlant sa langue parce qu'on re\u00e7oit quelque chose en retour, quand vous regardez la r\u00e9partition des des des pr\u00e9sidences des chambres f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti a ses r\u00e8gles, chaque groupe assez mais les Romands ou les telle mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale re\u00e7oivent plus que proportionnellement, le droit d'arriver au perchoir ont donc c'est en l'honn\u00eatet\u00e9 de le reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:46 > 0:50:01) [81%] : \r\nC\u00e9dric Wermuth hein et \u00e0 votre vie, votre nom, hein, qui qui est \u00e9voqu\u00e9 dans les dans les papable notamment si \u00e7a devait \u00eatre une une une copr\u00e9sidence, mais dans le fond est-ce un Matthias Reynard dans une co- pr\u00e9sidence ne serait pas plus l\u00e9gitime que vous un roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:50:02 > 0:50:10) [81%] : \r\nOn vous a \u00e9cout\u00e9, pour nous, on a toute une s\u00e9rie de candidats \u00e0 la candidature possible et \u00e0 plat des rafales, elle rappelle qu'a toute une s\u00e9rie de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:10 > 0:50:10) [90%] : \r\nRaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:50:10 > 0:51:17) [83%] : \r\nCapable de repos Tosca Mattea Meyer, \u00e9videmment que c'est ce genre de questions que nous, maintenant on va se poser au sein du Parti socialiste pour nous qu'ont raison d'Arsenal, c'\u00e9tait toujours quelque chose de tr\u00e8s important, on a par exemple des quotas fix\u00e9s aussi dans les d\u00e9l\u00e9gations, les commissions par l\u00e0, bon, on n'a aucune d\u00e9l\u00e9gation mais il y a pas de bon, il y a pas de femmes qui sont repr\u00e9sent\u00e9s parce que c'est important, c'est pas fait et c'est tout \u00e0 fait vrai, on a un pays qui est majoritairement syst\u00e8me indique et les Suisses, allemands et vous glisse souvent qu'il y a une partie importante du pays par exemple le cas des autres besoins au plan de la politique infrastructurel par exemple, que nous de la r\u00e9gion du riz ou la r\u00e9gion Argovie, c'est pour \u00e7a, moi je pense que c'est c'est vraiment c'est c'est c'est une question \u00e0 l'entendent que toutes \u00e0 chaque parti doit r\u00e9gler ou e-mail mais nouveau jeudi et ont fui, heureusement, on n'a pas un syst\u00e8me de parti ou le pr\u00e9sident la pr\u00e9dit donc Betty que la ligne et tout Braucci illogique Erasmus pour moi pendant la majorit\u00e9 du parti, voil\u00e0 une large vice- pr\u00e9sidence avec cette nuit c'est vice- pr\u00e9sident Roger normal par exemple \u00e0 la t\u00eate du groupe, alors je pense que l'effort est fait mais \u00e7a fait d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:51:18 > 0:51:19) [85%] : \r\nPour que sachant que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:51:19 > 0:51:31) [79%] : \r\nUn changement d'attitude, la majorit\u00e9 al\u00e9manique parce que nous en g\u00e9n\u00e9ral je tout \u00e0 fait confiant que de face \u00e0 la majorit\u00e9 al\u00e9manique oubli\u00e9 qu'il y a les italophones, qui a des francophones que la Romandie, qui fait partie de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:31 > 0:51:48) [89%] : \r\nFathi Derder est ce que \u00e7a n'est que symbolique alors ce ce r\u00f4le de 2 pr\u00e9sidents de partis et que dans le fond n'a pas de quoi s'alarmer, mais quand m\u00eame, hein, il faut rappeler que que c'est \u00e0 Berlin que qu'on discute des lois qu'on les modifie est-ce que vraiment \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de partis al\u00e9manique, c'est un probl\u00e8me ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:48 > 0:52:51) [91%] : \r\nNon, tous les pr\u00e9sidents de partis al\u00e9manique, comme l'a dit Dominique de paiement, c'est le fruit du hasard et de et des co\u00efncidences de r\u00e9partition des r\u00f4les des uns et des autres par compte dans l'ensemble, effectivement si l'\u00e9quilibre n'est pas respect\u00e9e entre les pr\u00e9sidents de partis les repr\u00e9sentants au sein de l'administration qui sont extr\u00eamement importants, on voit que dans plusieurs d\u00e9partements, il n'y a pas quasiment plus que des Al\u00e9maniques au au au pouvoir et qu'il n'y a pas et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est pas la langue qu'il n'y ait pas la connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 romande, \u00e7a c'est un probl\u00e8me et je l'ai constat\u00e9 plusieurs fois j'ai constat\u00e9 plusieurs fois qu'il y avait une vraie m\u00e9connaissance que soit de la part de parlementaires al\u00e9maniques ou de membres de l'administration ou de patrons de l'\u00e9conomie du c\u00f4t\u00e9 du Z\u00fcrich il y avait une vraie mais comme m\u00e9connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique romande de son dynamisme de de la mani\u00e8re dont elle bouge et de et de et de ce qu'elle apporte \u00e0 l'ensemble de la Suisse, de mani\u00e8re extr\u00eamement forte et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me : quand vous avez par exemple le des, des offres de march\u00e9 public soumise par les CFF une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour un march\u00e9 en Suisse romande, enti\u00e8rement en allemand, \u00e7a c'est un vrai, vrai probl\u00e8me il y a un vrai probl\u00e8me de et de respect de la minorit\u00e9 et de la connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 remonte, et l\u00e0 c'est un vrai combat \u00e0 mener qui \u00e0 mon sens est plus important que les pr\u00e9sidents de partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:51 > 0:52:54) [87%] : \r\nJe m'excuse dois \u00e0 nouveau vous interrompre, on doit repartir sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:52:56 > 0:52:58) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:58 > 0:53:21) [89%] : \r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, une Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist et Oftringen, quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist et autres ring Oftringen quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:23 > 0:53:33) [85%] : \r\nAlors cette question de la de la sensibilit\u00e9 romande un dont parle dont parle Fathi Derder \u00e0 l'instant B\u00e9atrice verte lit, vous en \u00eates consciente quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:53:34 > 0:55:06) [87%] : \r\nAbsolument, il y a une il y a quand m\u00eame qu'il y a une culture, une litt\u00e9rature aussi le syst\u00e8me, l'\u00e9cole qui n'est pas le m\u00eame, qui n'est pas de m\u00eame dans les diff\u00e9rentes parties, je rappelle qu'a ainsi al\u00e9manique, on appelle \u00e7a le l'Airplane Heinz 26 dure encore, alors qu'en Suisse romande, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 il y a longtemps, donc, oui, quand j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de la richesse plut\u00f4t que des diff\u00e9rences, c'est aussi qu'on peut apprendre, moi ce que j'ai appris qu'on quand j'ai j'ai v\u00e9cu en Suisse romande, c'est aussi cette capable donc d'\u00eatre capable de convivialit\u00e9, une convivialit\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9bat apr\u00e8s une discussion oh, oh, je vois une diff\u00e9rence culturelle ou d'apr\u00e8s moi, la Suisse peut apprendre aussi hein \u00e7a dire un effort dans les discussions, mais pourquoi l'on a pour nous apprendre que la convivialit\u00e9 non mais pour pour dire de ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a une culture, une litt\u00e9rature qui est diff\u00e9rente, qui se transmet, se transforme, apr\u00e8s aussi dans un sens de convives, il a dit, mais pas pour le banaliser, hein, je ne veux pas banaliser, mais pour dire l\u00e0 il y a des diff\u00e9rences ou l'un peu aussi \u00e0 apprendre et puis deuxi\u00e8mement de faire le pas de faire l'effort, apr\u00e8s c'est aussi les m\u00e9dias qui donne la parole \u00e0 qui donc si les partis font l'effort de mettre des des romans aussi dans l'est des fonctions de direction, que ce soit vice- pr\u00e9sident russe, pr\u00e9sidente du groupe du parti, il faut aussi que ces personnes puissent se montrer pour l'ensemble du de du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:06 > 0:55:19) [87%] : \r\nDominique de paiement souvent quand on parle de nous, roman, on dit ah mais c'est il parle nous en parle avec les tripes, on et conviviaux, hein, on vient de l'entente, mais est-ce que dans le fond \u00e7a nous dessert pas cette image quand m\u00eame si c'est sympathique mais est-ce que \u00e7a nous dessert pas \u00e7a nous rend moins s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:55:20 > 0:56:39) [89%] : \r\nJe ne crois pas que ce soit le cas, c'est que les Romands ou les Latins, d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale ne n'expriment pas leurs sentiments pour reprendre votre ex- expression et qui m\u00eame trip que nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques prenons le domaine de l'humour dont on n'a pas encore parl\u00e9, l'humour al\u00e9manique existe, mais il n'est \u00e9videmment pas le m\u00eame que l'humour, la latin, j'ai contact\u00e9 5 ans j'\u00e9tais par exemple, quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident du du Conseil national des fois on est tent\u00e9 de faire une ou 2 plaisanteries pour peu de temps, des d\u00e9bats, mais il faut faire tr\u00e8s attention parce que, comme on dit, invite s'\u00e9croule, dit en allemand ne peut pas \u00eatre dit en fran\u00e7ais ou dans une autre langue avec une traduction \u00e0 la cl\u00e9, je crois plut\u00f4t que derri\u00e8re les langues, il y a des relations \u00e0 l'\u00e9tat des relations au th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui sont diff\u00e9rents en mati\u00e8re, on voit \u00e7a par rapport aux caisses maladie le roman au latin par rapport \u00e0 l'\u00c9tat n'a pas la m\u00eame vision, par rapport \u00e0 l'environnement et tout, et c'est donc les mentalit\u00e9s qu'on doit int\u00e9grer dans notre fonctionnement et pas simplement l'usage de telle ou telle langue et c'est une richesse qu'on a d\u00e9couvert, notamment avec la nouvelle loi sur les march\u00e9s publics qui va entrer en vigueur, ou tout le d\u00e9bat des langues a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important de telle mani\u00e8re que les r\u00e9gions de notre pays ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s \u00e9conomiquement c'est pas qu'au Parlement qui a ce probl\u00e8me c'est, en tout, le v\u00e9cu du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:39 > 0:56:59) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 4 ans, on aura donc compris qu'il y a un humour un humour suisse allemand merci en tout cas \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre venus d\u00e9battre, hein, de, de, de cette question de la repr\u00e9sentation des francophones en Suisse, derni\u00e8re question quand m\u00eame C\u00e9dric Wermuth \u00e0 partir du 11 d\u00e9cembre les candidatures sont ouvertes, vous allez d\u00e9poser la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:57:01 > 0:57:13) [77%] : \r\nLe hand, le d\u00e9lai est ouvert jusqu'au 19 f\u00e9vrier ce qui est mon adversaire, d'ailleurs une partie conna\u00eetre discussion ouest le titre en Decca traqueront d\u00e9j\u00e0 au cours des deux qu'\u00e0 la fin de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:13 > 0:57:15) [93%] : \r\nMais vous avez envie, vous avez envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:57:16 > 0:57:28) [92%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'ai envie de commencer la nouvelle l\u00e9gislature avec une nouvelle majorit\u00e9 de gauche avec le soutien de la rebondit d\u00e9velopper ce pays dans une direction, d'un service public fort et plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, c'est \u00e7a, \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:28 > 0:57:35) [83%] : \r\nAh oui, c'est \u00e7a, c'est presque indique discours de ce pr\u00e9sident de parti, merci en tout cas \u00e0 tous les cas, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:35 > 0:57:39) [70%] : \r\nOui, une soir\u00e9e forum Daniel \u00e7a pinard \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:40 > 0:58:00) [91%] : \r\nEt on va tout de suite acqu\u00e9rir l'invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es on parle ce soir d'une sorte de Label AOC pour les articles de journaux, Laurence Simon, bonsoir \u00e7a alors vous dirigez l'institut de recherche en informatique, un : au Technop\u00f4le \u00e0 Sierre tout d'abord, comment, comment est n\u00e9e cette id\u00e9e de de Label pour les articles de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:00 > 0:58:58) [88%] : \r\nAlors c'est l'initiative sur les nouveaux m\u00e9dias, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Madame Letarte, il y a quelques ann\u00e9es limit qui est bas\u00e9e ici \u00e0 Lausanne avec toute une s\u00e9rie de partenaires acad\u00e9miques, la SSR Ringier et on a tout de suite en tant c\u00f4t\u00e9 \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e, on nous sommes all\u00e9s avec les instituts de recherche, aller voir directement les m\u00e9dia de proximit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la presse par exemple, le journal de la cote Le Nouvelliste du journal de Cossonay pour comprendre quelles sont leurs leurs besoins, parce que c'est \u00e7a, c'est terrible ce qui arrive au niveau de la presse \u00e0 c'est pr\u00e8s de 1000 600 millions qui disparaissent chaque ann\u00e9e s'et il est qui partent non plus sur des salaires de Suisse, de journalistes, etc mais qui partent vers des grandes entreprises am\u00e9ricaines, on pense bien entendu \u00e0 Facebook ou \u00e0 tous les annonceurs donc cette partie 4 francs sur 10 qui partent ailleurs, donc on a essay\u00e9 de les aider en cr\u00e9ant un nouveau Label pour certifier les les articles r\u00e9alis\u00e9 par les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:58 > 0:59:02) [86%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, en quoi il consiste ce Label alors ce Label \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:02 > 0:59:44) [92%] : \r\nComment il va \u00eatre \u00e0 disposition, c'est ce qu'on va d\u00e9velopper dans les instituts de recherche ces 12 prochains mois avec nos partenaires m\u00e9dias r\u00e9gionaux et puis simplement ce sont ces diff\u00e9rents journaux qui vont donner ce Label et qui vont suivre l'article valider tout au long de la Pro Back propagation dans les r\u00e9seaux sociaux, hein, on int\u00e8gre \u00e7a dans le code informatique de l'\u00e9cran, si on veut, ils sont ensuite propag\u00e9es avec ce Label, qui s'affichera et tout le monde pourra savoir ah c'est un article r\u00e9dig\u00e9 par un professionnel, ce qui permettra peut-\u00eatre \u00e0 terme de le mon\u00e9tiser avec du micro- paiement et d'avoir une meilleure confiance dans les articles, je suis d\u00e9sol\u00e9 Laurence Simon va juste faire un passage par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:46 > 0:59:47) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:48 > 1:00:10) [87%] : \r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist tu et Oftringen quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A 1 Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist et Oftringen, quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:13 > 1:00:22) [92%] : \r\nVous disiez que donc \u00e7a pourrait aussi financ\u00e9 par le biais d'un d'un micro- paiement c'est aussi une mani\u00e8re de de de vaincre les faits qui nous News qu'on peut voir \u00e9merger sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:22 > 1:01:02) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est un peu l'objectif de nous, en tant qu'informaticien de chercheurs en informatique saine et c'est aussi et d'aider \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois, c'est tr\u00e8s important pour la Suisse, c'est-\u00e0-dire avec la transformation digitale, peut-\u00eatre qu'avec cette notion de la belle quand on voit par exemple l'astre la Trust, initiative qui est parti aux \u00c9tats-Unis, c'est plus de 125300 Jack White bizarre le tr\u00e8s inspir\u00e9 absolument tout \u00e0 fait mais on n'arrive pas \u00e0 l'appliquer comme \u00e7a en Europe, ce qui permet de donner peut-\u00eatre plus de confiance, on voit aux \u00c9tats-Unis c'est 8 pourcent de plus de d'abonn\u00e9s suite \u00e0 ces petits labels qui permet de garantir la qualit\u00e9 de l'information journalistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:02 > 1:01:11) [92%] : \r\nVous personnellement, vous \u00eates pas journaliste pourquoi vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans ce projet de Label pour les m\u00e9dias, c'est, c'est une cause qui vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:11 > 1:01:37) [92%] : \r\nOui, c'est une mission qu'on a un on est tr\u00e8s ax\u00e9 \u00e0 Sierre sur la cr\u00e9ation d'emplois, on a d\u00e9j\u00e0 pu participer \u00e0 la Christian de 600 emplois sur le technop\u00f4le de Sierre que de la fabrication de logiciels ont fait \u00e7a on fait \u00e7a dans le domaine de la sant\u00e9, de l'\u00e9nergie, et maintenant on est ax\u00e9e sur les nouveaux m\u00e9dias pour essayer de contribuer aussi en tant qu'informaticien \u00e0 aider des nouvelles possibilit\u00e9s que permettent le logiciel pour stabiliser l'emploi et peut-\u00eatre en cr\u00e9er des nouveaux, notamment dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:37 > 1:01:43) [87%] : \r\nEst ce que les crit\u00e8res justement pour avoir ce Label ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis o\u00f9 \u00e7a c'est encore en travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:43 > 1:02:02) [90%] : \r\nAlors, sans travail, on travaille avec les partenaires de limites dans l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, par exemple, l'institut du journalisme pour d\u00e9finir un peu les crit\u00e8res et notamment les diff\u00e9rents journaux qui travaille avec nous, qui sont s\u00e9journant ou de proximit\u00e9, Le Nouvelliste, par exemple, pour d\u00e9finir ces crit\u00e8res sur la base du travail r\u00e9dactionnel qui font d\u00e9j\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:02 > 1:02:15) [90%] : \r\nAlors vous le disiez, hein, c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 au travers du Trust Project pour vous, le but, une fois que sera mis en place, ce serait de l'\u00e9largir par exemple \u00e0 tous les m\u00e9dias francophones ou de rester en Suisse o\u00f9 ou de l'\u00e9largir au-del\u00e0 des fronts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:15 > 1:02:46) [91%] : \r\nEt d'\u00e9largir notre mission aussi en cr\u00e9ant du logiciel, c'est de le mettre en Open source, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, avec le langage Html publications scientifiques par un chercheur et maintenant \u00e7a profite au monde entier et donc les logiciels, les algorithmes, qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 pour ce Label seront \u00e0 disposition de tous, ensuite il y a une charte qui sera s\u00fbrement mis en place par les journalistes, hein, les gens du m\u00e9tier pour savoir \u00e0 quel moment on met ce Label qui va pouvoir s'afficher qui sera visible sur les \u00e9crans de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:46 > 1:02:55) [96%] : \r\nEt quand est-ce qu'on devrait pouvoir voir appara\u00eetre ce Label ce ce cette sorte de tampon finalement sur les arts, les articles qu'on croisera sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:55 > 1:03:06) [93%] : \r\nAlors selon le planning qu'on a avec nos partenaires des diff\u00e9rents journaux, on va d\u00e9velopper ce projet de recherche durant 2020 et normalement en d\u00e8s d\u00e9but 2021, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e0 disposition de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:06 > 1:03:15) [90%] : \r\nEh bien, on vous souhaite bonne chance pour la suite et et on verra fin 2020, alors merci Laurent ainsi beau d'\u00eatre venu nous voir dans ce forum, et on prend maintenant des nouvelles du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:17 > 1:03:34) [94%] : \r\nDemain le temps sera souvent nuageux quelques \u00e9claircies sont possibles en cours de journ\u00e9e, surtout en montagne sur la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes et notamment la r\u00e9gion du Simplon, le ciel sera bouch\u00e9 avec de fr\u00e9quentes et abondantes pr\u00e9cipitations, la m\u00e9t\u00e9o avec de du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:36 > 1:03:36) [85%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:03:37 > 1:03:39) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:40 > 1:03:54) [89%] : \r\nIl n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment sur l'autoroute A 1 Berne, Z\u00fcrich entre Rothrist et Oftringen et sur le contournement de Lausanne, un accident sur The survenu et provoque de forts ralentissements entre Lausanne blesse et le tunnel de Belmont en direction de voeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:56 > 1:04:11) [86%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forains, merci \u00e0 la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer \u00e0 la technique Mathieu Balmer Mathieu ponts et Igor enfin l'\u00e9dition Axel Schneider et Val\u00e9rie Lepage bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la premi\u00e8re sur RTS 2 ou ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:04:15 > 1:04:20) [84%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:20 > 1:04:21) [98%] : \r\nEt sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-22T18:41:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042483", "summary": "Duplex Berne : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts, et Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.", "id": "2042907", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "RODUIT, BENJAMIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042488", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw St\u00e9phanie Girardclos, docteure en Sciences de la terre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "2042912", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042489", "summary": "Duplex Berne : grand d\u00e9bat entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien, Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois sortant, B\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois sortant.", "id": "2042913", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DERDER, FATHI", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042490", "summary": "Itw Laurent Sciboz, directeur de l'Institut de recherche en informatique au Technop\u00f4le \u00e0 Sierre.", "id": "2042914", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SCIBOZ, LAURENT"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807137", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054386", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7874F729-609D-455C-A051-1ADAF6A7C0F0", "internalArchiveId": "7874F729-609D-455C-A051-1ADAF6A7C0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mathias Aebischer, conseiller national socialiste bernois;Valentin Zuber, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes de Moutier;Pierre Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat bernois;Andr\u00e9 Clerc, avocat de l'administration Migros;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/PS CO-PRESIDENCE EN VOGUE) Une femme et un homme pour g\u00e9rer la famille socialiste: l'id\u00e9e circule pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat. \r\nLe Congr\u00e8s du PS choisira son ou sa nouvelle pr\u00e9sidente en avril prochain. \r\nLes candidats pourront postuler d\u00e8s le 11 d\u00e9cembre prochain et jusqu'en f\u00e9vrier. \r\nUne co-pr\u00e9sidence pour diriger le parti socisaliste, Alexandra Richard, l'id\u00e9e pla\u00eet surtout aux Romands.\r\n  55''\r\n((Le partage des t\u00e2ches: c'est une id\u00e9e tr\u00e8s socialiste. Le constat de la vice-pr\u00e9sidente Ada Marra. Et parmi les papables, plusieurs ont des familles. Pour concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, la co-pr\u00e9sidence serait int\u00e9ressante. \r\nL'id\u00e9e s\u00e9duit beaucoup les Romands, parce qu'elle leur permettrait de rester dans la course. Apr\u00e8s douze ans de r\u00e8gne masculin et francophone, l'\u00e9vidence - surtout en cette ann\u00e9e de gr\u00e8ve f\u00e9ministe - c'est qu'il faut une femme pour pr\u00e9sider le parti socialiste. Une femme al\u00e9manique en priorit\u00e9.\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e d'un duo, form\u00e9 avec un homme romand. Mathias Reynard serait partant. Et il a un grand soutien en Suisse romande. On l'imagine volontiers avec la Bernoise Flavia Wasserfallen, qui a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PS. Ce serait \u00e9quilibr\u00e9, en genre et en langue.\r\nMais la co-pr\u00e9sidence a aussi ses inconv\u00e9nients. Une dilution du pouvoir, note Ada Marra. La vice-pr\u00e9sidente qui n'a pas encore d'avis arr\u00eat\u00e9. Ind\u00e9pendamment des noms qui circulent, sa coll\u00e8gue Val\u00e9rie Piller-Carrard, elle, pr\u00e9f\u00e8re un visage unique pour incarner le parti.))\r\n(02/PS CO-PRESIDENCE ITV AEBISCHER) Parmis les sc\u00e9ptique il y a aussi  le conseiller national PS bernois Mathias Aebischer...\r\nPour qui le profil est deja clair...\r\n  20''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Mathias Aebischer, interrog\u00e9 par Alexandra Richard\r\n(TF4/MOUTIER CONTROLE REGISTRE ELECTORAL) *** Le canton de Berne pose ses conditions pour l'organisation d'un nouveau vote \u00e0 Moutier...\r\nIl donne deux semaines \u00e0 la ville pour donner acc\u00e9s \u00e0 son registre \u00e9lectoral. \r\nSelon Berne, il faut un contr\u00f4le continu de ce registre avant de d\u00e9finir une nouvelle votation. Des exigences Alain Arnaud qui risquent de tr\u00e8s mal passer \u00e0 Moutier.\r\n  1'32\r\n((Pour que le prochain vote soit vraiment irr\u00e9prochable, la chancellerie cantonale doit avoir un acc\u00e8s continu au registre \u00e9lectoral communal d\u00e8s le 4 d\u00e9cembre. Voil\u00e0 ce que demande Berne. Et voil\u00e0 ce que r\u00e9pond Valentin Zuber, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes de Moutier .\r\nMAG \r\n. mais \u00e0 en croire le conseiller d'\u00e9tat bernois Pierre Alain Schnegg, il est exclu que la surveillance du registre \u00e9lectoral ne soit pas confi\u00e9e au canton .\r\nMAG \r\n. prochaine \u00e9tape en janvier, o\u00f9 Berne souhaite pr\u00e9senter \u00e0 Moutier ses propositions de modalit\u00e9s pour une nouvelle votation. Pour autant que les deux entit\u00e9s s'entendent au pr\u00e9alable sur la question du registre \u00e9lectoral.))\r\nEXTRO: A noter encore que le minist\u00e8re public du Jura bernois a annonc\u00e9 hier (mercredi) l'ouverture de 16 instructions p\u00e9nales pour soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale. Il s'agit d'\u00e9tablir si des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 alors qu'ils n'\u00e9taient pas domicili\u00e9s \u00e0 Moutier.\r\n((Pour que le prochain vote soit vraiment irr\u00e9prochable, la chancellerie cantonale doit avoir un acc\u00e8s continu au registre \u00e9lectoral communal d\u00e8s le 4 d\u00e9cembre. Voil\u00e0 ce que demande Berne. Et voil\u00e0 ce que r\u00e9pond Valentin Zuber, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes de Moutier .\r\nMAG \r\n. mais \u00e0 en croire le conseiller d'\u00e9tat bernois Pierre Alain Schnegg, il est exclu que la surveillance du registre \u00e9lectoral ne soit pas confi\u00e9e au canton .\r\nMAG \r\n. prochaine \u00e9tape en janvier, o\u00f9 Berne souhaite pr\u00e9senter \u00e0 Moutier ses propositions de modalit\u00e9s pour une nouvelle votation. Pour autant que les deux entit\u00e9s s'entendent au pr\u00e9alable sur la question du registre \u00e9lectoral.))\r\n(Bve Proc Jornot GE) Le patron de la justice genevoise souhaite poursuivre son travail\r\nOlivier Jornot, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton veut briguer un 3e mandat \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public. \r\nLe magistrat de 50 ans, memebre du PLR est en poste depuis 2012.\r\nLes \u00e9lections judiciaires auront lieu le printemps prochain.\r\n(08/FR/AFFAIRE PILLER ITV CLERC) *** Une victoire pour l'homme d'affaire fribourgeois Damien Piller face au g\u00e9ant de la distribution Migros... \r\nLes coop\u00e9rateurs de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas destituer Damien Piller, le pr\u00e9sident de la coop\u00e9rative r\u00e9gionale et de r\u00e9voquer les 4 membres de l'administration, l'\u00e9quivalent du conseil d'administration... \r\nUne destitution est massivement rejet\u00e9e par 64% des votants...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Migros estime que ce vote est entach\u00e9 de soup\u00e7on de manipulation.... \r\nUn argument qui ne tiend pas selon Andr\u00e9 Clerc, l'avocat de l'administration.\r\n  50''\r\nEXTRO : l'avocat Andr\u00e9 Clerc interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Bve Israel) Israel face \u00e0 un mur politique...\r\nL'ancien chef de l'arm\u00e9e, Benny Gantz  a \u00e9chou\u00e9 hier \u00e0 former un gouvernement. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du Premier ministre Benyamin Netanyahu.\r\nLe pays se rapproche donc d'une troisi\u00e8me \u00e9lection en un an.\r\nCe que veut \u00e9viter Reuven Rivlin, le pr\u00e9sident isra\u00e9lien.\r\nIl peut d\u00e9sormais donner trois semaines aux d\u00e9put\u00e9s de la Knesset  pour lui proposer des noms d'\u00e9lus susceptibles de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 les deux grands chefs de parti ont \u00e9chou\u00e9.\r\nUne autre inconnue pourrait s'inviter dans les tractations: une d\u00e9cision de justice attendue au d\u00e9but d\u00e9cembre sur une \u00e9ventuelle inculpation de Benyamin Netanyahou pour \"corruption\", \"malversation\" ou \"abus de confiance\" dans diff\u00e9rentes affaires.\r\n(11/FRANCE/PLAN MACRON URGENTISTES (soir)) *** Face au malaise du monde m\u00e9dicale, le gouvernement francais a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau \"plan d'urgence\" destin\u00e9 \u00e0 apaiser la crise de l'h\u00f4pital public.\r\nLes quelques 268 services d'urgences sont en gr\u00e8ve en France depuis 8 mois...\r\nLes annonces \u00e9taient donc tr\u00e8s attendues. \r\nParmis les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier: une augemtnation d'un milliard et demi d'euro du budget des h\u00f4pitaux sur trois ans. \r\nL'\u00c9tat va reprendre dix milliards de la dette des h\u00f4pitaux. \r\nOu encore une prime annuelle de 800 ? pour les infirmiers et aides-soignants d'\u00cele-de-France qui ont du mal \u00e0 se loger.\r\nDes mesures Ariane Hasler, annonc\u00e9es hier par le chef du gouvernement... \r\n  53''\r\n((\u00ab Nous avons entendu \u00bb le malaise \u00e0 l'h\u00f4pital, a d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9ambule le Premier ministre, Edouard Philippe lors d'une conf\u00e9rence de presse conjointe avec la ministre de la sant\u00e9 qui se tenait six jours apr\u00e8s une grande journ\u00e9e de manifestation des personnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux.\r\nEn tout les mesures propos\u00e9es par l'ex\u00e9cutif repr\u00e9sentent 12 milliards d'euros sur trois ans. des moyens suppl\u00e9mentaires, des primes comme celle \u00e0 l'engagement ou celle destin\u00e9e aux personnel d'ile de France qui peinent \u00e0 se loger mais aussi des r\u00e9formes comme celles du statut des m\u00e9decins. \r\nAutant de mesures destin\u00e9es \u00e0 redonner du souffle \u00e0 l'h\u00f4pital public et calmer enfin la crise esp\u00e8re le gouvernement. Mais pas sure que cela soit suffisant. Si certains reconnaissent au gouvernement le fait d'avoir enfin pris la mesure du malaise, hier de nombreux syndicats et collectifs appelaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 poursuivre la gr\u00e8ve.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Bve Amnesty Google Facebook) Une \u00ab menace syst\u00e9mique pour les droits humains \u00bb.\r\nAmnesty International a vivement critiqu\u00e9 hier le mod\u00e8le \u00e9conomique des g\u00e9ants du net Facebook et Google...\r\nUn mod\u00e8le \u00ab fond\u00e9 sur la surveillance \u00bb  selon l'ONG...\r\nDans son rapport, Amnesty consid\u00e8re qu'en rendant leurs services en ligne, gratuits, indispensables \u00e0 des milliards de personnes, puis en utilisant les donn\u00e9es personnelles ainsi collect\u00e9es pour des publicit\u00e9s cibl\u00e9es, ces groupes menacent les libert\u00e9s d'opinion et d'expression.", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863118", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-21T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-21T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10863156", "ece-10863118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T07:42:58Z", "webPublicationDate": "2019-11-21T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F23C7B5-E5CE-4088-8BAD-5ABB85CD67FD", "internalArchiveId": "1F23C7B5-E5CE-4088-8BAD-5ABB85CD67FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) (INVITE REDAC 21.11 MATHIAS REYNARD CO-PRESIDENCE PS)  DIRECT STUDIO LAUSANNE, vient en m\u00e9tro, lui ai fait un itin\u00e9raire !\r\n DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nMathias Reynard, CN VS socialiste", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863128", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) / LME_2019-11-21T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) / LME_2019-11-21T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10863147", "ece-10863128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T07:42:51Z", "webPublicationDate": "2019-11-21T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BD26209-C008-4EA9-9ECF-8628FE0F9EFF", "internalArchiveId": "6BD26209-C008-4EA9-9ECF-8628FE0F9EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00f6cklin , Vincent ;Claude Crittin, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des encaveurs de vins suisses;Anne Chenevard, pr\u00e9sidente de la Coop\u00e9rative pour le lait \u00e9quitable;Roger Nordmann, Conseiller national;Raymond Clottu, UDC neuch\u00e2telois;Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du PS;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ISRAEL SUIVI (7H) (nuit)) (( DIRECT LUCI (num\u00e9ro de portable au cas o\u00f9: +** 70 68)))\r\nEssay\u00e9, pas pu. \r\nApr\u00e8s Benjamin Netanyahu mi-octobre, Benny Gantz n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 former de gouvernement. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de l'Etat H\u00e9breu,  voil\u00e0 Isra\u00ebl sans gouvernement malgr\u00e9 deux tentatives. \r\nVincent Stocklin, vous vous trouvez \u00e0 Tel-Aviv. \r\nDites-nous ce qui va se passer maintenant !\r\nDu jamais vu, Olivier. Israel entre en territoire inconnu. La perspective de nouvelles \u00e9lections semble presque incontournable mais la loi supr\u00eame isra\u00e9lienne pr\u00e9voit encore une \u00e9tape. Cette \u00e9tape justement qui n'a jamais d\u00fb \u00eatre mise en oeuvr, qui pr\u00e9voit que n'importe quel d\u00e9put\u00e9 de la Knesset, -le parlement isra\u00e9lien- peut encore pendant 21 jours, tenter de former une coalition. Un espoir qui semble tr\u00e8s mince toutefois, vu le contexte politique tendu de ces derni\u00e8res semaines et surtout apr\u00e8s les paroles am\u00e8res de Benny Gantz hier soir contre Benjamin Netanyahu.\r\n*** Des paroles am\u00e8res, Vincent. En Isra\u00ebl, comment r\u00e9agit-on ?\r\nAu sein de la population, c'est clairement le raz-le-bol et le sarcasme qui domine. Je n'ai pas rencontr\u00e9 une seule personne qui se r\u00e9jouissait de la situation actuelle, ni surtout de la perspectives de 3e \u00e9lections. L'absence de r\u00e9el gouvernement depuis 11 mois commence a peser sur le quotidien de nombreux isra\u00e9liens. Les budgets sont gel\u00e9s. Cela se voit notamment dans le domaine de la sant\u00e9, dans le hopitaux et dans les infrastructures, celle des transports, qui en Israel ont un besoin crucial d'investissement. \r\n*** Quelles sont les sc\u00e9narios possibles, d\u00e9sormais ?\r\nAlors malgr\u00e9 le ton tr\u00e8s dur hier soir de Benny Gantz contre Benyamin Netanahu, la possibilit\u00e9 de former une alliance gouvernementale n'est pas encore totalement exclue m\u00eame si on en semble tr\u00e8s loin. D'ailleurs hier soir, quelques minutes seulement apr\u00e8s l'annonce de l'\u00e9chec de Benny Gantz, Netanyahu dans une video post\u00e9e sur twitter a lanc\u00e9 un nouvel appel \u00e0 son rival pour poursuivre le dialogue. C'est th\u00e9oriquement possible mais personne n'y croit vraiment. 3 semaines cruciales s'annoncent avec, \u00e0 ce stade, l'annonce tr\u00e8s probable de nouvelles \u00e9lections en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine. \r\nVincent St\u00f6cklin en direct de Tel-Aviv.\r\n(israel palestine) Isra\u00ebl qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de fermer -pour six mois-  plusieurs organisations palestiniennes \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nDont les bureaux de Palestine TV.\r\nUne cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision li\u00e9e \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\nMais aussi une mosqu\u00e9e et un bureau rattach\u00e9 au minist\u00e8re de l'Education palestinien.\r\nIsra\u00ebl qui consid\u00e8re J\u00e9rusalem dans son int\u00e9gralit\u00e9 comme sa capitale.\r\nUne d\u00e9cision que ne reconna\u00eet pas la communaut\u00e9 internationale.\r\n(09/US/IMPEACHMENT AUDIENCE TEMOIGNAGE (nuit))  \r\nYes.\r\nOui. \r\nIl y a eu marchandage entre Donald Trump et Volodymyr Zelensky.\r\nOn vient de l'entendre, de la bouche de Gordon Sondland.\r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a t\u00e9moign\u00e9 hier \u00e0 Washington.\r\nSous serment.\r\nGordon Sondland a mis en lumi\u00e8re le syst\u00e8me Trump dans le dossier ukrainien. \r\nMais t\u00e9moignage ne prouve pas de mani\u00e8re irr\u00e9futable l'implication du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nRapha\u00ebl Grand\r\n((Gordon Sondland a d\u00e9taill\u00e9  la machinerie Trump dans le dossier ukrainien. Les proches du psdt  comme son avocat eprsonel Rudy Giuliani, le vice-pr\u00e9sdient Mike Pece  ou encore le Secr\u00e9taire d'Etat Mike Pompeo. Il \u00e9taient tous au courant a martel\u00e9 Gordon Sondalnd. \r\nSondland qui indique totuefois  ne jamsis avoir re\u00e7u d'ordre direct de Trump.. Mais Ce amrchandage avec l'Ukraine \u00e9tait clairment la volont\u00e9 du pr\u00e9sdieint am\u00e9rc aien, assure-t-il.\r\nLE t\u00e9moignage de ce riche hoteleir, g\u00e9n\u00e9reux donateur du parti r\u00e9publviians  devenu ambassadeur, est clairment le plus dommageable poru la pr\u00e9sdient.\r\nMais Sondland a modifi\u00e9 sa d\u00e9position a plisieurs rpersies dans ses auditions.\r\nLEs r\u00e9publicains mettent en doute sa parole. Trump lui-m\u00eame, alors que l'audition n'\u00e9tai tpas encore termin\u00e9e, s'est adress\u00e9 \u00e0 al presse. JE ne connaissais ps tr\u00e8s bein Sondland, assur-t-il. \r\nLes auditions vint se poursuive ajd , mais pour atteindre directement le pr\u00e9sident , les d\u00e9mocrates devront resserrer encore leur enqu\u00eate. Arriver \u00e0 faire t\u00e9moigner des Rudy Giuliani ou Mike Pompeo, des membres de la garde rapproch\u00e9e de Donald Trump))\r\nLes auditions se poursuivent aujourd'hui.\r\n(05/VS/PROVINS ITV CRITTIN) *** Et si Provins devenait une soci\u00e9t\u00e9 anonyme ?\r\nSelon nos informations, la coop\u00e9rative valaisanne y songe.\r\nCe changement traduit les difficult\u00e9s financi\u00e8res du producteur de vins suisses. \r\nAux soci\u00e9taires de Provins d'en d\u00e9cider. \r\nMais cet \u00e9ventuel changement juridique n'inqui\u00e8te pas \r\nClaude Crittin. Bien au contraire.\r\nIl pr\u00e9side la Soci\u00e9t\u00e9 des encaveurs de vins suisses\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(TF5/BILAN COOP \"LAIT EQUITABLE\") *** Lanc\u00e9 il y a deux mois, le lait \u00e9quitable fait un tabac \r\nA 1 franc le litre pour les producteurs, il a pulv\u00e9ris\u00e9 les attentes les plus optimistes du monde paysan.\r\nAu d\u00e9part, seul Manor le commercialisait.\r\nAujourd'hui, une cinquantaine de points de vente le proposent. \r\nSans compter la restauration collective. \r\nCr\u00e8ches.\r\nEMS.\r\nEntreprises s'y sont mis. \r\nEt des producteurs de toute la Suisse veulent rejoindre l'aventure, Cl\u00e9a Favre...\r\n((En deux mois, ce sont 100 000 litres de lait qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9s. Un chiffre au-del\u00e0 de toutes esp\u00e9rances pour les initiateurs du projet, alors que leur produit n'est pas vendu par les deux plus gros distributeurs Coop et Migros. De quoi changer les conditions de vie des paysans concern\u00e9s.\r\nParmi eux : Anne Chenevard, pr\u00e9sidente de la Coop\u00e9rative pour le lait \u00e9quitable. On l'a rencontr\u00e9 dans sa ferme \u00e0 Corcelles-le-Jorat, dans le canton de Vaud.\r\nSON\r\nRecevoir 35 centimes de plus par litre, \u00e7a fait donc une vraie diff\u00e9rence pour Anne Chenevard. Si elle parvient \u00e0 vendre la moiti\u00e9 de sa production sous l'\u00e9tiquette \"\u00e9quitable\", son revenu annuel pourrait augmenter de 40 000 francs.\r\nSON\r\nPlus globalement, la productrice estime que le projet contribue \u00e0 donner une image positive de l'agriculture. On peut \u00eatre heureux en faisant ce m\u00e9tier, dit-elle avec conviction.))\r\n(jornot actu leroy) Il avait les meilleures chances, \u00e0 gauche, de contester la r\u00e9\u00e9lection d'Olivier Jornot au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nMais le socialiste Yves Bertossait, aujourd'hui l'un de ses bras droits, renonce.\r\nTout comme St\u00e9phane Grodecki.\r\nL'autre socialiste proche du procureur g\u00e9n\u00e9ral, \r\nInformation de notre bureau genevois. \r\nLe PLR Olivier Jornot, en poste depuis 20102 premier hier \u00e0 faire officiellement acte de candidature.\r\nLes \u00e9lections auront lieu en avril 2020.\r\n(TF3/PS ACHAT AVIONS COMBAT) *** Une d\u00e9fense du ciel plus efficace pour un prix divis\u00e9 par deux: voil\u00e0 ce que veut le parti socialiste\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne son propre projet d'achat de nouveaux avions de combat. \r\nPour d\u00e9monter les plans du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, le PS s'appuie sur un rapport d'experts am\u00e9ricains.\r\nA deux semaine du d\u00e9bat au Conseil national, le PS roule donc pour un avion de combat l\u00e9ger.\r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n((Qu'elle semble loin l'ann\u00e9e 1992, lorsque le parti socialiste et ses alli\u00e9s r\u00e9coltaient 500'000 signatures en un mois contre l'achat de nouveaux avions de combat. Hier, le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e9tait entour\u00e9 d'un g\u00e9n\u00e9ral allemand, d'un expert am\u00e9ricain et d'un constructeur d'avion militaire, dont il ventait les m\u00e9rites et le prix bas. De quoi \u00e9branler la base du parti \u00e0 l'ADN pacifiste ? Ecoutez la r\u00e9ponse du conseiller national Roger Nordmann. \r\nSON : Nordmann\r\nEt pour le PS les vraies menaces sont les missiles et des les d\u00f4nes l\u00e9gers. Des menaces, qu'il faut combattre en renforcant le syst\u00e8me de d\u00e9tection radar et de d\u00e9fense Sol-Air. Et pas avec trente ou quarante avion de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9raltion. Le PS propose plut\u00f4t l'achat d'un avion de combat l\u00e9ger et beaucoup moins cher pour effectuer la police du ciel. Economie escompt\u00e9e : 4 milliards de francs. L'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu ne croit pas \u00e0 ce concept. \r\nSON : Clottu\r\nLundi en commission, le parti socialiste demandera le renvoi du projet de d\u00e9fense du ciel au Gouvernement pour qu'il revoit sa copie. En cas de refus, il lancera le r\u00e9f\u00e9rendum. ))\r\n(03/PS CO-PRESIDENCE ITV MARRA) *** Le parti socialiste toujours, en qu\u00eate d'une nouvelle direction.\r\nEt pourquoi pas une co-pr\u00e9sidence pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat ?\r\nLe Congr\u00e8s du PS annoncera son choix en avril 2020.\r\nMais les camarades int\u00e9ress\u00e9s par le poste peuvent faire acte de candidature d\u00e8s le 11 d\u00e9cembre prochain.\r\nEt jusqu'en f\u00e9vrier. \r\nUn duo ? \r\nConseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente du parti, Ada Marra, n'exclut pas cette possibilit\u00e9. \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nPROMO REYNARD\r\n(amnesty facebook) Une menace syst\u00e9mique pour les droits humains !\r\nVoil\u00e0 comment Amnesty International juge le mod\u00e8le \u00e9conomique de Facebook et Google.\r\nUn mod\u00e8le fond\u00e9 sur la surveillance.\r\nLe contr\u00f4le permanent.\r\nQui sapent les fondements m\u00eames de la vie priv\u00e9e, affirme l'Organisation dans un rapport publi\u00e9 hier. \r\nSelon elle, la r\u00e9colte puis l'utilisation des donn\u00e9es personnelles pour des publicit\u00e9s menacent les libert\u00e9s d'opinion et d'expression.\r\n(greta prix) Incroyablement reconnaissante et honor\u00e9e ! \r\nLes mots de Greta Thunberg.\r\nLa jeune militante \u00e9cologiste su\u00e9doise r\u00e9compens\u00e9e hier par le prix international de la paix des enfants 2019.\r\nDot\u00e9 de 100.000 euros et d\u00e9cern\u00e9 par la fondation n\u00e9erlandaise KidsRights.\r\nGreta Thunberg actuellement au milieu de l'oc\u00e9an Atlantique. A bord d'un catamaran qui l'am\u00e8ne des Etats-Unis vers l'Espagne.\r\nQui accueille le mois prochain \u00e0 Madrid la COP25. \r\nLa r\u00e9union sur le climat des Nations-Unies.\r\n(17/SKI NORD. PEIER FAVORI) *** Lui il est Vaudois...il fait du saut \u00e0 ski...et il appartient d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9lite mondiale\r\nC'est l'an dernier que Kilian Peier a pris son envol.\r\nEt la saison qui d\u00e9bute ce week-end en Pologne doit \u00eatre celle de la confirmation. \r\nAlain Th\u00e9voz\r\n((Avec sa m\u00e9daille de bronze sur le grand tremplin lors des derniers Championnats du monde, Killian PEIER a d\u00e9sormais un statut \u00e0 d\u00e9fendre. Le Vaudois ambitionne une r\u00e9gularit\u00e9 en Coupe du monde et lors de la Tourn\u00e9e austro-allemande des Quatre-Tremplins. \r\nSimon AMMANN, 38 ans, qui va disputer sa 23\u00e8me saison en Coupe du monde, n'est d\u00e9sormais plus le sauteur suisse \u00e0 battre ! Quadruple champion olympique, AMMANN a d\u00fb sortir le grand jeu lors de l'entra\u00eenement estival pour rivaliser avec le Vaudois.\r\nKillian PEIER cherchera \u00e0 s'illustrer d\u00e8s dimanche \u00e0 Wisla, th\u00e9\u00e2tre du premier concours individuel de la saison. \r\nQuant \u00e0 Simon AMMANN, il n'entrera en sc\u00e8ne que le week-end suivant \u00e0 Kuusamo en Finlande. Le Saint-Gallois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer \u00e0 s'aligner en Pologne sur un tremplin qu'il n'affectionne gu\u00e8re. Son principal objectif \u00e9tant les Mondiaux 2020 de vol \u00e0 skis \u00e0 Planica en Slov\u00e9nie.))\r\n(airbnb paris) Enfin le partenariat entre Airbnb et le CIO passe mal en France...\r\nApr\u00e8s la maire de Paris, Anne Hidalgo, au tour des h\u00f4teliers de monter au front.\r\nEt suspendent leur participation \u00e0 l'organisation des Jeux 2024 \u00e0 Paris.\r\nEux qui n\u00e9gocient actuellement avec le comit\u00e9 d'organisation la r\u00e9servation des chambres pour loger \u00e0 Paris les 200 d\u00e9l\u00e9gations sportives.\r\nCe parrainage ? \r\nUn manque de respect pour la branche h\u00f4teli\u00e8re.\r\nQui menace donc de faire chambre \u00e0 part\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 764, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10863142", "ece-10863123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T07:42:35Z", "webPublicationDate": "2019-11-21T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B9313F8-0E75-4853-B60B-218E0F8B8FF4", "internalArchiveId": "2B9313F8-0E75-4853-B60B-218E0F8B8FF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par des bons conseils: ceux de la Weltwoche pour la social-d\u00e9mocratie.\r\nElle est en perte de vitesse, en Europe, et en Suisse, pour preuve le mauvais score des socialistes aux f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPartant de ce constat, l'hebdomadaire se demande comment le PS peut se relever.\r\nVirer plus \u00e0 gauche, plus au centre, pluss vert ?\r\nIl donne un exemple de parti social-d\u00e9mocrate moderne: celui du Danemark. Sa figure de proue, la premi\u00e8re ministre Mette Fredericksen, a tout balay\u00e9 sur son passages aux \u00e9lections de juin. Sa recette ? briser un tabou socialiste: celui de la migration. Sa vision: une politique migratoire r\u00e9aliste et \u00e9quitable. Pour r\u00e9pondre aux craintes des travailleurs, d\u00e9veloppe la Weltwoche. En suisse, les travailleurs du priv\u00e9 sont beaucoup plus expos\u00e9s aux pressions de l'immigration, que les universitaires et les fonctionnaires qui donnent le ton au parti socialiste. \r\n*** On reste en politique avec \u00e0 Berne, tous les postes clefs, qui sont en mains al\u00e9maniques.\r\nInqui\u00e9tude qu'on lit en Une de 24Heures, et dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nA la t\u00eate des partis, des groupes parlementaires - il ne reste plus gu\u00e8re que Roger Nordman, qui m\u00e8ne le groupe socialiste. \r\nL'\u00e9quilibre linguistique ne serait-il plus une priorit\u00e9 ? la rel\u00e8ve n'a-t-elle pas les \u00e9paules ?\r\nLes \u00e9lus latins s'en inqui\u00e8tent, veulent qu'une fois pour toute, il y ait une discussion nationale. Les al\u00e9maniques, eux, semblent d\u00e9couvrir le probl\u00e8me. Mais c'est pr\u00e9occupant, dit l'UDC St-Gallois Roland B\u00fcchel, c'est important de le relayer. \r\nCette \u00e9rosion des romands doit interpeller les partis, mais aussi les \u00e9lus, \u00e9crit Florent Quiquerez dans son \u00e9ditorial. \r\nDes \u00e9lus romands qui doivent montrer leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 briguer des postes importants, perfectionner leur allemand, s'int\u00e9resser \u00e0 la Suisse al\u00e9manique. \r\nIls doivent comprendre, conclut-il, que pour porter les enjeux romands, c'est en Suisse al\u00e9manique qu'il faut convaincre.\r\n*** Il y a quand m\u00eame des politiciens romands qui ont un certain \u00e9cho en Suisse al\u00e9manique. C'est le cas d'Antonio Hodgers ce matin.\r\nIl a droit \u00e0 un encadr\u00e9 dans l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung: \u00e0 peine s'est-il excus\u00e9 - pour des propos jug\u00e9s sexistes, contre une journaliste, qu'une nouvelle pol\u00e9mique s'ouvre, \u00e9crivent les journaux. \r\nElle concerne la couverture de l'Illustr\u00e9, hier. On voit Antonio Hodgers en costume, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s sa femme, enceinte ; lui regarde l'objectif, elle d\u00e9tourne le regard et a sa main pos\u00e9e sur son ventre. L'experte en \u00e9galit\u00e9 des sexes, Val\u00e9rie Vuille, parle d'instrumentalisation de l'\u00e9pouse du Conseiller d'Etat et de son ventre : \u00ab pourquoi fait-il poser sa femme enceinte en Une, alors qu'il doit r\u00e9pondre d'accusations de discrimination ? Ca n'a rien \u00e0 voir. C'est une strat\u00e9gie de distraction.\" \r\nUne politologue explique : le truc de la femme enceinte marche aupr\u00e8s d'un large public ; un couple si beau ne peut rien faire de mal. \r\n*** M\u00e9dias encore, et leur avenir surtout: grande interview ce matin de Jean-Fran\u00e7ois Roth, pr\u00e9sident sortant de la RTSR.\r\nLa RTSR, une association institutionnelle qui repr\u00e9sente le public de la SSR. Jean-Fran\u00e7ois Roth, donc, remplac\u00e9 par Mario Annoni, ancien conseiller d'Etat bernois.\r\nDans l'interview qu'il a accord\u00e9e au Quotidien Jurassien, il \u00e9voque les changements intervenus dans le secteur, la digitalisation, et dit qu'il faut garder espoir pour l'avenir: un pays comme la Suisse ne peut pas se passer de m\u00e9dias; mais il y aura encore des concentrations, c'est in\u00e9luctable. Le plus grand souci actuellement, c'est de maintenir une diversit\u00e9, une qualit\u00e9. Il faut rediscuter de l'aide \u00e0 la presse. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler \"t\u00eates couronn\u00e9es\"...\r\nCe qu'il y a de bien, avec les Windsor, c'est que c'est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, mais en vrai: glamour, trahisons, scandales, pouvoir, argent, argenterie... petit plaisir coupable de novembre. \r\nEt pas besoin ces jours de presse sp\u00e9cialis\u00e9e: un grand article dans le Temps, par exemple, ce matin. \"Un parfum de scandale dans la famille royale.\"\r\nEntre le prince Andrew qui se retire de la vie publique pour ses liens avec le milliardaire Jeffrey Epstein - accus\u00e9 de trafic de mineures et de viols; et les tensions entre le prince Harry - fils de charles et diana - depuis son mariage avec l'actrice Meghan Marckle il y a un an et demi....\r\nL'\u00e9quilibre entre la famille royale et la presse britannique semble bris\u00e9, explique l'article. \r\nScandales, pouvoir, glamour... Balmoral, c'est le ch\u00e2teau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la reine, mais sans doute aussi son \u00e9tat d'esprit actuel.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863130", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10863140", "ece-10863130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T08:43:32Z", "speechToTexts": ["27.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nVal\u00e9rie Droux on passe \u00e0 la presse avec vous et on commence par de tr\u00e8s bons conseils, ce sont ceux de la Weltwoche pour la social- d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nSi elle est en perte de vitesse en Europe cette social- d\u00e9mocratie et en Suisse, pour preuve, le mauvais score des socialistes au f\u00e9d\u00e9ral, partant de ce constat, l'hebdomadaire se demande comment le PS peut se relever, virer plus \u00e0 gauche, plus au Centre plus ouvert, il donne un exemple de parti social- d\u00e9mocrate moderne, celui du Danemark, sa figure de proue la premi\u00e8re ministre mettait Frederiksen a tout balay\u00e9 sur son passage aux \u00e9lections de juin au Danemark sa recette h\u00e9 bien briser un tabou socialiste, \u00e9crit la Weltwoche celui de la migration sa vision, une politique migratoire r\u00e9aliste et \u00e9quitable pour r\u00e9pondre aux craintes des travailleurs d\u00e9veloppe l'hebdomadaire en Suisse, les travailleurs du priv\u00e9 qui sont beaucoup plus expos\u00e9s aux pressions de l'immigration que les universitaires et les fonctionnaires qui donne le ton ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [82%] :\r\nSocialisme allemand \u00e0 Matthias Reynard s'il prend les bons conseils de la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [86%] :\r\nFaut faut voir d'o\u00f9 viennent les conseils, la, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que on r\u00e9p\u00e8te depuis quelques jours que le Parti socialiste a perdu les \u00e9lections en je sais pas ce qu'on doit dire sur place Agn\u00e8s virgule 9 c'est pas \u00e7a, on va dire sur l'Orl\u00e9anais, alors je sais pas ce qu'on doit dire sur l'UDC en fait oui, tous les partis, tous les principaux partis ont perdu des plumes avec la lave la vague verte en r\u00e9alit\u00e9 le Parlement aura rarement \u00e9t\u00e9 aussi aussi \u00e0 gauche, et \u00e7a c'est positif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [94%] :\r\nEt Metcalfe Renard vous dites exactement ce que nous a un peu reproch\u00e9 Christian Levrat sur cette m\u00eame antenne, en nous disant : regardez ce que font les autres partis non, on a un socialiste en face de nous, on demande aux socialistes, pourquoi il a fait le score le plus bas de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [89%] :\r\nOui, alors il y a, il y a toute une s\u00e9rie de raisons qui expliquent \u00e7a la premi\u00e8re raison, c'est \u00e9videmment la vague verte quand vous voyez que vous avez un un parti qui est un parti qui, grosso modo, allez, m\u00eame combat, les m\u00eames valeurs que nous et qui, qui augmente de 17 si\u00e8ges \u00e9videmment que si on en perd 3 trois-quatre \u00e7a semble \u00eatre avant plut\u00f4t bien limiter les frais maintenant sur l'avenir du parti, pour moi, on doit \u00eatre, on doit revenir aux fondamentaux, mais c'est ce qu'on a plut\u00f4t bien fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pour \u00e7a que, compar\u00e9 aux autres partis sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, on s'en sort bien, cela veut dire porter la voix de des gens connaissance et d\u00e9fendent des travailleurs, des retrait\u00e9s, des gens qui peinent \u00e0 boucler leur leur fin de mois, c'est \u00e7a le r\u00f4le principal du parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [87%] :\r\nQuand on perd aussi clairement au b\u00e9n\u00e9fice d'un parti que que sont les les Verts est -ce qu'on le soutient quand il demande un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous allez soutenir la cette demande des Verts Laffont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [89%] :\r\nBon, ce que j'ai dit depuis le d\u00e9but, c'est qu'il fallait faire attention \u00e0 pas changer chaque 4 ans chaque 4 ans remettre en question les les ministres \u00e9lus sinon c'est : c'est dangereux pour nos actions notion et la stabilit\u00e9 par contre un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e9gitime \u00e0 un renouvellement de de d'un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nOn reste en politique et on reste \u00e0 Berne dans la presse Val\u00e9rie tous les postes cl\u00e9s qui sont en mains des al\u00e9manique, c'est ce qu'on peut lire dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [92%] :\r\nExactement 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve aussi \u00e0 la t\u00eate des parti \u00e0 la t\u00eate du groupe parlementaire, il ne reste plus gu\u00e8re que Roger Nordman, qui m\u00e8ne le groupe socialiste alors l'\u00e9quilibre linguistique ne serait -il plus une priorit\u00e9 \u00e0 Berne, la retraite, la rel\u00e8ve n'a -t-elle pas les \u00e9paules, les \u00e9lus latins s'en inqui\u00e8tent, veulent qu'une fois pour toutes, il y a une discussion nationale \u00e0 ce sujet les al\u00e9maniques semble d\u00e9couvrir le probl\u00e8me mais c'est pr\u00e9occupant quand m\u00eame de l'UDC Saint-Gallois Roland B\u00fcchel c'est important de le relayer ce probl\u00e8me cette \u00e9rosion des romands doit interpeller les partis mais aussi les \u00e9lus, \u00e9crit Florent qui cr\u00e9e dans son \u00e9ditorial des \u00e9lus romands qui doivent montrer leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 briguer des postes importants qui doivent perfectionner leur allemand qui doivent s'int\u00e9resser \u00e0 la Suisse al\u00e9manique, ils doivent comprendre, conclut le journaliste que pour porter les enjeux romands c'est on Suisse al\u00e9manique qu'il faut convaincre et Magne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [91%] :\r\nJustement, c'est ce que vous pr\u00f4nez -vous aussi un Matthias Reynard, vous le disiez tout \u00e0 l'heure pourquoi pas cette copr\u00e9sidence pour la le Parti socialiste, il y a quand m\u00eame des politiciens romands qu'un certain \u00e9cho en Suisse al\u00e9manique Val\u00e9rie c'est, c'est le cas d'Antonio Hodgers cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [92%] :\r\nHein, oui, il a droit \u00e0 un encadr\u00e9 dans l'art avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung \u00e0 peine s'est -il excus\u00e9 pour des propos jug\u00e9s sexistes contre une journaliste une nouvelle pol\u00e9mique s'ouvre, \u00e9crivent les journaux, elle concerne la couverture de l'illustr\u00e9 hier, on voit le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Antonio Hodgers en costume, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, sa femme enceinte, lui, regarde l'objectif elle d\u00e9tourne le regard et \u00e0 sa main pos\u00e9e sur son ventre l'experte en \u00e9galit\u00e9 des sexes Val\u00e9rie veut il parle d'instrumentalisation de l'\u00e9pouse du conseiller d'\u00c9tat et de son ventre, elle dit pourquoi fait -il poser sa femme enceinte en Une, alors qu'il doit r\u00e9pondre d'accusations de discrimination, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est une strat\u00e9gie de distraction une politologue explique dans ce m\u00eame article le truc de la femme enceinte marche aupr\u00e8s d'un large public en couple, si beau ne peut finalement rien faire de mal, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [91%] :\r\nOui, alors je dirais que \u00e7a me rappelle, mais m\u00eame si c'\u00e9tait beaucoup plus critiquable, \u00e0 mon avis cette fameuse photo Nicolas Sarkozy et Carla Bruni quand il lan\u00e7ait son livre en Une de Paris Match o\u00f9 Sarkozy avait pris \u00e0 peu pr\u00e8s 30 centim\u00e8tres de taille, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est que \u00e7a fait pas mal de pol\u00e9miques, l\u00e0 on est quand m\u00eame un peu loin de cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [93%] :\r\nMatthias Reynard dans ce m\u00eame article quand on le lit qui n'a pas grand chose \u00e0 voir avec les les photos non on pose la question \u00e0 Antonio Hodgers, qui se dit \u00eatre la cible des m\u00e9dias m\u00e9dias qui serait Hingis injuste avec avec lui, on sent une crispation quand m\u00eame entre hommes politiques, hommes et femmes politiques dans ce sens -l\u00e0, et les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [92%] :\r\nMoi je leur sont pas comme \u00e7a, je pense qu'il y a un r\u00f4le des journalistes qui est qui est pas d'\u00eatre complaisant avec les \u00e9lus qui aident les interroger, qui est de de mettre en \u00e9vidence leur incoh\u00e9rence qui est de poser les questions comme vous l'avez fait qui d\u00e9range, c'est le r\u00f4le des des journalistes si on est dans un pays o\u00f9 les journalistes sont complaisants avec les \u00e9lus, c'est inqui\u00e9tant pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [87%] :\r\nAntonio Hodgers, qui fait cette une, avec sa femme enceinte apr\u00e8s la la pol\u00e9mique qui fait tout faux, il est malheureusement la cible des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [88%] :\r\nOh, je sais pas, je veux je, je, je ne veux pas juger Antonio Hodgers apr\u00e8s c'est chaque \u00e9lu fait comme il le sent, moi personnellement je ne mettrais pas ma ma vie priv\u00e9e en de cette fa\u00e7on -l\u00e0 dans les dans les m\u00e9dias, mais chacun mais les limites oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [92%] :\r\nM\u00e9dias encore figurez -vous dans la la presse \u00e0 venir des m\u00e9dias surtout, c'est la grande interview ce matin de Jean-Fran\u00e7ois Roth, pr\u00e9sident sortant de la RTSR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [93%] :\r\nOui, la RTSR \u00e0 une association institutionnelle qui repr\u00e9sente le public de la SSR Jean-Fran\u00e7ois Roth donc remplac\u00e9 par Mario Annoni, ancien conseiller d'\u00c9tat bernois dans l'interview qu'il a accord\u00e9 au Quotidien jurassien, il \u00e9voque Jean-Fran\u00e7ois Roth les changements intervenus dans le secteur des m\u00e9dias, la digitalisation, il dit qu'il faut garder espoir pour l'avenir, un pays comme la Suisse ne peut pas se passer de m\u00e9dias mais il y aura encore des concentrations c'est in\u00e9luctable, dit -il, le plus grand souci actuellement, c'est de maintenir une diversit\u00e9, une qualit\u00e9 et il faut, dit -il encore rediscuter l'aide \u00e0 la presse, on va terminer Val\u00e9rie avec des t\u00eates couronn\u00e9es, cette revue de presse : oui, ce qu'il y a de bien avec lui, Windsor, c'est que c'est comme une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, mais en vrai, glamour, trahisons, scandales, pouvoir, argent, argenterie, m\u00eame petit plaisir coupable de novembre et pas besoin de presse sp\u00e9cialis\u00e9e aujourd'hui en grand article dans le temps, par exemple, ce matin, un parfum de scandale dans la famille royale entre le prince Andrew, qui se retire de la vie publique, pour ses Liens avec le milliardaire Jeffrey Epstein, accus\u00e9 de trafic de mineurs et de viols, on le rappelle, et puis les tensions aussi entre le prince Harry, fils de Charles et Diana depuis son mariage avec l'actrice Megan Merkel il y a un an et demi, bref, l'\u00e9quilibre entre la famille royale et la presse britannique semble bris\u00e9, explique l'article scandales pouvoir glamour Balmoral c'est le ch\u00e2teau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la reine, mais sans doute aussi son \u00e9tat d'esprit actuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [91%] :\r\nMatthias Reynard la vague mis tout avait touch\u00e9 le palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque, vous vous \u00eates beaucoup impliqu\u00e9e m\u00eame personnellement a conclu harc\u00e8lement sexuel faites aux femmes, des mois apr\u00e8s, vous avez l'impression que les choses ont chang\u00e9 au palais par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [91%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr malheureusement je ne suis pas s\u00fbr que les choses et vraiment vraiment chang\u00e9, il y a eu par compte des, des, des petits gestes qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur pied des petites actions qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied, notamment par la pr\u00e9sidente, Marina Carobbio \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est positif, mais le le probl\u00e8me il est, il est de fond, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui reste tr\u00e8s tr\u00e8s misogyne qui reste tr\u00e8s patriarcal o\u00f9 o\u00f9 les les violences faites aux femmes reste une r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a va du du D Day des propos d\u00e9plac\u00e9s jusque jusqu'aux f\u00e9minicides et on a encore un, un vrai probl\u00e8me aussi, je me permets cette critique aux m\u00e9dias aussi dans le traitement m\u00e9diatique des violences faites aux femmes, je voyais encore hier, dans, dans, dans, dans, dans un journal romands la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec laquelle ces cas -l\u00e0 sont trait\u00e9s, moi \u00e7a me fait mal au bide et je pense qu'il y a vraiment un gros travail encore \u00e0 faire, non seulement en termes de de de p\u00e9nalisation de ces comportements d\u00e9plac\u00e9s mais aussi en termes de sensibilisation, \u00e7a passe par l'\u00e9ducation et surtout l'\u00e9ducation des gar\u00e7ons qui doivent jusqu'au prendre qui qui doivent s'qui doivent respecter les autres et que que non, c'est non, je pense, les choses \u00e0 rappeler. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T07:07:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FC3D43A-76AD-4329-A18B-E353B0E45BD7", "internalArchiveId": "6FC3D43A-76AD-4329-A18B-E353B0E45BD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Be", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).   \r\nIl y a deux parlementaires qui sont avec nous en studio, ils vont nous accompagner pendant une petite vingtaine de minutes...\r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR, Samuel Bendahan conseiller national PS, bonsoir \u00e0 vous!\r\n@samuel bendahan\r\nConqu\u00e9rir un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera une mission tr\u00e8s difficile pour Regula Rytz... A combien \u00e9valuez-vous ses chances de succ\u00e8s, sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10?\r\nQuelque chose d'historique peut vraiment se produire le 20 d\u00e9cembre?\r\nLa solution qu'elle pr\u00e9conise, c'est donc: 2 si\u00e8ges pour le PS, 2 si\u00e8ges pour l'UDC, 1 pour le PLR, un pour le PDC, un pour les Verts... C'est donc clairement le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis qui est attaqu\u00e9... Tant pis pour l'Italianita?\r\nUn mot sur le profil de Regula Rytz... elle n'a pas de voiture, pas de permis, elle ne mange pas de viande... C'est un peu une \"Gr\u00fcnen Fundi\"? \r\n@olivier fran\u00e7ais\r\nQuelles sont ses chances, \u00e0 votre avis?\r\nCertains ont parl\u00e9 de mission kamikaze... C'est un peu vrai?\r\n@olivier fran\u00e7ais 2 si\u00e8ges pour le PS, 2 pour l'UDC, 1 pour le PLR, 1 pour le PDC et 1 pour Les Verts. C'est vous le perdant dans cette nouvelle formule!! Enfin votre parti...\r\n@Attaquer le si\u00e8ge d'ignazio cassis, c'est admettre que la minorit\u00e9 italienne n'a pas vraiment besoin d'un repr\u00e9sentant au conseil f\u00e9d\u00e9ral... C'est d\u00e9fendable?\r\nLe profil de regula rytz vous inqui\u00e8te un peu? Vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un vert ou une verte un peu plus centriste?", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Be / FOR_2019-11-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10863180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T18:14:29Z", "speechToTexts": ["27.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nOui, le groupe l'a annonc\u00e9, aujourd'hui, il va proposer la candidature de Doris Leuthard \u00e0 ses actionnaires l'ann\u00e9e prochaine, stade, le rail est une entreprise qui fabrique du mat\u00e9riel ferroviaire, la nomination n'est donc pas un hasard prudentiel le ministre des Transports, comme l'explique le pr\u00e9sident de Stadler Doris Leuthard d'ajustement les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires et l'exp\u00e9rience politique, elle est, je cite, un atout important : Doris Leuthard de si\u00e8ges d\u00e9j\u00e0 dans 3 conseils d'administration, notamment celui de la COP des reconversions professionnelles qui ne sont donc pas au go\u00fbt de tous les parlementaires, qu'est ce qu'il d\u00e9nonce comme il est bien certain pointent du doigt le d\u00e9lai trop court entre la fin du mandat gouvernemental et le d\u00e9but de la nouvelle vie professionnelle dans le priv\u00e9, \u00e7a peut donner l'impression d'une trop grande proximit\u00e9 entre le monde politique et le monde du priv\u00e9, certains \u00e9voquent carr\u00e9ment le risque d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, d'autres rappelle en revanche que les membres du gouvernement ont bien le droit de trouver un travail \u00e0 la fin de leur mandat et que c'est plut\u00f4t une opportunit\u00e9 pour les entreprises suisses de pouvoir s'entourer de personnes avec de telles comp\u00e9tences dans tous les cas, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un cas de pantouflage fait d\u00e9bat chez les parlementaires, et avec le rajeunissement des politiques, h\u00e9 bien, la question risque d\u00e9sormais de se poser plus souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [87%] :\r\nMerci Camille Degoat Samuel Bendahan vous, \u00e7a vous g\u00eane ce ce cas de ce choix plut\u00f4t de Doris Leuthard de rejoindre le conseil d'administration de de stade la RAI pourquoi au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, m\u00eame si personnellement j'ai beaucoup de respect pour Madame Leuthard des pour ce qu'elle a fait comme travail et puis je pense \u00e0 mon avis, chez elle, il y a pas eu, en l'occurrence de de vers de v\u00e9ritables \u00e9change de prestations j'ai j'ai vraiment pas sentiment l\u00e0 pour elle dans l'absolu, mais, mais le principe nous pose un peu un probl\u00e8me parce que finalement, si vous avez des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont des charges importantes dans un domaine particulier et puis qui relativement t\u00f4t, apr\u00e8s un an apr\u00e8s, 2 ans apr\u00e8s, se voit offrir des conseils l'administration dans des domaines qui sont vraiment tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9, qu'elle a eu donc par exemple ici, les transports, \u00e7a peut poser le doute et le risque et le risque pour comment, quel est le risque sa vie, il y en aurait pass\u00e9 c'est vraiment \u00e7a qui est le plus important, le doute, c'est une chose, mais le risque, c'est le plus important, le risque c'est qu'un conseil f\u00e9d\u00e9ral quand il est en fonction, et surtout continuer vers la fin de sa fonction, vous avez dit qu'ils sont assez jeunes, etc, h\u00e9 bien ce qui se disent bah finalement la mani\u00e8re avec laquelle j'\u00e0 travers mes d\u00e9cisions \u00e0 travers mon travail, je traite des entreprises, des multinationales ou des grandes entreprises va impacter la suite de ma carri\u00e8re va impacter le fait qu'on puisse m'offrir des opportunit\u00e9s dans des conseils d'administration et \u00e7a je pense que c'est assez dangereux, c'est assez dangereux si le ministre de l'\u00e9conomie, tout d'un coup se dit mais attention je vais bient\u00f4t arr\u00eater mon mandat au Congo, au Parlement, j'ai envie de continuer \u00e0 travailler dans des concerts et filtration maintenant sexe dans un petit peu m\u00e9nag\u00e9 telle ou telle entreprise, c'est pour \u00e7a que je pense qu'il faut un d\u00e9lai de carence assez long en tout cas pour les cas o\u00f9 il y a un lien assez clair entre le mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral on parle vraiment de gouvernement des membres du gouvernement et puis le travail dans l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nDans ce fameux d\u00e9lai de carence, on y reviendra peut-\u00eatre dans quelques instants, mais sur le constat, Olivier Fran\u00e7ais ce que vous reconnaissez qu'il y a, comme le dit Samuel Bendahan un risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [85%] :\r\nComme je m'insurge parce que c'est suspicion alors Madame Letarte qu'\u00e0 la fin de sa son activit\u00e9, en particulier sur le projet fort sur le projet, enfin il fait etc, elle est proposer ses solutions au gouvernement et au peuple suisse pour avoir un si\u00e8ge Stadler, c'est compl\u00e8tement, compl\u00e8tement ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [81%] :\r\nMoi je dis monsieur fran\u00e7ais que je pensais pas que c'\u00e9tait le cas pour elle on l'occurrence alors comme m\u00eame dur\u00e9 quand m\u00eame vous dire, c'est au d\u00e9but hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [85%] :\r\nOui d'accord mais enfin je l'ai dit au d\u00e9but, vous voulez, c'est comme la suspicion ou non pour y a vu tr\u00e8s clairement \u00e7a pourrait y avoir le risque propre, il pourrait y avoir un risque qui pourrait avoir un oui maintenant, en l'occurrence ici Madame L\u00e9tard ta et reconnu par par ses comp\u00e9tences, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme \u00e7a c'est quand m\u00eame reconnu par comp\u00e9tence et on n'a pas suspect\u00e9 de la part de de ses diff\u00e9rents ministres qui ont pris les conseils de migration apr\u00e8s leur carri\u00e8re politique d'avoir d'avoir faut\u00e9 et de tomber dans dans ce risque doute mais m\u00e9decin sur la place publique, \u00e7a voudrait dire que demain toutes les personnalit\u00e9s politiques qui sort d'un ex\u00e9cutif sont suspectes, il remettrait en cause leurs 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'ex\u00e9cutif de de d'activit\u00e9s dans dans un gouvernement que ce soit dans une commune, que \u00e7a soit dans un canton o\u00f9 que ce soit la Conf\u00e9d\u00e9ration et sage, bien s\u00fbr, si c'\u00e9tait le cas de ces 2 l\u00e0 \u00e7a serait et puis puisqu'on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des march\u00e9s et les march\u00e9s publics, en particulier, ce n'est pas le ministre politique qui fait les d\u00e9cisions il y a une grille de crit\u00e8res qui a bien \u00e9tudi\u00e9 qui est bien d\u00e9pos\u00e9 d'ailleurs que soumis \u00e0 contestation, donc en l'occurrence ici, je trouve que c'est une excellente chose, madame Leuthard, j'ai eu le privil\u00e8ge de l'accompagner dans ce voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 vous avez vu ses qualit\u00e9s de n\u00e9gociatrices connaissance aussi dossier technique, ce qui n'est pas toujours courant et \u00e7a peut une plus- Value pour l'entreprise Adler que tu pour une entreprises exportatrices exportatrices par exemple l'et met l'image de la Suisse, l\u00e0 o\u00f9 on l'attend, donc c'est-\u00e0-dire dans la performance et la qualit\u00e9 et en \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien utiliser l'exp\u00e9rience d'une personnalit\u00e9 d'une telle valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\nDurcir les r\u00e8gles, c'est peut-\u00eatre jeter le doute sur la classe politique sur le sur les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [90%] :\r\nNon, justement pas, moi je pense que ce qui suscite le doute, c'est la preuve d'ailleurs c'est la preuve du d\u00e9bat qu'on a aujourd'hui, je suis pas le seul qui l'a amen\u00e9 d'ailleurs, d'ailleurs c'est c'est c'est pas moi, le 1er que que j'ai entendu \u00e0 avoir des doutes par rapport \u00e0 \u00e7a dans le doute, viande justement du fait que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais c'est pas la premi\u00e8re Madame Lottin il y a eu des autres monsieur Weinberg, d'autres encore qui ont effectivement pris assez rapidement des des des responsabilit\u00e9s dans des conseils l'administration apr\u00e8s leur mandat au gouvernement et \u00e0 chaque fois, \u00e7a, c'est \u00e7a qui suscite le doute, c'est cette imm\u00e9diatet\u00e9 cette rapidit\u00e9 et le fait que finalement on peut se dire, mais est -ce qu'il y a un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour moi pour des postes au gouvernement ces d\u00e9penses extr\u00eamement important, extr\u00eamement valoriser les gens se battent pour les avoir, il y a souvent largement \u00e0 cette candidature et donc je pense, c'est pas une exigence exag\u00e9r\u00e9 de dire : h\u00e9 bien si vous avez fait ce choix d'abord cette responsabilit\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9e pour le pays et cette au nord de d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 ben vous prenez un engagement au moins de ne pas rentrer dans des concerts administration r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 d'entreprises qui ont un lien Direct avec votre activit\u00e9 justement pour renforcer la confiance parce qu'aujourd'hui on voit bien, on a plein de situations lesquels la confiance envers le politique, elle va, si et \u00e7a, c'est extr\u00eamement dangereux pour notre pays, et moi j'aimerais bien je r\u00eave un peu, que d'ici 5 ans ou 10 ans, est ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [86%] :\r\nC'est pas \u00e7a, c'est con ce que vous avez les f\u00eates pour lancer une suspicion sur une personnalit\u00e9 politique qui revient dans le monde de l'\u00e9coute r\u00e9p\u00e9t\u00e9e non, mais non, non, mais non, mais je parle pas de la m\u00e9taphore g\u00e9n\u00e9ral je parle en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la satisfaction, moi j'ai des fatwas voil\u00e0 c'est la suspicion sur des politiques et homme quoi et ils ont ce ce ce trafic d'influence, moi je trouve \u00e7a relativement non grave et c'est par le fait que vous l'exprimez vous mettez le doute sur toute la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [86%] :\r\nLes Samuel Beno\u00eet \u00e0 d\u00e9faire longtemps alors, \u00e9coutons -les dans cette d\u00e9faite, c'est simplement les recherches scientifiques monsieur monsieur fran\u00e7ais les recherches scientifiques d\u00e9montrent que lorsque les gens sont mis, on fasse d'opportunit\u00e9s de, de, de, de faire des quiproquos des ou ce genre de probl\u00e8me l\u00e0 h\u00e9 ben des fois, certains d'entre eux cette veut pas dire qu'ils sont tous suspects, \u00e7a veut dire que si le syst\u00e8me permet \u00e0 certains de faire ce genre de choses -l\u00e0 certains vont y c\u00e9der et, pour moi, c'est un probl\u00e8me, j'ai pas dit Madame Leuthard Dutel Attali a c\u00e9d\u00e9, jeudi, c'est un risque et nous devons nous prot\u00e9ger contre ce risque faire trop confiance \u00e0 celui qui d\u00e9tient le pouvoir, c'est le 1er pas vers les probl\u00e8mes politiques comme on conna\u00eet par exemple aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [73%] :\r\nAlors on pr\u00e9cise justement quand vous parlez de quiproquos ce quiproquo \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e0 l'am\u00e9ricain qui, pardon de la dire donnant-donnant, hein, pas pas pas comme les apparences des matchs pas dans cette culture absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [87%] :\r\nPuis d'de personnalit\u00e9s politiques du canton de Vaud qui aujourd'hui dans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 publique et vous prenez un nouveau conseil qu'on est national de votre parti qui prend et on n'a pas fait suspicion par rapport \u00e0 un trafic d'influence, qui pourrait avoir, m\u00eame si on pourrait le faire puisqu'il est dans un parti qui d\u00e9fend ses ses propres int\u00e9r\u00eats, je pense \u00e0 monsieur Maillard en particulier et je peux citer plein de noms de gens qui \u00e9tait dans une activit\u00e9 de gouvernement et qui s'ennuie dans des activit\u00e9s qui \u00e9taient parall\u00e8le \u00e0 celle qui qui sont trait\u00e9s en son temps, donc je trouve cette suspicion confession \u00e0 la classe politique c'est d\u00e9nigrer finalement c'est la la la la qualit\u00e9 de de de ces personnes et remettent en cause leur \u00e9thique leur \u00e9thique personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [91%] :\r\nMoi j'ai une autre question pour vous, Samuel Bendahan, parce qu'on le dit et on le r\u00e9p\u00e8te depuis un mois, le Parlement et en et la classe politique dans son ensemble est en train de de rajeunir, \u00e7a veut dire qu'on va avoir toujours plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont quitter leur poste \u00e0 un je sais pas moi 45 50 ans qui vont vouloir rester dans la vie active et qu'on va difficilement pouvoir charge et achats charge peut-\u00eatre de la collectivit\u00e9, on va, on va avoir de plus en plus de mal \u00e0 justifier les emp\u00eacher de, de, de, de travailler, vous, vous parlez d'un d\u00e9lai de carence, mais il faut l'arr\u00eat, il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [88%] :\r\nBen oui, je vois exactement la r\u00e9alit\u00e9 si vous avez un d\u00e9lai de carence, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne pouvait rien faire, \u00e7a veut dire que vous ne pouvez pas accepter des mandats r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s dans un domaine tr\u00e8s sp\u00e9cifique, dans lequel il y a un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat, donc je suis pas en train de lire, vous sortez l\u00e0 vous partez en vacances pendant 5 ans, puis vous revenez, c'est quand m\u00eame un tournoi de diff\u00e9rentes c'est une c'est c'est quelque chose d'assez de faire oui mais il y a c'est c'est un petit peu comme les clauses de non- concurrence, \u00e7a existe, donc on peut, on peut tr\u00e8s bien discuter, mais dans le priv\u00e9, il y a des entreprises qui font \u00e7a, vous pouvez pas des plantes, vous pouvez pas toujours selon les contrats que vous signez quitter une entreprise puis aller directement chez le concurrent avec les Christian par la complaisance de sortir de la sc\u00e8ne, pas moi, il y a un lien, il y a, il y a bien dit fille une diff\u00e9rence d'int\u00e9r\u00eat, donc tout ce que je dis, c'est effectivement moi si vous voulez dans les gens que j'ai un plan dans ce dans ce pays, il est peut-\u00eatre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et les anciens on savait c'est peut-\u00eatre pas les gens les plus \u00e0 plaindre, moi je pense que Madame Letarte \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s Direct lundi par Monsieur fran\u00e7ais, c'est quelqu'un d'extr\u00eamement intelligent d'extr\u00eamement comp\u00e9tente, elle a \u00e9norm\u00e9ment de qualit\u00e9s, elle n'aurait aucun probl\u00e8me \u00e0 trouver des activit\u00e9s en dehors de ce domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis m\u00eame apr\u00e8s pour certains avaient un code exactement, en l'occurrence, c'est m\u00eame le cas pour elle et puis comme l'a tr\u00e8s bien dit mon brillants coll\u00e8gues mati\u00e8re \u00e0 Matthias Reynard, ce matin, h\u00e9 ben, elle pourrait aussi peut-\u00eatre s'engager dans des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles o\u00f9 elle peut aussi faire faire profiter de ses immenses comp\u00e9tences la population et puis apr\u00e8s un certain temps, elle pourrait aller chez Stadler Rail compte vraiment, la suspicion est finie mais mais pas trop rapidement, c'est tout, et d'ailleurs, pour moi, le probl\u00e8me c'est pas si Madame Letarte c'est celui d'avoir un syst\u00e8me dans lequel on s'assure que les gens ont confiance dans la classe politique et Christelle nous prot\u00e8ge des risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [95%] :\r\nMerci, Samuel Bendahan, conseiller national socialiste Vaudois et \u00e0 vous aussi Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}