{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=200&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=225&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=175&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-244E0B30-00E7-4B85-93B5-577AE98CD0FA", "internalArchiveId": "244E0B30-00E7-4B85-93B5-577AE98CD0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Le PLR et l'avenir du travail", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Le PLR et l'avenir du travail Mais avant cela, \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re, place \u00e0 Alter Eco\r\nSPONSOR\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais!\r\nCe matin, on d\u00e9marre une s\u00e9rie de chronique consacr\u00e9e cette semaine aux programmes politiques des principaux partis politiques engag\u00e9s dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. PS, PDC, UDC, Verts et pour commencer, le Parti lib\u00e9ral radical. Le PLR qui s'est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme LE parti de l'\u00e9conomie\r\nParmi les th\u00e8mes qui ont \u00e9merg\u00e9 depuis quatre ans : les taux n\u00e9gatifs, la num\u00e9risation, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne ou encore la guerre commerciale. \r\nMais cette ann\u00e9e, le PLR a mis en avant un enjeu parmi d'autres : l'avenir du travail.\r\n***RELANCE : Un travail qu'il faut repenser \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation..\r\nExactement. Alors le premier mantra est intemporel et il a toujours \u00e9t\u00e9 sur toutes les l\u00e8vres bourgeoises du pays : flexibilit\u00e9. Concr\u00e8tement, il faut changer notre conception du travail, la s\u00e9paration avec la vie priv\u00e9e et prosa\u00efquement assouplir l'enregistrement du temps de travail. L\u00e0 o\u00f9 traditionnellement la gauche souhaite travailler moins pour vivre mieux, la droite lib\u00e9rale gomme les fronti\u00e8res temporelles pour laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun. \r\nSur ces questions, que savons-nous d\u00e9j\u00e0 ? Et bien que ne plus timbrer reviendra en fait \u00e0 travailler davantage. Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mandat\u00e9e par le SECO, vient de le montrer \r\nSur le m\u00eame th\u00e8me de la flexibilit\u00e9, ailleurs qu'en Suisse, on a m\u00eame test\u00e9 les vacances \u00e0 la carte : choisissez combien de jours il vous faut pour vous reposer. Vous voyez venir le r\u00e9sultat : sans doute par pression, les employ\u00e9s qui ont le choix, ont tendance \u00e0 prendre moins de vacances si elles ne sont pas impos\u00e9es. \r\n***RELANCE : Restons en Suisse : le PLR surprend-il vraiment avec ses positions pour assouplir, voire abolir la notion de temps de travail ?\r\nOui, \u00e7a l'est. Au moment m\u00eame o\u00f9 tout le monde, gauche comme droite, est d'accord que la num\u00e9risation va supprimer des emplois, est-ce une bonne id\u00e9e d'instaurer des mesures qui peuvent rallonger le temps de travail ? Et puis, \u00e0 l'extr\u00eame du raisonnement : comment d\u00e9finir un salaire horaire quand il n'y a plus d'horaire ?\r\nOn en est loin et le PLR veut d'abord mettre sur la table une question ancienne : adapter le travail \u00e0 son \u00e9poque. Le t\u00e9l\u00e9travail soulagerait les infrastructures de transport, les organisations familiales et pourrait aussi diminuer aussi les co\u00fbts pour une entreprise.\r\nEt puis le PLR surfe sur une tendance : le cabinet Deloitte montrait il y a un an que les patrons suisses \u00e9taient \u00e0 la tra\u00eene et ne favorisaient pas assez le travail \u00e0 distance et le coworking, deux pratiques qui ont la cote chez les Suisses, m\u00eame s'ils sont encore peu \u00e0 y recourir. Moins d'un tiers d'entre nous t\u00e9l\u00e9-travaillent. Oui, c'est donc bien une cause qui peut rapporter des voix.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le PLR et l\u2019avenir du travail", "Alter Eco - Le PLR et l\u2019avenir du travail / LME_2019-10-07T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le PLR et l\u2019avenir du travail / LME_2019-10-07T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10745796", "ece-10745775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:26:12Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 bonjour, ce matin, on d\u00e9marre une s\u00e9rie de chroniques consacr\u00e9e cette semaine Fr\u00e9d\u00e9ric au programme politique des principaux partis engag\u00e9s dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales PS PDC UDC Verts et pour commencer, le PLR, le Parti lib\u00e9ral radical qui s'est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme le parti de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, a de la place financi\u00e8re, Patrick O'Dea, le CA \u00e9galement parmi les th\u00e8mes qui ont \u00e9merg\u00e9 depuis 4 ans, les taux n\u00e9gatifs, la num\u00e9risation nos relations avec l'Union europ\u00e9enne justement, ou encore la guerre commerciale, mais cette ann\u00e9e, le PLR mettent en avant un enjeu parmi d'autres : l'avenir du travail un travail qu'il faut repenser \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation exactement alors le premier mantra est intemporel, il a toujours \u00e9t\u00e9 sur toutes les l\u00e8vres bourgeoises du pays, flexibilit\u00e9, concr\u00e8tement, il faut changer notre conception du travail abolir la s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et professionnelle, bref, plus prosa\u00efquement, assouplir l'enregistrement du temps de travail, l\u00e0 o\u00f9 traditionnellement la gauche souhaite travailler moins pour vivre mieux la droite lib\u00e9rale gomme les fronti\u00e8res temporelles pour laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun sur ces questions et bien que savons -nous une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mandat\u00e9e par le Seco nous dit que ce qui ne timbre pas ont tendance \u00e0 travailler davantage sur le m\u00eame th\u00e8me de la flexibilit\u00e9, ailleurs qu'en Suisse, on a m\u00eame test\u00e9 les vacances \u00e0 la carte, choisissez combien de jours, il vous faut pour vous reposer, vous voyez venir le r\u00e9sultat sans doute par pression les employ\u00e9es qui ont le choix ont tendance \u00e0 pondre moins de vacances, si elles ne sont pas impos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [94%] :\r\nAlors on reste en Suisse, le PLR et ce qui surprend vraiment avec ses positions pour assouplir voire abolir la notion de temps de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEh bien, \u00e7a peut tout de m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9, parce qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde, gauche comme droite c'est d'accord que la num\u00e9risation va supprimer des emplois, est-ce vraiment une bonne id\u00e9e d'instaurer des mesures qui peuvent rallonger le temps de travail et puis \u00e0 l'extr\u00eame du raisonnement : comment d\u00e9finir un salaire horaire quand il n'y a plus d'horaire, c'est un peu abstrait, me direz -vous, et pourtant le sujet touche notre quotidien, le t\u00e9l\u00e9travail soulagerait les infrastructures de transport, les organisations familiales et pourrait aussi diminuer les co\u00fbts, pour une entreprise, car \u00e9videmment, il y aurait moins de place physique de travail et puis le PLR surfe sur une tendance, le cabinet du Lloyd montr\u00e9 il y a un an, que les patrons suisses \u00e9taient \u00e0 la tra\u00eene et ne favorisaient pas assez le travail \u00e0 distance et le coworking de pratiques qui ont pourtant la cote chez les Suisses, m\u00eame s'ils sont encore peu \u00e0 y recourir, moins d'un tiers d'entre nous, t\u00e9l\u00e9- travail, alors oui, c'est donc bien une cause qui peut rapporter des voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D50C370-BA4A-47F1-B2F3-715771A512B6", "internalArchiveId": "4D50C370-BA4A-47F1-B2F3-715771A512B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional Syndicom;Hochstrasser, Sandrine;Bruno Reihl, de l'association prpfessionelle BienenSchweiz;Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18/ KOSOVO 8H) Une mainmise de plus de 10 ans sur le Kosovo a pris fin hier...\r\nLes anciens chefs de la guerre contre la Serbie ont mis genou \u00e0 terre hier lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\nTerrass\u00e9s par les deux principaux partis d'opposition...\r\nLe parti de gauche autod\u00e9termination termine en t\u00eate...\r\nSon leader Albin Kurti sera charg\u00e9 de form\u00e9 un nouveau gouvernement dont il sera le premier ministre...\r\nJean-Philippe Rutz, cette victoire pour Albin Kurti est le couronnement d'un long combat...\r\n-----\r\nAlbin Kurti, qui est \u00e2g\u00e9 aujour'hui de 44 ans, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa lutte politique en 1997. Il \u00e9tait alors entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime serbe de Slobodan Milosevic, par le biais d'un mouvement d'\u00e9tudiant. Il a ensuite cr\u00e9\u00e9 le parti \"Autod\u00e9termination\", qui propose un m\u00e9lange entre rh\u00e9torique de gauche, nationalisme et d\u00e9nonciation virulente de la corruption des \u00e9lites.\r\n*** RELANCE : Son combat politique a \u00e9t\u00e9 parfois mouvement\u00e9, Jean-Philippe...\r\nC'est le moins qu'on puisse dire. Ce chantre de l'ind\u00e9pendance a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel r\u00e9volutionnaire, un agitateur et m\u00eame parfois un boutefeu. Ses attitudes et sa d\u00e9termintation lui ont valu passablement de d\u00e9sagr\u00e9ments. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu durant 2 ans par Slobodan Milosevic, et il a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en libert\u00e9 surveill\u00e9e par la mission des Nations unies au Kosovo. Apr\u00e8s l'accession du pays \u00e0 l'ind\u00e9pendance, en 2008, Albin Kurti a poursuivi sa lutte, cette fois-ci contre le pouvoir en place. Et il n'y allait pas de main morte: il a notamment allum\u00e9 une grenade fumig\u00e8ne en pleine session parlementaire, ou jet\u00e9 des tomates sur des membres du gouvernement.\r\n*** RELANCE : Et cet av\u00e8nement d'Albin Kurti a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi en Suisse...\r\nAvec environ 200'000 Kosovars vivant en Suisse, des liens particuliers se sont tiss\u00e9s entre les deux pays. Lors d'une interview en 2012, Albin Kurti s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s reconnaissant envers la Suisse, d'avoir \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 reconna\u00eetre le Kosovo, et \u00e0 avoir m\u00eame ouvert la voie \u00e0 cette ind\u00e9pendance.\r\nEXTRO ; Merci Jean-Philippe Rutz...\r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont pas attendus avant ce lundi matin, tant les scores des deux partis arriv\u00e9s en t\u00eate semblent serr\u00e9s.\r\n(Bve \u00e9l\u00e9ctions Portugal) Autres \u00e9l\u00e9ctions l\u00e9gislatives hier en Europe : celle au Portugal...\r\nLe premier ministre socialiste Ant\u00f3nio Costa est sorti nettement renforc\u00e9. \r\nLa formation de l'ancien maire de Lisbonne, \u00e2g\u00e9 de 58 ans, a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e9s de 37% des suffrages.\r\nLe parti socialiste disposera d'au moins 106 si\u00e8ges sur 230 au Parlement, contre 86, jusqu'ici,\r\nAnt\u00f3nio Costa ne dispose toutefois pas de la majorit\u00e9 absolue, ce qui l'obligera \u00e0 chercher l'appui d'autres formations dans un parlement largement domin\u00e9 par la gauche.\r\n(07/HK/ SUIVI CARRIE LAM) *** Masqu\u00e9s et en col\u00e8re, des dizaines de milliers de personnes ont encore manifest\u00e9 tout le weekend \u00e0 Hongkong. \r\nIls ont brav\u00e9 l'interdiction de se masquer le visage d\u00e9cid\u00e9 vendredi par Carrie Lam, la dirigeante du territoire. \r\nUne d\u00e9cision impos\u00e9e sous couvert de la loi d'urgence qui conf\u00e8re des pouvoir \u00e9tendus \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\nFace \u00e0 cette strat\u00e9gie, le mouvement prod\u00e9mocratie s'est fortement mobilis\u00e9. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, Carrie Lam voulait reprendre le contr\u00f4le de la rue. C'est rat\u00e9. \r\n  0'24''\r\n ((Oui la gifle est douloureuse pour Carrie Lam. Les destructions sont sans pr\u00e9c\u00e9dents. Les rues ont raisonn\u00e9 tout le weekend au son du slogan : Hong Kong r\u00e9siste. Une r\u00e9sistance jug\u00e9e n\u00e9cessaire au vu de cette loi d'urgence datant de l'\u00e8re coloniale qui permet au chef du territoire de prendre des d\u00e9cisions en passant outre le parlement. Une menace pour les libert\u00e9s et l'Etat de droit estiment les opposants dont le soutien populaire semble avoir \u00e9t\u00e9 revigor\u00e9.))\r\n*** RELANCE : Cette situation, le gouvernement ne l'avait donc pas vue venir ?\r\n 0'33''\r\n((L'ex\u00e9cutif esp\u00e9raient affaiblir la mobilisation en dissuadant les manifestants. Depuis le d\u00e9but de la crise, la plupart se masque le visage par crainte d'\u00eatre condamn\u00e9 pour \u00e9meute, un d\u00e9lit puni de 10 ans de prison. Certes, Carrie Lam a d\u00e9gain\u00e9 la loi d'urgence pour pouvoir imposer cette mesure, mais elle aurait pu aller bien plus loin. Elle a quasi carte-blanche. Or elle savait l'avalanche de critiques auxquelles elle s'exposait et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se contenter de cette simple interdiction de se masquer le visage. Objectif : se montrer mesur\u00e9e face aux Hongkongais tout en prouvant \u00e0 P\u00e9kin sa d\u00e9termination \u00e0 r\u00e9soudre la crise. Un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibrisme.))\r\n*** RELANCE : Face \u00e0 l'\u00e9chec de sa strat\u00e9gie, quelles options lui reste-t-il ?\r\n 0'35''\r\n((Imposer davantage de mesures par le biais de la loi d'urgence. Couvre-feu, prolongation du d\u00e9lai de garde-\u00e0-vue, ouverture des tribunaux 24 heures sur 24 pour acc\u00e9l\u00e9rer les condamnations. Des mesures difficiles \u00e0 mettre en ouvre et qui entameraient aussi durablement l'image de Hong Kong comme havre de libert\u00e9s et de l'Etat de droit si cher aux investisseurs. Et puis ce serait jeter non plus de l'huile, mais de la benzine sur le brasier. Plus que jamais, la crise est dans l'impasse. Et P\u00e9kin observe. La Chine, qui semblait pr\u00eate \u00e0 jouer la montre, ronge son frein face au regain de violence. Chaque jour qui passe, sa patience est mise \u00e0 rude \u00e9preuve.))\r\nLes pr\u00e9cisions de Michael Peuker depuis Shanghai...\r\n(Bve Trump) De nouveaux ennuis pour le locataire de la Maison Blanche. \r\nUn deuxi\u00e8me lanceur d'alerte a livr\u00e9 de nouvelles informations sur l'affaire ukrainienne.\r\nAffaire pour laquelle Donald Trump fait l'objet d'une proc\u00e9dure de destitution...\r\nUne information donn\u00e9e hier par l'avocat du premier lanceur d'alerte, membre des services de renseignement.\r\nAlors que son cabinet a laiss\u00e9 entendre her qu'il pourrait y avoir plus que deux lanceurs d'alerte.\r\n(Bve Syrie) Les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es au nord de la Syrie vont se retirer des abords de la fronti\u00e8re turque...\r\nAnkara va bient\u00f4t lancer son op\u00e9ration, a indiqu\u00e9 hier la Maison-Blanche\r\nLe presiden turc Recep Tayyip Erdogan a exprim\u00e9 hier \"sa frustration concernant l'absence de mise en oeuvre par l'arm\u00e9e am\u00e9ricains de l'accord\" conclu en ao\u00fbt sur la cr\u00e9ation d'une zone de s\u00e9curit\u00e9.\r\nRecep Tayyip Erdogan et Donald Trump doivent se rencontrer le mois prochain \u00e0 Washington...\r\n(06/IRREGULARITES VOTE GE PA) A Gen\u00e8ve, la Chancellerie a apport\u00e9 des explications au parti socialiste, suite \u00e0 l'affaire des fascicules d\u00e9fectueux pour les f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre prochain. \r\nL'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a tout juste une semaine..\r\nLa RTS voua a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que dans certains exemplaires, il manquait les listes de plusieurs partis alors que d'autres apparaissaient \u00e0 double.  \r\nLe PS genevois a\u00e9crit \u00e0 la Chancellerie, qui lui a r\u00e9pondu en fin de semaine derni\u00e8re. \r\nUn courrier  Sylvie Belzer... dont vous avez obtenu copie,\r\n  54''\r\n((Des brochures de vote o\u00f9 il manquait les candidats du parti socialiste, des Verts et de l'UDC notamment alors que ceux du PDC et du MCG apparaissaient \u00e0 double. Un probl\u00e8me survenu suite \u00e0 une erreur d'assemblage lors de l'impression pour une vingtaine d'exemplaires seulement avait alors indiqu\u00e9 la Chancellerie. Mais le PS a voulu avoir la certitude qu'il n'y avait pas davantage de fascicules non conformes en circulation. Selon les explications pr\u00e9cises de l'imprimeur, les fascicules sont conditionn\u00e9s par lot de 45, pr\u00e9cis\u00e9ment pour rep\u00e9rer rapidement tout \u00e9ventuel probl\u00e8me. Un seul lot a \u00e9t\u00e9 alr\u00e9r\u00e9. Sur ces 45 bulletins d\u00e9fectueux, 20 ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s au moment de la mise sou pli et retir\u00e9s du processus d'envoi, mais les 25 autres n'ont pas pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Par la suite, les stocks ont aussi \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s. A ce jour, seuls deux \u00e9lecteurs ont signal\u00e9 un probl\u00e8me. Mais toute personne qui constaterait une erreur est appel\u00e9e \u00e0 s'adresser au service des votations pour qu'on lui remplace son mat\u00e9riel de vote.))\r\n(04/ACTIONS A VENIR SYNDICOM LIGNES BUS JURA IV DONZE) *** Dans le Jura, les conducteurs de Car Postal disent craindre pour leur avenir...\r\nDes craintes au sujet de la mise au concours des lignes de bus lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le canton. \r\nLes entreprises de transport ont jusqu'\u00e0 fin novembre pour tenter de remporter l'int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau avec \u00e0 la cl\u00e9 un contrat de 200 millions de francs sur dix ans. \r\nFace aux crit\u00e8res d\u00e9finis dans l'appel d'offre, les conducteurs de bus d\u00e9noncent un risque de dumping salarial. \r\nApr\u00e8s avoir manifest\u00e9 il y a un mois devant le Parlement jurassien, ils \u00e9taient r\u00e9unis hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont pour faire le point sur les actions \u00e0 venir. \r\nEcoutez Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Syndicom. \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve HSBC) HSBC, le g\u00e9ant bancaire britannique, s'appr\u00eate \u00e0 supprimer 10.000 nouveaux emplois.\r\nInformation du Financial Times... deux mois apr\u00e8s le d\u00e9part surprise de son patron et une premi\u00e8re annonce de 4.000 suppressions de postes...\r\nD'apr\u00e9s le journal, ces nouveaux licenciements concernent principalement des postes bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s...\r\n(14/APICULTEURS 2019 PIRE ANNEE CH ET UE PI (8h)) *** La crise qui touche aussi le miel et les abeilles...\r\n2019 est une ann\u00e9e noire pour les apiculteurs suisse...\r\nC'est un sondage de l'association professionelle BienenSchweiz, que l'on a pu consulter...\r\nSandrine Hochstrasser, il s'agit meme de la pire ann\u00e9e, depuis 10 ans...\r\n  1'07''\r\n((Les apiculteurs en Suisse ont r\u00e9colt\u00e9 en moyenne 13 kg de miel par colonie d'abeilles. Ils en avaient obtenu plus de 23 kg l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est le printemps qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, selon Bruno Reihl, de BienenSchweiz\r\n((\"REIHL1.\"))\r\nLes apiculteurs suisses ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir. En France, la r\u00e9colte serait la plus faible jamais enregistr\u00e9e, selon l'AFP. En Italie, elle serait presque divis\u00e9e par deux par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLes apiculteurs des pays voisins incriminent, eux aussi, le climat et les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, comme les gr\u00eales, les temp\u00eates, les canicules. Des \u00e9v\u00e9nements de plus en plus fr\u00e9quents.))\r\n(TF5/DOHA BILAN ATHLE) *** Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se sont conclus hier soir \u00e0 Doha...\r\n10 jours de comp\u00e9titions de haut niveau, mais aussi la pol\u00e9mique. Fallait-il organiser ces mondiaux au Qatar? A cette question, le pr\u00e9sident de l'IAAF Sebastian Coe a r\u00e9pondu oui!\r\nCaroline Reymond.\r\n  1'16''\r\n((Nous avons pu constater que le Qatar est un magnifique pays pour l'athl\u00e9tisme. Voil\u00e0 en substance ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Sebastian Coe au moment de faire le bilan. Le Britannique a une r\u00e9ponse pour tout ce qui a fait pol\u00e9mique: la forte humidit\u00e9 et les abandons sur les \u00e9preuves hors stade? Nous \u00e9tions pr\u00eats, il n'y a pas eu de cas grave. Un stade climatis\u00e9 \u00e0 ciel ouvert, une abh\u00e9ration \u00e9cologique? Pas un probl\u00e8me, le stade a favoris\u00e9 les performances. Les tribunes rest\u00e9es vides la majorit\u00e9 du temps? Les athl\u00e8tes ne se sont pas plaints aupr\u00e8s de moi. \r\nL'IAAF admet tout de m\u00eame qu'organiser des mondiaux au Qatar a \u00e9t\u00e9 un challenge. Mais l'athl\u00e9tisme ne peut pas tourner le dos \u00e0 ce riche \u00e9mirat. \r\nLes explications de Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima\r\nSON \r\nPour Sebastian Coe, si l'athl\u00e9tisme veut devenir un sport globalis\u00e9, il doit se d\u00e9placer sur tous les continents. Le Britannique envisage pour le futur des Mondiaux dans des pays comme le Kenya, l'Ethiopie ou la Jama\u00efque qui ont offert \u00e0 ce sport quelques uns de ses plus grands champions)). \r\nExtro  : Les prochains Mondiaux se d\u00e9rouleront en 2021 \u00e0 Eugene aux Etats-Unis.\r\n(Bve Foot FC Sion) En football, la crise se rapproche pour le FC Sion...\r\nBattus hier sur leur pelouse 2-1 par Lugano, les Valaisans ont subi leur troisi\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive. \r\nIls sont d\u00e9sormais 4e au classement de Super League...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-07T08:00:32_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-07T08:00:32_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10745787", "ece-10745778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:39:44Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les \u00e9lecteurs ont sonn\u00e9 l'heure du changement au Kosovo, ils ont inflig\u00e9 hier une lourde d\u00e9faite aux v\u00e9t\u00e9rans de la guerre et placer la gauche souverainiste en t\u00eate des l\u00e9gislatives son leader Albin courte, il est en bonne voie pour diriger le Kosovo, son portrait dans quelques secondes, dans ce journal \u00e9galement l'inqui\u00e9tude des conducteurs car postal dans le Jura, des craintes de dumping li\u00e9 \u00e0 la mise au concours des lignes de bus Syndicom a fait le point hier sur les actions \u00e0 venir et puis les championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha c'est termin\u00e9 ces mondiaux au Qatar, ont -ils \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, vous entendrez la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nUne mainmise de plus de 10 ans sur le Kosovo, a pris fin hier, les anciens chefs de la guerre contre la Serbie ont mis genou \u00e0 terre lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, terrass\u00e9s par les 2 principaux partis d'opposition, le parti de gauche autod\u00e9termination termine en t\u00eate son leader Albin Kurti sera charg\u00e9 de former un nouveau gouvernement dont il sera le 1er ministre Jean-Philippe Rutz cette victoire pour Albin Courty est le couronnement d'un long combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nAlbin courtiers, qui est \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 44 ans a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa lutte politique en 1997, il \u00e9tait alors entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime serbe de Slobodan Milosevic, par le biais d'un mouvement d'\u00e9tudiants, il a ensuite cr\u00e9\u00e9 le parti autod\u00e9termination qui propose un m\u00e9lange entre rh\u00e9torique de gauche nationalisme et d\u00e9nonciation virulente de la corruption des \u00e9lites son pour son combat politique a \u00e9t\u00e9 parfois mouvement\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire ce chantre de l'ind\u00e9pendance, a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel r\u00e9volutionnaire un agitateur et m\u00eame parfois un boutefeu ses attitudes et sa d\u00e9termination lui ont valu passablement de d\u00e9sagr\u00e9ments, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu durant 2 ans par Slobodan Milosevic et il a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en libert\u00e9 surveill\u00e9e par la Mission des Nations unies au Kosovo apr\u00e8s l'accession du pays \u00e0 l'ind\u00e9pendance en 2008, Albin Kurti a poursuivi sa lutte, cette fois -ci contre le pouvoir en place et il n'y allait pas de main morte, il a notamment allum\u00e9 une grenade fumig\u00e8ne en pleine session parlementaire ou jet\u00e9 des tomates sur des membres du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nEt cet av\u00e8nement au Kosovo d'Albi, le courtier a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [96%] :\r\nAvec environ 200000 Kosovars vivant en Suisse des Liens particuliers se sont tiss\u00e9s entre les 2 pays, lors d'une interview en 2012 Albin s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s reconnaissant envers la Suisse d'avoir \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 reconna\u00eetre le Kosovo et \u00e0 avoir m\u00eame ouvert la voie \u00e0 cette ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nMerci Jean-Philippe Rutz autre \u00e9lections l\u00e9gislatives hier en Europe, c'est le Portugal le 1er ministre socialiste Antonio Costa est sorti nettement renforc\u00e9 la formation de l'ancien maire de Lisbonne a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 37 pourcent des suffrages Antonio Costa, qui ne dispose toutefois pas de la majorit\u00e9 absolue, ce qui l'obligera \u00e0 chercher l'appui d'autres formations dans un parlement largement domin\u00e9 par la gauche, masqu\u00e9s et en col\u00e8re, des dizaines de milliers de personnes ont encore manifest\u00e9 tout le week- end \u00e0 Hong Kong, ils ont brav\u00e9 l'interdiction de se masquer le visage d\u00e9cid\u00e9 vendredi par qui, lui, Lam, la dirigeante du territoire une d\u00e9cision impos\u00e9e sous couvert de la loi d'urgence qui conf\u00e8re des pouvoirs \u00e9tendus \u00e0 l'ex\u00e9cutif face \u00e0 cette strat\u00e9gie, le mouvement prod\u00e9mocratie s'est fortement mobilis\u00e9e, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai qui Lam voulait reprendre le contr\u00f4le de la rue c'est rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [91%] :\r\nOui, la gifle et douloureuse pour Carrie Lam les destructions sont sans pr\u00e9c\u00e9dent, les rues ont r\u00e9sonn\u00e9 tout le week- end au son du slogan Hong-Kong r\u00e9siste une r\u00e9sistance jug\u00e9 n\u00e9cessaire au vu de cette loi d'urgence datant de l'\u00e8re coloniale qui permet au chef du territoire, de prendre des d\u00e9cisions en passant outre le Parlement, une menace pour les libert\u00e9s et l'\u00c9tat de droit, estiment les opposants dans le soutien populaire semble avoir \u00e9t\u00e9 revigor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nEt cette situation Miquel le gouvernement ne l'avait donc pas vue venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors l'ex\u00e9cutif esp\u00e9rait affaiblir la mobilisation en dissuadant les manifestants depuis le d\u00e9but de la crise, la plupart se masquent le visage par crainte d'\u00eatre condamn\u00e9s pour \u00e9meute un d\u00e9lit puni de 10 ans de prison alors certes Carrie Lam a d\u00e9gain\u00e9 la loi d'urgence pour pouvoir imposer cette mesure mais elle aurait pu aller bien plus loin : elle a carte blanche, or elle savait l'avalanche de critiques auxquelles elles s'exposent dans ce cas et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se contenter de cette simple interdiction de se masquer le visage, l'objectif, c'\u00e9tait de se montrer mesur\u00e9 fa\u00e7on Hong-Kong tout en prouvant \u00e0 P\u00e9kin sa d\u00e9termination \u00e0 r\u00e9soudre la crise, un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [95%] :\r\nAlors, face \u00e0 l'\u00e9chec de sa strat\u00e9gie, quelles options lui reste -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [92%] :\r\n\u00e0 imposer davantage de mesures par le biais de la loi d'urgence, on pense au couvre- feu \u00e0 la prolongation du d\u00e9lai de garde \u00e0 vue ou \u00e0 l'ouverture des tribunaux 24 heures sur 24 pour acc\u00e9l\u00e9rer les condamnations des mesures difficiles \u00e0 mettre en oeuvre et qui entamerait aussi durablement l'image de Hong-Kong comme un Havre de libert\u00e9 et de l'\u00c9tat de droit, si ch\u00e8re aux investisseurs et puis ce serait jeter non plus de l'huile sur le feu, mais de la base in sur un brasier, plus que jamais, la crise est dans l'impasse et P\u00e9kin observe la Chine semblait jusqu'ici pr\u00eate \u00e0 jouer la montre, mais elle ronge d\u00e9sormais son frein face au regain de violence, chaque jour qui passe sa patience est mise \u00e0 tr\u00e8s rude \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [93%] :\r\nMichael Peuker depuis Shanghai de nouveaux ennuis pour Donald Trump un deuxi\u00e8me lanceur d'alerte a livr\u00e9 de nouvelles informations sur l'affaire ukrainienne, affaire pour laquelle le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait l'objet d'une proc\u00e9dure de destitution, information donn\u00e9e hier par l'avocat du premier lanceur d'alerte, membre des services de renseignement alors que son cabinet a laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait y avoir plus que 2 lanceurs d'alerte, les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es au nord de la Syrie vont se retirer des abords de la fronti\u00e8re turque Ankara va bient\u00f4t lancer son op\u00e9ration information d\u00e9livr\u00e9e hier par la Maison Blanche, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a exprim\u00e9 avec Donald Trump au t\u00e9l\u00e9phone sa frustration concernant l'absence de mise en oeuvre par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine de l'accord au sujet de la cr\u00e9ation d'une zone de s\u00e9curit\u00e9 Recep peut Erdogan et Donald Trump, qui doivent se rencontrer le mois prochain \u00e0 Washington l'actualit\u00e9 en Suisse et Gen\u00e8ve avec la Chancellerie qu'apporter des explications au Parti socialiste, suite \u00e0 l'affaire des fascicules d\u00e9fectueux pour les f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre prochain, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a tout juste une semaine, la RTS vous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que dans certains exemplaires il manquait les listes de plusieurs partis, alors que d'autres apparaissaient double le PS je ne vois donc \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie qui le r\u00e9pondu en fin de semaine derni\u00e8re, un courrier, Sylvie Balzers, dont vous avez obtenu copie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [91%] :\r\nDes brochures de vote o\u00f9 il manquait les candidats du Parti socialiste, des Verts et de l'UDC notamment alors que ceux du PDC et du MCG apparaissait \u00e0 double un probl\u00e8me survenu suite \u00e0 une erreur d'assemblage lors de l'impression pour une vingtaine d'exemplaires seulement, avait alors indiqu\u00e9 la Chancellerie, mais le PS a voulu avoir la certitude qu'il n'y avait pas davantage de fascicules non conformes en circulation, selon les explications pr\u00e9cises de l'imprimeur les fascicules sont conditionn\u00e9s par l'eau de 45 pr\u00e9cis\u00e9ment pour rep\u00e9rer rapidement tout \u00e9ventuel probl\u00e8me or : un seul lot a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e sur ces 45 bulletins d\u00e9fectueux ventes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es au moment de la mise sous pli et retirer du processus d'envoi mais les 25 autres n'ont pas pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la suite, les stocks ont aussi \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 ce jour, seuls 2 \u00e9lecteurs ont signal\u00e9 un probl\u00e8me mais toute personne qui constaterait une erreur est appel\u00e9 \u00e0 s'adresser au service des votations pour qu'on lui remplace son mat\u00e9riel de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nDans le Jura, les conducteurs de Car Postal disent qu'ils craignent pour leur avenir, des craintes li\u00e9es \u00e0 la mise au concours des lignes de bus lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le canton, les entreprises de transport ont jusqu'\u00e0 fin novembre, pour tenter de remporter l'int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau, avec \u00e0 la cl\u00e9, un contrat de 200 millions de francs sur 10 ans face aux crit\u00e8res d\u00e9finis dans l'appel d'offres, les conducteurs de bus d\u00e9noncent un risque de dumping salarial et donc apr\u00e8s avoir manifest\u00e9 il y a un mois devant le Parlement jurassien, ils \u00e9taient r\u00e9unis hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont pour faire le point sur les actions \u00e0 venir \u00e9couter Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Syndicom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [91%] :\r\nOn aimerait sensibiliser l'opinion publique et bien s\u00fbr les politiques, la balle est dans leur camp, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 clair depuis le d\u00e9but, on n'a pas tenu compte des rencontres qu'on a eues avec les partenaires sociaux autant Syndicom qu'il savait, on voulait simplement qui est dans la mise en soumission le salaire moyen salaire m\u00e9dian et conventions collectives, la base carte postale etC.J. et \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 du dumping salarial et des conditions sociales avec d\u00e9t\u00e9rioration quand on prend pas ses responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de ses chauffeurs et la peur et la crainte, voire la r\u00e9volte de ces chauffeurs, c'est de se retrouver ou au ch\u00f4mage ou aux services sociaux, on peut faire des actions en crescendo, moi j'aime bien la musique, et s'il faut du crescendo puis ma\u00eetre- D forte, voire tr\u00e8s forte et on va le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Syndicom interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein, HSBC, le g\u00e9ant bancaire britannique s'appr\u00eate \u00e0 supprimer 10000 nouveaux emplois, information du Financial Times, 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9part surprise de son patron et une premi\u00e8re annonce de 4000 suppressions de postes, d'apr\u00e8s le journal, ces nouveaux licenciements concernent principalement des postes bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et en Suisse, la crise touche aussi le miel et les abeilles 2019 ann\u00e9e noire pour les apiculteurs, c'est un sondage de l'association professionnelle Biden Schweiz que l'on a pu consulter, qui l'affirme : Sandrine Hochstrasser, il s'agit m\u00eame de la pire ann\u00e9e depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [94%] :\r\nLes apiculteurs en Suisse ont r\u00e9colt\u00e9 en moyenne 13 kilos de miel par colonie d'abeilles, ils en avaient obtenu plus de 23 kilos l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le printemps qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, selon Bruno Reihl, de ne Schweiz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:04) [77%] :\r\nC'est bon \u00e0 Ma\u00efdan, c'est parce qu'il a fait tr\u00e8s mauvais en mai midi le choix et je r\u00eave, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le mois de mai, le pain froid le plus humide de ces 36 derni\u00e8res ann\u00e9es 70 jours une honte \u00e0 titre alors que c'est la p\u00e9riode o\u00f9 les abeilles s'envolent vers les fleurs au pr\u00e9sident fruitiers les prairies sous- Sokal distincts que nous unissent, mais comme il faisait froid, un groupe pas pu partir Ha\u00efti non il y a des le que vous avez d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 pr\u00e8s de pas mourir de faim des il faut \u00e0 un la m\u00e9decine o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:37) [95%] :\r\nLes apiculteurs suisses ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir en France, la r\u00e9colte serait la plus faible jamais enregistr\u00e9e, selon l'AFP et en Italie, elle serait presque divis\u00e9e par 2 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les apiculteurs des pays voisins incriminent, eux aussi, le climat et les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames comme les gr\u00eales les temp\u00eates, les canicules des \u00e9v\u00e9nements de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [90%] :\r\nEt \u00e0 propos de m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames, les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se sont termin\u00e9s hier soir \u00e0 Doha, 10 jours de comp\u00e9tition d'au niveau mais aussi de pol\u00e9mique : fallait -il organiser ces mondiaux au Qatar, \u00e0 cette question, le pr\u00e9sident de l'IAAF, Sebastian Coe a r\u00e9pondu oui, Caroline R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:15) [92%] :\r\nNous avons pu constater que le Qatar \u00c9tat magnifique pays pour l'athl\u00e9tisme, voil\u00e0 en substance ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Sebastian Coe au moment de faire le bilan, le Britannique a une r\u00e9ponse pour tout ce qui a fait pol\u00e9mique, la forte humidit\u00e9 les abandons sur les \u00e9preuves hors stade, nous \u00e9tions pr\u00eats, il n'y a pas eu de cas graves, un stade climatis\u00e9 \u00e0 ciel ouvert, une aberration \u00e9cologique, pas un probl\u00e8me, le stade a favoris\u00e9 les performances, les tribunes rest\u00e9es vides la majorit\u00e9 du temps, les athl\u00e8tes ne se sont pas plaints aupr\u00e8s de moi le pr\u00e9sident de l'IAAF admet tout de m\u00eame qu'organiser des mondiaux au Qatar, \u00e9t\u00e9 en Challenge mais l'athl\u00e9tisme ne peut pas tourner le dos \u00e0 ce riche \u00e9mirat, les explications de Jacky Delapierre, le patron d'Athletissima. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [92%] :\r\nIl y a beaucoup d'argent ici une f\u00e9d\u00e9ration, elle doit vivre, elle doit doit avoir des revenus et je crois que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 aussi de de venir dans des pays comme \u00e7a, m\u00eame si ils ont d'autres, d'autres soucis politico- \u00e9conomique, mais je crois que oui, \u00e7a fait partie de l'environnement du sport donc venir chaque ann\u00e9e ici, mais je pense que, de temps \u00e0 autre, venir faire un championnat du monde d'athl\u00e9tisme ici, pourquoi pas, mais je pense pas que l'exp\u00e9rience va \u00eatre renouvel\u00e9e ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [96%] :\r\nPour Sebastian Coe si l'athl\u00e9tisme veut devenir un sport globalis\u00e9, il doit se d\u00e9placer sur tous les continents, le Britannique envisage pour le futur des Mondiaux dans des pays comme le Kenya, l'\u00c9thiopie ou la Jama\u00efque qui ont offert \u00e0 ce sport quelques-uns de ses plus grands champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [97%] :\r\nDes prochains Mondiaux d'athl\u00e9tisme qui se d\u00e9rouleront en 2021 aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81B235FD-6951-4D19-91FE-D783E85C5F41", "internalArchiveId": "81B235FD-6951-4D19-91FE-D783E85C5F41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois;Boukari, Fouad;Christophe Castaner, Ministre de l'Int\u00e9rieur de France;Hochstrasser, Sandrine;Bruno Reihl, de l'association prpfessionelle BienenSchweiz\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/FEDERAL/PS FRAIS DE GARDE REFERENDUM (6h30)) Pas question d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour les famills les plus riches. \r\nC'est le cri du coeur du parti socialiste...\r\nIl lancera demain un referendum contre la r\u00e9forme de d\u00e9duction pour les frais de garde des enfants, vot\u00e9e il y a 10 jours au parlement. \r\nLe centre droit y voit un soutien aux familles de la classe moyenne. \r\nMuriel Ballaman, la gauche consid\u00e8re elle qu'il s'agit d'un cadeau fiscal pour les familles ais\u00e9es. \r\n  01'32''\r\n((Les familles avec enfants, qu'ils soient gard\u00e9 hors de la maison ou non, devraient pouvoir doubler leurs d\u00e9ductions fiscales. Mais c'est sans compter avec le parti socialiste, qui estime que seules les familles les plus fortun\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce soutien. Samuel Bendahan, conseiller national socialiste, le rappelle: 45% des familles ne sont pas concern\u00e9es.\r\nSON 23\r\nL'alternative propos\u00e9e par le PS, c'est d'offrir la m\u00eame somme \u00e0 toutes les familles, quelle que soit sa fortune. \r\nMais cette opposition f\u00e2che \u00e0 droite, \u00e0 l'image du conseiller national PDC Guillaume Barazzone. \r\nSON 19\r\nTout le monde est donc d'accord pour des d\u00e9ductions fiscales de 350 millions. La question, c'est comment les distribuer. Le PS a maintenant jusqu'\u00e0 la mi janvier pour recueillir 50 mille signatures en d\u00e9non\u00e7ant - je cite - des \"cadeaux fiscaux\". Le slogan a fait ses preuve sur la fiscalist\u00e9 des entreprises. A voir s'il marche aussi lorsqu'on parle de soutien aux familles.))\r\n(01/REAX DROITE - LIMITER AVION IV BOURGEOIS (REPRISE 22.30)) *** Et \u00e0 deux semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le climat fait toujours parti des th\u00e8mes dominants...\r\nAvec une question centrale : comment r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 en Suisse? \r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Roger Nordman a une petite id\u00e9...\r\nPlutot radicale: cr\u00e9er un contingent de vols pour la population... \r\nL'id\u00e9e est de limiter le nombres de vol ou le nombre de km parcourus par avion pour chaque citoyen... \r\nA droite, les r\u00e9actions sont critiques: Jacques Bourgeois, conseiller national PLR d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de mouvement... \r\n  23 '' (son tr\u00e8s mauvais...)\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Jacques Bourgeois, interrog\u00e9 par Delphine Gendre\r\n(Bve \u00e9l\u00e9ctions Kosovo) Ce r\u00e9sultat historique dans la courte existence du Kosovo. \r\nLa d\u00e9faite hier lors des l\u00e9gislatives des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre contre la Serbie...\r\nLe Parti d\u00e9mocratique du Kosovo, la formation du pr\u00e9sident Hashim Tha\u00e7i, ancien commandant de l'UCK est renvoy\u00e9 dans l'opposition,\r\nUne premi\u00e8re depuis 2008 et l'ind\u00e9pendance de ce petit pays...\r\nLes \u00e9lecteurs ont plac\u00e9 le parti autod\u00e9terminationle du leader de la gauche Albin Kurti en t\u00eate de ce scutin...\r\n(08/PA/ PORTUGAL RESULTATS) Des \u00e9l\u00e9ctions l\u00e9gislatives \u00e9galement au Portugal... \r\nLe premier ministre socialiste Ant\u00f3nio Costa est sorti nettement renforc\u00e9. \r\nMais il ne dispose pas encore de la majorit\u00e9 absolue...\r\nOlivier Bonamici,  'ancien maire de Lisbonne, \u00e2g\u00e9 de 58 ans, devra tout de m\u00eame chercher l'appui d'autres formations dans un parlement largement domin\u00e9 par la gauche.\r\n  0'55''\r\n(Bve Trump) De nouveaux ennuis pour le locataire de la Maison Blanche. \r\nUn deuxi\u00e8me lanceur d'alerte a livr\u00e9 de nouvelles informations sur l'affaire ukrainienne.\r\nAffaire pour laquelle Donald Trump fait l'objet d'une proc\u00e9dure de destitution...\r\nUne information donn\u00e9e hier par l'avocat du premier lanceur d'alerte, membre des services de renseignement.\r\nAlors que son cabinet a laiss\u00e9 entendre her qu'il pourrait y avoir plus que deux lanceurs d'alerte.\r\n(11/FRANCE TUERIE PREFECTURE PI CASTANER   (REPRISE 22.30)) *** \u00ab\u00a0La question de ma d\u00e9mission ne se pose pas\u00a0\u00bb. Christophe Castaner a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair hier il ne partira pas.\r\n Le ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais s'exprimait sur TF1 suite \u00e0 la pol\u00e9mique de la tuerie de la pr\u00e9fecture de Paris. L'assaillant qui jeudi dernier a poignard\u00e9 \u00e0 morts trois coll\u00e8gues \u00e9tait un employ\u00e9 islamiste radical qui a pass\u00e9 entre les mailles du filet des contr\u00f4les. Nicolas Vultier\r\n  1'05''\r\n(Attaqu\u00e9 par la droite et l'extr\u00eame-droite qui demande sa d\u00e9mission Christophe Castaner a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier ce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 jeudi quelques heures apr\u00e8s la tuerie de la pr\u00e9fecture de Paris\r\nDigas Castaner 2 (10 secondes)\r\nSur la d\u00e9fensive, Christophe Castaner a \u00e9galement admis des failles dans le suivi de l'assaillant.\r\nDigas Castaner 1 (12 secondes)\r\nPour le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais c'est au sein de la pr\u00e9fecture de police que des erreurs sont \u00e0 chercher. Christophe Castaner a notamment regrett\u00e9 que les coll\u00e8gues du tueur qui l'avaient entendu se f\u00e9liciter de l'attentat contre Charlie Hebdo en 2015 n'avaient pas souhait\u00e9 faire de signalement. \r\nChristophe Castaner devrait \u00eatre auditionn\u00e9 prochainement par la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire aux renseignements. Le premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe a quant \u00e0 lui annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de deux missions de r\u00e9\u00e9valutation des proc\u00e9dures de d\u00e9tection des signes de radicalisation chez les agents du renseignement. ))\r\n(Bve Syrie) Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan et son homologue am\u00e9ricain Donald Trump ont convenu lors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de se rencontrer le mois prochain \u00e0 Washington pour discuter de la mise en place d'une \"zone de s\u00e9curit\u00e9\" dans le nord de la Syrie, a annonc\u00e9 dimanche soir la pr\u00e9sidence turque.\r\nM. Erdogan a exprim\u00e9 \u00e0 M. Trump \"sa frustration concernant l'absence de mise en oeuvre par l'arm\u00e9e et les services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains de l'accord\" conclu en ao\u00fbt avec Washington sur la cr\u00e9ation de cette zone, qui doit s\u00e9parer la fronti\u00e8re turque des territoires kurdes syriens, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.\r\nC'est M. Trump qui a invit\u00e9 M. Erdogan \u00e0 Washington, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.\r\n(14/APICULTEURS 2019 PIRE ANNEE CH ET UE PI (8h)) 2019 : une ann\u00e9e noire pour les apiculteurs suisses...\r\nSandrine Hochstrasser., il s'agit m\u00eame de la pire ann\u00e9e depuis 10 ans selon un sondage de l'association professionelle BienenSchweiz.\r\n  01'07\r\n((Les apiculteurs en Suisse ont r\u00e9colt\u00e9 en moyenne 13 kg de miel par colonie d'abeilles. Ils en avaient obtenu plus de 23 kg l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est le printemps qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, selon Bruno Reihl, de BienenSchweiz\r\n((\"REIHL1.\"))\r\nLes apiculteurs suisses ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir. En France, la r\u00e9colte serait la plus faible jamais enregistr\u00e9e, selon l'AFP. En Italie, elle serait presque divis\u00e9e par deux par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLes apiculteurs des pays voisins incriminent, eux aussi, le climat et les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, comme les gr\u00eales, les temp\u00eates, les canicules. Des \u00e9v\u00e9nements de plus en plus fr\u00e9quents.))\r\n(Bve Foot FC Sion) En football, la crise se rapproche pour le FC Sion...\r\nBattus hier sur leur pelouse 2-1 par Lugano, les Valaisans ont subi leur troisi\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive. \r\nIls sont d\u00e9sormais 4e au classement de Super League...\r\n(Bve Hockey) Les Zurich Lions ont d\u00e9croch\u00e9 hier leur premier succ\u00e8s devant les Bernois depuis avril 2018 \u00e0 la faveur d'une victoire 3-2 au Hallenstadion arrach\u00e9e dans la prolongation.", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745764", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-07T06:30:39_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-07T06:30:39_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10745782", "ece-10745764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T07:26:14Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal Foued Boukari, ils d\u00e9noncent un cadeau fiscal aux familles les plus riches, le Parti socialiste lance via un r\u00e9f\u00e9rendum sa bataille contre la r\u00e9forme de d\u00e9duction des frais de garde des enfants, le PS qui souhaite vous l'entendrez l'\u00e9galit\u00e9 entre toutes les familles, le triomphe de la gauche au Portugal, le Parti socialiste du Premier ministre obtient encore plus de si\u00e8ges au lendemain des l\u00e9gislatives \u00e0 quelques voix de la majorit\u00e9 absolue et puis 2019 ann\u00e9e noire pour les apiculteurs suisses la pire depuis 2010, on vous expliquera pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nPas question d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour les familles les plus riches, c'est le cri du coeur du Parti socialiste, il lancera demain un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme de d\u00e9duction pour les frais de garde des enfants, vot\u00e9e il y a 10 jours au Parlement le centre- droit y voit un soutien aux familles de la classe moyenne, Muriel, la gauche consid\u00e8re elle qu'il s'agit d'un cadeau fiscal pour les familles ais\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [93%] :\r\nLes familles avec enfants, qu'ils soient gard\u00e9 hors de la maison, ou non, devraient pouvoir doubler leurs d\u00e9ductions fiscales mais c'est sans compter avec le parti socialiste qui estime que seules les familles les plus fortun\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce soutien, Samuel Bendahan, conseiller national socialiste rappelle 45 pourcent des familles ne sont pas concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [90%] :\r\nLa moiti\u00e9 des gens payent pas l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, donc vous avez toute la moiti\u00e9 des gens qui sont justes objectivement exclus de leur texte pour ce qui est des autres personnes commises une d\u00e9duction d'imp\u00f4t en gros plus gagne d'argent plus soit d'd\u00e9ductions, donc les gens qui sont au milieu des revenus, ils vont recevoir 10 francs 20 francs par mois seulement, alors que les gens qui sont les plus riches vont recevoir par ann\u00e9e pr\u00e8s de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [95%] :\r\nAlors l'alternative propos\u00e9e par le PS, c'est d'offrir la m\u00eame somme \u00e0 toutes les familles quels que soit leur fortune mais cette opposition f\u00e2che \u00e0 droite, \u00e0 l'image du conseiller national PDC Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [89%] :\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une honte, parce que \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que les politiques \u00e0 Berne, clame vouloir faire des baisses d'imp\u00f4ts et des mesures de politique familiale, donner un bol d'air \u00e0 ces familles, parce qu'aujourd'hui, avoir un enfant, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il y a des familles qui h\u00e9sitent \u00e0 avoir plusieurs enfants et je crois que c'est pas admissible en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [96%] :\r\nTout le monde est donc d'accord pour des d\u00e9ductions fiscales de 350 millions la question c'est : comment les distribuer, le PS a maintenant jusqu'\u00e0 la mi- janvier pour recueillir 50000 signatures en d\u00e9non\u00e7ant, je cite, des cadeaux fiscaux le slogan a fait ses preuves sur la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 voir s'il marche aussi lorsqu'on parle de soutien aux familles, il y a 2 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le climat fait toujours partie des th\u00e8mes dominants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\nAvec une question centrale : comment r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 en Suisse, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Roger Nordmann a une petite id\u00e9e plut\u00f4t radicale, cr\u00e9er un contingent de vols pour la population, autrement dit limiter pour chaque citoyen le nombres de vols ou le nombre de kilom\u00e8tres parcourus par avion \u00e0 droite, les r\u00e9actions sont critiques Jacques Bourgeois, conseiller national PLR d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:54) [86%] :\r\nJe suis tr\u00e8s surpris, chacun est libre, que ce pouvoir comme il entend s'il prend l'avion, justement, on doit faire la transparence sur les \u00e9missions tout de Gilbert et comment m\u00eame par se terminer les travaux sera ce CO2 avec cette taxe sur les billets d'avion de 30 \u00e0 120 francs, on sait pas quelle va -t-\u00eatre l'impact donc venir maintenant avec des contingents que du du n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [95%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Jacques Bourgeois interrog\u00e9 par Delphine Gendre ce r\u00e9sultat historique dans la courte existence du Kosovo, la d\u00e9faite hier lors des l\u00e9gislatives des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre contre la Serbie, le Parti d\u00e9mocratique du Kosovo, formation du pr\u00e9sident, Hashim Tha\u00e7i, ancien commandant de l'UCK est renvoy\u00e9 dans l'opposition, une premi\u00e8re depuis 2008 et l'ind\u00e9pendance de ce petit pays, les \u00e9lecteurs ont plac\u00e9 le parti autod\u00e9termination du leader de la gauche, Albin Kurti en t\u00eate de ce scrutin des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e9galement au Portugal le 1er ministre socialiste Antonio Costa est sorti nettement renforc\u00e9, mais il ne dispose pas encore de la majorit\u00e9 absolue, Olivier Bonami si l'ancien maire de Lisbonne devra tout de m\u00eame chercher l'appui d'autres formations dans un parlement largement domin\u00e9 par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:03) [94%] :\r\nOn prend les m\u00eames et on recommence comme en 2014, le socialiste Antonio Costa va devoir trouver un accord avec l'extr\u00eame gauche pour briguer un second mandat, mais cette fois -ci, il est en position de force car son parti n'est pas pass\u00e9 loin de la majorit\u00e9 absolue, les Portugais ont donc reconnu que leur pays \u00e9tait sur le bon chemin, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, la croissance est revenue, le d\u00e9ficit public a \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9sorb\u00e9 et ses bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques ont permis au parti socialiste de l'emporter facilement mais l'actuel 1er ministre Antonio Costa va devoir quand m\u00eame faire preuve de ses talents de n\u00e9gociateur car l'extr\u00eame gauche et de plus en plus exigeantes et les Portugais le sont \u00e9galement, car ils veulent maintenant profiter concr\u00e8tement de la relance \u00e9conomique du pays, Olivier si rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [92%] :\r\nDe nouveaux ennuis pour le locataire de la Maison Blanche, un deuxi\u00e8me lanceur d'alerte a livr\u00e9 de nouvelles informations sur l'affaire ukrainienne, affaire pour laquelle Donald Trump, fait l'objet d'une proc\u00e9dure de destitution une information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par l'avocat du premier lanceur d'alerte, membre des services de renseignement alors que son cabinet allait s'entendre hier qu'il pourrait y avoir plus que deux lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\nC'est la question de ma d\u00e9mission ne se pose pas Christophe Castaner, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair hier, il ne partira pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [92%] :\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais qui s'exprimait sur TF1 apr\u00e8s la pol\u00e9mique de la tuerie de la pr\u00e9fecture de Paris, les experts, les explications de Nicolas, vu le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [93%] :\r\nAttaqu\u00e9 par la droite et l'extr\u00eame droite qui demande sa d\u00e9mission, Christophe Castaner, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier ce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 jeudi, quelques heures apr\u00e8s la tuerie de la pr\u00e9fecture de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:43) [95%] :\r\nJe suis affirmatif dans le fait qu'aucun signe n'\u00e9tait apparu dans le dossier administratif de l'individu, laissant penser qu'il puisse \u00eatre radicalis\u00e9 et je vous le redis et je vous le dis h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [96%] :\r\nSur la d\u00e9fensive, Christophe Castaner a \u00e9galement admis des failles dans le suivi de l'assaillant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:57) [92%] :\r\nDans le cas pr\u00e9sent, il y a eu effectivement un dysfonctionnement l'enqu\u00eate et l'instruction judiciaire pourront permettre de l'\u00e9tablir et s'il y a eu des fautes, nous les corrigerons et s'il y a eu des erreurs d'appr\u00e9ciation, il faudra les sanctionner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [94%] :\r\nPour le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais, c'est au sein de la pr\u00e9fecture de police que des erreurs sont \u00e0 chercher, Christophe Castaner a notamment regrett\u00e9 que les coll\u00e8gues du tueur qui l'avait entendu se f\u00e9liciter de l'attentat contre Charlie Hebdo en 2015 n'avait pas souhait\u00e9 faire de signalement Christophe Castaner devrait \u00eatre auditionn\u00e9 prochainement par la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au renseignement, le 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, a quant \u00e0 lui annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 2 missions de r\u00e9\u00e9valuation des proc\u00e9dures de d\u00e9tection des signes de radicalisation chez les agents du renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [94%] :\r\nIl y aura un peu moins de miel cette ann\u00e9e en Suisse 2019 ann\u00e9e noire pour les apiculteurs, Sandrine Hochstrasser, il s'agit m\u00eame de la pire ann\u00e9e depuis 2010, c'est ce qu'affirme un sondage de l'association professionnelle Biden Schweiz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [94%] :\r\nLes apiculteurs en Suisse ont r\u00e9colt\u00e9 en moyenne 13 kilos de miel par colonie d'abeilles, ils en avaient obtenu plus de 23 kilos l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le printemps qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, selon Bruno Reihl, de une Schweiz. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:07) [81%] :\r\nC'est bon \u00e0 \u00e9gal c'est parce qu'il a fait tr\u00e8s mauvais en mai midi au choix et je r\u00eave, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le mois de mai, le pain froid le plus humide de ces 36 derni\u00e8res ann\u00e9es 70 jours une ont assist\u00e9, alors que c'est la p\u00e9riode o\u00f9 les abeilles s'envolent vers les fleurs au pr\u00e9sident fruitiers les prairies sous- Sokal un creuset, mais comme il faisait froid, un grand pas partir, non, il y des vendu le mieux que vous avez d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 ne pas mourir de faim des il faut r\u00e9aliser \u00e0 mettre \u00e0 la m\u00e9decine o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [95%] :\r\nLes apiculteurs suisses ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir en France, la r\u00e9colte serait la plus faible jamais enregistr\u00e9e, selon l'AFP et en Italie, elle serait presque divis\u00e9e par 2 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les apiculteurs des pays voisins incriminent, eux aussi, le climat et les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames comme les gr\u00eales les temp\u00eates, les canicules des \u00e9v\u00e9nements de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [91%] :\r\nDu football, enfin le FC Sion, proche de la crise, battu hier sur leur pelouse 2 buts \u00e0 1 par Lugano les Valaisans ont subi leur 3\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e le sont d\u00e9sormais 4\u00e8me au classement de Super League. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B15EDA3D-A3ED-4725-93BC-2E191C350059", "internalArchiveId": "B15EDA3D-A3ED-4725-93BC-2E191C350059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique europ\u00e9enne pourrait faire des vagues apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745742", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La politique europ\u00e9enne pourrait faire des vagues apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-6", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:19Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n3\u00e8me et dernier volet de notre d\u00e9bat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec les 5 les pr\u00e9sidents des pr\u00e9sidente des 5 plus grand parti de Suisse Thibaut Schaller, on vous retrouve il y a une vague bah disons tr\u00e8s discr\u00e8te, hein, jusqu'ici, mais, mais qui pourrait bien se concr\u00e9tiser apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette vague, c'est celle de la politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, sur ce dossier, Christian Levrat a pour habitude de dire qu'on est \u00e0 la mi- temps du match, je dirais m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9gag\u00e9 en touche, et qu'on a perdu le ballon, sa seule partie \u00e0 vouloir continuer \u00e0 jouer sur le dossier de l'accord-cadre c'est l'UDC d'Albert R\u00f6sti ce trait\u00e9 vise \u00e0 organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse \u00e0 r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et pour ce parti, c'est un vrai trait\u00e9 colonial, mais personne ne souhaite jouer avec l'UDC Bruxelles a, une nouvelle commission, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps et les autres partis ne souhaite pas faire ce ce cadeau au Parti, champion de la souverainet\u00e9 qui a d'ailleurs une initiative bient\u00f4t en votation et pourtant, l'Europe, c'est l'un des grands enjeux de la prochaine l\u00e9gislature, nos relations avec l'UE, notre principal partenaire commercial vont d'ailleurs nous faire revenir aux urnes tr\u00e8s tr\u00e8s vite quand le match sera repris la 2\u00e8me mi- temps promet de belles empoignades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nCette r\u00e8gle, si une mi- temps interminable qui ne on voit pas le bout, c'est aussi beaucoup d'incertitudes, hein, pour les, pour les entreprises exportatrices en Suisse, combien de temps est -ce que \u00e7a peut durer encore cette phase o\u00f9 tout le monde se regarde un peu en chien de fa\u00efence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [90%] :\r\nJe pense, vous savez, le PLR a toujours dit que nous sommes favorables au Chemin des bilat\u00e9rales et mais maintenant je pense qu'on doit attendre les \u00e9lections et puis on va voter sur l'initiative de l'imitation et puis j'esp\u00e8re tr\u00e8s bien que, puis on peut discuter sur le chemin bilat\u00e9rales, ce qui vous partenaires dans cette discussion, normalement, c'est le PS, mais maintenant on les attend, nous ne savons pas o\u00f9 ils sont rest\u00e9s mais et puis il y a amen\u00e9 dans les vestiaires, non mais, mais c'est vraiment un tr\u00e8s grand probl\u00e8me parce que il y a, nous ne savons pas si nous avons encore plus de temps pour le discuter, maintenant on a discut\u00e9, d\u00e9j\u00e0 pour des ann\u00e9es et on va continuer avec Les on doit de continuer avec la voie bilat\u00e9rale et c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [81%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates o\u00f9, dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nOn savait pas tr\u00e8s G\u00f6ssi \u00e0 la mi- temps, on va boire le th\u00e9. \r\nNon, plus plus plus s\u00e9rieusement, je crois que ce qu'il faut ce qu'il faut bien avoir en t\u00eate, c'est l'agenda, en r\u00e9alit\u00e9, on est dans une situation la Commission vendeur l'rien n'est pas \u00e9tablie, on n'a pas de commissaire, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour traiter des affaires suisses ce b\u00e2timent, celui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 a heureusement \u00e9t\u00e9 rebut\u00e9s par le Parlement, 7 nationaliste hongrois, on est dans une situation o\u00f9 le Brexit occupe tous les esprits \u00e0 \u00e0 Bruxelles et puis ou en Suisse, les partenaires sociaux sont en train de discuter entre eux, visiblement, les partenaires sociaux ont de la peine \u00e0 se mettre d'accord, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les syndicats et l'Union le lui qui consid\u00e8re qu'\u00e0 \u00e0, les mesures d'accompagnement ne doivent pas \u00eatre affaiblie, c'est ma position aussi, je consid\u00e8re qu'un accord qui affaiblirait les mesures d'accompagnement seraient d'abord inacceptable et ensuite n'aurait aucune chance devant le peuple, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand conomie suisse, l'Union patronale qui semblent pr\u00eats \u00e0 signer, \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [82%] :\r\nJe vous prie donc il est bon d'attendre si je r\u00e9ponds : il est bon de sortie du et les discussions, voil\u00e0 ce que dit -on et 18 je compte avait attendu trop de sujets, le rendez- vous avez d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup la parole Gerhard Pfister, pr\u00e9sident donc du c'est vrai que c'est d'habitude vous dites pas \u00e7a Thyst\u00e8re pr\u00e9sident du du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, cette phase 1 tout le monde se regarde un peu, on attend, il y a des discussions vous c'est quoi votre strat\u00e9gie au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [86%] :\r\nNotre strat\u00e9gie c'est d'aller, d'essayer de d'am\u00e9liorer ce accord-cadre parce qu'il y a au moins 3 points qui sont \u00e0 am\u00e9liorer avant que quand on pourrait voter parce que comme \u00e7a, si on pr\u00e9sente cet accord-cadre comme \u00e7a devant le peuple et il sera rejet\u00e9 et \u00e7a serait le pire pour les pour les accords pilote Taro bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne et de l'autre par l'Union europ\u00e9enne ne ne ne termine ne met pas un Saint, un \u00e0 des mesures discriminatoires par exemple l'clients son Laurence des brosse et \u00e7a n'augmente pas la chance que c'est un coq int\u00e9ressera accepter comme monsieur le camp Christian Levrat l'a dit, c'est maintenant le tour de l'Union europ\u00e9enne de, de, de, de dire qui est responsable, pourquoi et de, de, de r\u00e9soudre le probl\u00e8me plus grand le du Brexit et c'est un ou la avant tout de de combattre cette initiative de l'UDC qui vous qui vous laF. mettre enfin \u00e0 tous les accords bilat\u00e9raux bilat\u00e9rales et comme \u00e7a il n'y a, si cette initiative sera accept\u00e9, n'y a aucun sens de de n\u00e9gocier sur un accord cadre alors d'abord continuer avec les, les, les bilat\u00e9rales qui sent le chemin du succ\u00e8s pour la Suisse et combattre cette initiative tr\u00e8s tr\u00e8s nuisible pour la Suisse, et puis on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nEn tout cas, il y a quelqu'un qui, qui vous regarde attentivement depuis tout \u00e0 l'heure, c'est bien s\u00fbr, c'est Albert R\u00f6sti \u00e7a va vous faire Benazir de devoir les 3 partis qui ont port\u00e9 la voie bilat\u00e9rale aujourd'hui ne pas \u00eatre d'accord du tout sur la sur la voie \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [83%] :\r\nOui : oh, on peut pas am\u00e9liorer ce contrat cadre avec l'Europe parce qu'il blesse sur le voir fondamentale notre constitution de qu'il quittait fini la libert\u00e9, la souveraine \u00e9tait de la Suisse parce qu'un pilier de ce contrat et si on signe le contrat ont d\u00e9fini qu'\u00e0 l'avenir, on va reprendre la loi, la loi europ\u00e9enne directement dans la l\u00e9gislation suisse, c'est inacceptable, selon notre syst\u00e8me \u00e7a blesse notre d\u00e9mocratie directe et en m\u00eame temps, oui, mais mes coll\u00e8gues bondir mais non on peut toujours faire le r\u00e9f\u00e9rendum oui on peut le faire mais si si on si on vante contre l'accord contre loin europ\u00e9enne la communautaire europ\u00e9enne peut prendreT. des mesures de de quoi c'est de r\u00e9torsion de r\u00e9torsion c'est inacceptable inacceptable pour que j'arr\u00eate Alberto non priv\u00e9 un jamais sign\u00e9 un contrat avec bis Albert c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [85%] :\r\nOn va donc la parole \u00e0 un auditeur Rapha\u00ebl qui dit : l'Europe est \u00e9gal \u00e0 : dumping salarial il y a des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve qui engage 90 pourcent de frontaliers qui font des contrats de 3 ans non renouvelable, mais \u00e7a personne n'en parle, oui Regula Rytz qu'est ce qu'on fait de de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, non, \u00e7a c'est \u00e0 cause, c'est \u00e7a que que nous j'\u00e9tais fondant cette cette protection de salaire en Suisse, c'est comme fait c'est-\u00e0-dire comme ce Levrat a dit ben nous aussi les Verts, nous sommes, nous ne sommes absolument persuad\u00e9s que c'est pas possible de signer cet accord qui est important, mais sans \u00e7a, avoir une am\u00e9lioration de protection de salaire et comme Monsieur rejet\u00e9es chaque fois je comprends, je comprends pas pourquoi monsieur Rushdie ne ne pas compris que c'est pas un probl\u00e8me de souverainet\u00e9, ce sont des r\u00e8gles qu'on doit qu'on doit avoir pour travailler bien avec No nos pays voisins, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est important, le chemin bilat\u00e9ral, mais aussi cet accord-cadre est important mais sans une am\u00e9lioration sond\u00e9s \u00e9taient heureux, une vraie n\u00e9gociation, de ses r\u00e8gles pour la protection de salaires jamais \u00eatre accept\u00e9e en Suisse, et \u00e7a, vraiment, \u00e7a para\u00eet \u00eatre un probl\u00e8me pour le dumping fiscal et nous les Verts nous n'ose jamais accepter \u00e7a et c'est \u00e0 cause de \u00e7a qu'on lutte, on a assez de l'agglo, on doit r\u00e9gner seule sur ce chemin, P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [83%] :\r\nPersonne n'est contre la protection des salaires, tout le monde et pour le mod\u00e8le, souvenez -vous, c'est bien s\u00fbr affaibli avant se met bien si l'arm\u00e9e savent le faire, bien s\u00fbr que si je veux seulement dire que on ne voit plus discuter pour t\u00e9moin et au moins sur ce point l\u00e0, parce que tout le monde en Suisse pour tout le monde, c'est clair qu'on doit prot\u00e9ger les salaires en Suisse, on a dit oui sur les titille flanc tire une des mesures accompagnement merci beaucoup et alors \u00e7a c'est une part et on des mesures cet accompagnement et alors c'est clair que tout le monde va prot\u00e9ger les salaires on soumet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [90%] :\r\nIls vont dispara\u00eetre avec cet accord, qui est maintenant sur le tableau, c'est \u00e0 cause de sa cour de prendre le pouvoir mais r\u00e9pondez -moi on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [84%] :\r\nPardon, commencer \u00e0 le disent mais \u00e9coutez avec l'Union europ\u00e9enne, on ne va pas le discuter en Suisse, on va le discuter avec l'Union europ\u00e9enne, exactement, c'est pas \u00e7a, \u00e7a atteint sanction pas si tout en Suisse dit non \u00e0 la voie bilat\u00e9rale et c'est exactement \u00e7a que on a maintenant \u00e9t\u00e9 16 maintenant la situation Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [92%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement le probl\u00e8me en Suisse c'est pas clair pour tout le monde qu'il faut prot\u00e9ger les les les environnements pour l'le march\u00e9 du travail, mais le probl\u00e8me est, pour l'ONU un europ\u00e9enne ce n'est pas, pas du tout clair et pour \u00e7a il faut clarifier \u00e7a ce point avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [90%] :\r\nOui, Christian Levrat est -ce que qu'est -ce que vous attendez, vous de, de, de, de la part de du PLR et du PDC sur la question de ces ces mesures d'accompagnement est ce que est -ce qu'il y a lieu aujourd'hui de d'exiger d'un renforcement de ses mesures pour rendre peut-\u00eatre indirectement cet accord acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [88%] :\r\nJe pense qu'on doit surtout faire, c'est prot\u00e9ger notre capacit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tait, c'est faire en sorte qu'on d\u00e9finit librement la densit\u00e9 des contr\u00f4les, le nombre de contr\u00f4les qu'on qu'on d\u00e9finisse les branches qu'on entend contr\u00f4ler c'est l\u00e0- dessus que l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui nous poste de gros probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [82%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi vous avez, d'accord avec \u00e7a, plus de plus de contr\u00f4les internes, ces mod\u00e8les oui comme on doit commencer \u00e0 pas discuter avec l'Union europ\u00e9enne, on ne doit accomplir que que la course est un proc\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [88%] :\r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela que je voulais que je voulais ajouter, c'est qu'un peu contrairement de ce bilan \u00e0 ce que vous dites que par l'homme, de vous, on a le 10 ans mal avec l'Union europ\u00e9enne, donc \u00e7a c'est notre position jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de dans la production de sa position du PS et des syndicats, elle, c'est la m\u00eame que la v\u00f4tre, j'ai lu votre position \u00e9crite, il ne faut pas aujourd'hui \u00e0 essayer de cr\u00e9er des divergences, l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas, il y a une certaine coh\u00e9sion entre les partis, hormis l'UDC pour dire, premi\u00e8rement, nous, de nous maintenons les mesures d'accompagnement, telles qu'elles sont et nous amenons l'Union europ\u00e9enne \u00e0 les reconna\u00eetre, pour dire ensuite, deuxi\u00e8mement, nous devons r\u00e9gler la question dans la directive sur la citoyennet\u00e9 de l'Union et la question du c'la protection du service public pour dire enfin que nous allons combattre ensemble l'initiative UDC et qu'une fois que cette initiative sera rejet\u00e9e, nous pourrons poursuivre dans la dans la voie bilat\u00e9rale et semble au au contraire un peu, au contraire, \u00e0 2 minutes, je veux bien admettre l'impression class le d\u00e9bat il y a une forme quand m\u00eame il une forme de coh\u00e9sion dans un camp pro- europ\u00e9en pour dire un jour, il nous faut un accord-cadre, mais cet accord, il peut pas \u00eatre celui qu'on nous \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [79%] :\r\nOn terminera sur les sauts terminera sur cette question, vous c'est maintenant Monsieur rucher oui mais sans jamais comme on dire quelque chose, tr\u00e8s bri\u00e8vement 15 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame bizarre qu'on a peur que le dynamisme de ce contrat blesse les salaires, la protection des salaires, moi j'ai aussi peur pour les agriculteurs pour les PME, l\u00e0 aussi, il faudrait des exceptions, et c'est l\u00e0 que le le contrat ne fonctionne pas, voil\u00e0 on arrive Audebert recette jamais accept\u00e9 un auto \u00e0 Perugini reprise automatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [97%] :\r\nPr\u00e9sident de l'UDC, on arrive au terme de cette 3\u00e8me partie de ce d\u00e9bat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-549E7116-5B60-4EAF-B436-B770D561D26D", "internalArchiveId": "549E7116-5B60-4EAF-B436-B770D561D26D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfister , Gerhard ;R\u00f6sti , Albert\r\nR\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\nR\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.      \r\nIls sont tous dans la salle, les pr\u00e9sidents des 5 plus grands partis de Suisse.\r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous 5... vous serez avec nous durant toute l'heure ...\r\nLeurs militants \u00e9galement. \r\nEt un public nombreux, dans ce studio 15. \r\nMais Pietro, on ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9 du jour...", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745737", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration / FOR_2019-10-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-10745737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:18Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nOn ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJour absolument une actualit\u00e9 marqu\u00e9e notamment par un d\u00e9bat br\u00fblant en France \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pas de vote : pas de d\u00e9cision, mais des \u00e9changes sur la politique migratoire, il sera notamment question des prestations sociales accord\u00e9es aux demandeurs d'asile, un d\u00e9bat qu'on conna\u00eet bien en Suisse, Ariane Hasler, vous \u00eates \u00e0 Paris, pourquoi ce d\u00e9bat fran\u00e7ais sur l'immigration et surtout pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est Emmanuel Macron lui- m\u00eame qui avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me au Parlement, un objectif : prendre le temps de la r\u00e9flexion sur ce sujet, chaque ann\u00e9e, et pourquoi pas c\u00f4t\u00e9 gouvernement fran\u00e7ais amener de nouvelles solutions l\u00e9gislatives mais le moment choisi, \u00e9videmment, n'est pas anodin, il y a quelques mois, les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont vu le rassemblement national arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages en France et dans quelques mois ce sera les \u00e9lections municipales, le gouvernement montre donc qu'il s'occupe de cette th\u00e9matique pour ne pas laisser le terrain \u00e0 la droite dure d'ailleurs le discours pr\u00e9sidentiel sur ce th\u00e8me, c'est aussi durci ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nOui empoigner le sujet de l'immigration pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite, \u00e7a veut dire que Emmanuel Macron a des raisons de s'inqui\u00e9ter rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nEh bien, il y a toujours cette id\u00e9e du match dans du risque d'un match retour pour la pr\u00e9sidentielle en 2020 et puis les municipales entre- temps o\u00f9 le score du Rassemblement national sera scrut\u00e9 le tout, le tout, m\u00eame si, selon un sondage, l'immigration ne figure qu'en 9\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais derri\u00e8re la sant\u00e9, le pouvoir d'achat ou l'environnement, tant pis, \u00e7a reste un marqueur politique fort dont Emmanuel Macron a donc d\u00e9cid\u00e9 de s'emparer tant pis aussi si le choix de ce grand d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me crispe, m\u00eame au sein de sa majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est \u00c9douard Philippe, qui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat avec un ton o\u00f9 l\u00e0 aussi qui se durcit, exemple avec la question des quotas extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nJe n'ai pas peur de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'id\u00e9e de quotas, il nous faut donc regarder, sujet par sujet, on sait depuis longtemps que les quotas ne peuvent pas s'appliquer \u00e0 l'asile, ni \u00e0 l'immigration familiale pour autant, celle -ci ne saurait \u00e9chapper \u00e0 toute ma\u00eetrise il faut lutter contre les abus et les fraudes et resserrer les crit\u00e8res l\u00e0 o\u00f9 cela s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [93%] :\r\nLes prises de parole se poursuivent actuellement dans l'h\u00e9micycle, il y a quelques minutes, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'est exprim\u00e9, Marine Le Pen, le fr\u00eale plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [93%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste, alors l'Assembl\u00e9e nationale qui s'empare du th\u00e8me de l'immigration et ce qu'il a raison finalement Emmanuel Macron il vaut mieux faire en sorte qu'on en parle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale entre d\u00e9put\u00e9s plut\u00f4t que de laisser ce ce Champ libre \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [91%] :\r\nJe suis un peu partag\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et je pense qu'il y a mani\u00e8res de le voir il y a une mani\u00e8re c'est celle que vous tracez maintenant consiste \u00e0 dire : bon bol froid en d\u00e9battre quelque chose dont on a l'habitude en Suisse, il faut essayer de fixer des proc\u00e9dures d'asile soit juste, \u00e9quitable et rapide tout le d\u00e9bat qu'on conna\u00eet, qu'on conna\u00eet ici, puis \u00e0 l'autre mani\u00e8re de voir \u00e7a, qui consiste \u00e0 dire : bon, il faut singer l'extr\u00eame droite et \u00e7a je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e, c'est pas une bonne id\u00e9e pour les pour les d\u00e9mocraties, je pense que la France a eu raison de construire quelque chose comme un cordon sanitaire autour du Front national et je crois que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre maintenu, c'est c'est des partis d'extr\u00eame droite, donc d'un c\u00f4t\u00e9 c'est l\u00e9gitime d'en d\u00e9battre, de l'autre, il faut faire tr\u00e8s attention aux termes du d\u00e9bat simplement essayer de reprendre \u00e0 son compte des propositions d'extr\u00eame droite, c'est mortif\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [90%] :\r\nAlbert R\u00f6sti en Suisse, bah le th\u00e8me de l'immigration, c'est pas comme en 2015 ans en 2019, c'est seulement la la 5\u00e8me pr\u00e9occupation des Suisses vous on sait que que l'UDC mais beaucoup d'accent sur ce th\u00e8me, est ce que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de cible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, pas du tout, on c'est pas tromp\u00e9, \u00e7a sera un th\u00e8me qui qui deviendra malheureusement important dans les prochaines ann\u00e9es, parce qu'on a des millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde si tout d'un coup le contrat par exemple avec turque Turquie : l'Europe et la Turquie ne fonctionne plus au nord, \u00e0 une une pression assez fort en Suisse, il faut pas oublier nous ne jugeons pas notre politique et nous faisons pas le politique au en d\u00e9pendant de th\u00e9 sondage mais nous faisons ce qui est juste pour la Suisse, moi je crains vraiment qu'on aura un assez grand probl\u00e8me avec tt r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e0 l'avenir et je pense que c'est raisonnable de monsieur Macron de th\u00e9matis\u00e9 de, de, de regarder le syst\u00e8me, moi je suis pas favorable \u00e0 des quotas, parce que si on dit oui, il est illettr\u00e9, il s'\u00e9tonne la Meuse monsieur Levrat, mais si on parle des quotas, on dit aussi, c'est au moins le quota qui va venir, non il faut il faut vraiment renforcer et distinguer entre les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent accoster raisons \u00e9conomiques et les autres qui viennent de de guerre ou quoi ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [98%] :\r\nVos r\u00e9actions \u00e0 cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T16:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "Pdte des PLR, CN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rytz, Regula", "role": "Pr\u00e9sidente Les Verts, Conseill\u00e8re national 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E63F0A2-84AE-4252-9C65-BDECABA55F26", "internalArchiveId": "9E63F0A2-84AE-4252-9C65-BDECABA55F26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745741", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:17:57Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez donc Farama mais, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes avec les 5 pr\u00e9sidents des 5 principaux partis de suite si on va parler de la 2\u00e8me vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur notre pays en 2019 Thibaut Schaller une vague violette pour parler d'\u00e9galer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre encore un mouvement encore plus significatif que le climat, le 14 juin un demi-1000000 de personnes, principalement des femmes \u00e9taient dans la rue, dans les rues du pays pour r\u00e9clamer plus d'\u00e9galit\u00e9 avec des revendications nombreuses hein, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la lutte contre le harc\u00e8lement, la repr\u00e9sentation de femmes en politique, la fin de la taxe rose ou encore la prise en compte du plaisir f\u00e9minin principale cons\u00e9quence le record de femmes candidates a \u00e9t\u00e9 battu, elles seront quatre sur dix cette ann\u00e9e et le nombre d'\u00e9lus devraient augmenter le 20 octobre mais politiquement c'est plus modeste de petits pas ont \u00e9t\u00e9 faits sur le front de l'\u00e9galit\u00e9, depuis le 14 juin les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses devront viser un certain seuil de femme \u00e0 leur t\u00eate, sous peine de devoir fournir un rapport et un cong\u00e9 paternit\u00e9 de semaines, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 lors de la derni\u00e8re session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9, qui vient donc d'\u00eatre vot\u00e9e lors de la derni\u00e8re session Gerhard Pfister, on entend d\u00e9j\u00e0 des voix parler du tabac suivant et d'ailleurs c'\u00e9tait beaucoup demander dans la rue par les femmes qui d\u00e9filaient pas seulement cong\u00e9 par un un cong\u00e9 parental pour Les \u00c9chos, que peuvent se partager le p\u00e8re et la m\u00e8re, le PDC se dit souvent le parti de la famille, j'imagine que vous \u00eates favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [86%] :\r\nD'abord il faut dire que c'est la responsabilit\u00e9, c'est un responsabilit\u00e9 du PDC quand on a maintenant d\u00e9cid\u00e9 un cong\u00e9 partenarial qui ne quand il me semblait pas contest\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, faut attendre il faut entrer en vigueur cette loi et puis voir les cons\u00e9quences, cons\u00e9quences avant un quand quand quand m\u00eame quand quand d\u00e9cide le le prochain pas et je suis convaincu les les initiants d'une initiative quand j'ai partenariat pour 4, Asma, j'ai pas tellement en semaine et ils ont retir\u00e9, retir\u00e9 leur initiative pour ce ce ce propos du du, du, du Parlement et \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligent, d'abord il faut faire ce pas dans la bonne direction et voir les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nPetraeus aussi, il faut d'abord faire ce pas, regardez ce qui se passe avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis ensuite seulement, imaginez un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [85%] :\r\nNon, notre id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais maintenant \u00e7a parental, pardon, donc merci et maintenant, c'\u00e9tait le compromis \u00e0 avoir le cong\u00e9 pape paternit\u00e9 \u00e9tait vers\u00e9e, et comme \u00e7a, je pense qu'avec ces 2 semaines, c'est assez et on ne veut pas avoir de plus parce que, n'en treillis d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 avoir 8 semaines pour la mer et puis le 2\u00e8me 8 semaines les parents pourraient discuter entre eux, comme bien des semaines pour le p\u00e8re pour le maire et le Parlement ne voulait pas cette id\u00e9e ne voulait pas entrer sur cette id\u00e9e, alors maintenant nous avons le cong\u00e9 paternit\u00e9, et \u00e7a c'est assez savoureux et 2 semaines c'est assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [92%] :\r\nChristian Levrat finalement voil\u00e0, on a le le le le Parlement a fait un grand pas, on n'aurait m\u00eame pas imagin\u00e9 avant le mois de juin, forc\u00e9ment que ce cong\u00e9 paternit\u00e9 allait passer, mais vous, on vous donne la main, vous prenez le bras pour voulez 18 semaines de cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [78%] :\r\nNon, chevaux 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [68%] :\r\n38 noms mais on sait, par exemple pour parler l'\u00e9paule avec Ren\u00e9 bien je pourrais -je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [91%] :\r\nConsid\u00e8re que c'est ce dont nous avons besoin pour avoir une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 des chances dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour concilier aussi en peu en vie professionnelle et vie priv\u00e9e, et puis pour faire en sorte que les p\u00e8res et les m\u00e8res s'applique d\u00e8s la naissance de mani\u00e8re \u00e9gale dans dans le l'\u00e9ducation de leur enfant, ce que nous demandons, c'est 14 semaines pour le p\u00e8re, 14 semaines pour la mer et 10 semaines \u00e0 se r\u00e9partir entre entre l'un et l'autre au choix des \u00e9poux et je pense que c'est absolument d\u00e9cisif, c'est d\u00e9cisif sur le march\u00e9 du travail parce que \u00e7a signifie, qu'\u00e0 la naissance d'un enfant, les p\u00e8res aussi pourrait \u00eatre absent et qui par cons\u00e9quent le fait venir, p\u00e8re a une importance sociale et et professionnelle c'est d\u00e9cisif pour la conciliation pour la, pour la suite de de de la vie familiale pour la conciliation et pour une r\u00e9partition des t\u00e2ches aussi familiale en peu plus \u00e9gal que ce que nous qu'ce que nous connaissons aujourd'hui, et pour moi c'est la prochaine d\u00e9marche nous avons pris la d\u00e9cision de lancer une initiative populaire, dans ce sens et nous voterons probablement sur cette id\u00e9e de de 38 semaines de cong\u00e9 parental, je pense que c'est de l'argent qui est bien investi et qu'il vaut mieux finalement soutenir les familles de notre pays, Albert, vous parlez de faire les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nOui, parce que si, alors vous dans la NZZ la semaine derni\u00e8re, vous avez dit quelque chose de, de, d'un peu \u00e9tonnant, vous avez dit faut plus rien faire pour l'\u00e9galit\u00e9, hein, il y a pas de mesures suppl\u00e9mentaires \u00e0 prendre alors vous il y a 500000 personnes qui descendent dans la rue pour demander des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 et puis vous dites : circulez y a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [81%] :\r\nOui, je m'\u00e9tonne quand m\u00eame que monsieur Levrat qui devrait d\u00e9fendre les employ\u00e9es qui ne sait plus, \u00e7a va tellement bien aujourd'hui qu'il ne sait plus qu'il faut gagner est l'argent avant de pouvoir le d\u00e9penser par exemple dans les probl\u00e8mes de partis peur j'aimerais pas roulera rapport le 1er dans la premi\u00e8re th\u00e8me on a augment\u00e9 le prix pour l'\u00e9nergie pour le facteur \u00e9nergie maintenant ici quelques quelqu'un doit payer \u00e0 ce que ce cong\u00e9 paternel maintenant lui qui paye, il parle de de 38 non non pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [66%] :\r\nSemaines mais quand et l'albatros plus maintenant, vous les m\u00eame pas pour je sais pas \u00e7a bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [88%] :\r\n\u00e7a augmente les d\u00e9ductions sur les salaires, \u00e7a augmente le co\u00fbt de travail et si un jour, maintenant on a des prognostique de l'industrie que les exportations vont PC alors vous mettez en danger les postes de travail quel que doit payer sa tombe et joue au jour on n'est pas du tout comp\u00e9titifs, donc moi je comprends pas, on a 4 \u00e0 6 semaines de vacances tout laisse presque tous les ans quatre au 4 au moins la plupart 56 pourquoi on peut pas pondre ces 2 ou 3 semaines quand, quand on a quand m\u00eame le 7 c'est toujours un miracle quand on a un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [83%] :\r\nC'est, c'est c'est un miroir quand on a un enfant pourquoi pas prendre sur ses vacances soient allemande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [88%] :\r\nBon, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la Suisse et donc, dans, dans beaucoup de questions, un pays de pionniers, mais je crois sur la question d'\u00e9galit\u00e9 en un peu t\u00eate des Verts d\u00e9veloppement parce que dans tous les pays europ\u00e9ens, c'est tout \u00e0 fait normal que on a assez c'est cong\u00e9 parental, je ne crois pas que tous ces pays europ\u00e9ens, ils sont en crise parce qu'ils ont investi dans cette politique familiale et aussit\u00f4t dans cette politique telle karit\u00e9 ce que dit tr\u00e8s important, peut-\u00eatre, Isabelle, c'\u00e9tait un peu moins dans le budget militaire alors on, c'est \u00e0 nous de choisir o\u00f9 on va investir putsch am\u00e9liorer \u00e0 investir de l'argent pour une pub pour une future pour une \u00e9galit\u00e9 qui a, qui est vraiment important, on a beaucoup de retard en Suisse, on n'a pas donn\u00e9 la la la 3 de vote aux femmes, surtout pour Poco poco des ann\u00e9es je sais maintenant, on devra faire vraiment faire quelque chose pour une meilleure t\u00e2ches de travail entre hommes et femmes et tous les, les, les, les jeunes alors il veut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [87%] :\r\nAlors apprendre, on va poser une question tr\u00e8s concr\u00e8te, P\u00e9tra G\u00f6ssi sur les listes du PLR il y a aujourd'hui 42 pourcent de femmes candidates qu'est ce que vous avez fait, tr\u00e8s concr\u00e8tement, durant cette campagne pour mettre ces candidates en avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [89%] :\r\nEt, mais c'est chez nous, on n'a pas de compte, hein, nous ne sommes pas pour les quotas parce que je pense que \u00e7a d\u00e9valorise les comp\u00e9tences de femmes et puis on a parl\u00e9 avec les les partis cantonaux et nous avons montr\u00e9 que c'est tr\u00e8s important qu'on a des femmes sur les listes et puis c'est aussi au partis cantonaux o\u00f9 ils veulent mettre les femmes et puis vous vous devez aussi savoir qu'on a 50 pourcent des femmes, maintenant c'est aux femmes \u00e0 soutenir les femmes ce que la liste et comme \u00e7a \u00e0 la fin, nouveau nous allons avoir plus de femmes au Parlement, je pense que c'est tr\u00e8s important qu'on a qu'on a plus de femmes OM nos parlements parce que dans les \u00e9quipes mixtes, on travaille beaucoup plus, mieux et alors c'est \u00e7a va \u00eatre une bite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [86%] :\r\nGerhard Pfister, vous- m\u00eame, vous \u00eates un petit peu mieux class\u00e9s en terme de repr\u00e9sentation actuellement et des femmes au Parlement, ce qu'il faudrait mettre des quotas, peut-\u00eatre pour pousser davantage des \u00e9lus femmes et qu'on arrive quand m\u00eame, une fois \u00e0 50 50 dans ce parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [85%] :\r\nNon, nous sommes le camp PDC nous sommes r\u00e9essayer de proposer plus de candidates pour les \u00c9tats, que tous les 2 partis ensemble, \u00e0 droite de moi et \u00e7a sent compte sans son compte et puis 50 pourcent des, des, des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu sont occup\u00e9s par des femmes chez nous et c'\u00e9tait une d\u00e9cision vraiment strat\u00e9gique est consciente que vaut quand si on veut vraiment arriver \u00e0 50 pourcent quant \u00e0 des femmes dans le Parlement, il faut encourager les femmes et donn\u00e9 \u00e0 aux femmes, \u00e0 la fin aux femmes des, des, des places qui aient des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [88%] :\r\nChristian Levrat, on a vu ce 14 juin 500000 personnes descendent dans la rue, comment faire finalement pour \u00e7a passe pas pschitt tant qu'on y a eu 2 mesures prises au Parlement, mais enfin l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'a toujours pas finalement accompli quand tout allait faire vous concr\u00e8tement pour faire en sorte que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on va d\u00e9cider de lancer une initiative populaire sur ces questions et il y a d'autres armes qui seront contraints de travailler la premi\u00e8re, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la 2\u00e8me, c'est l\u00e0 que la question du cong\u00e9 parental, cette manifestation, il faut la prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce qu'en demi- 1000000 de femmes qui protestent notamment parce qu'il y a 40 ans apr\u00e8s l'article sur l'\u00e9galit\u00e9, alors qu'on a ouvert des voies droit alors que toutes les entreprises, quand vous les interrogez vous garantissent qu'elles vont respecter l'\u00e9galit\u00e9 en demi- 1000000 de femmes qui vous disent il est totalement injuste que je touche 20 pourcent de moins que mes coll\u00e8gues masculins pour le m\u00eame pour le m\u00eame travail, c'est quelque chose qui devrait \u00eatre pris au s\u00e9rieux et c'est, c'est aussi la r\u00e9ponse de la rue au bilan de la droite dans la l\u00e9gislature \u00e9coul\u00e9e \u00e0 chaque fois qu'on a propos\u00e9 des mesures sur l'\u00e9galit\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 un mur, la seule chose qu'a pu \u00eatre fait, c'est quelque chose d'un peu symbolique qui a Simonetta Sommaruga avait propos\u00e9 final, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer un peu par miracle au Conseil des \u00c9tats parce que tous les partis droite s'y opposait, dans un 1er temps mais on devrait avoir une transparence massive sur les salaires pour qu'on sache o\u00f9 sont ces diff\u00e9rences, on devrait contraindre toutes les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser des peintures et on devrait autoriser des des possibilit\u00e9s ouvrir des possibilit\u00e9s de sanctions pour les entreprises qui connaissent toujours une discrimination salariale et et pour moi, prendre au s\u00e9rieux le message, la rue, c'est prendre des mesures, enfin, pour mettre un terme \u00e0 cette in\u00e9galit\u00e9 qui est scandaleuse, on la tol\u00e9rerait dans aucun autre domaine de la soci\u00e9t\u00e9, on raconte enfin que les gens, qu'une partie de du groupe social soient discrimin\u00e9s \u00e0 hauteur de 20 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEEECC57-DE8B-4D1D-A628-EA1CD86B4A85", "internalArchiveId": "CEEECC57-DE8B-4D1D-A628-EA1CD86B4A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745740", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T16:31:07Z", "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1857657", "internalArchiveId": "AA1908857167", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La d\u00e9mocratie... combien \u00e7a co\u00fbte?", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1703, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10766671", "imageURL": "http://www.rts.ch/10407716.image", "backgrounds": ["Le calendrier dans la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la chancellerie de Berne est en allemand et pas dans les 4 langues nationales."], "alternativeTitle": ["Ce que montre cette enqu\u00eate, c'est que les grandes entreprises financent en partie la vie politique", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Que co\u00fbte la d\u00e9mocratie aux partis?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La Suisse a beau avoir un parlement de milice, \u00eatre d\u00e9put\u00e9 est un m\u00e9tier, rubrique \"C'est mon m\u00e9tier: parlementaire\"", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "On va essayer d'\u00e9tablir la facture globale de nos institutions, savoir combien co\u00fbte la d\u00e9mocratie suisse", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Philip Rollmann, de l'agence S, est notre invit\u00e9 pour d\u00e9crypter ces affiches", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rappel du d\u00e9lai d'inscription pour le concours boursier et lancement \"semaine prochaine\": les marchands d'arme en Suisse", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Les chiffres des budgets de campagne sont tabous, mais on sait qu'une grande part va dans la pub et l'affichage dans la rue", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La d\u00e9mocratie, combien \u00e7a co\u00fbte?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "Quel est le prix d\u2019un d\u00e9put\u00e9 ? Le prix d\u2019une votation ? A 2 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, TTC pr\u00e9sente la facture. Combien co\u00fbte notre d\u00e9mocratie directe ? Enqu\u00eate au c\u0153ur du pouvoir suisse.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique."], "variantIds": ["ece-10766671", "ece-10766662", "ece-10766656", "ece-10766659", "ece-10766668", "ece-10766674", "ece-10766665", "ece-10766677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T15:17:14Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:03:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:17  00:00:18:01\r\n{\\an1}-Quel est le prix d'un\r\nparlementaire,\r\n\r\n00:00:18:05  00:00:23:12\r\n{\\an1}le prix d'une votation ?\r\n\r\n00:00:23:16  00:00:29:14\r\n{\\an1}Pourquoi les affiches \u00e9lectorales\r\nsont ringardes ?\r\n\r\n00:00:31:13  00:00:34:14\r\n{\\an1}Les grandes entreprises qui\r\nsubventionnent les activit\u00e9s\r\n\r\n00:00:34:18  00:00:40:16\r\n{\\an1}politiques de leurs employ\u00e9s, c'est\r\nnotre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:00:45:01  00:00:49:00\r\n{\\an1}Bonsoir, bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:49:05  00:00:52:15\r\n{\\an1}Le 20 octobre, on vote:\r\n246 parlementaires \u00e0 \u00e9lire.\r\n\r\n00:00:52:20  00:00:58:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\ndans le m\u00e9tier de d\u00e9put\u00e9 ?\r\n\r\n00:00:58:16  00:01:04:05\r\n{\\an1}Regards crois\u00e9s\r\nentre un ancien et un nouveau.\r\n\r\n00:01:08:19  00:01:10:20\r\n{\\an1}-Jacques-Andr\u00e9 Maire, 62 ans,\r\n\r\n00:01:11:01  00:01:13:19\r\n{\\an1}termine dix ans d'activit\u00e9\r\nsous la Coupole.\r\n\r\n00:01:14:00  00:01:16:10\r\n{\\an1}Voici sa premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:01:17:06  00:01:19:00\r\n{\\an1}-Manfred Buehler, 40 ans,\r\n\r\n00:01:19:05  00:01:22:03\r\n{\\an1}ach\u00e8ve son premier mandat,\r\net se repr\u00e9sente.\r\n\r\n00:01:22:08  00:01:25:17\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\nentre les d\u00e9buts du socialiste\r\n\r\n00:01:25:22  00:01:28:09\r\n{\\an1}et ce que conna\u00eet le d\u00e9put\u00e9 UDC ?\r\n\r\n00:01:30:13  00:01:32:19\r\n{\\an1}-La communication a chang\u00e9.\r\n\r\n00:01:33:01  00:01:37:13\r\n{\\an1}Quand je suis arriv\u00e9,\r\non travaillait avec l'agenda papier,\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:41:08\r\n{\\an1}pour prendre un rendez-vous\r\non se t\u00e9l\u00e9phonait.\r\n\r\n00:01:41:12  00:01:45:21\r\n{\\an1}Maintenant on travaille\r\navec Google et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:01:46:07  00:01:49:10\r\n{\\an1}-Les deux d\u00e9put\u00e9s\r\nsont sur Twitter et Facebook.\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:51:23\r\n{\\an1}J-A.Maire gagne au nombre d'abonn\u00e9s,\r\n\r\n00:01:52:04  00:01:54:22\r\n{\\an1}mais le plus jeune\r\nest plus original.\r\n\r\n00:01:57:00  00:01:59:03\r\n{\\an1}C'est quoi, cette photo ?\r\n\r\n00:01:59:17  00:02:03:03\r\n{\\an1}M.Buehler, un passionn\u00e9\r\nde deux-roues et de sport.\r\n\r\n00:02:03:22  00:02:07:14\r\n{\\an1}-A la pause de midi j'ai achet\u00e9\r\nune paire de souliers\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:11:08\r\n{\\an1}pour faire la course \u00e0 pied\r\ndu Grand Prix de Berne.\r\n\r\n00:02:11:12  00:02:14:03\r\n{\\an1}J'\u00e9tais content\r\navec mon nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n00:02:14:08  00:02:18:20\r\n{\\an1}C'est aussi pour montrer\r\nqu'on est des gens normaux.\r\n\r\n00:02:19:09  00:02:23:03\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui a chang\u00e9 encore\r\nau Parlement depuis 2007 ?\r\n\r\n00:02:23:09  00:02:26:00\r\n{\\an1}Pas le nombre de femmes\r\nqui est identique.\r\n\r\n00:02:26:05  00:02:29:22\r\n{\\an1}Une autre mutation a eu lieu\r\ndu c\u00f4t\u00e9 du climat politique,\r\n\r\n00:02:30:03  00:02:34:13\r\n{\\an1}avec des propos toujours plus\r\nviolents sous l'impulsion de l'UDC.\r\n\r\n00:02:35:14  00:02:37:12\r\n{\\an1}-Madame la nouvelle ministre\r\n\r\n00:02:37:17  00:02:40:19\r\n{\\an1}de Justice et Police\r\n\r\n00:02:41:00  00:02:43:16\r\n{\\an1}est meilleure pianiste que juriste.\r\n\r\n00:02:44:02  00:02:48:03\r\n{\\an1}-Des d\u00e9bats qui d\u00e9rapent,\r\nun ton qui devient irrespectueux.\r\n\r\n00:02:48:08  00:02:49:20\r\n{\\an1}Je le d\u00e9plore.\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:54:11\r\n{\\an1}-Je regrette que dans les images\r\nqu'on a vues, on a l'impression\r\n\r\n00:02:54:16  00:02:58:14\r\n{\\an1}que les propos agressifs ne\r\nviennent que de gens de droite.\r\n\r\n00:02:58:19  00:03:02:09\r\n{\\an1}Les deux camps ont\r\nune responsabilit\u00e9 importante\r\n\r\n00:03:02:13  00:03:06:18\r\n{\\an1}de maintenir une qualit\u00e9 de dialogue\r\npolitique respectueuse.\r\n\r\n00:03:07:16  00:03:10:23\r\n{\\an1}-Pas de quoi faire\r\nregretter leur \"sacerdoce\"\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:15:06\r\n{\\an1}\u00e0 nos conseillers\r\nqui touchent 140'000 frs par an.\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:22\r\n{\\an1}Leur charge de travail\r\na augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:03:19:03  00:03:23:01\r\n{\\an1}le transformant de plus en plus\r\nen un v\u00e9ritable m\u00e9tier.\r\n\r\n00:03:28:13  00:03:32:03\r\n{\\an1}-140'000 frs par ann\u00e9e,\r\nc'est une moyenne.\r\n\r\n00:03:32:08  00:03:37:11\r\n{\\an1}Cela d\u00e9pend des commissions dans\r\nlesquelles si\u00e8gent les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:42:10\r\n{\\an1}On va essayer d'\u00e9tablir la facture\r\nglobale de nos institutions\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:47:13\r\n{\\an1}pour savoir combien co\u00fbte\r\nla d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:03:51:21  00:03:55:07\r\n{\\an1}-Le village de Courroux (JU),\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:03:55:11  00:03:56:21\r\n{\\an1}3'300 habitants.\r\n\r\n00:03:57:02  00:03:59:19\r\n{\\an1}A trois semaines\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:04:00:00  00:04:02:16\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Berdat a une mission.\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:11:07\r\n{\\an1}-On pr\u00e9pare nos enveloppes de vote\r\npar num\u00e9ro de b\u00e2timent et par rue.\r\n\r\n00:04:14:04  00:04:17:11\r\n{\\an1}-S\u00e9bastien est l'agent de s\u00e9curit\u00e9\r\nde la commune.\r\n\r\n00:04:17:15  00:04:21:21\r\n{\\an1}Il fait la tourn\u00e9e de bo\u00eete\r\naux lettres en bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:28:13\r\n{\\an1}-Salut !\r\n-Tu m'am\u00e8nes quoi de bon ?\r\n\r\n00:04:28:18  00:04:32:23\r\n{\\an1}-Le mat\u00e9riel pour les \u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre.\r\n\r\n00:04:33:03  00:04:35:04\r\n{\\an1}Celui de la Solange.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:04:35:09  00:04:39:01\r\n{\\an1}-Et l\u00e0 le mat\u00e9riel de propagande\r\npour les partis.\r\n\r\n00:04:41:01  00:04:43:10\r\n{\\an1}Pour les 2'500 enveloppes\r\n\r\n00:04:43:15  00:04:45:23\r\n{\\an1}\u00e0 distribuer, \u00e0 quatre personnes\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:48:09\r\n{\\an1}en une journ\u00e9e on a fait le tour.\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:52:22\r\n{\\an1}-Ici on se passe des services\r\nde la poste pour plusieurs raisons\r\n\r\n00:04:53:03  00:04:55:09\r\n{\\an1}comme l'explique M. le maire.\r\n\r\n00:04:56:10  00:04:59:07\r\n{\\an1}-1. On est s\u00fbr que le mat\u00e9riel\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:02:11\r\n{\\an1}est distribu\u00e9 dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n00:05:02:16  00:05:06:11\r\n{\\an1}2. On fait une \u00e9conomie financi\u00e8re\r\n\r\n00:05:06:16  00:05:09:11\r\n{\\an1}car la distribution\r\ndu mat\u00e9riel \u00e9lectoral\r\n\r\n00:05:09:16  00:05:13:03\r\n{\\an1}pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nrevient \u00e0 6'000 frs.\r\n\r\n00:05:13:08  00:05:17:06\r\n{\\an1}Pouvoir le faire\r\npar notre personnel communal\r\n\r\n00:05:17:11  00:05:21:03\r\n{\\an1}sur une journ\u00e9e\r\nnous fait gagner de l'argent.\r\n\r\n00:05:22:20  00:05:29:02\r\n{\\an1}-Un dimanche de votations\r\nou d'\u00e9lections, c'est...\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:50:12\r\n{\\an1}Il y a un document\r\nque tous les Suisses ont re\u00e7u.\r\n\r\n00:05:50:17  00:05:52:15\r\n{\\an1}Ce mode d'emploi \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:05:52:20  00:05:56:19\r\n{\\an1}Il est fabriqu\u00e9 ici, \u00e0 Berne,\r\n\u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:05:59:09  00:06:04:11\r\n{\\an1}-On permet, avec les cantons,\r\nque l'\u00e9lection se fasse.\r\n\r\n00:06:04:15  00:06:09:06\r\n{\\an1}On informe aussi avant l'\u00e9lection\r\npour que chacun puisse participer\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:13:00\r\n{\\an1}sans faire d'erreur,\r\npour que chaque voix compte.\r\n\r\n00:06:15:08  00:06:18:06\r\n{\\an1}-Co\u00fbt d'impression.\r\n\r\n00:06:20:00  00:06:22:10\r\n{\\an1}-C'est un gros tirage:\r\n\r\n00:06:22:14  00:06:25:14\r\n{\\an1}5,7 mios d'exemplaires\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:30:15\r\n{\\an1}pour tous les foyers, et les \u00e9coles\r\ndemandent des brochures en plus.\r\n\r\n00:06:35:18  00:06:39:06\r\n{\\an1}-Budget de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:44:16\r\n{\\an1}-Vous \u00eates dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\nd'origine, construit en 1857.\r\n\r\n00:06:45:02  00:06:48:14\r\n{\\an1}-La Chancellerie est aussi\r\nl'\u00e9tat-major du gouvernement.\r\n\r\n00:06:48:19  00:06:51:00\r\n{\\an1}Visite avec le vice-chancelier.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:58:00\r\n{\\an1}-Voici la premi\u00e8re\r\ndes quatre salles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:58:05  00:07:00:04\r\n{\\an1}C'est ici qu'on se pr\u00e9pare\r\n\r\n00:07:00:09  00:07:03:08\r\n{\\an1}avant d'aller en salle\r\n\r\n00:07:03:12  00:07:05:06\r\n{\\an1}du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:09:17\r\n{\\an1}Bienvenue\r\ndans la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:12:22\r\n{\\an1}-On si\u00e8ge ici tous les mercredis.\r\n\r\n00:07:13:03  00:07:15:11\r\n{\\an1}Chacun a son pupitre et ses crayons.\r\n\r\n00:07:15:15  00:07:18:06\r\n{\\an1}Tout est pr\u00eat\r\npour la prochaine s\u00e9ance.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:21:16\r\n{\\an1}-Ici, c'est mon lieu de travail.\r\n\r\n00:07:21:21  00:07:28:05\r\n{\\an1}C'est ici que j'assiste\r\naux s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:29:23  00:07:32:15\r\n{\\an1}-Des r\u00e9unions\r\nqui peuvent \u00eatre anim\u00e9es.\r\n\r\n00:07:33:01  00:07:36:10\r\n{\\an1}-Ca chauffe politiquement,\r\nmais chacun sait qu'ici,\r\n\r\n00:07:36:14  00:07:39:17\r\n{\\an1}y a pas la place\r\npour imposer sa ligne politique.\r\n\r\n00:07:39:22  00:07:42:19\r\n{\\an1}C'est toujours\r\nun compromis qui ressort.\r\n\r\n00:07:43:00  00:07:45:14\r\n{\\an1}Les affrontements politiques\r\nexistent,\r\n\r\n00:07:45:19  00:07:49:19\r\n{\\an1}mais ce sont jamais\r\ndes affrontements personnels.\r\n\r\n00:07:52:02  00:07:56:00\r\n{\\an1}-Co\u00fbt de fonctionnement\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:56:23  00:07:58:22\r\n{\\an1}Tout pr\u00e8s de l\u00e0, le Parlement.\r\n\r\n00:07:59:03  00:08:01:22\r\n{\\an1}C'est la derni\u00e8re session\r\nde la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:08:02:03  00:08:04:21\r\n{\\an1}Il y a la salle du Conseil national\r\n\r\n00:08:05:02  00:08:08:16\r\n{\\an1}et ce qui se passe\r\ndans les coulisses.\r\n\r\n00:08:08:21  00:08:12:18\r\n{\\an1}Nous avons rendez-vous\r\navec ceux qui fabriquent\r\n\r\n00:08:12:23  00:08:15:16\r\n{\\an1}le proc\u00e8s-verbal des s\u00e9ances.\r\n\r\n00:08:15:21  00:08:18:04\r\n{\\an1}Muriel Gobet nous guide.\r\n\r\n00:08:24:22  00:08:26:11\r\n{\\an1}-C'est le grand bureau\r\n\r\n00:08:26:16  00:08:30:06\r\n{\\an1}o\u00f9 travaille l'\u00e9quipe\r\nde r\u00e9dacteurs parlementaires.\r\n\r\n00:08:31:00  00:08:34:10\r\n{\\an1}-Ils sont une vingtaine\r\n\u00e0 retranscrire les d\u00e9bats,\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:36:19\r\n{\\an1}chacun dans sa langue.\r\n\r\n00:08:42:01  00:08:44:09\r\n{\\an1}Pratiquement en temps r\u00e9el.\r\n\r\n00:08:45:01  00:08:48:12\r\n{\\an1}-On a le compte-rendu int\u00e9gral,\r\n\r\n00:08:48:17  00:08:51:01\r\n{\\an1}mais pas mot \u00e0 mot\r\n\r\n00:08:51:06  00:08:54:22\r\n{\\an1}car ce serait peu lisible.\r\n\r\n00:08:56:11  00:09:01:10\r\n{\\an1}-Dans l'heure m\u00eame, la transcription\r\ndes d\u00e9bats se retrouve en ligne.\r\n\r\n00:09:01:21  00:09:05:11\r\n{\\an1}-Quand on va consulter\r\nnos statistiques de fr\u00e9quentation\r\n\r\n00:09:05:16  00:09:09:20\r\n{\\an1}de la page internet, on voit\r\nque la r\u00e9vision de la loi sur le CO2\r\n\r\n00:09:10:01  00:09:13:03\r\n{\\an1}a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un pic\r\n\u00e0 plus de 95'000 utilisateurs.\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:15:16\r\n{\\an1}Notre r\u00e9daction est tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n00:09:17:17  00:09:24:11\r\n{\\an1}-Budget du Bulletin officiel.\r\n\r\n00:09:25:00  00:09:29:16\r\n{\\an1}A cela il faut ajouter\r\nce que co\u00fbtent les parlementaires.\r\n\r\n00:09:40:07  00:09:45:05\r\n{\\an1}Par membre du Conseil national.\r\n\r\n00:09:46:19  00:09:48:19\r\n{\\an1}-Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n00:09:49:00  00:09:53:12\r\n{\\an1}Vous n'avez pas compt\u00e9\r\nles t\u00e2ches traditionnelles de l'Etat:\r\n\r\n00:09:53:17  00:09:56:08\r\n{\\an1}les routes, l'arm\u00e9e, la formation.\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:59:04\r\n{\\an1}-Nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s\r\n\r\n00:09:59:09  00:10:01:16\r\n{\\an1}au niveau f\u00e9d\u00e9ral en ne gardant\r\n\r\n00:10:01:21  00:10:04:18\r\n{\\an1}que les \u00e9l\u00e9ments\r\nqui participent directement\r\n\r\n00:10:04:23  00:10:06:16\r\n{\\an1}\u00e0 la d\u00e9cision d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:10:06:21  00:10:15:11\r\n{\\an1}Par exemple,\r\non a pris le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:10:15:15  00:10:22:17\r\n{\\an1}-On peut donner un chiffre qui serait\r\nle co\u00fbt de notre d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n00:10:22:22  00:10:26:01\r\n{\\an1}-On va essayer\r\navec cette addition-l\u00e0.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:40:15\r\n{\\an1}Plus difficile \u00e0 \u00e9valuer,\r\nc'est le co\u00fbt des votations,\r\n\r\n00:10:40:20  00:10:44:07\r\n{\\an1}des \u00e9lections, des scrutins f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:46:18\r\n{\\an1}Voici notre estimation.\r\n\r\n00:10:53:04  00:10:58:11\r\n{\\an1}233 mios: 43 frs par \u00e9lecteur.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:06:11\r\n{\\an1}-C'est le prix de la vignette.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:11:06:17  00:11:10:07\r\n{\\an1}-C'est ce qui est pay\u00e9\r\npar le contribuable.\r\n\r\n00:11:10:11  00:11:17:07\r\n{\\an1}S'ajoutent le fonctionnement\r\ndes partis et les campagnes.\r\n\r\n00:11:20:05  00:11:24:11\r\n{\\an1}-On d\u00e9bouche pas encore le\r\nchampagne, mais l'oeil-de-perdrix.\r\n\r\n00:11:24:15  00:11:28:19\r\n{\\an1}Le stand des socialistes \u00e0\r\nla f\u00eate des vendanges de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:11:29:00  00:11:31:06\r\n{\\an1}Tous les candidats sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:34:00\r\n{\\an1}Ici, on est oblig\u00e9\r\nde jouer collectif.\r\n\r\n00:11:37:08  00:11:38:22\r\n{\\an1}-C'est pas permis\r\n\r\n00:11:39:03  00:11:41:11\r\n{\\an1}de faire une campagne personnelle.\r\n\r\n00:11:41:15  00:11:43:14\r\n{\\an1}On peut pas investir\r\n\r\n00:11:43:19  00:11:47:14\r\n{\\an1}des moyens financiers\r\npour des propositions personnelles.\r\n\r\n00:11:48:00  00:11:50:10\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, j'ai trouv\u00e9 frustrant\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:53:10\r\n{\\an1}de pas pouvoir d\u00e9fendre mes id\u00e9es,\r\n\r\n00:11:53:14  00:11:55:11\r\n{\\an1}mais celles de la liste.\r\n\r\n00:11:55:16  00:11:59:09\r\n{\\an1}Mais j'ai d\u00e9couvert que\r\nc'\u00e9tait la version la plus juste\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:01:15\r\n{\\an1}avec les valeurs qu'on d\u00e9fend.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:06:23\r\n{\\an1}-Budget d\u00e9clar\u00e9\r\npar le PS neuch\u00e2telois\r\n\r\n00:12:07:04  00:12:09:20\r\n{\\an1}pour les f\u00e9d\u00e9rales: 200'000 frs.\r\n\r\n00:12:10:22  00:12:13:12\r\n{\\an1}-On peut faire beaucoup de choses\r\n\r\n00:12:13:17  00:12:15:19\r\n{\\an1}avec 200'000 frs.\r\n\r\n00:12:16:00  00:12:18:22\r\n{\\an1}Au PS, on capitalise plus\r\nsur le militantisme,\r\n\r\n00:12:19:04  00:12:24:02\r\n{\\an1}sur la pr\u00e9sence des membres du parti\r\nque sur le mat\u00e9riel publicitaire.\r\n\r\n00:12:24:11  00:12:26:18\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 n'est plus un r\u00eave\r\n\r\n00:12:27:04  00:12:29:21\r\n{\\an1}-Autre ambiance,\r\nautre parti, autre canton.\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:34:13\r\n{\\an1}Le PLR du Nord Vaudois est r\u00e9uni\r\n\u00e0 Bavois pour un repas de soutien.\r\n\r\n00:12:34:18  00:12:37:22\r\n{\\an1}90 frs par personne\r\npour financer la campagne.\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:42:22\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re est en cuisine,\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:45:13\r\n{\\an1}mes deux fr\u00e8res m'aident,\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:48:02\r\n{\\an1}des copains sont l\u00e0 comme b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:12:48:07  00:12:51:19\r\n{\\an1}Ce repas sert \u00e0 mobiliser les gens,\r\nles membres PLR.\r\n\r\n00:12:54:00  00:12:56:19\r\n{\\an1}-M\u00eame les stars de parti\r\nse sont d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:13\r\n{\\an1}Budget d\u00e9clar\u00e9 au niveau du canton:\r\n400'000 frs.\r\n\r\n00:13:03:16  00:13:07:21\r\n{\\an1}-Ni la gauche ni l'UDC\r\nne nous feront pas de cadeaux.\r\n\r\n00:13:08:14  00:13:12:22\r\n{\\an1}-Chez les PLR vaudois, contrairement\r\naux socialistes neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:16:11\r\n{\\an1}les campagnes individuelles\r\nsont les bienvenues.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:22:14\r\n{\\an1}-J'ai mis ma cotisation de campagne,\r\nj'ai mis un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:26:17\r\n{\\an1}mais c'est tr\u00e8s peu,\r\nc'est de l'\u00e9pargne personnelle.\r\n\r\n00:13:28:03  00:13:30:12\r\n{\\an1}-On est loin des 7'500 frs:\r\n\r\n00:13:30:17  00:13:34:17\r\n{\\an1}la moyenne des d\u00e9penses par candidat\r\nil y a quatre ans.\r\n\r\n00:13:35:07  00:13:38:22\r\n{\\an1}Vous mettez combien d'argent\r\ndans cette campagne ?\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:41:06\r\n{\\an1}-Je vous dirai pas combien,\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:44:21\r\n{\\an1}mais j'ai mis de l'argent personnel.\r\n\r\n00:13:45:02  00:13:48:01\r\n{\\an1}C'est un montant\r\nque j'estime raisonnable.\r\n\r\n00:13:48:06  00:13:51:02\r\n{\\an1}Mais j'ai pas envie de vous dire\r\n\r\n00:13:51:07  00:13:54:14\r\n{\\an1}le montant\r\nque je mets pour cette campagne.\r\n\r\n00:13:56:08  00:14:01:15\r\n{\\an1}-B\u00e9n\u00e9fice de cette soir\u00e9e \u00e0 Bavois:\r\n4'000 frs pour les candidats.\r\n\r\n00:14:09:02  00:14:13:07\r\n{\\an1}-En Suisse, les budgets de campagne\r\nsont des chiffres tabous.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:18:08\r\n{\\an1}Selon notre enqu\u00eate, une campagne\r\nf\u00e9d\u00e9rale, tous partis confondus,\r\n\r\n00:14:18:12  00:14:22:07\r\n{\\an1}revient \u00e0 plus de 25 mios de frs.\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:32:08\r\n{\\an1}Une grande partie va dans la pub,\r\njournaux, Internet, et dans la rue.\r\n\r\n00:14:33:13  00:14:36:06\r\n{\\an1}-Dans les campagnes\r\nou dans les villes,\r\n\r\n00:14:36:11  00:14:40:19\r\n{\\an1}tous les quatre ans fleurissent\r\nles fameuses affiches \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:14:41:00  00:14:45:01\r\n{\\an1}Je les adore, ce sont presque\r\nles m\u00eames depuis mon enfance.\r\n\r\n00:14:45:05  00:14:48:01\r\n{\\an1}C'est rassurant:\r\npas ou peu d'originalit\u00e9.\r\n\r\n00:14:48:06  00:14:52:11\r\n{\\an1}A croire que les graphistes\r\nviennent d'une autre \u00e9poque.\r\n\r\n00:14:55:23  00:15:00:00\r\n{\\an1}-Le graphiste du catalogue Veillon\r\na retrouv\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:15:00:10  00:15:03:05\r\n{\\an1}-Toujours la m\u00eame formule:\r\nun plan poitrine,\r\n\r\n00:15:03:10  00:15:07:05\r\n{\\an1}et des candidats qui ont choisi\r\nleur plus belle coiffure,\r\n\r\n00:15:07:10  00:15:09:18\r\n{\\an1}qui ont mis leurs plus beaux habits,\r\n\r\n00:15:09:23  00:15:12:20\r\n{\\an1}et qui sourient\r\nen montrant leurs dents.\r\n\r\n00:15:13:01  00:15:16:18\r\n{\\an1}Les dents longues\r\nou les dents de la chance, \u00e0 choix.\r\n\r\n00:15:19:09  00:15:22:09\r\n{\\an1}Et les slogans:\r\non sent tous les brainstormings\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:24:21\r\n{\\an1}qui se cachent derri\u00e8re ces mots.\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:33:14\r\n{\\an1}Finalement, la plus-value\r\nvient des interventions externes\r\n\r\n00:15:33:19  00:15:36:13\r\n{\\an1}qui donnent\r\nune nouvelle vie \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n00:15:36:18  00:15:40:17\r\n{\\an1}A chaque fois, on tente\r\nde se d\u00e9marquer de tous ces codes.\r\n\r\n00:15:44:03  00:15:47:17\r\n{\\an1}Certains ne montrent pas\r\nleur visage ou leurs id\u00e9es.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:50:14\r\n{\\an1}Tout miser sur un pr\u00e9nom,\r\npourquoi pas ?\r\n\r\n00:15:50:19  00:15:53:02\r\n{\\an1}Bruno comment d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n00:15:56:16  00:15:58:16\r\n{\\an1}-Philip Rollman, bonsoir.\r\n\r\n00:15:58:18  00:16:03:04\r\n{\\an1}Vous faites\r\nla campagne de pub du PLR.\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:15:02\r\n{\\an1}Vous accepteriez aussi de faire\r\nla campagne d'un autre parti ?\r\n\r\n00:16:15:06  00:16:18:00\r\n{\\an1}-Une agence peut faire la campagne\r\nde tous les partis.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:20:07\r\n{\\an1}C'est une question personnelle.\r\n\r\n00:16:20:11  00:16:25:21\r\n{\\an1}Il y a des partis plus fr\u00e9quentables.\r\n\r\n00:16:26:01  00:16:28:20\r\n{\\an1}Et il y a ces pr\u00e9f\u00e9rences par\r\nrapport \u00e0 ses opinions.\r\n\r\n00:16:29:00  00:16:31:13\r\n{\\an1}-Donc vous le feriez.\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:35:23\r\n{\\an1}-Je ne le ferai pas aujourd'hui.\r\n\r\n00:16:36:03  00:16:41:19\r\n{\\an1}-La question qu'on se pose,\r\n\r\n00:16:41:23  00:16:44:04\r\n{\\an1}est-ce qu'on aborde une campagne\r\npolitique\r\n\r\n00:16:44:08  00:16:47:09\r\n{\\an1}comme une campagne commerciale ?\r\n\r\n00:16:47:12  00:16:49:15\r\n{\\an1}On vend le candidat comme un\r\nproduit ?\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:52:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:16:52:11  00:16:54:20\r\n{\\an1}Il y a les m\u00eames m\u00e9canismes.\r\n\r\n00:16:55:00  00:16:59:18\r\n{\\an1}Les m\u00eames codes \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:16:59:22  00:17:02:08\r\n{\\an1}-Vous vendez un candidat comme du\r\nCoca-Cola ?\r\n\r\n00:17:02:11  00:17:05:09\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:17:05:12  00:17:08:12\r\n{\\an1}-Pourquoi aujourd'hui,\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:14:04\r\n{\\an1}on fait des affiches\r\ncomme il y a 50 ans ?\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:20:06\r\n{\\an1}Elles sont ringardes, elles ne font\r\npas r\u00eaver.\r\n\r\n00:17:25:12  00:17:27:06\r\n{\\an1}-Elles ne sont pas ringardes.\r\n\r\n00:17:27:10  00:17:31:14\r\n{\\an1}Ce qui rend une affiche ringarde,\r\nc'est la photo.\r\n\r\n00:17:31:18  00:17:34:18\r\n{\\an1}Si on ne pr\u00e9sente pas bien\r\nun candidat,\r\n\r\n00:17:34:22  00:17:37:17\r\n{\\an1}on a des images qui ne sont pas\r\nbelles.\r\n\r\n00:17:37:20  00:17:42:14\r\n{\\an1}Il y en a beaucoup trop.\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:46:12\r\n{\\an1}La question de pourquoi on pr\u00e9sente\r\nces personnes,\r\n\r\n00:17:46:16  00:17:50:23\r\n{\\an1}c'est parce que le but\r\nde la communication\r\n\r\n00:17:51:04  00:17:52:20\r\n{\\an1}est la notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:53:00  00:17:55:06\r\n{\\an1}Si on ne voit pas le visage associ\u00e9\r\nau nom,\r\n\r\n00:17:55:10  00:18:01:08\r\n{\\an1}on ne le conna\u00eetra pas.\r\n\r\n00:18:01:21  00:18:04:05\r\n{\\an1}-L'avantage du papier,\r\n\r\n00:18:04:09  00:18:08:07\r\n{\\an1}c'est qu'on dessine une moustache.\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:11:06\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant de voir qu'il y a\r\nune conversation\r\n\r\n00:18:11:10  00:18:14:02\r\n{\\an1}entre les candidats et les\r\n\u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:19:05\r\n{\\an1}Parfois, c'est de mauvais go\u00fbt.\r\n\r\n00:18:19:09  00:18:22:01\r\n{\\an1}-\u00c7a voulait dire aussi que sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:18:22:05  00:18:24:22\r\n{\\an1}on ne peut pas dessiner une\r\nmoustache.\r\n\r\n00:18:25:02  00:18:31:00\r\n{\\an1}Pourquoi on ne va pas plus sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n00:18:33:08  00:18:36:21\r\n{\\an1}Ce sont eux qui ont fait gagner le\r\nBrexit.\r\n\r\n00:18:37:01  00:18:41:22\r\n{\\an1}-Ce n'est pas moins cher.\r\n\r\n00:18:42:01  00:18:46:08\r\n{\\an1}On est sur les m\u00eames prix.\r\n\r\n00:18:46:11  00:18:49:06\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias ont les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:55:08\r\n{\\an1}En revanche, sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux,\r\n\r\n00:18:55:15  00:19:00:11\r\n{\\an1}on d\u00e9pense \u00e0 peu pr\u00e8s 20 % des\r\nbudgets.\r\n\r\n00:19:00:14  00:19:06:00\r\n{\\an1}Dans la communication classique, on\r\natteint les 50 %.\r\n\r\n00:19:06:04  00:19:10:19\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a d\u00e9passe les 50 %.\r\n\r\n00:19:10:23  00:19:14:11\r\n{\\an1}L'affiche politique dans la rue\r\nreste le m\u00e9dia le plus important.\r\n\r\n00:19:14:14  00:19:16:21\r\n{\\an1}On a besoin de voir le visage des\r\ncandidats.\r\n\r\n00:19:17:01  00:19:20:22\r\n{\\an1}-Quelles sont les tendances de cette\r\nann\u00e9e ?\r\n\r\n00:19:21:02  00:19:23:05\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s traditionnelle.\r\n\r\n00:19:23:09  00:19:25:11\r\n{\\an1}Malheureusement.\r\n\r\n00:19:25:15  00:19:28:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas la culture suisse.\r\n\r\n00:19:28:04  00:19:30:13\r\n{\\an1}Il y a une am\u00e9ricanisation de la\r\ncommunication\r\n\r\n00:19:30:17  00:19:33:02\r\n{\\an1}avec beaucoup d'agressivit\u00e9.\r\n\r\n00:19:33:06  00:19:39:04\r\n{\\an1}On cherche \u00e0 dire du mal du\r\nconcurrent.\r\n\r\n00:19:42:13  00:19:47:12\r\n{\\an1}-Comme l'affiche de la pomme et des\r\nvers, celle de l'UDC.\r\n\r\n00:19:47:16  00:19:50:11\r\n{\\an1}Vous l'auriez faite, celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:19:50:14  00:19:56:12\r\n{\\an1}-C'est une ligne de conduite.\r\n\r\n00:19:57:05  00:19:59:10\r\n{\\an1}Je ne l'aurais pas faite.\r\n\r\n00:19:59:13  00:20:02:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas ma mani\u00e8re de le faire.\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:06:09\r\n{\\an1}-Si on en revient aux messages,\r\n\r\n00:20:06:12  00:20:10:20\r\n{\\an1}se sont souvent des mots bateaux.\r\n\r\n00:20:11:00  00:20:16:16\r\n{\\an1}M\u00eame dans la campagne\r\nque vous avez faite pour le PLR,\r\n\r\n00:20:16:20  00:20:19:20\r\n{\\an1}on a le slogan \"avancer ensemble\".\r\n\r\n00:20:20:00  00:20:23:06\r\n{\\an1}Tout le monde pourrait le dire.\r\n\r\n00:20:23:11  00:20:27:08\r\n{\\an1}-Un slogan en Suisse\r\n\r\n00:20:27:11  00:20:32:13\r\n{\\an1}au niveau des enjeux qui sont\r\nderri\u00e8re,\r\n\r\n00:20:32:17  00:20:35:19\r\n{\\an1}il s'adresse plus \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un\r\nparti, aux militants,\r\n\r\n00:20:35:23  00:20:40:03\r\n{\\an1}qu'\u00e0 la population.\r\nOn r\u00e9cup\u00e8re\r\n\r\n00:20:40:07  00:20:46:05\r\n{\\an1}le slogan et on est dans une\r\ncontinuit\u00e9.\r\n\r\n00:20:46:10  00:20:50:11\r\n{\\an1}Il n'a pas pour objectif de\r\nconvaincre la population.\r\n\r\n00:20:50:15  00:20:55:07\r\n{\\an1}-Mais certains slogans ont fait\r\ngagner les candidats.\r\n\r\n00:20:55:11  00:21:01:09\r\n{\\an1}On s'est amus\u00e9 \u00e0 inverser les\r\nslogans.\r\n\r\n00:21:08:22  00:21:11:03\r\n{\\an1}Ils sont interchangeables ?\r\n\r\n00:21:11:07  00:21:14:11\r\n{\\an1}-Parfaitement.\r\n\r\n00:21:14:14  00:21:20:12\r\n{\\an1}Il y a un vrai slogan publicitaire\r\npour Obama.\r\n\r\n00:21:20:23  00:21:24:07\r\n{\\an1}\u00c9lire le premier pr\u00e9sident noir de\r\nliste hors des \u00c9tats-Unis\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:27:00\r\n{\\an1}sur un pays de pr\u00e8s de 400 millions\r\nd'habitants,\r\n\r\n00:21:27:04  00:21:29:16\r\n{\\an1}\u00e7a fonctionne comme pour une marque\r\ncommerciale.\r\n\r\n00:21:29:20  00:21:32:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas en Suisse.\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:34:14\r\n{\\an1}-P.Rollman, merci.\r\n\r\n00:21:34:19  00:21:38:18\r\n{\\an1}On va parler des liens\r\nentre l'\u00e9conomie et la politique,\r\n\r\n00:21:38:23  00:21:41:11\r\n{\\an1}avec une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par la RTS.\r\n\r\n00:21:41:16  00:21:43:13\r\n{\\an1}Pierre, on vous retrouve.\r\n\r\n00:21:43:18  00:21:47:11\r\n{\\an1}Cette enqu\u00eate montre\r\nque les grandes entreprises du pays\r\n\r\n00:21:47:16  00:21:50:04\r\n{\\an1}financent en partie la vie politique.\r\n\r\n00:21:51:00  00:21:53:03\r\n{\\an1}-Plus de 5 mios de frs par an\r\n\r\n00:21:53:08  00:21:54:23\r\n{\\an1}sont vers\u00e9s aux partis\r\n\r\n00:21:55:04  00:21:58:04\r\n{\\an1}et aux politiciens\r\npar les grandes entreprises.\r\n\r\n00:21:58:09  00:22:01:03\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat\r\nde cette enqu\u00eate effectu\u00e9e\r\n\r\n00:22:01:08  00:22:05:11\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de 140 grandes entreprises\r\nqui ont leur si\u00e8ge en Suisse.\r\n\r\n00:22:05:17  00:22:08:10\r\n{\\an1}Mais cela ne refl\u00e8te pas\r\ntoute la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:12:07\r\n{\\an1}Certaines entreprises\r\nrefusent de divulguer les montants,\r\n\r\n00:22:12:12  00:22:15:08\r\n{\\an1}la plupart se taisent\r\nsur les b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:22:15:12  00:22:17:04\r\n{\\an1}Mais sur cet \u00e9chantillon,\r\n\r\n00:22:17:09  00:22:20:22\r\n{\\an1}85 % de ces grandes entreprises\r\nont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:22:21:03  00:22:24:01\r\n{\\an1}Ce sont les assurances,\r\nles banques et la pharma\r\n\r\n00:22:24:06  00:22:28:22\r\n{\\an1}qui donnent le plus \u00e0 la politique:\r\ndes industries qui sont int\u00e9ress\u00e9es\r\n\r\n00:22:29:04  00:22:32:11\r\n{\\an1}par la r\u00e9gulation\r\nimpos\u00e9e par le monde politique.\r\n\r\n00:22:33:14  00:22:37:05\r\n{\\an1}-Les entreprises\r\ncontribuent aussi indirectement.\r\n\r\n00:22:37:10  00:22:40:14\r\n{\\an1}Elles donnent du temps\r\n\u00e0 leurs collaborateurs\r\n\r\n00:22:40:19  00:22:45:04\r\n{\\an1}qui exercent une activit\u00e9 politique.\r\n\r\n00:22:48:06  00:22:52:13\r\n{\\an1}-Steve Delaude, maire de la commune\r\nde Perly-Certoux \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:52:18  00:22:55:23\r\n{\\an1}Pascal Golay,\r\nconseiller communal \u00e0 Renens (VD).\r\n\r\n00:22:56:04  00:22:58:05\r\n{\\an1}Ils travaillent \u00e0 plein temps.\r\n\r\n00:22:58:10  00:23:01:02\r\n{\\an1}Pascal chez l'assureur Swiss Life.\r\n\r\n00:23:01:07  00:23:04:12\r\n{\\an1}Steve est g\u00e9rant de fortune\r\nchez Credit Suisse.\r\n\r\n00:23:04:17  00:23:07:01\r\n{\\an1}Face \u00e0 leurs agendas surcharg\u00e9s,\r\n\r\n00:23:07:06  00:23:09:22\r\n{\\an1}leurs employeurs\r\nont am\u00e9nag\u00e9 leur horaire.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:13:17\r\n{\\an1}Ils peuvent effectuer\r\nune partie de leur mandat politique\r\n\r\n00:23:13:22  00:23:16:08\r\n{\\an1}pendant leurs heures de travail.\r\n\r\n00:23:17:01  00:23:19:20\r\n{\\an1}-J'ai une demi-journ\u00e9e par semaine\r\n\r\n00:23:20:02  00:23:22:15\r\n{\\an1}o\u00f9 le conseil administratif\r\n\r\n00:23:22:20  00:23:26:18\r\n{\\an1}et les services administratifs\r\nde la mairie se rencontrent.\r\n\r\n00:23:26:23  00:23:31:01\r\n{\\an1}Le reste, c'est au gr\u00e9 des\r\nrendez-vous que je peux avoir.\r\n\r\n00:23:32:14  00:23:34:21\r\n{\\an1}-Je peux avoir une commission\r\n\r\n00:23:35:02  00:23:38:07\r\n{\\an1}qui a lieu \u00e0 16h00.\r\n\r\n00:23:38:11  00:23:43:15\r\n{\\an1}Je pars \u00e0 15h00 pour \u00eatre sur place,\r\nfaire la commission et si\u00e9ger.\r\n\r\n00:23:43:20  00:23:48:10\r\n{\\an1}D'autres cas, en tant que pr\u00e9sident\r\nde commission des finances,\r\n\r\n00:23:48:14  00:23:52:17\r\n{\\an1}j'ai des rapports \u00e0 faire qui\r\nme prennent 2 h dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:23:53:03  00:23:57:16\r\n{\\an1}-De nombreuses banques et assurances\r\ndorlotent leurs employ\u00e9s \u00e9lus.\r\n\r\n00:24:10:01  00:24:14:06\r\n{\\an1}S.Delaude et P.Golay sont pay\u00e9s\r\n\u00e0 100 % pour un travail \u00e0 80 %.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:18:03\r\n{\\an1}20 % de leur activit\u00e9 politique\r\nest doublement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:24:18:08  00:24:21:15\r\n{\\an1}par l'Etat et leur entreprise:\r\n\u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:24:23:21  00:24:27:00\r\n{\\an1}-Si un employeur paie quelqu'un\r\n\r\n00:24:27:05  00:24:30:11\r\n{\\an1}\u00e0 100 % qui travaille \u00e0 80 %...\r\n\r\n00:24:30:15  00:24:33:12\r\n{\\an1}Si une commune accepte que son maire\r\n\r\n00:24:33:17  00:24:37:21\r\n{\\an1}touche un salaire\r\nqui est remis aussi ailleurs...\r\n\r\n00:24:38:02  00:24:43:06\r\n{\\an1}Chacun doit \u00eatre clair sur\r\nces r\u00e8gles, et doit les accepter.\r\n\r\n00:24:43:11  00:24:46:15\r\n{\\an1}La transparence est importante.\r\n\r\n00:24:46:20  00:24:52:10\r\n{\\an1}Mais des fois les choses\r\nsont pas tr\u00e8s connues.\r\n\r\n00:24:53:19  00:24:57:00\r\n{\\an1}-Cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n00:24:57:05  00:25:01:08\r\n{\\an1}Credit Suisse compte plus\r\nde 300 employ\u00e9s actifs en politique.\r\n\r\n00:25:01:12  00:25:05:03\r\n{\\an1}En prenant en compte\r\nle salaire m\u00e9dian dans la finance,\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:08:07\r\n{\\an1}Credit Suisse\r\nd\u00e9penserait 7 mios de frs par an\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:10:23\r\n{\\an1}pour soutenir\r\nnotre syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n00:25:11:04  00:25:15:02\r\n{\\an1}Est-ce d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 ou s'agit-il\r\nd'une forme de lobbysme ?\r\n\r\n00:25:15:11  00:25:18:17\r\n{\\an1}-Il faut voir \u00e7a positivement.\r\n\r\n00:25:18:22  00:25:22:03\r\n{\\an1}Un collaborateur qui est satisfait\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:26:14\r\n{\\an1}dans son environnement, \u00e0 qui\r\non permet cette activit\u00e9 politique,\r\n\r\n00:25:26:19  00:25:28:18\r\n{\\an1}sera productif la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:31:18\r\n{\\an1}Y a pas de manque \u00e0 gagner\r\npour la banque.\r\n\r\n00:25:31:23  00:25:36:22\r\n{\\an1}C'est gagnant-gagnant\r\ncar il va \u00eatre notre ambassadeur.\r\n\r\n00:25:37:11  00:25:43:09\r\n{\\an1}-La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de ces entreprises\r\npourrait-elle influencer ces \u00e9lus ?\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:46:15\r\n{\\an1}Il peut y avoir\r\ndes conflits d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:49:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:49:06  00:25:52:18\r\n{\\an1}Dans mon entreprise\r\n\r\n00:25:52:23  00:25:55:04\r\n{\\an1}qui est dans le domaine financier,\r\n\r\n00:25:55:10  00:25:58:19\r\n{\\an1}il pourrait y avoir\r\ndes interactions avec une commune.\r\n\r\n00:25:59:00  00:26:01:10\r\n{\\an1}La mani\u00e8re de les g\u00e9rer est simple.\r\n\r\n00:26:01:13  00:26:04:23\r\n{\\an1}Je prends pas part\r\n\u00e0 quelque discussion que ce soit\r\n\r\n00:26:05:04  00:26:07:16\r\n{\\an1}qui a trait \u00e0 ce genre de chose-l\u00e0.\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:11:04\r\n{\\an1}-Conflit d'int\u00e9r\u00eats, pas du tout.\r\n\r\n00:26:11:09  00:26:13:17\r\n{\\an1}Un conseil communal\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:18:10\r\n{\\an1}dans une petite ville, il peut\r\npas y avoir de conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:26:18:14  00:26:22:09\r\n{\\an1}S'il y en avait,\r\n\u00e7a se discuterait avec ma hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:26:22:22  00:26:25:22\r\n{\\an1}-Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\nla question se pose aussi.\r\n\r\n00:26:26:03  00:26:29:17\r\n{\\an1}Une dizaine de d\u00e9put\u00e9s\r\ntravaillent pour ces entreprises\r\n\r\n00:26:29:22  00:26:32:11\r\n{\\an1}qui offrent\r\ndes conditions avantageuses\r\n\r\n00:26:32:15  00:26:35:21\r\n{\\an1}\u00e0 leurs employ\u00e9s\r\nqui exercent un mandat politique.\r\n\r\n00:26:36:02  00:26:38:20\r\n{\\an1}En profitent-ils ?\r\nLes r\u00e9ponses des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n00:26:39:01  00:26:41:15\r\n{\\an1}et de leurs employeurs\r\nsont \u00e9vasives.\r\n\r\n00:26:46:17  00:26:48:16\r\n{\\an1}-Si un de vos employ\u00e9s\r\n\r\n00:26:48:21  00:26:52:00\r\n{\\an1}est dans le Parlement national,\r\n\r\n00:26:52:05  00:26:55:11\r\n{\\an1}naturellement vous avez une influence\r\n\r\n00:26:55:15  00:26:58:12\r\n{\\an1}assez directe sur ce qui se passe l\u00e0.\r\n\r\n00:26:58:17  00:27:03:15\r\n{\\an1}Ce serait mal vu qu'un employ\u00e9\r\nqui est au Conseil national\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:07:11\r\n{\\an1}ou au Conseil des Etats\r\nprenne des d\u00e9cisions\r\n\r\n00:27:07:15  00:27:12:00\r\n{\\an1}qui soient contraires\r\n\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise.\r\n\r\n00:27:12:20  00:27:16:10\r\n{\\an1}-Selon notre enqu\u00eate,\r\nplus de 1'000 \u00e9lus b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:20:14\r\n{\\an1}de conditions particuli\u00e8res\r\nde la part de leurs employeurs.\r\n\r\n00:27:28:16  00:27:33:21\r\n{\\an1}-Vous avez jusqu'au\r\nmercredi 9 octobre \u00e0 minuit\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:41:10\r\n{\\an1}pour vous inscrire\r\n\u00e0 notre grand concours boursier.\r\n\r\n00:27:41:14  00:27:44:10\r\n{\\an1}Je vous rappelle les prix:\r\n10'000 frs en or,\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:47:16\r\n{\\an1}et pour les \u00e9coles\r\nun voyage au Vietnam.\r\n\r\n00:27:48:21  00:27:52:15\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nles marchands d'armes.\r\n\r\n00:27:52:20  00:27:58:12\r\n{\\an1}La Suisse exporte-t-elle plus ses\r\nmontres ou son mat\u00e9riel de guerre ?\r\n\r\n00:27:59:03  00:28:02:05\r\n{\\an1}Passez une belle semaine.\r\n\r\n00:28:02:10  00:28:05:01\r\n{\\an1}Bonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:28:05:06  00:28:08:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051452\r\nDate de transcription : 09-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:18) [96%] : \r\nLa seule fonction de la pr\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:59 > 0:05:11) [78%] : \r\nNon, non, il avait pass\u00e9 le rhume je vous Patrick qu'est-ce que \u00e7a va pas 3 minutes pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:19) [88%] : \r\nTu as Yann, tu as un panneau pour faire le minutage seulement avec seulement avec Philippe seulement avec l'invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:31) [90%] : \r\nOn est sur 5 minutes hein Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:31 > 0:05:35) [94%] : \r\nIl y a 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:36) [80%] : \r\nTemps : je serai l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:05:39) [54%] : \r\nPictet au toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:49 > 0:05:50) [72%] : \r\nOui, ce bilan ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:53 > 0:05:55) [83%] : \r\nOui, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:05:58) [77%] : \r\nOuais, on teste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:17) [86%] : \r\nMoi, j'ai du temps tout le temps parce qu'on est d'accord, au mieux, Lucien, mais c'est vous, non, non, j'aime bien, l\u00e0 o\u00f9 sont bien tu vois quelque chose, elle a vu bien je suis bien, et puis le super programme tu peux le voir l\u00e0- bas when je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:49) [88%] : \r\nOn verra l'affiche et puis \u00e0 la fin on parlera des slogans et puis demanderais si les slogans c'est important au Maroc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:56) [83%] : \r\nQue soit un \u00e9l\u00e8ve sur le probl\u00e8me pourrait Obama voil\u00e0, exact, \u00e7a, c'est bien s\u00fbr sur la pomme, \u00e7a c'est un peu sur les attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:56 > 0:07:15) [84%] : \r\nOui, parce que je te posera une question avant qui, c'est quoi la tendance cette campagne de ce qui me dit r\u00e9clamer plus d'\u00e2me d'agressivit\u00e9, les \u00c9tats-Unis terre puis apr\u00e8s moi je te dis, il y a, il y a une affiche qui incarne un peu et cette agressivit\u00e9, c'est la pomme voil\u00e0, on la voit derri\u00e8re vous, est ce que vous \u00eates-vous l\u00e0 Farid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:25) [75%] : \r\nJe sais pas, alors l'est les r\u00e9ponses t'appartiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:11 > 0:08:18) [87%] : \r\nDonc la seule fonction de la pr\u00e9vision \u00e9conomique et de rendre l'astrologie respectable jaune canari Gagou\u00e9 \u00e9conomistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:20 > 0:08:40) [94%] : \r\nQuel est le prix d'un parlementaire, le prix d'une votation TTC vous pr\u00e9sente la note combien co\u00fbte notre d\u00e9mocratie directe pourquoi les affiches \u00e9lectorales sont toujours aussi ringarde, on pose la question \u00e0 un publicitaire, les grandes entreprises qui subventionne les activit\u00e9s politiques de leurs employ\u00e9es, c'est notre enqu\u00eate en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:55 > 0:09:14) [96%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le 20 octobre on vote 246 parlementaires \u00e0 \u00e9lire la Suisse a beau avoir un parlement de milice \u00eatre d\u00e9put\u00e9, c'est un m\u00e9tier de plus en plus accaparant d'ailleurs alors qu'est-ce qui a chang\u00e9 en quelques l\u00e9gislatures, regards crois\u00e9s entre un ancien et un nouveau avec Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:24) [93%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire \u00e0 62 ans, il termine 10 ans d'activit\u00e9 sous la Coupole, sa premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9 c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:09:24 > 0:09:27) [87%] : \r\nIl y a \u00e9galement des entreprises exog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:27 > 0:09:38) [90%] : \r\nManfred B\u00fchler \u00e0 lui 40 ans il ach\u00e8ve son 1er mandat et se repr\u00e9sente qu'est-ce qui a chang\u00e9 entre les d\u00e9buts du socialiste, est ce que conna\u00eet le d\u00e9put\u00e9 UDC premi\u00e8res r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:39 > 0:09:55) [85%] : \r\nAlors ce qui a chang\u00e9 c'est la communication, je dirais que je suis arriv\u00e9, on travaillait encore avec l'agenda papier quand on devait \u00eatre un rendez- vous devaient se contacter st\u00e8le les et se voir etc maintenant travailler avec Google au travail avec les r\u00e9seaux sociaux si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:10:12) [92%] : \r\nLes 2 d\u00e9put\u00e9s sont donc logiquement sur Twitter et Facebook Ciss\u00e9 Jacques-Andr\u00e9 Maire qui gagne au nombre d'abonn\u00e9s, la palme de l'originalit\u00e9 revient aux plus jeunes, c'est quoi \u00e7a poindre c'est quoi cette photo vous avez post\u00e9, Manfred B\u00fchler, un passionn\u00e9 de deux-roues et de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:28) [92%] : \r\nJ'ai profit\u00e9 de la pause de midi pour aller acheter une paire de souliers pour me permettent de faire le Grand Prix de Berne, course \u00e0 pied est bien connu et puis j'\u00e9tais tout content avec mon nouveau mod\u00e8le voil\u00e0, montrer qu'on peut aussi du sport au Parlement pour montrer qu'on est des gens normaux, si un petit peu, il y a un peu cette id\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:43) [94%] : \r\nMais qu'est-ce qui a chang\u00e9 encore au Parlement depuis 2007 le nombre de femmes non il est quasiment identique en revanche une autre mutation a eu lieu du c\u00f4t\u00e9 du climat politique avec des propos toujours plus violents, sous l'impulsion de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:43 > 0:10:53) [85%] : \r\nVoil\u00e0, mais cet argument, qui vient par Madame, la nouvelle ministre de de justice et police qui est sans doute meilleur pianiste que juriste, c'est-\u00e0-dire vous plusieurs choses vous venez dire des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:53 > 0:11:16) [88%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a en tant qu'qui devient irrespectueux et \u00e7a je vraiment je le d\u00e9plore, je regrette d'ailleurs ici dans dans les images qu'on a vu qu'on est que la pression que les propos agressifs viennent de gens de droite, il y en a aussi beaucoup qui viennent de gens de gauche vous ne l'avez pas compris, nous allons les 2 camps, je pense, ont une responsabilit\u00e9 importante de maintenir une qualit\u00e9 dialogue politique respectueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:17 > 0:11:32) [97%] : \r\nPas de quoi n\u00e9anmoins faire regretter ce qu'ils appellent leur sacerdoce \u00e0 nos conseillers qui touche en moyenne 140000 francs par an un mandat pour lequel la charge de travail n'a fait qu'augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le transformant de plus en plus en un v\u00e9ritable m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:39 > 0:11:58) [97%] : \r\nAlors c'est 140000 francs par an c'est c'est une moyenne, \u00e7a tient compte et des indemnit\u00e9s et des frais et encore \u00e7a d\u00e9pend des commissions dans lesquelles si\u00e8gent les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 partir de l\u00e0, on va essayer d'\u00e9tablir la facture globale de nos institutions, au fond, on va essayer de savoir combien co\u00fbte la d\u00e9mocratie suisse et c'est l'enqu\u00eate de Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:01 > 0:12:12) [95%] : \r\nLe village de Kuru dans le Jura, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont 3300 habitants \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales S\u00e9bastien Berda a aujourd'hui une mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:14 > 0:12:23) [84%] : \r\nPar exemple, si on est sur un secteur qu'on appelle le secteur de mais lui donc on pr\u00e9pare nous en 2 mots par num\u00e9ro de b\u00e2timents tu parles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:25 > 0:12:32) [94%] : \r\nS\u00e9bastien et l'agent de s\u00e9curit\u00e9 de la commune, c'est lui qui fait la tourn\u00e9e de bo\u00eetes aux lettres en bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:34 > 0:12:48) [81%] : \r\nVoil\u00e0 un extra postes devant ben c'est le mat\u00e9riel pour lui les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre son droit cela Solange, je te remercie, et puis la mat\u00e9riel de propagande, propagande du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:49 > 0:12:55) [87%] : \r\nPour les 2500 enveloppes \u00e0 distribuer, on est 4 personnes en une journ\u00e9e, on a fait le tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:56 > 0:13:06) [88%] : \r\nIci, \u00e0 Kourou, on se passe donc des services de la Poste pour plusieurs raisons, comme l'explique monsieur le maire, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:06 > 0:13:31) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire, c'est une question o\u00f9 on est s\u00fbr que le mat\u00e9riel est distribu\u00e9 dans les d\u00e9lais, la 2\u00e8me raison, c'est pour faire une \u00e9conomie financi\u00e8re parce que la distribution du mat\u00e9riel \u00e9lectoral pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, par exemple, c'est un investissement de 6000 francs, le fait de pouvoir le faire par l'interm\u00e9diaire de notre personnel communal, sur une journ\u00e9e, nous fait quand m\u00eame gagner quelque argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:32 > 0:13:52) [94%] : \r\nD'une commune d'un canton \u00e0 l'autre, les modalit\u00e9s varient mais un dimanche de votations ou d'\u00e9lections, c'est des frais d'impression des frais de port, le d\u00e9fraiement de ceux qui participent au d\u00e9pouillement, cela fait environ 2 \u00e0 3 francs par \u00e9lecteur un total de 11 \u00e0 16 millions pour l'ensemble du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:56 > 0:14:07) [95%] : \r\nIl y a un document que tous les Suisses ont re\u00e7u ces derniers jours, ce mode d'emploi \u00e9lectoral il est fabriqu\u00e9 ici \u00e0 Berne c'est le travail de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:08 > 0:14:23) [93%] : \r\nUne d\u00e9mission, c'est pas seulement contre les listes de publier la liste officielle de permettre avec les cantons que l'\u00e9lection se fasse mais c'est aussi d'informer avant l'\u00e9lection, pour que chacun puisse participer puissent effectuer le moins d'erreurs possible pour que chaque voix compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:27) [90%] : \r\nCo\u00fbt d'impression de la brochure un 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:28 > 0:14:40) [92%] : \r\nC'est un tr\u00e8s gros tirages, c'est probablement le tirage le plus important de Suisse 5,7 millions d'exemplaires qui seront tir\u00e9s pour tous les foyers, bien s\u00fbr, avec une certaine r\u00e9serve pour par exemple les \u00e9coles qui commandent des brochures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:41 > 0:14:47) [94%] : \r\nLa chancellerie f\u00e9d\u00e9rale garante des droits politiques, c'est un budget de 56 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:49 > 0:14:53) [92%] : \r\nVous \u00eates dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral d'origine qui a \u00e9t\u00e9 construit en 1857 peu \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:53 > 0:14:59) [93%] : \r\nMais la chancellerie, c'est aussi l'\u00c9tat-Major du gouvernement visite avec le vice- chancelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:59 > 0:15:13) [90%] : \r\nBienvenue alors dans la salle de pause, on fait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est l'antichambre de la premi\u00e8re des quatre salles du de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ici qu'on boit le caf\u00e9, c'est ici qu'on se pr\u00e9pare avant d'aller en salle du conseil f\u00e9d\u00e9ral justement avec une discussion informelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:15 > 0:15:19) [93%] : \r\nBienvenue \u00e0 la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:20 > 0:15:28) [93%] : \r\nOn si\u00e8ge ici tous les mercredis, chacun a son pupitre et ses crayons, tout est pr\u00eat pour la prochaine s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:28 > 0:15:39) [94%] : \r\nUne fois par semaine bien s\u00fbr c'est mon lieu de travail ici \u00e0 ce poste ici, c'est ici que j'insiste avec les autres membres de la chancellerie bien s\u00fbr aux s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:39 > 0:15:41) [89%] : \r\nDes r\u00e9unions qui peuvent \u00eatre anim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:41 > 0:16:00) [95%] : \r\nAlors \u00e7a chauffe politiquement, mais chacun sait aussi qu'ici il y a pas la place pour imposer sa ligne politique, personne n'a de majorit\u00e9 dans notre syst\u00e8me, donc c'est toujours un compromis qui va en ressortir, donc, les affrontements politiques bien s\u00fbr, ils existent et doivent \u00eatre rude mais se sont jamais des affrontements personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:00 > 0:16:04) [95%] : \r\nCo\u00fbt de fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 17 millions par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:07 > 0:16:12) [95%] : \r\n\u00e0 quelques pas de l\u00e0, le Parlement, c'est la derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:13 > 0:16:29) [94%] : \r\nDonc bon c'est rationale mesdames et messieurs les membres du il y a la salle du conseil national, mais s'il y a aussi tout ce qui se passe dans les coulisses, nous avons rendez- vous avec ceux qui fabriquent le proc\u00e8s- verbal des s\u00e9ances Muriel Gobet nous guide dans les couloirs du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:29 > 0:16:40) [84%] : \r\nVous avez vous amener au bulletin officiel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est le grand bureau o\u00f9 travaillent toute l'\u00e9quipe de r\u00e9dacteurs parlementaires ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:41 > 0:16:54) [86%] : \r\nIls sont une vingtaine \u00e0 retranscrire les d\u00e9bats, je ne vois pas ce que 45 pourcent, chacun dans sa langue nuirait emp\u00eacher simplement lanc\u00e9 en pratiquement en temps r\u00e9el qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:54 > 0:17:05) [84%] : \r\nC'est une r\u00e9daction qui est fait, in extenso, on a le compte- rendu un d\u00e9ca int\u00e9grale mais pas mot \u00e0 mot, parce que moi \u00e0 mot ce serait particuli\u00e8rement peu lisible, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:06 > 0:17:09) [88%] : \r\nDans leur m\u00eame la transcription des d\u00e9bats se retrouvent en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:11 > 0:17:25) [90%] : \r\nQuand on va consulter nos statistiques de fr\u00e9quentation de la page internet, on s'aper\u00e7oit que la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un pic \u00e0 plus de 95000 utilisateurs, donc on voit que notre r\u00e9daction : elle est vraiment consultez appr\u00e9ci\u00e9 et tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:26 > 0:17:33) [93%] : \r\nLe bulletin officiel, l'un des rouages des services du Parlement leur budget 61 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:36 > 0:17:53) [94%] : \r\n\u00e0 cela il faut ajouter ce que co\u00fbtent les parlementaires eux- m\u00eames une indemnit\u00e9 annuelle fixe plus un montant par jour de s\u00e9ance des forfaits pour les frais un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe, au total, cela fait une moyenne d'environ 140000 francs pour un membre du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:56 > 0:18:05) [85%] : \r\nPierre Gobet bonsoir bonsoir, une question sur la m\u00e9thodologie, peut-\u00eatre, vous n'avez pas compter les t\u00e2ches traditionnelles de l'\u00e9tat des routes, l'arm\u00e9e a formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:05 > 0:18:25) [93%] : \r\nExactement, d\u00e9j\u00e0, nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral uniquement et puis ensuite on a examin\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments qui participent directement aux processus d\u00e9mocratique, donc justement par exemple le le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en tant que coll\u00e8ge mais pas l'administration f\u00e9d\u00e9rale avec les grands d\u00e9partements le co\u00fbt de l'AVS ou des routes nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:32) [92%] : \r\nMais alors, si on r\u00e9sume le tout est-ce qu'on peut arriver \u00e0 un chiffre donn\u00e9 un chiffre qui serait en gros le le co\u00fbt de nos institutions d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:32 > 0:19:15) [93%] : \r\nAlors on peut essayer avec cette addition ici l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, c'est 106 millions le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 17 millions la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale 56 millions et puis le plus difficile \u00e0 \u00e9valuer le co\u00fbt des scrutins f\u00e9d\u00e9raux qui est dans l'organisation repose en grande partie sur les cantons et les communes alors notre \u00e9valuation les grossi\u00e8res, c'est 54 millions pour 4 consultations par an, \u00e7a fait un total annuel de 233 millions si on divise tout cela par le nombre d'\u00e9lecteurs de personnes qui ont le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, cela donne 43 francs par \u00e9lectrices ou \u00e9lecteurs 33 francs : c'est le prix de la vignette, oui je crois bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:15 > 0:19:27) [90%] : \r\nOui 40 merci Pierre, alors \u00e7a c'est ce qui est pay\u00e9 par le contribuable, s'y ajoute le fonctionnement des partis et les campagnes qui sont tr\u00e8s co\u00fbteuses, c'est le 2\u00e8me volet de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:30 > 0:19:44) [95%] : \r\nOn d\u00e9bouche pas encore le champagne mais l'oeil de perdrix le temps des socialistes \u00e0 la F\u00eate des Vendanges de Neuch\u00e2tel, tous les candidats sont pr\u00e9sents ici, on est oblig\u00e9 de jouer collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:46 > 0:20:12) [88%] : \r\nOn n'a pas de campagne personnelle c'est pas permis de faire une campagne personnelle, donc on ne peut pas investir des moyens financiers dans les propositions pour personne et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 \u00e7a au d\u00e9but, super frustrant, mais c'est quand m\u00eame bizarre que si je fais l'effort de me pr\u00e9senter en public avec des id\u00e9es politiques, je puisse pas aller devant les miennes soient contraints devant celle de la liste jusqu'\u00e0 ce que je d\u00e9couvre que c'\u00e9tait la version la plus pertinente et la plus urgente avec les valeurs qu'on d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:13 > 0:20:18) [85%] : \r\nLe budget est d\u00e9clar\u00e9 par le PS neuch\u00e2telois pour les f\u00e9d\u00e9rales, c'est 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:32) [91%] : \r\nAlors on peut faire beaucoup de choses avec 200000 francs et puis cela veut dire qu'au PS on fait le capitalisme plus sur le militantisme sur la pr\u00e9sence des gens sur la pr\u00e9sence des membres du parti plus que sur le mat\u00e9riel publicitaire qu'on veut mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:36 > 0:20:39) [78%] : \r\nAutre ambiance autre partie autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:40 > 0:20:48) [92%] : \r\nLe PLR du Nord Vaudois est r\u00e9uni \u00e0 Bavois pour un repas de soutien 90 francs par personne pour financer la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:48 > 0:20:49) [98%] : \r\nMaradona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:50 > 0:21:02) [82%] : \r\nJ'aimais a Robert qui en cuisine, mes 2 fr\u00e8res qui m'aide, des copains qui sont de la comme b\u00e9n\u00e9vole aussi, donc voil\u00e0, c'est vraiment se retrouver mobilis\u00e9s aussi les gens mobilis\u00e9s aussi les les mauvais, \u00e0 l'heure, c'est essentiellement \u00e0 \u00e7a que \u00e7a sert \u00e0 quoi de soutien de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:03 > 0:21:12) [82%] : \r\nQui a la m\u00eame les Stars du parti se sont d\u00e9plac\u00e9s budget d\u00e9clar\u00e9 au niveau du canton 400000 francs des personnes tu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:12 > 0:21:17) [85%] : \r\nNous important, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, la gauche ne fera pas de cadeau, ni l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:17 > 0:21:24) [90%] : \r\nEt chez les PLR Vaudois, contrairement aux socialistes neuch\u00e2telois les campagnes individuelles sont les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:24 > 0:21:36) [87%] : \r\nAlors, \u00e0 titre personnel, je me je ma cotisation de campagne qui est pay\u00e9 au parti alors qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 une centaine de francs j'ai mis un petit peu d'argent de c\u00f4t\u00e9 quelques centaines de francs mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pouss\u00e9e des de l'\u00e9pargne personnelle tout simplement dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:36 > 0:21:48) [92%] : \r\nR\u00e9ponse sera bien, on est bien loin des 7500 francs, la moyenne des d\u00e9penses par candidat il y a 4 ans, vous vous mettez personnellement, combien d'argent dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:48 > 0:21:55) [90%] : \r\nJe peux vous dire combien je me d'argent mais je mets de l'argent personnel SIP r\u00e9pondre \u00e0 votre question, j'ai mis de l'argent personnel, c'est un montant qui est raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:05 > 0:22:12) [94%] : \r\nOn n'en saura pas plus b\u00e9n\u00e9fice de cette soir\u00e9e \u00e0 Bavois environ 4000 francs pour les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:41) [94%] : \r\nEn Suisse, les Budgets de campagne sont des chiffres tabous, tout simplement parce qu'aucune loi n'impose la la transparence, selon nos estimations, une campagne f\u00e9d\u00e9rale, tous partis confondus, co\u00fbte entre 80 et 100 millions de francs, une grande partie va dans la pub, celle qu'on trouve dans les journaux sur le Net et encore et toujours dans la rue, Delphine Gianora a jou\u00e9 les badauds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:43 > 0:22:57) [95%] : \r\nQue ce soit dans les campagnes ou dans les villes, tous les 4 ans et ceci depuis des d\u00e9cennies, fleurissent les fameuses affiches \u00e9lectorales et moi je les adore ce sont presque les m\u00eames depuis ma plus tendre enfance, quand la politique a un truc rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:58 > 0:23:05) [96%] : \r\nPas ou peu d'originalit\u00e9 \u00e0 croire que les graphistes viennent d'une autre \u00e9poque ou comme dirait l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:05 > 0:23:08) [82%] : \r\nPlus content que le graphisme du catalogue veillons et retrouver du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:09 > 0:23:27) [87%] : \r\nToujours la m\u00eame formule un plan poitrine une photo plus ou moins floues selon le budget, et des candidats qui ont dit : alors, tu choisis ta plus belle coiffure tu mets des plus beaux habits et ton plus beau rouge \u00e0 l\u00e8vres et surtout sourit et montre tes dents, allez, encore un peu plus et dents longues ou les dents de la chance \u00e0 choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:28 > 0:23:33) [87%] : \r\nEt les slogans ah les slogans, on sent tous les brainstorming qui se cache derri\u00e8re ces mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:39 > 0:23:44) [90%] : \r\nEt puis, finalement, la plus- Value, elle vient des interventions externes qui donne une nouvelle vie \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:46 > 0:23:51) [94%] : \r\nMais bien s\u00fbr, \u00e0 chaque fois, on tente de se d\u00e9marquer de tous ces codes avec plus ou moins de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:53 > 0:24:03) [91%] : \r\nCertains vont jusqu'\u00e0 ne pas montrer leur visage ou m\u00eame pas ses id\u00e9es tout miser sur un pr\u00e9nom au point o\u00f9 on en est, pourquoi pas, vive Bruno Bruno comment d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:05 > 0:24:18) [91%] : \r\nPhilippe Ruhlmann bonsoir la communication politique, \u00e7a vous connais, c'est vous qui faites par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, la campagne du du PLR peut-\u00eatre juste pour se mettre \u00e0 l'aise au d\u00e9but vous feriez aussi la campagne du Parti socialiste ou d'un autre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:19 > 0:24:37) [87%] : \r\nAlors une agence peut faire la campagne de tous les partis, apr\u00e8s c'est une question personnelle, il y a des partis plus fr\u00e9quentable que l'autre il y a une \u00e9thique, je pense \u00e0 avoir et puis apr\u00e8s il y a cette pr\u00e9f\u00e9rence par rapport \u00e0 ses opinions personnelles, donc vous le feriez par pour des partis qui sont standard, je pourrais le faire mais j'pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:50) [83%] : \r\nC'est donc au au profit professionnels et de la communication, on s'adresser pas aux partisans \u00e0 la question qu'on se pose, c'est est-ce qu'on aborde une campagne politique comme une campagne commerciale c'est-\u00e0-dire est-ce qu'on vend candidat comme un produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:51 > 0:25:04) [94%] : \r\n\u00e0 priori oui on aborde la question commune comme pour une entreprise sans dire que les candidats sont des produits mais il y a exactement les m\u00eames m\u00e9canismes les m\u00eames codes \u00e0 \u00e0 trouver pour mener une campagne de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:04 > 0:25:06) [95%] : \r\nOn peut dire, vous vendez un candidat comme du Coca-Cola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:06 > 0:25:10) [85%] : \r\nOn peut dire qu'on vend un qu'on peut, d'un commun Coca-Cola absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:19) [83%] : \r\nAlors dites-moi pourquoi au XXIe si\u00e8cle, aujourd'hui on fait des affiches encore comme il y a 50 ans et sont ringardes le font plus s\u00fbrement pas r\u00eaver pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:19 > 0:26:22) [91%] : \r\nPas passer \u00e0 une autre dimension, alors je dirais pas qu'elle soit ringarde, je dirais que ce qui rend une affiche ringarde, c'est principalement le traitement de la photo, si on ne fait pas l'effort de faire une belle photo professionnel et donc de pr\u00e9senter ce produit entre guillemets qu'est le candidat d'une belle mani\u00e8re comme on le fait pour tout produit mais \u00e9videmment, on a des images qui sont donc elles sont pas belles et qui donne l'impression d'\u00eatre \u00e7a leur alarmant, il y en a beaucoup, beaucoup trop oui apr\u00e8s la question de pourquoi on pr\u00e9sente en fait les les personnes, c'est simplement parce que le but de la communication, le 1er but c'est la notori\u00e9t\u00e9, et donc la visibilit\u00e9, si on ne voit pas le visage associ\u00e9 au nom d'un candidat, bah on le conna\u00eetra pas, on va pas l'comment on fait pour certains produits automobiles ou de boissons et puis l'Avantage du papier, c'est qu'on peut dessiner des moustaches, alors c'est int\u00e9ressant de voir que la population r\u00e9agit donc il y a une conversation qui se fait dans la rue entre entre \u00e9videmment les les candidats et les \u00e9lecteurs, parfois c'est de tr\u00e8s mauvais go\u00fbt, parfois c'est aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:23 > 0:26:38) [90%] : \r\nAlors c'\u00e9tait une plaisanterie mais \u00e7a voulait dire aussi que sur Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux, on peut pas d\u00e9cider de moustache, pourquoi aujourd'hui, on ne va pas plus sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est quand m\u00eame eux qui ont fait gagner tram qui ont fait gagner le Brexit c'est moins cher, c'est plus cibl\u00e9s et plus efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:38 > 0:27:42) [90%] : \r\nBeaucoup de questions alors moins cher, non, \u00e7a n'est pas parce que si on devait mettre pour le m\u00eame nombre de gens que l'on souhaite atteindre avec les r\u00e9seaux sociaux que le gens qu'on attend, avec des m\u00e9dias classiques, on est sur les m\u00eames prix les m\u00e9dias digitaux classiques sont au m\u00eame son temps ont les m\u00eames valeurs, en revanche, sur les r\u00e9seaux sociaux en Suisse on ne d\u00e9pense aujourd'hui en politique \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des Budgets, alors que dans la communication classique on atteint pratiquement les 50 pourcent aux \u00c9tats-Unis \u00e7a d\u00e9passait m\u00eame le la communication classique au-del\u00e0 de 50 pourcent la raison en est que l'affiche politique dans la rue reste le m\u00e9dia le plus important parce qu'on a besoin de voir le visage des candidats, alors quelles sont les tendances de cette ann\u00e9e, les tendances c'est beau, tr\u00e8s traditionnel globalement et malheureusement je dis malheureusement par la culture suisse on il y a une am\u00e9ricanisation de la communication avec beaucoup d'agressivit\u00e9, avec le fait de plus chercher \u00e0 dire du mal de du candidat concurrent que d'essayer de parler de son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:42 > 0:27:51) [89%] : \r\nUne affiche qui incarne cette tendance celle celle du du du de la pomme et des Verts \u00e0 l'affiche de l'UDC, elle est derri\u00e8re vous, vous l'aurez fait celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:52 > 0:28:07) [88%] : \r\nAlors, c'est une politique de l'UDC, d'\u00eatre dans la provocation constante, donc c'est une ligne de conduite, moi je l'aurais pas fait parce que je pense que ce n'est pas ma mani\u00e8re de, de, de le faire, et d'autre part, s'en politique en Suisse, aujourd'hui ce n'est pas encore une bonne mani\u00e8re de le faire, j'esp\u00e8re que va ne le saura pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:07 > 0:28:24) [87%] : \r\nSi on en revient au message, on est quand m\u00eame frapp\u00e9 parce que souvent c'est des mots bateau un Wahaha libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 des mots qui pourrait convenir \u00e0 tout le monde, m\u00eame dans la campagne que vous avez vous et faites-vous pour le PLR on a le slogan avancer ensembles, c'est un peu une lapalissade quand m\u00eame tout mais on pourrait le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:24 > 0:28:50) [93%] : \r\nQue l'on pourrait le dire mais la premi\u00e8re chose, c'est qu'un slogan en Suisse, au niveau de la dimension du pays et des ondes et des enjeux qui qui sont derri\u00e8re le slogan s'adresse plus \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un parti aux militants, car la population dans ce cas-l\u00e0, nous on r\u00e9cup\u00e8re le slogan du parti national et on est dans une continuit\u00e9, il a pas pour objectif de de convaincre la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:50 > 0:29:16) [86%] : \r\nMais il y a des slogans qui ont fait gagner des candidats Trump avec Make America great Tuggen Obama avec avec 2, yes we can, on s'est amus\u00e9 \u00e0 inverser les slogans, on a pris celui de Obama Connacht attribu\u00e9 \u00e0 Nike et donc \u00e7a veut dire, Obama aurait dit jazz du Heat et Nike, on devrait les voix ah, bah, on les voit, on les voit \u00e0 l'antenne et Nike, yes we can be on se dit ils sont interchangeables et au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:16 > 0:29:33) [92%] : \r\nTotalement \u00e7a fonctionne pas il y a un vrai slogan publicitaire pour Obama qu'il peut \u00eatre juste, oui tout yes we can mais \u00e9lire le 1er pr\u00e9sident noir de l'histoire des \u00c9tats-Unis sur un pays de pr\u00e8s de 400 millions d'habitants, le slogan fonctionne comme pour une marque commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:34 > 0:29:58) [95%] : \r\nOuais, c'est pas le cas en Suisse non tr\u00e8s bien Philippe Ruhlmann merci pr\u00e9cisions et puis on va aborder un autre chapitre, c'est les Liens entre l'\u00e9conomie et la politique, avec une enqu\u00eate men\u00e9e par l'\u00e9quipe du datajournalisme de la RTS Pierre, on vous retrouve ce que montre cette enqu\u00eate, h\u00e9 bien c'est que les grandes entreprises participent au financement de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:58 > 0:30:40) [92%] : \r\nOui, plus de 5 millions par an vers\u00e9s au parti politique et aux politiciens, c'est le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate men\u00e9e par notre coll\u00e8gue, Valentin Tombez, de la RTS aupr\u00e8s de 140 grandes entreprises qui ont leur si\u00e8ge en Suisse, alors \u00e7a ne refl\u00e8te pas toute la r\u00e9alit\u00e9 parce que certaines entreprises ne divulgue pas les montants et puis y aussi tout le r\u00f4le des PME, mais 85 pourcent de ses 140 grandes entreprises ont accept\u00e9 de de r\u00e9pondre alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce sont les assurances, les banques et les entreprises pharmaceutiques qui sont les plus g\u00e9n\u00e9reuses et on marque, ce sont 3 industrie qui d\u00e9pendent beaucoup de la r\u00e9gulation qui est en mains du monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:40 > 0:30:55) [93%] : \r\nCeci explique cela, je pense, donc, et puis les entreprises peuvent aussi intervenir diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire indirectement et plut\u00f4t que de verser de l'argent, elle donne du temps \u00e0 leurs collaborateurs qui ont une activit\u00e9 politique, c'est un reportage d'Aline il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:58 > 0:31:25) [87%] : \r\nType de l'eau de maire de la commune de Perly, certes tout \u00e0 Gen\u00e8ve Pascal conseiller communal \u00e0 Renan dans le canton de Vaud comme le veut notre syst\u00e8me de milice, ces 2 hommes travaillent \u00e0 plein temps, Pascal chez l'assureur Swiss Life au support technique Steve g\u00e9rant de fortune chez Cr\u00e9dit Suisse pour faire face \u00e0 leurs agendas surcharg\u00e9s leurs employeurs ont am\u00e9nag\u00e9 leur horaire ils peuvent effectuer une partie de leur mandat politique pendant leurs heures de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:26 > 0:31:41) [91%] : \r\nJ'ai une demi- journ\u00e9e par semaine qui est fixe, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 on rencontre, on se rencontrent le conseil administratif et les services administratifs de la mairie et puis le reste, c'est au gr\u00e9 des \u00e9ventuels rendez- vous que je peux avoir, pendant la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:41 > 0:32:00) [92%] : \r\n\u00e7a peut avoir par exemple une commission qui a lieu \u00e0 16 heures, donc \u00e7a me permet de partir \u00e0 15 heures pour \u00eatre sur place faire la la commission et et si\u00e9ger d'autres cas, typiquement, en tant que pr\u00e9sident commission des finances, j'ai des rapports \u00e0 faire, donc \u00e7a va me prendre une 12 heures tout d'un coup dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:01 > 0:32:33) [87%] : \r\nLa pratique est tr\u00e8s r\u00e9pandue, de nombreuses banques et assurances dorlote leurs employ\u00e9es \u00e9lus au 1er rang, on retrouve Swiss Life, Cr\u00e9dit Suisse, Axel, la Mobili\u00e8re ou encore Z\u00fcrich Assurances qui accorde environ 50 jours par an \u00e0 la Banque cantonale de Z\u00fcrich ses 22 jours et 20 jours chez l'assureur Swiss Re concr\u00e8tement ce type de l'eau des Pascal Collet sont pay\u00e9es \u00e0 100 pourcent pour le travail \u00e0 80 pourcent ce qui fait que 20 pourcent de leur activit\u00e9 politique est doublement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par l'\u00c9tat et par leur entreprise, est ce que \u00e7a pose probl\u00e8me si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:33 > 0:33:02) [81%] : \r\nC'est qu'un employeur apr\u00e8s \u00e0 payer \u00e0 quelqu'un \u00e0 100 pourcent m\u00eame si travail 80 pourcent ou mais si une commune qui a piqu\u00e9 qui qui accepte que que que que que son maire touche, touche un salaire qui est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 aussi ailleurs, chaque homme doit et doit \u00eatre clair sur ces, sur ces r\u00e8gles et doit les accepter \u00e7a, ce qui, je trouve quand m\u00eame important, dans, dans, dans tous les cas, c'est la transparence et \u00e7a c'est quelque chose qui, qui qui qui qui manque toujours des fois, les choses sont pas tr\u00e8s connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:03 > 0:33:18) [93%] : \r\nUne g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui peut co\u00fbter cher : Cr\u00e9dit Suisse par exemple, compte plus de 300 employ\u00e9 actif en politique, on a fait nous calcul en prenant en compte le salaire m\u00e9dian dans la finance Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9penserait environ 7 millions de francs par an pour soutenir notre syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:19 > 0:33:24) [88%] : \r\nEt ce compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 ou s'agit-il d'une forme de lobbyisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:24 > 0:33:46) [89%] : \r\nNon, pas du tout, moi pas \u00e7a comme \u00e7a, il faut voir plut\u00f4t \u00e7a positivement dans le sens d\u00e9j\u00e0 un un collaborateur qui est satisfait dans son environnement, \u00e0 qui on permet finalement cette activit\u00e9 politique de toute fa\u00e7on, on sait tr\u00e8s bien par exp\u00e9rience qu'il est le productif, la m\u00eame chose donc il y a pas, il n'y a pas de perte de manque \u00e0 gagner pour la banque, c'est m\u00eame plut\u00f4t gagnant-gagnant, parce qu'il va \u00eatre notre ambassadeur, il va fermer le site son r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:47 > 0:33:54) [80%] : \r\nDes ambassadeurs la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de ses entreprises pourrait-elle influencer ses \u00e9lus dont on change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:54 > 0:33:56) [89%] : \r\nC'est ce qu'il pourrait y avoir des conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:56 > 0:34:16) [92%] : \r\nOui, dans une entreprise comme la mienne qui est dans le domaine financier, il pourrait y avoir des interactions avec une commune, la mani\u00e8re de les g\u00e9rer et finalement assez simple, c'est que je prendrai pas part quelques d\u00e9cisions ou quelques discussions m\u00eame que ce soit qui est tr\u00e8s \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce genre de choses-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:16 > 0:34:31) [87%] : \r\nSix leurs conflits d'int\u00e9r\u00eats, pas du tout, parce que comme j'ai dit en conseil communal dans une dans une petite ville, il y aura pas il peut pas y avoir conflit d'int\u00e9r\u00eats s'il devait y avoir des conflits d'int\u00e9r\u00eats, \u00e7a se discuterait avec Meyer c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:33 > 0:34:51) [94%] : \r\nSur le plan f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose aussi pr\u00e8s d'une dizaine de d\u00e9put\u00e9s travaillent pour ces entreprises qui offrent des conditions avantageuses \u00e0 leurs employ\u00e9es qui exercent un mandat politique \u00e0 la question de savoir s'ils en profitent, les r\u00e9ponses tant des d\u00e9put\u00e9s que de leurs employeurs sont \u00e9vasives traduisant un certain malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:55 > 0:35:22) [90%] : \r\nSi vous avez un de vos de vos employ\u00e9es qui directement dans le Parlement national, mais naturellement vous avez vous avez il influence assez directe sur ce qui se passe l\u00e0, parce que c'est aussi mal \u00e0 voir qu'un employ\u00e9 qui en m\u00eame temps, conseiller national au Conseil des c'est un \u00e9tat d'influence des d\u00e9cisions qui sont \u00e0 100 pourcent au contraire de l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:23 > 0:35:31) [92%] : \r\nSelon l'enqu\u00eate de la RTS, plus de 1000 \u00e9lus tous niveaux politiques confondues, b\u00e9n\u00e9ficie de conditions particuli\u00e8res de la part de leurs employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:40 > 0:36:01) [91%] : \r\nC'est la derni\u00e8re qui sonne, vous avez jusqu'\u00e0 mercredi 9 octobre \u00e0 minuit pour vous inscrire \u00e0 notre grand concours boursier v\u00e9rifier aussi bien votre login avant la date butoir, je vous rappelle les prix 10000 francs en or et pour les \u00e9coles qui participent \u00e0 un voyage au Vietnam, la semaine prochaine les marchands d'armes, la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:01 > 0:36:13) [89%] : \r\nTendance de cette industrie pour notre pays, vendra aussi si la Suisse exporte plus ces montres ou son mat\u00e9riel de guerre voil\u00e0, r\u00e9ponse lundi prochain, d'ici l\u00e0 passez tous une belle semaine bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T11:14:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910024224", "durationSec": 84, "title": "TTC AFFICHES PARTIS 0710 PAD_RTS000001976367", "excerpt": "Les affiches de campagne des partis politiques pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 manquent d'originalit\u00e9 et ressemblent \u00e0 celles des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024225", "durationSec": 358, "title": "TTC COUT DEMO CONTRIBUABLE  0710 PAD_RTS000001976555", "excerpt": "La d\u00e9mocratie \u00e0 un co\u00fbt, au budget de fonctionnement de l'Etat s'ajoute le co\u00fbt de fonctionnement des services de la chancellerie, les salaires et d\u00e9fraiements des Conseillers nationaux et l'organisation des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'impression des bulletins de vote jusqu'\u00e0 leur distribution aux \u00e9lecteurs. Cette activit\u00e9 est \u00e0 la charge des communes.\nLe co\u00fbt \u00e9valu\u00e9 pour un \u00e9lecteur est de 43 francs par ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024226", "durationSec": 172, "title": "TTC COUT DEMO PARTIS  0710 PAD V3_RTS000001976526", "excerpt": "Les budgets des partis politiques cantonaux sont modestes pour la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Si les candidats socialistes font campagne collectivement les candidats du PLR ont le droit de faire campagne sur leur nom et investissent une part d'argent personnel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024227", "durationSec": 146, "title": "TTC RUBRIQUE PARLEMENTAIRE 0710 PAD_RTS000001976260", "excerpt": "Regards crois\u00e9s sur l'\u00e9volution de la fonction de Conseiller national. Jacques-Andr\u00e9 Maire a exerc\u00e9 sa charge pendant 10 ans alors que Manfred Buehler n'a effectu\u00e9 qu'un seul mandat.\nBien que faisant partie d'un parlement de milice les 2 \u00e9lus ont l'impression d'exercer un vrais m\u00e9tier et constate un durcissement de la vie politique \u00e0 travers les prises de paroles des uns et des autres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024228", "durationSec": 290, "title": "TTC SUJET ENTREPRISES ET POLITIQUES 0710 PAD_RTS000001976247", "excerpt": "Steve Delaude, maire de Perly-Certoux et Pascal Golay, conseiller communal PLR \u00e0 Renens ont tous deux un emploi et leurs employeurs ont accept\u00e9 de les d\u00e9charger pour qu'ils puissent assumer leur mandat politique. Beaucoup d'entreprises suisses payent donc leurs employ\u00e9s ayant des mandats politiques pendant leur activit\u00e9 d'\u00e9lu. Pour le politologue Georg Lutz cette pratique doit \u00eatre transparente. La banque Cr\u00e9dit suisse qui compte de nombreux \u00e9lus d\u00e9pense environ 7 millions par ans de salaires non travaill\u00e9. Le responsable genevois de la banque Pascal Besnard n'y voit pas d'avantage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOY\u00c9", "FONCTION POLITIQUE", "CLIENT\u00c9LISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910027579", "summary": "Courroux : Sebastien Berdat, agent municipal distribuant les enveloppes de vote aux habitants dans le village. Itw Philippe Membrez, maire.\nBerne : \u00c9laboration de la notice explicative pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 la chancellerie.\nItw Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration ouvrant les salles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Gros plans de d\u00e9tails des pi\u00e8ces et mobilier. \nGros plan du calendrier en allemand de la date de la s\u00e9ance du mercredi du conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Muriel Gobet, Service du parlement. R\u00e9dacteurs parlementaires retranscrivant presque en direct les d\u00e9bats des chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2027967", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["COURROUX", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027585", "summary": "Neuch\u00e2tel : Candidats socialistes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales servant \u00e0 boire dans leur stand \u00e0 la f\u00eate des vendanges de Neuch\u00e2tel. Itw Martine Docourt et Gregory Jaquet candidate PS. Itw Silvia Locatelli, candidate PS.\nRepas de soutien au PLR \u00e0 Bavoix. Itw Luc-Olivier Stramke, candidat PLR. Discours des candidats.\nItw Carole Dubois, candidate PLR.", "id": "2027973", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BAVOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027598", "summary": "Plateau : Itw Philip Rollmann, publicitaire de l'agence S", "id": "2027986"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051452", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-211D2712-20F6-4F71-B4B8-9FC6662FE8D1", "internalArchiveId": "211D2712-20F6-4F71-B4B8-9FC6662FE8D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Envoyer des cartes postales, la m\u00e9thode de campagne choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve en vue des f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Fournier, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PDC GE;Pascal Sciarini, politologue\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nEnvoyer des cartes postales, la m\u00e9thode de campagne choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve en vue des f\u00e9d\u00e9rales  \r\n***C'est une fa\u00e7on assez romantique de faire campagne...pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\nEnvoyer des cartes postales personnalis\u00e9es. C'est la m\u00e9thode choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n((A l'heure du tout digital, les canaux traditionnels font encore et toujours recette. ))\r\nSylvie Belzer, cette m\u00e9thode avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour les \u00e9lections cantonales l'an dernier...Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\nUne m\u00e9thode qui a visiblement fait ses preuves, selon le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans des envois de masse. Le parti a carr\u00e9ment repris le fichier des \u00e9lecteurs du canton. Carte postale \u00e0 l'effigie du candidat et message personnalis\u00e9, \u00e9crit \u00e0 la main. Le parti n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts. Nicolas Fournier, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n  0'18\r\nLe parti a cibl\u00e9 les communes o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t bien positionn\u00e9. Les jeunes ont \u00e9crit aux jeunes. Et les femmes de 30 \u00e0 45 ans ont m\u00eame re\u00e7u des lettres qui faisaient \u00e9tat de probl\u00e9matiques les concernant directement.\r\n***Et c'est vraiment efficace Sylvie de prendre la plume pour faire campagne? \r\nInt\u00e9ressante si on arrive \u00e0 bien cibler l'\u00e9lecteur potentiel. M\u00eame si le contact direct est irrempla\u00e7able de l'avis du politologue Pascal Sciarini\u00a0:\r\n  0'36''\r\nDes logiciels pour viser l'\u00e9lecteur potentiel. C'est la m\u00e9thode Macron qui a \u00e9t\u00e9 reprise par le PS genevois lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Car cibler son public reste le ma\u00eetre mot, qu'un parti fasse du porte-\u00e0-porte ou envoie des cartes postales personnalis\u00e9es. \r\n***Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve merci...", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744169", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Envoyer des cartes postales, la m\u00e9thode de campagne choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve en vue des f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-10-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.10.2019"], "variantIds": ["ece-10744169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-12T11:35:47Z", "speechToTexts": ["12.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une fa\u00e7on assez romantique de faire campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales justement envoyer des cartes postales personnalis\u00e9es, c'est la m\u00e9thode choisie par certains partis, \u00e0 Gen\u00e8ve, Sylvie Belzer, cette m\u00e9thode avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour les \u00e9lections cantonales, l'an dernier, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rales oui, une m\u00e9thode qui a visiblement fait ses preuves selon le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans les envois de masse, le parti a carr\u00e9ment repris le fichier des \u00e9lecteurs du canton, cartes postales \u00e0 l'effigie du candidat et message personnalis\u00e9, \u00e9crit \u00e0 la main, le parti n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts Nicolas Fournier, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [88%] :\r\nEn plus, qu'un gros travail personnalis\u00e9, plus 15000 cartes postales 10000 lettres adress\u00e9es aussi, on s'est vraiment pos\u00e9 la question de comment adapter notre message de campagne, pas n\u00e9cessairement irriguer tout le canton avec des tous m\u00e9nage pas forc\u00e9ment personnalis\u00e9es et ce que l'on est satisfait des messages qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nLe parti a cibl\u00e9 les communes o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t bien positionn\u00e9s, les jeunes ont \u00e9crit aux jeunes et les femmes de 30 \u00e0 45 ans ont m\u00eame re\u00e7u des lettres qui faisaient \u00e9tat de probl\u00e9matiques les concernant directement, et c'est vraiment efficace, Sylvie, de prendre la plume pour faire campagne, alors c'est int\u00e9ressant si on arrive \u00e0 bien cibler l'\u00e9lecteur potentiel, m\u00eame si le contact Direct irrempla\u00e7able de l'avis du politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nLe contact Direct, le reste la meilleure mani\u00e8re de convaincre quelqu'un, mais le contact Direct, c'est devenu tr\u00e8s difficile dans notre soci\u00e9t\u00e9 atomis\u00e9e et c'est pour \u00e7a je crois que maintenant il y a ces nouveaux instruments qui d\u00e9veloppe pareil \u00e0 ces logiciels qui, a priori, permettent de cibler davantage les personnes que l'on va contacter donc g\u00e9ographiquement parlant, on peut savoir dans quelle rue dans quel quartier, on a une chance plus grande de toucher les \u00e9lecteurs qui sont susceptibles de voter pour le parti et ensuite on va \u00e0 la rencontre de ces personnes et pour vraiment mettre en oeuvre, c'est nouvelles strat\u00e9gies de mani\u00e8re efficace, il faudrait avoir beaucoup plus de moyens que ce que les partis suisses ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nDes logiciels pour viser l'\u00e9lecteur potentiel, c'\u00e9tait la m\u00e9thode Macron qui a \u00e9t\u00e9 reprise par le PS, je ne vois lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales car cibler son public reste le ma\u00eetre mot qu'un parti fasse du porte-\u00e0-porte ou envoie des cartes postales personnalis\u00e9es, Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57F4FD34-ECA4-4575-AAAB-B21DE187F89A", "internalArchiveId": "57F4FD34-ECA4-4575-AAAB-B21DE187F89A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Schmidt, expert en immobilier;Le Mauff;Charles Juillard, Conseiller aux Etats PDC JU, ministre des finances;Kaspar Michel, candidat PLR aux Etats, SZ, Directeur des finances;Othmar Reichmuth, conseiller d'Etat PDC, SZ\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF6/TAUX HYPOTHECAIRES SURCHAUFFE PI) Acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bon march\u00e9 en Suisse. Les taux hypoth\u00e9caires ont franchi r\u00e9cemment une barre symbolique, en passant au-dessous de 1% pour les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 10 ans. C'est ce que montre le dernier barom\u00e8tre des hypoth\u00e8ques du site Internet Comparis, publi\u00e9 hier (JE). Cette nouvelle baisse intervient dans un contexte d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique, avec un risque de surchauffe, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'39 \r\n((Le petit \u00e9v\u00e9nement s'est produit \u00e0 la mi-ao\u00fbt, lorsque les taux \u00e0 10 ans sont descendus \u00e0 0,99%, une premi\u00e8re en Suisse. Un niveau historiquement bas, qui pousse les investisseurs, et notamment les caisses de pension, \u00e0 placer leur argent dans l'immobilier. Cons\u00e9quence: une flamb\u00e9e des prix et une augmentation du nombre de logements vacants. Ce d\u00e9s\u00e9quilibre inqui\u00e8te, depuis un moment, la Banque nationale suisse et la FINMA, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, qui mettent en garde contre un risque d'\u00e9croulement du march\u00e9 de l'immobilier.\r\nD\u00e8s lors, faut-il redouter cette nouvelle baisse? Yvan Schmidt, expert en immobilier, relativise...\r\nSON SCHMIDT 1\r\nTellement compliqu\u00e9e que les banquiers eux-m\u00eames ont adopt\u00e9 des mesures pour durcir l'octroi d'hypoth\u00e8ques. \r\nCertains experts estiment que les taux ont touch\u00e9 le fond et vont se stabiliser. Une pr\u00e9vision que ne partage pas tout \u00e0 fait Yvan Schmidt...\r\nSON SCHMIDT 2\r\nPour l'anecdote, on a m\u00eame vu r\u00e9cemment en Suisse des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs. Mais il s'agissait de quelques cas particuliers, pour des caisses de pension qui avaient d'importants besoins de financement \u00e0 court terme.))\r\n(12/ZLOTY POLONAIS PA) Et puis toujours dans le domaine mon\u00e9taire et financier...... C'est un Soupir de soulagement que peuvent pouser les Polonais endett\u00e9s en francs suisses. La Cour europ\u00e9enne de Justice a d\u00e9cid\u00e9 hier que les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires contract\u00e9s par des Polonais et libel\u00e9s en francs suisses pourraient \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s - l'\u00e9quivalent de 25 milliards de francs sont en jeu. Katja Schaer\r\n  52'' \r\n((L'histoire remonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Entre 2000 et 2012, pr\u00e8s de 700'000 m\u00e9nages polonais prennent des cr\u00e9dits en francs suisses aupr\u00e8s de banques. La raison est simple ... les taux offerts sont bas, et le zloty, la monnaie polonaise, est alors plut\u00f4t forte. Une combinaison qui rend les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires libell\u00e9s en francs plus int\u00e9ressants. Sauf que le cours de l'histoire change la donne. Depuis la crise de 2008, suivie de la suppression du taux plancher en 2015 ... le franc suisse a pratiquement doubl\u00e9 de valeur par rapport au zloty polonais. De quoi rendre le remboursement bien plus difficile, voire impossible. Dans sa d\u00e9cision, la cour de justice a statu\u00e9 sur le cas d'une famille - et conclu que certaines clauses \u00e9taient abusives.Comme celle qui permet \u00e0 la banque de fixer librement le cours du franc. Mais cette d\u00e9cision sur un cas pourrait ouvrir la porte \u00e0 de nombreuses autres  plaintes et \u00e0 de possibles modifications des cr\u00e9dits concern\u00e9s - qui seraient alors convertis en zlotys au taux d'origine. De quoi faire perdre aux banques ... des milliards de zlotys.))\r\n(HK) *** Le gouvernement de Hong Kong envisage de r\u00e9activer des lois d'urgence, dont l'une bannissant le port de\r\nmasques lors des manifestations....  \r\n.....pour faire face \u00e0 la contestation qui \u00e9branle depuis des semaines le territoire\r\nsemi-autonome chinois.... L'executif hong kongais se r\u00e9unit se matin pour en decider.... \r\nA noter, par ailleurs que le jeune manifestant hongkongais qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 mardi par un tir \u00e0 balle r\u00e9elle de la police a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour participation \u00e0 une \u00e9meute et agression d'un policier, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\nTsang Chi-kin, 18 ans, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la poitrine par un tir \u00e0 bout portant lors des violents affrontements dans le quartier de Tsuen Wan, le jour o\u00f9 la Chine c\u00e9l\u00e9brait le 70e anniversaire de la fondation de son r\u00e9gime.\r\n(PARIS) S'agit il d'un cas de radicalisation religieuse, ou un acte isol\u00e9? ...... Nous vous le relations hier..... Quatre fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police de Paris, dont une femme, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'apr\u00e8s midi \u00e0 coups de couteau par un employ\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite abattu par les forces de l'ordre, dans une attaque in\u00e9dite au mobile inconnu. selon  le ministre francais de l'interieur, christophe Castaner.... L'auteur, employ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture depuis 2003, \"n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 de difficult\u00e9s comportementales, il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 le moindre signe d'alerte\".... Il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 que l'homme 's\u00e9tait convertit \u00e0 l'Islam en 2017, mais les autorit\u00e9s se rerfusent \u00e0 toute conclusion hative, aucun etat de radicaliation n'ayant \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 \u00e9tabli.\r\n(10/IRAK MANIFS VIOLENCES PA) En Irak.... Pr\u00e8s d'une trentaine de morts et plus d'un millier de bless\u00e9s dans la capitale.... \r\n....Bagdad qui  vit depuis mardi au rythme des \u00e9chauffour\u00e9es et des violences. Un mouvement de m\u00e9contentement secoue la jeunesse qui d\u00e9nonce la corruption et qui demande des emplois. La contestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 plusieurs villes du pays. Anne-Sophie Le Mauff\r\n  59''\r\n(02/JU/BUDGET 2020 ITV JUILLARD) **** C'est peut-\u00eatre le dernier budget de l'Etat jurassien qu'il pr\u00e9sentait... \r\ncar il est Candidat au Conseil des Etats...... le ministre des finances jurassien Charles Juillard a d\u00e9voil\u00e9 hier les chiffres de son 13\u00e8me exercice. Malgr\u00e9 des estimations qui laissaient supposer 20 millions de d\u00e9ficit, il ne pr\u00e9voit finalement qu'un exc\u00e9dent de charges limit\u00e9 d'un peu plus de 3 millions de francs gr\u00e2ce \u00e0 des recettes inattendues. \r\nMais le grand argentier jurassien est formel. Il est indispensable que le canton du Jura \u00e9largisse son assiette fiscale s'il entend compenser un d\u00e9ficit de 45 millions \u00e0 moyen terme.  le projet \u00ab repenser l'Etat \u00bb lanc\u00e9 il y a quelques mois et destin\u00e9 \u00e0 adapter le fonctionnement de l'administration cantonale....ce projet ne suffira pas. On ecoute Charles Juillard. \r\n   47'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF4/SZ/FIEF UDC CONTESTE PI) Et puis Coraline je vous emmene...\u00e0  Schwyz, \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ressemble \u00e0 un combat des chefs dans ce bastion de la droite. Actuellement, l'UDC est ultra-majoritaire, avec 2  si\u00e8ges sur 4 au National, et 2 sur 2 aux Etats.  C'est un cas unique en Suisse. Mais ce r\u00e8gne, Delphine Gendre, pourrait se terminer le 20 octobre...\r\n  1'28 \r\n((Tous les regards se tournent vers la chambre haute... O\u00f9 l'un des deux s\u00e9nateurs udc ne se repr\u00e9sente pas ... Cette vacance ouvre une br\u00e8che pour les autres partis. PLR et PDC ont lanc\u00e9 dans la course deux conseillers d'Etats, des poids lourds. Le lib\u00e9ral Radical Kaspar Michel, directeur des finances, estime qu'il a de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\nSON\r\nEn face, le PDC mise aussi sur la popularit\u00e9 de son candidat ... Othmar Reichmuth, conseiller d'Etat depuis 9 ans, est soutenu par le PS... et il aimerait changer l'image de son canton \r\nSON\r\nUne pique envoy\u00e9e au candidat udc... Pirmin Schwander.. c'est lui qui doit sauver le deuxi\u00e8me si\u00e8ge aux Etats. Repr\u00e9sentant de la ligne dure, il suscite pas mal de critiques... d'autant plus qu'il a bris\u00e9 un tabou durant cette campagne: il figure \u00e0 la fois sur la liste du national et sur celle des Etats.. Jouer sur les deux tableaux, \u00e7a ne se fait pas en Suisse centrale... Il pourrait le payer le 20 octobre.))\r\n(VAPOTE) Et puis enfin les inqui\u00e9tudes li\u00e9es au vapotage grossissent..... \r\nDix-huit personnes sont mortes aux Etats-Unis des suites d'une myst\u00e9rieuse maladie\r\nrespiratoire li\u00e9e \u00e0 l'utilisation de cigarettes \u00e9lectroniques et d'autres produits de vapotage, ont fait savoir il y a quelque sheures les services\r\nde sant\u00e9 am\u00e9ricains.\r\nLe Centre de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies a indiqu\u00e9 que plus d'un millier de personnes pr\u00e9sentaient de graves troubles pulmonaires qui sont ou seraient vraisemblablement li\u00e9s au vapotage.\r\nLes autorit\u00e9s sanitaires multiplient les avertissements \u00e0 la population, invitant les utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 s'abstenir le temps que les causes exactes de la maladie soient identifi\u00e9es.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-10-04T06:00:34_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-10-04T06:00:34_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10740319", "ece-10740308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:06:45Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Benjamin Luis bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, faut -il avoir peur d'une nouvelle baisse des taux hypoth\u00e9caires pas vraiment, mais un peu quand m\u00eame, r\u00e9pondent les experts, nombreux sont ceux qui pensent qu'un plancher va \u00eatre atteint, \u00e9tat des lieux avec Jean-Philippe Rutz en ouverture de ce journal, le budget jurassien et dans le Vert, bonne nouvelle, mais attention, il va falloir augmenter les recettes fiscales, affirme le grand argentier Charles Juillard, vous l'entendrez, on ne se penche pas souvent sur ce canton et pourtant l\u00e0- bas aussi, la bataille pour les \u00e9lections cantonales fait rage, coup de projecteur sur Schwyz en fin de journal \u00e0 l'international, la violence qui ressurgit \u00e0 Bagdad, nous irons en Irak dans quelques minutes et puis \u00e0 Hong-Kong, on pr\u00e9voit dans les heures qui viennent d'interdire le port de masques, mesures d'urgence afin de tenter de contenir les manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [96%] :\r\nAcc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bon march\u00e9 en Suisse, les taux hypoth\u00e9caires ont franchi r\u00e9cemment une barre symbolique en passant en-dessous de 1 pourcent pour les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 10 ans, c'est ce que montre le dernier barom\u00e8tre des hypoth\u00e8ques du site Internet Comparis publi\u00e9 hier cette nouvelle baisse intervient dans un contexte d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique avec un risque de surchauffe Jean-Philippe route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [97%] :\r\nLe petit \u00e9v\u00e9nement s'est produit \u00e0 la mi- ao\u00fbt lorsque les taux \u00e0 10 ans sont descendus \u00e00,99 pourcent, une premi\u00e8re en Suisse au niveau historiquement bas qui pousse les investisseurs et notamment les caisses de pension \u00e0 placer leur argent dans l'immobilier, cons\u00e9quence une flamb\u00e9e des prix et une augmentation du nombre de logements vacants ce d\u00e9s\u00e9quilibre inqui\u00e8te depuis un bon moment, la Banque nationale suisse et la FINMA, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui mettent en garde contre un risque d'\u00e9croulement du march\u00e9 de l'immobilier, d\u00e8s lors, faut -il redouter cette nouvelle baisse Yvan Schmidt, expert en immobilier relativise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:42) [91%] :\r\nC'est plut\u00f4t un cap symbolique puisque la diff\u00e9rence Ir\u00e8ne n'est pas suffisante pour pouvoir \u00eatre \u00e0 elle seule un un changement dans le comportement des investisseurs aujourd'hui, clairement, on reste dans le train, c'est pas \u00e0 proprement parler une aggravation on continue je dirais sur cette lanc\u00e9e, qui est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [96%] :\r\nTellement compliqu\u00e9e que les banquiers eux- m\u00eames ont adopt\u00e9 des mesures pour durcir l'octroi d'hypoth\u00e8ques, certains experts estiment que les taux ont touch\u00e9 le fond et vont se stabiliser une pr\u00e9vision que ne partage pas tout \u00e0 fait Yvan Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:15) [93%] :\r\n\u00e7a fait un moment que les sp\u00e9cialistes sont en train d'estimer qu'on a atteint un plancher et qu'on va toujours plus bas, avec ce plancher, c'est pas interdit de penser qu'on aille encore plus bas aussi pour le priv\u00e9, \u00e0 l'instar de ce qui se passe dans certaines, certains pays du nord, parce que rien ne laisse \u00e0 penser que les taux puisse remonter \u00e0 court ou moyen terme en l'\u00e9tat actuel de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [96%] :\r\nEt pour l'anecdote, on a m\u00eame vu r\u00e9cemment en Suisse des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs, mais il s'agissait de quelques cas particuliers pour des caisses de pension qui avaient d'importants besoins de financement \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [99%] :\r\nPuis, toujours dans le domaine mon\u00e9taire et financier Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [93%] :\r\nOui, c'est un soupir de soulagement que peuvent pousser les Polonais endett\u00e9s en francs suisses la Cour europ\u00e9enne de justice a d\u00e9cid\u00e9 hier que les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires contract\u00e9s par des Polonais libell\u00e9 donc en francs suisses pourraient \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s l'\u00e9quivalent de 25 milliards de francs sont en jeu, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [90%] :\r\nL'histoire remonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, entre 2000 et 2012 pr\u00e8s de 700000 m\u00e9nages Polonais prennent des cr\u00e9dits en francs suisses aupr\u00e8s des banques, la raison et Simple les taux offerts sont bas et le zloty la monnaie polonaise est alors plut\u00f4t forte, une combinaison qui rend les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires libell\u00e9s en francs suisses plus int\u00e9ressant, sauf que le cours de l'histoire, change la donne, depuis la crise de 2008, suivi de la suppression du taux plancher en 2015 le franc suisse a pratiquement doubl\u00e9 sa valeur par rapport au zloty polonais, de quoi rendre le remboursement bien plus p\u00e9nible, voire impossible, dans sa d\u00e9cision, la Cour de justice a statu\u00e9 sur le cas d'une famille et conclu que certaines clauses \u00e9tait abusive, cette d\u00e9cision sur un cas pourrait ouvrir la porte \u00e0 de nombreuses autres plaintes et \u00e0 de possibles modifications des cr\u00e9dits concern\u00e9s qui serait \u00e0 leur convertit 11 auto d'origine, de quoi faire perdre aux banques des milliards de zloty le gouvernement de Hong Kong, envisage de r\u00e9activer des lois d'urgence dont l'une, bannissant le port de masques lors des manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [95%] :\r\nOui, et il va probablement le faire pour faire face \u00e0 la contestation qui \u00e9branle depuis des semaines le territoire semi- autonome chinois l'ex\u00e9cutif hongkongais, se r\u00e9unit ce matin pour en d\u00e9cider \u00e0 noter par ailleurs que le jeune manifestant hongkongais, qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 mardi par un Tir de balles r\u00e9elles par la police, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour participation \u00e0 une \u00e9meute et agression d'un policier, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s SON note Shikine c'est son nom, 18 ans, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la poitrine par un Tir \u00e0 bout portant lors de violents affrontements dans le quartier de Tsuen Wan, le jour o\u00f9 la la Chine c\u00e9l\u00e9brait le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de son r\u00e9gime s'agit -il d'un cas de radicalisation religieuse ou un acte isol\u00e9, nous vous le relations hier 4 fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police de Paris, dont une femme ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 coups de couteau par un employ\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite abattu par les forces de l'ordre dans une attaque in\u00e9dite au mobile, pour l'instant inconnue, selon le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, l'auteur, employ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture depuis 2003, n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 de difficult\u00e9s comportementales, il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 le moindre signe d'alerte, il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 que l'homme s'\u00e9tait converti \u00e0 l'Islam en 2017, mais les autorit\u00e9s se refusent \u00e0 toute conclusion h\u00e2tive, aucun n'\u00e9tat de radicalisation n'ayant \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 \u00e9tabli en Irak pr\u00e8s d'une trentaine de morts et plus d'un millier de bless\u00e9s dans la capitale Bagdad qui vit depuis mardi au rythme des \u00e9chauffour\u00e9es et des violences, un mouvement de m\u00e9contentement secoue la jeunesse qui d\u00e9nonce la corruption et qui demandent des emplois, la contestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 plusieurs villes du pays, Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:36) [91%] :\r\nDenis de manifestants, surtout des jeunes entre 16 et 25 ans ont d\u00e9fi\u00e9 le couvre- feu d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rejoindre le centre de Bagdad pour faire tomber le pouvoir, qualifi\u00e9 de voleur, fin de la corruption, acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, am\u00e9lioration des services, les revendications sont multiples : un an apr\u00e8s l'arriv\u00e9e aux r\u00eanes du gouvernement d'Adel Abdel Mahdi, je vous suis, m\u00eame si je dois mourir, lance un homme \u00e0 des voisins en marche dans un Bagdad quadrill\u00e9e par les forces de police derri\u00e8re des pneus en feu prise l'Internet mais rassembler proche de la place Tahrir, les manifestants sont repouss\u00e9s \u00e0 coups de canons \u00e0 aux gaz lacrymog\u00e8nes et balles r\u00e9elles, les morts et bless\u00e9s s'accumulent et aucun signe d'accalmie, la situation est tr\u00e8s dangereuse, on a peur, assure un policier qui lui comme beaucoup attendre ce vendredi les consignes d'Al-Sistani, la plus haute autorit\u00e9 chiite ou du tr\u00e8s influent imam Moqtada Al-Sadr pour quitter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:30) [84%] :\r\nDans cette position assez. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:33) [87%] :\r\nPour l'rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:34) [83%] :\r\nBagdad, c'est peut-\u00eatre le dernier budget budget Disney de l'\u00c9tat, voil\u00e0, allez on recommence le budget, c'est peut-\u00eatre le dernier budget de l'\u00c9tat jurassien qu'il pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [95%] :\r\nOui, car il est candidat au Conseil des \u00c9tats, le ministre des finances jurassien Charles Juillard a d\u00e9voil\u00e9 hier les chiffres de son 13\u00e8me exercice malgr\u00e9 des estimations qui laissaient supposer 20 millions de d\u00e9ficit, il ne pr\u00e9voit finalement qu'un exc\u00e9dent de charges limit\u00e9 d'un peu plus de 3 millions de francs gr\u00e2ce \u00e0 des recettes inattendues, mais le grand argentier jurassien est formel, il est indispensable que le canton du Jura \u00e9largisse son assiette fiscale s'il entend compenser un d\u00e9ficit de 45 millions \u00e0 moyen terme, le projet repenser l'\u00c9tat lanc\u00e9 il y a quelques mois, et destin\u00e9 \u00e0 adapter le fonctionnement de l'administration cantonale, h\u00e9 bien, ce projet ne suffira pas, on \u00e9coute Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [91%] :\r\nC'est pas l'objectif 1er de cette op\u00e9ration, repenser l'\u00c9tat m\u00eame s'il est vrai que si l'\u00c9tat, au terme de sa nouvelle fa\u00e7on de travailler, de sa nouvelle fa\u00e7on d'organiser le vrai permettent de d\u00e9boucher sur des \u00e9conomies, \u00e7a ne suffira pas pour trouver les 45 millions qui sont quand m\u00eame encore une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s en 2023 2024 donc \u00e7a veut dire qu'il faut absolument faire venir des entreprises, des nouveaux contribuables, oui, il faut absolument faire en sorte que les ressources propres, ou quand on augmente et \u00e7a il n'y a pas de miracle, c'est au travers de nouveaux contribuables personne physique ou personne morale au risque d'aller dans le mur, non je pense pas qu'on ira dans le mur, pr\u00e9cis\u00e9ment, si on arrive \u00e0 faire venir ces \u00e9l\u00e9ments ou alors il faudra compl\u00e8tement revoir nos charges et jouer sur celles sur lesquelles on a encore une marge de manoeuvre dans l'organisation et de la mani\u00e8re de servir les prestations dans leur ampleur ou de leur intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [93%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, le Jura, Agathe, je vous emm\u00e8ne \u00e0 Chevy \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ressemble \u00e0 un combat des chefs dans ce bastion de la droite actuellement l'UDC ultra- majoritaire avec 2 si\u00e8ges sur 4 au National et 2 sur 2 aux \u00e9tats, c'est un cas unique en Suisse mais ce r\u00e8gne, Delphine Gendre, pourrait se terminer le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [92%] :\r\nTous les regards se tournent vers la chambre haute, o\u00f9 l'un des deux s\u00e9nateurs udc ne se repr\u00e9sente pas cette vacance ouvre une br\u00e8che pour les autres partis PLR et PDC ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 dans la course, de conseillers d'\u00c9tat, des poids lourds, le lib\u00e9ral Radical Kaspar Michel, directeur des finances estime qu'il a de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [85%] :\r\nPetit Stein d\u00e8s lors de savoir lancer une \u00e9lection, conseiller d'\u00c9tat est une \u00e9lection syst\u00e8me majoritaire, c'est une \u00e9lection de personnalit\u00e9s on tous les candidats en lice sont des gens \u00e9tablis, reconnus au sein de l'\u00c9tat en ce qui me concerne, avec mes 10 ans d'exp\u00e9rience au gouvernement avec mes responsabilit\u00e9s dans les finances cantonales finances je pense que mes chances sont intactes, encore une fois, ce sont les personnalit\u00e9s qui conscrits comme dit que fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:06) [97%] :\r\nEn face, le PDC mise aussi sur la popularit\u00e9 de son candidat, Othmar Reichmuth, conseiller d'\u00c9tat lui depuis 9 ans, il est soutenu par le PS et il aimerait changer l'image de son canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [88%] :\r\nBon SMIC et que ce qui me d\u00e9range, actuellement, c'est que nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne correspond pas aux cantons, donc le peuple schwytzois est diff\u00e9rent, il est ouvert au monde, tourn\u00e9e vers l'avenir, je veux \u00eatre le repr\u00e9sentant de soldats. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [95%] :\r\nUne pique envoy\u00e9e au candidat udc Pirmin Schwander c'est lui qui doit sauver le deuxi\u00e8me si\u00e8ge aux \u00c9tats repr\u00e9sentant de la ligne dure et il suscite pas mal de critiques, d'autant plus qu'il a bris\u00e9 un tabou durant cette campagne, il figure \u00e0 la fois sur la liste du national et sur celle des \u00c9tats jouer sur les 2 tableaux, \u00e7a ne se fait pas en Suisse centrale il pourrait le payer le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:53) [89%] :\r\nEt puis enfin, Benjamin, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es au vapotage grandissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [94%] :\r\nOui 18 personnes sont mortes aux \u00c9tats-Unis des suites d'une myst\u00e9rieuse maladie respiratoire li\u00e9e \u00e0 l'utilisation de cigarettes \u00e9lectroniques et d'autres produits de vapotage ce qu'ont fait savoir il y a quelques heures, les services de sant\u00e9 am\u00e9ricains, le centre de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies, a indiqu\u00e9 que plus d'un millier de personnes pr\u00e9sentaient de graves troubles tu pulmonaires qui sont ou seraient vraisemblablement li\u00e9s donc au vapotage, les autorit\u00e9s sanitaires multiplient d\u00e9sormais les avertissements \u00e0 la population invite les utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 s'abstenir, le temps que les causes exactes de la maladie soient identifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [99%] :\r\nMerci beaucoup Benjamin Luis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC581763-AEF5-4B74-BEA9-B34EEE7FFF8F", "internalArchiveId": "CC581763-AEF5-4B74-BEA9-B34EEE7FFF8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle est l'origine de la contestation en Irak? Interview de Myriam Benraad", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Interview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d'Aix-en-Provence.\r\n\r\nInterview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d'Aix-en-Provence.  \r\nNous nous rendons maintenant en Irak o\u00f9 depuis plusieurs jours la foule manifeste par milliers. Des manifestations teint\u00e9es de violences. Ce matin, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur la foule. Une cinquantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\nOn va tenter de comprendre pourquoi la rue irakienne se soul\u00e8ve, avec vous \r\nMiriam Benraad, politologue, bonsoir,\r\nvous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak, chercheuse \u00e0 l'IREMAM d'aix en provence\r\n- Qui sont les manifestants auj dans la rue et que r\u00e9clament - ils\u00a0?\r\n(manque de perspective, no emploi, classe politique corrompue.)\r\n- Dans les manifestations, beaucoup de jeunes...Quelle est la situation sociale de ces jeunes mais aussi de tous les irakiens, eux qui viennent de sortir de la guerre (notamment contre l'\u00e9tat islamique) il y'a juste 2 ans.\u00a0?\r\n(fort ch\u00f4mage, services publics dysfonctionnant, manque acc\u00e8s \u00e0 l'eau (1 quart hbts de bagdad n'y ont ps acc\u00e8s, pauvret\u00e9, coupures r\u00e9guli\u00e8res d'\u00e9lectricit\u00e9.manque \u00e9ducation (57% irakiens sont illettr\u00e9s)..\r\n- Ce n'est de loin pas le premier mouvement de contestation sociale en Irak, qu'est-ce qui a mis cette semaine le feu aux poudres\u00a0?\r\n(limogeage g\u00e9n\u00e9ral qui a livr\u00e9 bataille contre l'EI. Qui plait \u00e0 une majorit\u00e9 d'irakiens. Bcp irakiens sont derri\u00e8re l'arm\u00e9e car population veut le calme.)\r\n- La police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles.pourquoi\u00a0? pouvoir sent qu'il perd le contr\u00f4le\u00a0?\r\n- Que doit faire le pouvoir et le chef du gouvernement adel abdel Mahdi\u00a0selon vous\u00a0?", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelle est l\u2019origine de la contestation en Irak? Interview de Myriam Benraad / FOR_2019-10-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d\u2019Aix-en-Provence."], "variantIds": ["ece-10740342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:36Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous nous rendons maintenant en Irak, o\u00f9 depuis plusieurs jours, la foule manifeste par milliers des manifestations teint\u00e9es de violences, ce matin, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur la foule, une cinquantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, on va tenter de comprendre pourquoi la rue irakienne se soul\u00e8ve, avec vous, Myriam Benraad bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [92%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [87%] :\r\nVous \u00eates politologue, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak, chercheuse \u00e0 allierait MAM d'Aix-en-Provence, qui sont les manifestants aujourd'hui dans dans la rue en Irak, est ce qu'il r\u00e9clame aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [90%] :\r\nCes manifestations sont essentiellement concentr\u00e9es dans la capitale, Bagdad et dans les provinces du sud, sociologiquement, ce sont surtout des jeunes, parce que ces manifestations, elles sont elles traduisent aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9rationnel en ce sont les jeunes qui se soul\u00e8ve, aujourd'hui, la revendication sont diverses : elle concerne l'absence de services publics, la corruption qui mine le pays depuis de longues ann\u00e9es le ch\u00f4mage \u00e9videmment puisque on a un ch\u00f4mage massif qui frappe notamment les jeunes en Irak, et puis c'est cette contestation elle traduit surtout un rejet des \u00e9lites au pouvoir un rejet du gouvernement qui avait promis un changement, une mise \u00e0 plat du syst\u00e8me et qui n'a pas embray\u00e9, les r\u00e9formes telles qu'il avait annonc\u00e9 et en rouge, un rejet de l'\u00c9tat en fait un objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [95%] :\r\nPuissions et c'est c'est une contestation qui peut surprendre, mais enfin je j'aimerais souligner qu'elle n'est pas nouvelle et ses revendications ne sont pas non plus, on peut y voir une explosion de col\u00e8re imm\u00e9diate comme un ph\u00e9nom\u00e8ne de une lame de fond qui parfois ne s'exprime pas mais \u00e7a fait maintenant quand m\u00eame plus de de 10 2 d\u00e9cennies quasiment que l'Irak se trouvant en \u00e9tat de d\u00e9labrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\nJ'ai h\u00e9ro\u00efne une Irak aussi qui qui sort de depuis peu de la guerre, notamment contre contre l'\u00c9tat islamique, comment on explique que ce soit les jeunes particuli\u00e8rement qui qui descendent qui descendent dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:04) [90%] :\r\nLa et les jeunes, la plupart de ces jeunes sont n\u00e9s, soit un peu avant la chute du r\u00e9gime baasiste en 2003, soit apr\u00e8s parce qu'on a aussi de tr\u00e8s jeunes manifestants, donc ils n'ont \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s dans la guerre dans la violence, \u00e7a fait maintenant, encore une fois plus de enfin pr\u00e8s de 2 d\u00e9cennies, mais on s'entend remonter plus loin dans le temps que le l'Irak est en \u00e9tat de d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9labrement que ces populations sont laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, ces jeunes n'expriment par cette contestation leur ras-le-bol en c'est vraiment l'id\u00e9e phare, il y a un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, ils ne sont plus pr\u00eats \u00e0 composer avec le gouvernement, les \u00e9lites au pouvoir encore une fois, ils demandent des r\u00e9formes, un changement imm\u00e9diat et le probl\u00e8me c'est qu'on le voit, la r\u00e9ponse des gouvernants, c'est la r\u00e9pression qui est particuli\u00e8rement violente, mais qui n'est pas nouvelle non plus et donc on peut se demander ce qu'il va, t', ce qui va advenir, pardon de de ce syst\u00e8me, qui en r\u00e9alit\u00e9 est un syst\u00e8me aux abois et qui ne peut pas tenir dans le temps long, s'il ne se r\u00e9forme pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [91%] :\r\nAlors vous disiez tout \u00e0 l'heure, hein, que cette contestation un n'est pas nouvelle mais qu'est ce qui a mis le feu aux poudres il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:15) [88%] :\r\nIl y a eu plusieurs \u00e9tant bon limogeage notamment du g\u00e9n\u00e9ral Assadi, qui est en g\u00e9n\u00e9ral irakien qui a \u00e9t\u00e9 le leader de la lutte, enfin un des leaders de la lutte contre l'\u00c9tat islamique dans les territoires qui \u00e9taient occup\u00e9e par les djihadistes, qui est une figure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e de la population irakienne dans son ensemble, hein, pas seulement des chiites mais aussi des sunnites et des Kurdes, une personnalit\u00e9 militaire sera respect\u00e9 et son limogeage par un pouvoir donc comme je l'ai dit par ailleurs l\u00e9gitimer discr\u00e9dit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu parce que c'\u00e9tait, c'est vraiment pour les irakiens en symbole de la reconstruction nationale mais je j'insiste bien sur le caract\u00e8re national puisque cette contestation \u00e0 laquelle on assiste, aller \u00e0 la de forts relents nationalistes aussi, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e9galement de revenir \u00e0 la souverainet\u00e9 contre les ing\u00e9rences contre la violence, venus de l'ext\u00e9rieur, enfin, qui vit depuis en tous cas, comme \u00e9tant le produit de l'ex- des des engins ext\u00e9rieurs, que ce soit l'Iran ou m\u00eame les \u00c9tats-Unis, donc ces jeunes, encore une fois, veulent un changement radical, alors le probl\u00e8me, c'est qu'il ne va pas certainement se se produire parce que on ne va pas pouvoir r\u00e9tablir une situation qui est en \u00e9tat de d\u00e9lit qui est. \r\nDe d\u00e9p\u00e9rissement depuis si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nMais alors qu'est ce que doit faire le pouvoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:36) [93%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat je pense vraiment prendre des mesures d\u00e9j\u00e0 cesser cette r\u00e9pression qui ne peut conduire qu'\u00e0 l'impasse parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, il va falloir un vrai dialogue national il faut engager un dialogue et essayer de rassurer la population, au-del\u00e0 des annonces, il faut de vraies une r\u00e9action, donc on ne pourra pas, encore une fois tout r\u00e9former d'un coup, il y a pas de recette miracle en mais en tout cas il faut dans les prochains mois dans les prochaines semaines dans les prochains mois que le gouvernement annonce de vraies mesures. \r\nEt \u00e0 mon avis, malheureusement est improbable, hein, parce qu'encore une fois, on a une \u00e9lite politique finalement centr\u00e9e sur elle- m\u00eame repli\u00e9, notamment dans la zone verte \u00e0 la date est d\u00e9connect\u00e9 de cette population, donc moi je crains plut\u00f4t que le mouvement de contestation ne se enfin se poursuivent en l'absence d'une r\u00e9ponse politique et de gouvernance surtout qui soit cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 Myriam Benraad d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer sur ce sur ce qui se passe en Irak, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:37) [95%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benraad, Myriam", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-387267EF-0CE0-4627-BF21-DB535B8FAE1F", "internalArchiveId": "387267EF-0CE0-4627-BF21-DB535B8FAE1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 03.10 ROGER NORDMANN)  \r\nROGER NORDMANN, CN VD PS\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 17 jours... on est dans la derni\u00e8re ligne droite... Pour parler des enjeux de ce scrutin, dans la matinale, nous avons re\u00e7u les responsables des principaux groupes parlementaires \u00e0 Berne. Dernier invit\u00e9: le socialiste Roger Nordmann, le Vaudois est le seul romand chef de groupe . \r\nPour lui c'est une campagne particuli\u00e8re.probablement la derni\u00e8re. atteint par la limite des mandats, il ne pourra plus se pr\u00e9senter au conseil national dans 4 ans et pour la course aux Etats il a \u00e9t\u00e9 battu de justesse par Ada Marra. \r\nA ce passionn\u00e9 des questions d'\u00e9nergie on demandera si toute la mobilisation autour du climat ne b\u00e9n\u00e9ficiera finalement pas uniquement aux Verts... au d\u00e9triment des socialistes...\r\nRoger Nordmann\r\nBonjour\r\nSamedi il y avaient selon les organisateurs, 100'000 personnes dans les rues de Berne pour la protection du climat. Une telle mobilisation peut-elle influer sur les r\u00e9sultats du 20 octobre\u00a0?\r\nCette mobilisation ne va-t-elle pas b\u00e9n\u00e9ficier uniquement aux Verts\u00a0? aux Verts lib\u00e9raux\u00a0?\r\nLe PS et notamment vous, \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9sents sur les questions climatiques, les \u00e9lecteurs ne pr\u00e9f\u00e8rent-ils pas l'originale \u00e0 la copie\u00a0? Ce sont les Verts qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme les plus cr\u00e9dibles sur le climat\r\nComme cela a \u00e9t\u00e9 le cas avec le PLR lorsqu'il a voulu copi\u00e9 l'UDC sur les questions migratoires\r\nLe PS n'a-t-il pas oubli\u00e9 ses th\u00e8mes traditionnels, comme la justice sociale, l'emploi ou la formation\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PS, l'objectif est de ne pas perdre de si\u00e8ges\u00a0?\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, vous perdez des voix en Suisse romande, qu'avez-vous fait pour \u00e9viter que cela se confirme\r\n(m\u00eame si doute sur ce sondage, Levrat l'a utilis\u00e9 pour mobiliser les troupes)\r\nN'est-ce pas l'usure du pouvoir\u00a0? Le PS est tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse romande, notamment dans les gouvernements cantonaux\u00a0?\r\nEn Suisse al\u00e9manique... \u00e0 Zurich... il y a eu des d\u00e9parts... vers les Verts lib\u00e9raux (notamment Chantal Gallad\u00e9)\r\nParadoxalement, le PS n'a-t-il pas un manque de t\u00e9nors au parlement, de gens qui incarnent des th\u00e8mes comme par exemple St\u00e9phane Rossini ou Rebecca Ruiz sur la sant\u00e9, Cesla Amarelle sur les questions migratoires \r\n(Le PS pourrait perdre deux si\u00e8ges aux Etats, dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve, au d\u00e9triment des Verts)\r\nVous appelez \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage du parlement, mais dans les faits les Verts ne pourraient remporter que tr\u00e8s peu de si\u00e8ges, m\u00eame s'ils augmentent leur %... et le PDC, l'un de vos partenaires pourrait perdre des suffrages\r\nVous avez accus\u00e9 le PLR et l'UDC de faire une campagne d'enfumage...de  vous parlez de privatisation de la sant\u00e9, d'augmentation de l\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans... vous n'exag\u00e9rez pas... \r\nEn m\u00eame temps vous faites aussi des alliances avec le PLR. par exemple sur RFFA (r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS)\r\nPour vous, cette campagne est particuli\u00e8re. c'est la derni\u00e8re puisque vous avez d\u00e9j\u00e0 obtenu une d\u00e9rogation de votre parti pour pouvoir vous pr\u00e9senter encore une fois au National o\u00f9 vous si\u00e9gez depuis 2004\r\nC'est une campagne difficile pour vous, apr\u00e8s votre \u00e9chec, de justesse (\u00e0 7 voix) pour la course au conseil des Etats\r\nVous menez campagne de mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re. en faisant des conf\u00e9rences sur le livre que vous avez \u00e9crit. le plan solaire et climat est-ce vraiment tr\u00e8s mobilisateur\r\nComme chef de groupe, vous \u00eates aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse al\u00e9manique, la campagne est-elle tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les deux r\u00e9gions linguistiques\u00a0?\r\nSi les Verts d\u00e9passent en % le PDC, ils ont droit \u00e0 un si\u00e8ge au CF\r\nSi le parlement change, mais pas le CF. \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\nL'Europe, ce n'est pas un th\u00e8me de campagne... on l'a ententendu tout \u00e0 l'heure...en fait cela arrange tout le monde\r\nAccord-cadre sur l'UE\u00a0: une fois les \u00e9lections pass\u00e9es, un compromis passera-t-il la rampe\u00a0?\r\nVous avez annonc\u00e9 vendredi que vous alliez lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse des d\u00e9ductions  d'imp\u00f4t pour enfants, votre \u00e9lectorat va-t-il vraiment comprendre une telle opposition\u00a0?", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10736984", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-10-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-10-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10737008", "ece-10736984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-09T06:30:49Z", "webPublicationDate": "2019-10-03T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC245378-11F7-4819-B97B-533A00F63011", "internalArchiveId": "EC245378-11F7-4819-B97B-533A00F63011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis socialistes de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura d\u00e9posent des projets cantonaux de cong\u00e9 paternit\u00e9", "publicationDate": "2019-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martine Docourt, d\u00e9put\u00e9e PS NE, candidate au conseil des Etats\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes partis socialistes de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura d\u00e9posent des projets cantonaux de cong\u00e9 paternit\u00e9  \r\n***Une initiative sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 s'en va... une autre arrive..ou plut\u00f4t trois autres. \r\nalors que les initiants qui r\u00e9clamaient un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9 ont retir\u00e9 leur texte hier...\r\nles partis socialistes des cantons de Berne, Neuch\u00e2tel et Jura ont d\u00e9pos\u00e9 ces jours des projets d'initiatives cantonales aupr\u00e8s de leurs parlements... Deborah Sohlbank\r\nUne d\u00e9marche coordonn\u00e9e qui doit donner du poids \u00e0 cette action alors que, vous l'avez dit, les Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours. D\u00e9cision prise au profit de la solution qui ressort des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir 10 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9....  \r\n10 jours, \u00e7a n'est pas suffisant pour les socialistes. Soit. Peut-\u00eatre que les choses iront plus vite du c\u00f4t\u00e9 des cantons, encore faut-il qu'ils aient le droit de d\u00e9cider eux-m\u00eame...Et ce droit, le PS veut que le parlement f\u00e9d\u00e9ral l'accorde aux cantons. Martine Docourt, d\u00e9put\u00e9e socialiste neuch\u00e2teloise et candidate au conseil des Etats:\r\n  30'' \r\n***Les employ\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel auront 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine... c'est le cas dans certaines villes aussi..\r\nOui, Fribourg vient de se distinguer d'ailleurs... le Conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine d'octroyer 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 aux employ\u00e9s de la Ville... Le Conseil communal plaidait plut\u00f4t pour 20 jours, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve...", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10737051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis socialistes de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura d\u00e9posent des projets cantonaux de cong\u00e9 paternit\u00e9 / 12H30_2019-10-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.10.2019"], "variantIds": ["ece-10737051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-09T11:23:48Z", "speechToTexts": ["09.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nUne initiative sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 s'en va, une autre arrive, ou plut\u00f4t 3 en fait h\u00e9 oui puisque, hier, les initiants qui r\u00e9clamaient un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9 ont retir\u00e9 leur texte mais les partis socialistes des cantons de Berne, Neuch\u00e2tel et Jura ont d\u00e9pos\u00e9 ces jours des projets, d'initiatives cantonales aupr\u00e8s de leurs parlements D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, une d\u00e9marche coordonn\u00e9e qui doit donner du poids \u00e0 cette action, alors que vous l'avez dit, les Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours, d\u00e9cision prise au profit de la solution qui ressort des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir 10 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, 10 jours \u00e7a n'est pas suffisant pour les socialistes souhaitent peut-\u00eatre que les choses iront plus vite du c\u00f4t\u00e9 des cantons, encore faut -il que le parlement f\u00e9d\u00e9ral accorde le droit de d\u00e9cider eux- m\u00eames, Martine Docourt, d\u00e9put\u00e9e socialiste neuch\u00e2teloise et candidate au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:46) [91%] :\r\nOn voit dans le domaine de la politique de l'\u00e9galit\u00e9 que que le niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a a de la peine \u00e0 avancer, on a des cantons qui sont justement beaucoup plus actifs dans ce domaine -l\u00e0 typiquement le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 pionnier avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 au sein de l'administration, donc le fait que que les cantons puissent reprendre la main dans ce domaine -l\u00e0 paix je mettrai d'avancer plus vite et avec \u00e0 cong\u00e9 par s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ou parental digne de ce nom pour justement de m'ont men\u00e9 une politique d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nD\u00e9borah les employ\u00e9es du canton de Neuch\u00e2tel auront 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, c'est le cas dans certaines villes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, d'ailleurs, Fribourg, vient de se distinguer, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine d'octroyer 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 aux employ\u00e9es de la ville, le conseil communal plaidait plut\u00f4t pour 20 jours comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas notamment \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou parentale appliqu\u00e9e \u00e0 tous les habitants d'un cantons, c'est l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, pour le parti socialiste qui rappelle dans son communiqu\u00e9 que certaines entreprises ont pris beaucoup d'avance, c'est le cas par exemple de Novartis, qui octroie des 8 semaines aux nouveaux p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [76%] :\r\nMerci D\u00e9borah seule banque. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-03T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00C85AC4-5E7A-44F6-B7E0-9C9905553505", "internalArchiveId": "00C85AC4-5E7A-44F6-B7E0-9C9905553505", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mujinga Kambundji, Athl\u00e8te suisse;Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS FR, Pr\u00e9sidente de Pro Familia;Femme, manifestante anti Xi Jinping;Ariel Kyrou, r\u00e9dacteur en chef de la base de connaissance solidarum.org, et auteur de \u00abGoogle God\u00bb\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (18/ATHLETISME ITV KAMBUNDJI COURT) Jamais encore un athl\u00e8te suisse... homme ou femme... n'a disput\u00e9 de finale mondiale... dans une \u00e9preuve de sprint individuel\r\nEh bien Munjinga Kambudji va mettre fin \u00e0 cette lacune... ce soir aux Mondiaux de Doha\r\nLa Bernoise s'est qualifi\u00e9e hier pour la finale du 200 m\u00e8tres... en terminant 2e de sa s\u00e9rie en demi-finale... en 22 secondes 49 centi\u00e8mes\r\nEt elle a h\u00e2te d'y \u00eatre... \u00e9coutez\r\n(22 bis!!! /ATHLETISME PA) Caroline Reymond... vous suivez ces Mondiaux de Doha\r\nQue peut-on attendre de Munjinga Kambudji ce soir?\r\nHier encore, Lea Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales du 400m/haies qui auront lieu ce soir \u00e0 20h05 juste avant la finale du 200m femmes dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 \u00e0 21h35.\r\n(Hockey) **** Et bien loin de la chaleur et de l'humidit\u00e9 de Doha... on se rend maintenant sur les patinoires suisses\r\nL'air y est plus frais qu'au Qatar... en effet: et les hockeyeurs romands ont aussi moins brill\u00e9 que les suissesses aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme..  hier soir\r\nGen\u00e8ve s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 1 \u00e0 Zoug... dans cette 9e journ\u00e9e de National League... et c\u00e8de sa place de leader \u00e0 Zurich.\r\nQuant aux Fribourgeois de Gott\u00e9ron, qui disputaient leur premier match \u00e0 domicile pour cause de r\u00e9novation de leur patinoire: eh bien ils ont perdu 3 \u00e0 1 face \u00e0 Berne\r\n(03/INIT. CONGE PATERNITE ITV PILLER CARRARD) **** Deux ou quatre semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9? \r\nLes partisans de la seconde option se r\u00e9unissent aujourd'hui pour prendre une grande d\u00e9cision: vont-ils retirer ou non leur initiative populaire?\r\nLe Parlement a vot\u00e9 r\u00e9cemment une pause de 10 jours pour les nouveaux p\u00e8res. L'initiative en demande 20. \r\nMais le risque en allant devant le peuple, c'est de perdre et donc de bloquer toute nouvelle discussion sur ce th\u00e8me. \r\nC'est l'avis de la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise, Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\nL'association ((Pro Familia))... qu'elle pr\u00e9side... a activement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative\r\n  30'' \r\nVal\u00e9rie Piller Carrard interrog\u00e9 par Marc Menichini.\r\n(Cadeaux \u00e9lus) Faut-il cr\u00e9er une loi... pour encadrer les cadeaux et autres avantages qu'ont le droit d'accepter les conseillers d'\u00e9tat ? \r\nLe Grand conseil vaudois dit non \u00e0 cette porposition lanc\u00e9e dans la foul\u00e9e de l'affaire Maudet\r\nPour la majorit\u00e9... le code p\u00e9nal suffit... et les \u00e9lus sont d\u00e9j\u00e0 ammen\u00e9s \u00e0 la retenue... via la prestation de serment.\r\n(Libra) *** La monnaie virtuelle de Facebook pourrait perdre certains de ses partenaires cl\u00e9s\r\nSelon le Wall Street Journal...  Visa et Mastercard... entre autres... sont en train de reconsid\u00e9rer leur implication dans la Libra\r\nLes deux entreprises am\u00e9ricaines ont refus\u00e9 de soutenir publiquement ce projet\r\nSi cette information se confirme, ce serait un coup dur pour la devise... dont le lancement est pr\u00e9vu l'ann\u00e9e prochaine.\r\n(10/HK/MANIFESTANTS CIBLENT NOMEMENT XI JINPING PI) **** Les Chinois c\u00e9l\u00e9braient hier leur f\u00eate nationale... et pendant ce temps... Hong Kong vivait ses pires violences depuis le d\u00e9but des manifestations pro-d\u00e9mocraties il y a 4 mois\r\nBravant l'interdiction de descendre dans la rue... les protestataires sont sortis en nombre... \r\nEt de jeunes radicaux ont multipli\u00e9 les actes de vandalisme\r\nUn policier a tir\u00e9... blessant l'un d'entre eux par balle\r\nEt au-del\u00e0 de cette nouvelle escalade de la violence... la rh\u00e9torique des manifestants a elle aussi \u00e9volu\u00e9 Michael Peuker\r\nLes manifestants s'en prennent maintenant frontalement \u00e0 la Chine\r\n  1'02\r\n(D\u00e9c\u00e8s en m\u00e9diterrann\u00e9e) Le cap des 1000 migrants... noy\u00e9s cette ann\u00e9e en M\u00e9diterrann\u00e9e est franchi\r\nEt pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... selon l'agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\"On ne peut pas tol\u00e9rer que cette trag\u00e9die se poursuive\"... d\u00e9clare son porte-parole\r\nLe HCR appelle les \u00e9tats de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 reprendre leurs op\u00e9rations de recherche et de secours en mer... et \u00e0 reconna\u00eetre le r\u00f4le essentiel que jouent les ONG humanitaires\r\nCar ce sont leurs navires... qui ont pris le relais des bateaux officiels.\r\n(TF5/FORET AMAZONIENNE ECOSIA PI) C'\u00e9tait l'un des grands sujets de l'\u00e9t\u00e9... dans le discours des d\u00e9fenseurs de l'environnement... et dans les pr\u00e9occupations de la communaut\u00e9 internationale\r\nLes feux de for\u00eat en Amazonie suscitent des inqui\u00e9tudes dans le monde entier\r\nEt pendant ce temps... leur forte m\u00e9diatisation profite \u00e0 un petit moteur de recherche\r\nPauline Rappaz: il est allemand: et il \u00e9volue dans l'ombre de Google...\r\n  1'30\r\nA noter que le ministre br\u00e9silien de l'environnement est en ce moment en tourn\u00e9e en Europe...\r\nIl veut r\u00e9tablir certaines v\u00e9rit\u00e9... sur l'ampleur des incendies et de la d\u00e9forestation en Amazonie\r\n(07/CERFS-VOLANTS ENERGIE EOLIENNE PA (REP 22H30)) **** Imaginez des cerfs-volants... capable de capter l'\u00e9nergie \u00e9olienne\r\n Les sp\u00e9cialistes de L'EMPA, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux et de recherche...progressent.... dans le d\u00e9veloppement de cette technologie. \r\nDelphine Gendre... Ils veulent montrer qu'il n'est pas indispensable d'\u00e9riger des m\u00e2ts d'acier avec d'immenses h\u00e9lices pour cr\u00e9er de l'\u00e9nergie...\r\n  51''\r\n(Mus\u00e9e des beaux arts de Lausanne) Le Mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts de Lausanne... est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premiers visiteurs\r\nL'exposition inaugurale est install\u00e9e... sur le site flambant neuf de Plateforme 10.. \u00e0 la Gare\r\nLe public pourra en profiter d\u00e8s samedi\r\nPr\u00e8s de 350 oeuvres seront expos\u00e9es sur 3200 m2... avec le don en guise de fil rouge: les trois quarts d'entre elles proviennent en effet de legs ou de donations\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) Ce sera son \"offre finale\"... c'est en tout cas ce qu'il affirme\r\nBoris Johnson pr\u00e9sente aujourd'hui de nouvelles propositions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... pour concr\u00e9tiser le Brexit\r\nLe chef du gouvernement britannique les d\u00e9taillera dans son discours de cloture... du congr\u00e8s du parti conservateur... qui se tient \u00e0 Manchester\r\nSi Bruxelles n'accepte pas de discuter cette offre... il promet d'arr\u00eater les n\u00e9gociations, jusqu'\u00e0 ce que Londres quitte l'Europe... sans accord... \u00e0 la fin du mois.\r\n(Pyongyang) Nouveaux projectiles avant discussions avec Washington pr\u00e9vues samedi\r\n(Avenir Netanyahu) \r\n(Catalogne) Manif anniv r\u00e9f\u00e9rendum\r\n(Lubrizol plaintes) \r\n(Zemmour enqu\u00eate) \r\n(Br\u00e9sil recours Lula) La cour supr\u00eame du Br\u00e9sil rend aujourd'hui un jugement tr\u00e8s attendu\r\nElle se penchera sur un recours de l'ancien directeur de la compagnie publique Petrobras... condamn\u00e9 dans le cadre de la plus grande enqu\u00eate anti-corruption de l'histoire du pays\r\nUne affaire de proc\u00e9dure: mais si la plus haute juridiction du pays lui donne raison... elle ouvrira la voix \u00e0 l'annulation de dizaines de condamnations pour corruption\r\nL'une d'entre elles concerne l'ancien pr\u00e9sident Lula... mais pas pour la peine qu'il est en train de purger derri\u00e8re les barreaux... depuis un an et demi.\r\n(Trump \"coup d'\u00e9tat\") \r\n(Sports) GE - Zoug 1-5\r\nFR - Berne: 1-3\r\nZurich nouveau leader\r\nFoot: tottenham perd 7 \u00e0 2 contre bayern\r\nAthl\u00e9tisme: kambudji en finale du 200 m\r\nLyles remporte le 200 m chez les hommes\r\n(Magic Pass) Nouveau coup de pression de Crans Montana sur le Magic Pass\r\nAlors que les stations avaient jusqu'au 30 septembre pour manifester leur souhait de quitter l'abonnement de ski \u00e0 bas co\u00fbt...  les remont\u00e9es m\u00e9caniques demandent un un d\u00e9lai de dialogue et de r\u00e9flexion jusqu'au 30 novembre.\r\nIl faut dire qu'elles avaient propos\u00e9 deux nouveaux syst\u00e8mes, pour limiter les foules sur les pistes... suggestions refus\u00e9s par les responsables du Magic Pass\r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona (CMA) mettent la pression sur le Magic Pass, cet abonnement \u00e0 30 domaines skiables romands... Une information de nos confr\u00e8res de Rh\u00f4ne FM...  En cause, le rejet par la coop\u00e9rative de l'un des deux produits commerciaux compl\u00e9mentaires propos\u00e9s par les remont\u00e9es m\u00e9caniques du haut-Plateau pour tous les partenaires du forfait. Magic Mountain Cooperation a promis une r\u00e9ponse d'ici vendredi. En cas de refus, CMA sortira du Magic Pass.\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10734630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-02T06:00:07_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-02T06:00:07_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10734634", "ece-10734630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T06:31:33Z", "webPublicationDate": "2019-10-02T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63488328-E92A-4479-9CAE-B80D2E6CFFEF", "internalArchiveId": "63488328-E92A-4479-9CAE-B80D2E6CFFEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Laurent Pignot, porte-parole du TCS;Martin Winder, Membre de l'association transport et environnements;Christine Bulliard-Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC FR;Florence Germond, municipale en charge des finances, PS, Lausanne;Boukari, Fouad;Christian Jungen, Responsable secteur enfant Festival Film Zurich\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/VOITURE ELECTRIQUE, PLUS ECOLO? PI) Le climat se d\u00e9r\u00e8gle et l'un des responsables est tranquillement gar\u00e9 devant chez nous : la voiture. \r\nEn Suisse, les transports repr\u00e9sentent 1 tier des \u00e9missions de CO2. \r\nPour les pouvoirs publics comme pour les industriels, l'une des solutions serait la voiture \u00e9lectrique. \r\nZ\u00e9ro \u00e9mission, facile \u00e0 entretenir, silencieuse, elle pr\u00e9senterait de nombreux atouts. \r\nMais lorsque l'on s'insteresse \u00e0 sa fabrication... C'est une tout autre histoire... \r\nDe sa production \u00e0 son \u00e9limination,  la voiture \u00e9lectrique est tr\u00e8s polluante...\r\nPlusieurs clubs automobiles en Europe ont fait le calcul, apr\u00e8s 15 ans d'utilisation. \r\nEt le r\u00e9sultat - Sandrine Hochstrasser - varie beaucoup d'un pays \u00e0 l'autre...\r\n  1'31\r\n(02/INIT. CONGE PATERNITE ITV MARBACH) *** Le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 nouveau sur la table politique aujourd'hui.\r\nApr\u00e8s le vote du Parlement pour un cong\u00e9 de 2 semaines, les partisans du mod\u00e8le \u00e0 4 semaines d\u00e9cideront ce matin (MER) de retirer, ou non, leur initiative. \r\nSi les initiants vont de l'avant avec unm mois de cong\u00e9s, il leur faudra  alorsconvaincre une majorit\u00e9 du peuple et des cantons.\r\nArtisane du compromis politique pour 2 semaines de cong\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach verrait d'un bon oeil le retrait de l'initiative. \r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(06/VD/IMP\u00d4TS LSNE BAISSENT, QUID CANTONS? PI) La ville de Lausanne a d\u00e9voil\u00e9 hier (MAR) son budget pour 2020... \r\ntoujours pluS dans le rouge... \r\n47,6 millions de d\u00e9ficit... \r\nMais elle pr\u00e9voit tout de m\u00eame une baisse de l'imp\u00f4t communal.... Une baisse toute symbolique, Martine Clerc \r\n  1'05\r\n(Bve Brexit) Une offre \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. \r\nLe premier ministre britannique, Boris Johnson, fera aujourd'hui je cite une \"offre finale\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour un accord de Brexit. \r\nA trente jours de la date pr\u00e9vue pour le d\u00e9part du Royaume-Uni, le chef de gouvernement doit d\u00e9tailler ses propositions dans son discours de cl\u00f4ture du congr\u00e8s du Parti conservateur \u00e0 Manchester...\r\n(23/LIBRA) Des fissures apparaissent dans la grande alliance derri\u00e8re la Libra, la monnaie que veut lancer Facebook.\r\nVisa, Mastercard et d'autres sont tent\u00e9s de reculer.\r\nCl\u00e9a Favre, la faute aux nombreux doutes qui suscite la Libra depuis l'annonce de sa cr\u00e9ation en juin dernier...\r\n----\r\nAucun partenaire ne s'est retir\u00e9 pour l'instant. \r\nMais certains acteurs cl\u00e9s commencent \u00e0 y songer s\u00e9rieusement, selon le Wall Street Journal.\r\nToujours selon le quotidien am\u00e9ricain, ils ont d'ailleurs refus\u00e9 de soutenir publiquement le projet.\r\nPour rappel, la gouvernance et la gestion de la Libra a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par Facebook \u00e0 une entit\u00e9 ind\u00e9pendante bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEntit\u00e9 compos\u00e9e - pour l'instant - de 28 acteurs.\r\nEt si certains se mettent \u00e0 h\u00e9siter, \u00e7a pourrait \u00eatre un gros caillou de plus dans la chaussure de la Libra.\r\nPuisque son lancement est pr\u00e9vu pour le milieu de l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEt que d'ici l\u00e0, chaque partenaire doit investir au moins 10 millions de dollars dans le projet.\r\n*** REWLANCE : Et ces doutes Cl\u00e9a sont-ils compr\u00e9hensibles ?\r\nOui, le projet s'annonce plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\nLa Libra suscite une grande hostilit\u00e9. \r\nLes gouvernements et les banques centrales sont inquiets et exigent des r\u00e9ponses en termes de r\u00e9gulation.\r\nFacebook p\u00e8se 2,7 milliards d'utilisateurs si l'on compte toutes ses applications.\r\nDe quoi largement perturber le syst\u00e8me financier mondial.  \r\nL'entreprise, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par sa r\u00e9putation de laxisme vis-\u00e0-vis de la protection des donn\u00e9es, n'inspire pas non plus une confiance infinie.\r\n*** Merci Cl\u00e9a Favre, et les membres de l'association Libra doivent se r\u00e9unir demain \u00e0 Washington, ainsi qu'\u00e0 Gen\u00e8ve le 14 octobre pour d\u00e9signer un conseil d'administration, selon le Wall Street Journal.\r\n(Bve Israel) Benjamin Netanyahou doit aussi faire face \u00e0 un rendez-vous judiciaire cruciale...\r\nLes avocats du Premier ministre isra\u00e9lien doivent rencontrer le procureur g\u00e9n\u00e9ral...\r\nIl doit d\u00e9cider, dans les prochaines semaines, s'il inculpe ou non l'actuel Benjamin Netanyahou pour \"corruption\", \"fraude\" et \"abus de confiance\" dans trois affaires.\r\nLe chef du gouvernement israelien qui cherche \u00e0 rester en poste doit aussi faire face a des pourparlers au point mort avec son rival Benny Gantz sur un gouvernement d'union.\r\n(21/MISSILE COREEN SUR LE JAPON ? NEW) *** Quelques heures seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires avec les Etats-Unis... la Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 cette nuit un missile balistique...\r\nUne provocation majeure : ce projectile a atteint la zone \u00e9conomique exclusive japonaise... \r\nEt il s'agit, selon la Cor\u00e9e du Sud, d'un engin capable d'\u00eatre tir\u00e9 depuis un sous-marin... cela faisait deux ans que le r\u00e9gime n'avait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un tel essai. \r\nPr\u00e9cisions \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, de FO\r\n(TF6/FESTIVAL FILM ZH OFFRE JEUNES PI) *** Les films pour enfants sont-ils l'avenir du cin\u00e9ma?\r\nLes professionnels en sont convaincus !\r\nDes distributeurs aux festivals, comme r\u00e9cemment celui de Zurich: tous misent sur le public de demain.\r\nIls s'appuient Sophie Iselin sur la progression au niveau mondial des productions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la jeunesse. \r\n  1'24\r\n(14/HOCKEY GOTTERON-BERNE PA) *** Hockey sur glace. Apr\u00e8s cinq d\u00e9faites de rang,  Berne renoue avec le succ\u00e8s...\r\nVictoire 3 \u00e0 1 hier soir sur les bords de la Sarine face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nLa partie affichait \" guichets ferm\u00e9s \" : 6'500 spectateurs. \r\nAlain Th\u00e9voz.\r\n  51'' \r\nA noter encore la d\u00e9faite hier soir Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Zoug 5 \u00e0 1, \r\nBienne a perdu \u00e0 Z\u00fcrich 5 \u00e0 2.\r\nAu classement : Z\u00fcrich est leader devant Gen\u00e8ve-Servette.\r\nLausanne de son cot\u00e9 accueille Rapperswil ce soir...\r\nEt puis ce r\u00e9sultat en Swiss League : La Chaux-de-Fonds a battu hier Winterthour 3 \u00e0 1.\r\n(Bve Foot LDC) Les premiers r\u00e9sulats enfin de la 2e journ\u00e9e de Ligue des champions...\r\nLa soir\u00e9e marqu\u00e9e hier par le carton du Bayern Munich sur le terrain de Tottenham: 7 buts \u00e0 2...\r\nLe PSG, vainqueur en Turquie 1-0 sur le terrain de Galatasaray.\r\nAlors que le Real Madrid n'a pu faire mieux qu'un match nul contre le modeste Club Bruges (2-2)... \r\nA noter encore la Juventus qui a facilement battu le Bayer Leverkusen (3-0).\r\nEt le succes de Manchester City 2-0 chez lui face au Dinamo Zagreb.\r\nA suivre ce soir, le choc entre poids lourd :  Barcelone-Inter Milan...\r\nMais aussi Valence Ajax Amsterdam, \r\nOu encore Lille qui re\u00e7oit le Chelsea, et Lyon qui ira defier s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10734599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-02T08:00:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-02T08:00:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10734604", "ece-10734599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T08:54:02Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari, la voiture \u00e9lectrique est -elle vraiment plus \u00e9cologique, sans faire de bruit, elle est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le rempart id\u00e9al au gaz \u00e0 effet de serre, la r\u00e9alit\u00e9 est un peu plus compliqu\u00e9, cela d\u00e9pend du pays o\u00f9 la voiture est utilis\u00e9, choisir, c'est renoncer 2 ou 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 le comit\u00e9 d'initiative doit trancher aujourd'hui mais \u00e0 Berne, les parlementaires esp\u00e8rent toujours l'option du compromis et puis jamais l'industrie du cin\u00e9ma n'a produit autant de films pour enfants, des distributeurs au festival tous misent sur le public de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nLe climat se d\u00e9r\u00e8gle et l'un des responsables est tranquillement gar\u00e9 devant chez vous, la voiture en Suisse, les transports repr\u00e9sentent un tiers des \u00e9missions de CO2 pour les pouvoirs publics comme pour les industriels, l'une des solutions serait la voiture \u00e9lectrique 0 \u00e9mission, facile \u00e0 entretenir, silencieuse, elle pr\u00e9senterait de nombreux atouts, mais lorsque l'on s'int\u00e9resse \u00e0 sa fabrication, c'est une toute autre histoire de sa production \u00e0 son \u00e9limination, la voiture \u00e9lectrique est tr\u00e8s polluante, plusieurs clubs automobiles en Europe, on fait le calcul, apr\u00e8s 15 ans d'utilisation et le r\u00e9sultat, Sandrine Hochstrasser varie beaucoup d'un pays \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nOui, en Allemagne, les voitures \u00e9lectriques font \u00e0 peine mieux que les di\u00e9sel parce que la production de batteries pollue et que l'\u00e9lectricit\u00e9 est encore trop sale, issus notamment du charbon, ce sont les automobiles aliment\u00e9 au gaz qui remporte la palme de la durabilit\u00e9 dans ce pays, en Suisse, par contre, l'option la plus \u00e9cologique, c'est bien la voiture \u00e9lectrique, selon le Touring Club Suisse, bien s\u00fbr, elle reste le mod\u00e8le qui polluent le plus, au moment de sa fabrication, mais elle le rattrape rapidement son retard lors de son utilisation, Laurent Pignot, porte- parole du TCS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [86%] :\r\nAlors, selon les \u00e9tudes du tout un club suisse, la voiture \u00e9lectrique devient apr\u00e8s 3 ans ou 40000 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [91%] :\r\nCet Avantage, elle le doit au mix \u00e9lectrique suisse plus propre que le mix allemand le TCS dit s'appuyer sur une moyenne de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, datant de 2016. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [87%] :\r\nLe bilan pourra \u00eatre encore meilleur dans quelques semaines, dans quelques mois, lorsque nous aurons les chiffres plus actuels et Novak en s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nMais attention, l'\u00e9tude se concentre sur une seule classe de voitures, les compacts qui consomment 6 litres au 100, par exemple, ou qui poss\u00e8de une batterie de 40 kilowatt heure ce sont donc de petites voitures l\u00e9g\u00e8res de type Golf rappelle Martin Winder de l'Association transports et environnement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [91%] :\r\nLa taille de la batterie a une grande influence sur les \u00e9missions d'effet de serre d'un d'un voiture \u00e9lectrique par exemple le Tesla Model 3 qui le \u00e0 l'\u00e9lectrique le plus populaire en Suisse au moment \u00e0 une batterie et \u00e0 une taille qui est le double de ce voiture de golf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [91%] :\r\nLes clubs automobiles sont donc appel\u00e9s \u00e0 \u00e9tendent leur comparaison \u00e0 des mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [96%] :\r\nPlus lourd, le sujet de Sandrine Hochstrasser le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 nouveau sur la table \u00e0 langer politique aujourd'hui, apr\u00e8s le vote du Parlement pour un cong\u00e9 de 2 semaines, les partisans du mod\u00e8le \u00e0 4 semaines d\u00e9cideront ce matin de retirer ou non leur initiative si les initiants vont de l'avant avec un mois de cong\u00e9 leur faudra alors convaincre une majorit\u00e9 du Peuple et des cantons artisane du compromis politique pour 2 semaines de cong\u00e9s donc la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Buhagiar Marbach verraient d'un bon oeil le retrait de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:10) [93%] :\r\nD'abord c'est une discussion qui date depuis longtemps, nous avons d\u00e9cid\u00e9 les 2 semaines de cong\u00e9 de paternit\u00e9, c'est d'ailleurs une discussion qui a commenc\u00e9 dans le parti du PDC maintenant cette proposition \u00e0 trouver une majorit\u00e9, \u00e0 mon avis, c'est le meilleur compromis possible \u00e0 ce stade et je ne suis pas s\u00fbr aujourd'hui si devant le peuple, on aura gain de cause pour 4 semaines si \u00e7a passe tant mieux, rappelez -vous combien temps \u00e7a nous a pris pour avoir le cong\u00e9 de maternit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi des longues, longues discussions et aujourd'hui, nous avons fait le pas pour les p\u00e8res et \u00e0 mon avis, regardons comment \u00e7a fonctionne et puis ensuite, il faudra voir comment poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui nie la ville de Lausanne a d\u00e9voil\u00e9 hier son budget pour 2020, encore plus dans le rouge : plus de 47 millions de francs de d\u00e9ficit, mais la ville de Lausanne pr\u00e9voit tout de m\u00eame une baisse de l'imp\u00f4t communal une baisse toute symbolique Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:12) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 propose de diminuer l'imp\u00f4t communal d'un demi- point, s'y ajoutent les nouvelles d\u00e9duction pour primes maladie et frais de garde, valable pour tous les Vaudois et l'on arrive au total \u00e0 l'\u00e9quivalent d'une baisse de 1 point et demi, bref \u00e7a ne p\u00e8sera pas lourd sur la feuille d'imp\u00f4t des Lausannois Florence Germond municipale en charge des finances le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [89%] :\r\nOn parle globalement d'un effet relativement minime sur la la feuille d'imp\u00f4ts au final \u00e7a peut varier entre 10 et 150 francs environ, suivant que l'on a un revenu imposable entre 25 ou ou 200000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:46) [92%] :\r\nCette l\u00e9g\u00e8re baisse d'imp\u00f4ts, elle concerne potentiellement toutes les communes vaudoises en raison d'un transfert de charge entre communes et Canton, \u00e0 partir de 2020, c'est en effet l'\u00c9tat qui va financer les soins \u00e0 domicile et en contrepartie, les communes se sont engag\u00e9s \u00e0 baisser leurs imp\u00f4ts en clair, comme l'imp\u00f4t cantonal va l\u00e9g\u00e8rement augmenter l'an prochain les communes diminue l\u00e9g\u00e8rement le leur, mais \u00e7a c'est la th\u00e9orie, car si Yverdon-les-Bains renom l'ont d\u00e9j\u00e0 fait d'autres communes ne vont rien compenser du tout comme puis ou Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [97%] :\r\nUne offre \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser le 1er ministre britannique Boris Johnson fera aujourd'hui je cite une offre finale \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour un accord de Brexit \u00e0 30 jours de la date pr\u00e9vue pour le d\u00e9part du Royaume-Uni, le chef du gouvernement doit d\u00e9tailler ses propositions dans son discours de cl\u00f4ture du congr\u00e8s du Parti conservateur \u00e0 Manchester, des fissures apparaissent dans la grande alliance derri\u00e8re la Libra, la monnaie que veut lancer Facebook monnaie virtuelle, VISA, MasterCard et d'autres sont tent\u00e9s de reculer, Cl\u00e9a Favre c'est la faute aux nombreux doutes que suscite la Libra depuis l'annonce de sa cr\u00e9ation en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [94%] :\r\nAucun partenaire ne s'est retir\u00e9 pour l'instant mais certains acteurs cl\u00e9s commencent \u00e0 y songer s\u00e9rieusement, selon le Wall Street Journal, toujours selon le quotidien am\u00e9ricain, ils ont d'ailleurs refus\u00e9 de soutenir publiquement le projet : pour rappel, la gouvernance et la gestion de la Libra ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par Facebook \u00e0 une entit\u00e9 ind\u00e9pendante bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, entit\u00e9 compos\u00e9e pour l'instant de 28 acteurs et si certains se mettent \u00e0 h\u00e9siter, \u00e7a pourrait \u00eatre un gros caillou de plus dans la chaussure de la Libra puisque son lancement est pr\u00e9vu pour le milieu de l'ann\u00e9e prochaine et que d'ici l\u00e0, chaque partenaire doit investir au moins 10 millions de dollars dans le projet et ces doutes Cl\u00e9a sont -ils compr\u00e9hensibles, oui, le projet s'annonce plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu, la Libra, suscite une grande hostilit\u00e9 les gouvernements et les banques centrales sont inquiets et exigent des r\u00e9ponses en termes de r\u00e9gulation Facebook p\u00e8se 2 7 milliards d'utilisateurs si on compte toutes ses applications, de quoi perturber le syst\u00e8me financier mondial, l'entreprise pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par sa r\u00e9putation de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 vis-\u00e0-vis de la protection des donn\u00e9es lance- Pierre pas non plus une confiance en finisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [93%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre et les membres de l'association Libra doivent se r\u00e9unir demain \u00e0 Washington, et le 14 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9signer un conseil d'administration d'apr\u00e8s le Wall Street Journal, Benyamin N\u00e9tanyahou face \u00e0 un rendez- vous judiciaire cruciale, les avocats du 1er ministre isra\u00e9lien rencontreront aujourd'hui le procureur g\u00e9n\u00e9ral il doit d\u00e9cider dans les prochaines semaines si l'inculp\u00e9 ou non l'actuel 1er ministre pour corruption, fraude et abus de confiance dans trois affaires Benyamin N\u00e9tanyahou, qui cherche \u00e0 rester en poste, il doit aussi faire face \u00e0 des pourparlers au point mort avec son rival, Benny Gantz sur un gouvernement d'union, quelques heures seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires avec les \u00c9tats-Unis, la Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 un missile balistique \u00e7a une provocation majeure ce projectile a atteint la zone \u00e9conomique exclusive japonaise, il s'agit, selon la Cor\u00e9e du Sud, d'un engin capable d'\u00eatre tir\u00e9 depuis un sous- marin, cela faisait 2 ans que le r\u00e9gime n'avait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 untel et c'est Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [92%] :\r\nC'est une provocation, comme le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en en a le secret, selon la pr\u00e9sidence sud- cor\u00e9enne, la Cor\u00e9e du Nord vient de proc\u00e9der au Tir d'un missile destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 depuis un sous- marin, un Tir face \u00e0 la mer du Japon probablement depuis une barge immerg\u00e9s en mer, le missile sans doute d'un type nouveau et mont\u00e9 tr\u00e8s haut, \u00e0 910 kilom\u00e8tres il a parcouru 450 kilom\u00e8tres avant de retomber dans la zone \u00e9conomique exclusive japonaise, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2 ans qu'un engin nord- cor\u00e9en va aussi loin avec une trajectoire plus aplatie, il aurait pu aller beaucoup plus loin cette provocation majeure peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un moyen pour le r\u00e9gime d'afficher ses capacit\u00e9s militaires et de faire pression sur les \u00c9tats-Unis avant le d\u00e9but des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires pr\u00e9vue samedi est attendue depuis des mois, la Cor\u00e9e du Nord veut s'asseoir \u00e0 la table des pourparlers en position de force Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nEst ce que les films pour enfants sont l'avenir du cin\u00e9ma, h\u00e9 bien les professionnels en sont convaincus, des distributeurs aux festivals comme r\u00e9cemment celui d'Zurich, tous misent sur le public de demain et ils s'appuient Sophie Iselin sur la progression au niveau mondial des productions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [91%] :\r\nPlus de 600000 spectateurs dans les salles suisses cette ann\u00e9e, pour voir le Roi Lion, presque autant pour dit \u00e0 vengeance cette ann\u00e9e encore, les chiffres sont implacables : le cin\u00e9ma jeune public joue un r\u00f4le moteur dans la fr\u00e9quentation des salles obscures, un constat qui a conduit le Festival du film de Z\u00fcrich a \u00e9toff\u00e9 son offre pour les enfants, Christian Jungen est en charge de la section qui leur est d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [87%] :\r\nC'est important de transmettre \u00e2ge passion de cin\u00e9ma encha\u00eene parce que le cin\u00e9ma est en lutte et c'est le seul segments qui croit encore et en Suisse, malheureusement, on fait des films pour enfants, mais en sont presque uniquement des attractions de livrer de jeunes mais il faut commencer \u00e0 produire aussi des des films exigeants et provoquer des \u00e9motions fort aupr\u00e8s du public, Sean. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [91%] :\r\nDes films capables de renouer avec le succ\u00e8s in\u00e9dit de ma vie de courgette ou de Ha\u00efti et ses 3 millions et demi d'entr\u00e9es \u00e0 travers le monde en 2016 cette ann\u00e9e, la coop\u00e9rative suisse image \u00e0 lancer un fonds d'encouragement pour l'\u00e9criture de sc\u00e9narios aux enfants 200000 francs, trop peu pour les promoteurs du cin\u00e9ma suisse qui prennent exemple sur les Pays-Bas, o\u00f9 un tiers du budget est d\u00e9sormais allou\u00e9 au jeune public, une strat\u00e9gie qui a permis \u00e0 son industrie audiovisuelle d'augmenter consid\u00e9rablement sa part de march\u00e9 15 pourcent sur le plan mondial, soit 3 fois plus que les r\u00e9sultats de vente du cin\u00e9ma sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [92%] :\r\nSi les explications de Sophie Iselin hockey sur glace maintenant au Foued Boukari apr\u00e8s 5 d\u00e9faites de suite Berne renoue avec le succ\u00e8s, victoire 3 \u00e0 1 hier soir, sur les bords de la Sarine face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron la partie affichait guichets ferm\u00e9s 6500 spectateurs, retour sur cette soir\u00e9e avec Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:42) [87%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, le derby des Z\u00e4hringen s'est jou\u00e9 sur des d\u00e9tails, le r\u00e9alisme et l'exp\u00e9rience on parl\u00e9 en faveur du SCB, alors que les Fribourgeois s'\u00e9tait \u00e9crit les premi\u00e8res occasions de but mais sur la contre- attaque, qui a suivi les Bernois ont pris l'Avantage gr\u00e2ce \u00e0 une superbe triangulation ponctu\u00e9e par Thomas R\u00fcfenacht les dragons certes pu \u00e9galiser \u00e0 la 14\u00e8me par Andrej Bykov, mais ils se sont heurt\u00e9s \u00e0 un bon classe Schlegel souvent d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res semaines le gardien bernois a \u00e9t\u00e9 parfait, les attaques ont Fribourgeois lui aussi faciliter la t\u00e2che toujours ses probl\u00e8mes r\u00e9currents dans le geste final le coach Marc French va devoir tr\u00e8s vite trouver des solutions Andr\u00e9 Ha\u00efm se fait l'auteur du 2 1 pla\u00eet et Marc Arco Bello a scell\u00e9 le score dans une cage vide en qu\u00eate d'un 1er succ\u00e8s dans le temps r\u00e9glementaire Fribourg Gott\u00e9ron demeure lanterne rouge en National League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [90%] :\r\nEt dans les autres rencontres de la soir\u00e9e Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 zouk 5 1 Bienne a perdu \u00e0 Z\u00fcrich 5 \u00e0 2 du football enfin et ses r\u00e9sultats de la 2\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions avec le carton du Berne M\u00fcnich sur le terrain de Tottenham 7 buts \u00e0 2 et Manchester City, qui a gagn\u00e9 2 \u00e0 0 chez lui face au Dinamo Zagreb \u00e0 suivre ce soir le choc entre 2 poids lourd Barcelone- Intermill Milan, mais aussi Valence Ajax Amsterdam et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735785", "internalArchiveId": "AA1810735684", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A quoi servent les Romands ?", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat \u00e0 propos de la place des Romands dans la Suisse et de leur influence sur les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Plusieurs personnes en charge de responsabilit\u00e9s strat\u00e9giques comme le chef de l'arm\u00e9e ne parlent par le fran\u00e7ais. Ainsi certains craignent que le fran\u00e7ais soit devenu n\u00e9gligeable au niveau f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 3820, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10754560", "imageURL": "http://www.rts.ch/10721863.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "PATRIOTISME", "SUISSES ROMANDS", "LANGUE FRAN\u00c7AISE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "alternativeTitle": ["Roger K\u00f6ppel: s\u2019ignorer avec intelligence", "Infrarouge", "Romand mais pas trop", "Infrarouge", "Fran\u00e7ais-allemand: divorce linguistique en cours?", "Infrarouge", "La Suisse romande en voie de marginalisation?", "Infrarouge", "Chacun chez soi et vive la Suisse?", "Infrarouge", "A quoi servent les Romands?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Le nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e a un probl\u00e8me avec le fran\u00e7ais. Le fran\u00e7ais n\u2019est plus n\u00e9cessaire pour diriger les CFF. A Zurich, le pouvoir parle anglais, ou suisse allemand. La Suisse a-t-elle vraiment besoin de nous? Quel chemin les francophones peuvent-ils se frayer dans ce pays qui ne parle pas leur langue? A quelques enc\u00e2blures des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Infrarouge s\u2019interroge sur le poids des Welsches dans la politique suisse, mais aussi dans l\u2019\u00e9conomie, la culture et l\u2019identit\u00e9 suisses.", "Infrarouge"], "variantIds": ["ece-10754560", "ece-10754551", "ece-10754554", "ece-10754557", "ece-10754563", "ece-10754566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T14:33:15Z", "subTitles": ["00:00:00:10  00:00:07:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:07:03  00:00:14:11\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;des erreurs\r\nsont possibles.\r\n\r\n00:00:19:01  00:00:23:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le chef de l\u2019arm\u00e9e,\r\nT.Suessli, ne parle pas fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:00:23:14  00:00:26:06\r\n{\\an1}m\u00eame s'il promet de s'y mettre.\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:29:06\r\n{\\an1}Le fran\u00e7ais n\u2019est plus indispensable\r\n\r\n00:00:29:08  00:00:32:03\r\n{\\an1}pour diriger une institution\r\nf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:34:16\r\n{\\an1}A Berne, parole de parlementaire,\r\n\r\n00:00:34:18  00:00:38:00\r\n{\\an1}ce qui compte vraiment se discute en\r\nallemand.\r\n\r\n00:00:38:02  00:00:42:18\r\n{\\an1}A Zurich, les d\u00e9cideurs d\u00e9cident\r\nen suisse-allemand ou en anglais.\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:47:03\r\n{\\an1}O\u00f9 sont les Romands dans ce pays\r\nqui ne parle plus leur langue ?\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:49:08\r\n{\\an1}Bref, \u00e0 quoi servent-ils ?\r\n\r\n00:00:49:10  00:00:52:23\r\n{\\an1}C'est dans \"Infrarouge\" ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:53:01  00:00:55:09\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages\r\n\r\n00:00:55:10  00:00:58:03\r\n{\\an1}et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:00:58:05  00:01:01:17\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Savary,\r\nconseill\u00e8re aux Etats socialiste,\r\n\r\n00:01:01:19  00:01:04:10\r\n{\\an1}elle sait que le combat\r\n\r\n00:01:04:11  00:01:08:06\r\n{\\an1}pour le fran\u00e7ais est un combat\r\nde tous les instants.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:13:07\r\n{\\an1}Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de\r\nla SSR, s\u2019est mis \u00e0 l\u2019allemand,\r\n\r\n00:01:13:09  00:01:18:11\r\n{\\an1}mais estime que les Romands apportent\r\nau pays une ouverture vers le large.\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:22:11\r\n{\\an1}Fathi Derder, conseiller national\r\nPLR, avait tap\u00e9 juste\r\n\r\n00:01:22:12  00:01:27:06\r\n{\\an1}en d\u00e9crivant un seuil de tol\u00e9rance\r\nau fran\u00e7ais tr\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:01:27:08  00:01:31:23\r\n{\\an1}Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re\r\nd\u2019Etat devenue romande par amour,\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:37:14\r\n{\\an1}constate l\u2019imp\u00e9rialisme\r\ndu suisse-allemand au pouvoir.\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:41:08\r\n{\\an1}Jacques Pilet,\r\nfondateur de bonpourlatete.com,\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:17\r\n{\\an1}vient de signer\r\nune tribune au titre \u00e9vocateur:\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:47:10\r\n{\\an1}\"Romands, vous n\u2019existez plus !\".\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:52:05\r\n{\\an1}Werner De Schepper, co-r\u00e9dacteur en\r\nchef de la Schweizer Illustrierte,\r\n\r\n00:01:52:07  00:01:55:21\r\n{\\an1}craint que Romands et Al\u00e9maniques\r\nne desserrent les liens.\r\n\r\n00:01:55:23  00:01:59:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d\u2019\u00eatre avec nous !\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:03:10\r\n{\\an1}W.De Schepper, vous \u00eates le\r\nZurichois de l\u2019\u00e9tape ce soir.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:21\r\n{\\an1}Vous vous sentez chez vous,\r\nici, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:02:06:23  00:02:11:15\r\n{\\an1}ou vous avez l\u2019impression d\u2019\u00eatre\r\nen excursion en terrain exotique ?\r\n\r\n00:02:11:17  00:02:13:01\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Oui.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:18:01\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 une fois \u00e0 Lausanne\r\nil y a 10 ans,\r\n\r\n00:02:18:05  00:02:22:14\r\n{\\an1}et je suis un Flamand romand.\r\n\r\n00:02:22:18  00:02:25:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils comprenaient ?\r\n\r\n00:02:25:10  00:02:29:18\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Oui.\r\n\r\n00:02:29:22  00:02:34:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 quelques jours des\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:02:38:03  00:02:41:01\r\n{\\an1}on a voulu s'interroger\r\nsur le fait que le fran\u00e7ais\r\n\r\n00:02:41:05  00:02:44:02\r\n{\\an1}n'aurait plus la cote.\r\n\r\n00:02:49:04  00:02:51:18\r\n{\\an1}-Petites phrases\r\net grincements de dents.\r\n\r\n00:02:51:20  00:02:55:14\r\n{\\an1}Ca commence avec la succession\r\nd'A.Meyer \u00e0 la t\u00eate des CFF.\r\n\r\n00:02:55:16  00:02:58:11\r\n{\\an1}Pour Werner Raschle,\r\nla ma\u00eetrise du fran\u00e7ais\r\n\r\n00:02:58:12  00:03:02:09\r\n{\\an1}pour les successeurs au patron\r\ndu rail n'est plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:03:08:06  00:03:12:07\r\n{\\an1}-Communiquer avec les Romands\r\nest donc secondaire.\r\n\r\n00:03:18:02  00:03:23:05\r\n{\\an1}-Dans la Suisse francophone, on se\r\nsent n\u00e9glig\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:03:23:07  00:03:26:02\r\n{\\an1}Exemple: depuis le vote\r\nsur Rail 2000,\r\n\r\n00:03:26:04  00:03:29:13\r\n{\\an1}seuls 17 % des gros\r\ninvestissements ferroviaires\r\n\r\n00:03:29:15  00:03:33:15\r\n{\\an1}concernent directement la Romandie,\r\nen excluant Berne.\r\n\r\n00:03:35:09  00:03:38:04\r\n{\\an1}Petites phrases\r\net grincements de dents\r\n\r\n00:03:38:06  00:03:40:06\r\n{\\an1}ou pas de phrases du tout.\r\n\r\n00:03:40:08  00:03:44:15\r\n{\\an1}A l'image de T.Suessli, qui refuse\r\nde s'exprimer en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:03:44:17  00:03:47:12\r\n{\\an1}Mais, promis,\r\nil va prendre des cours.\r\n\r\n00:03:47:14  00:03:50:11\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi,\r\npetit sentiment de malaise,\r\n\r\n00:03:50:12  00:03:53:16\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 que le D\u00e9partement\r\nde la d\u00e9fense emploie\r\n\r\n00:03:53:18  00:03:55:19\r\n{\\an1}le moins de Romands.\r\n\r\n00:03:55:21  00:04:01:12\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, lui,\r\nen est le premier employeur.\r\n\r\n00:04:01:14  00:04:05:12\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me langue nationale boud\u00e9e\r\nsous la Coupole,\r\n\r\n00:04:05:14  00:04:11:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le cas\r\npour le candidat PLR H.Wicki.\r\n\r\n00:04:11:05  00:04:13:05\r\n{\\an1}Le jour de son audition,\r\n\r\n00:04:13:07  00:04:17:14\r\n{\\an1}le Nidwaldien avait un peu de mal\r\navec la langue de Moli\u00e8re.\r\n\r\n00:04:17:19  00:04:20:20\r\n{\\an1}-On vous a parl\u00e9 en fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:04:20:22  00:04:23:16\r\n{\\an1}Il r\u00e9pond par la n\u00e9gative\r\nen allemand\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:26:19\r\n{\\an1}-Mais on ne parle\r\npas toujours allemand,\r\n\r\n00:04:26:22  00:04:29:17\r\n{\\an1}la preuve quelques jours apr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:31:14  00:04:33:10\r\n{\\an1}-\"On ne sait jamais\".\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:01\r\n{\\an1}Parfois, on parle aussi anglais.\r\n\r\n00:04:36:03  00:04:39:17\r\n{\\an1}Quand la pr\u00e9sidente du PLR\r\npique-nique en fran\u00e7ais\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:42:05\r\n{\\an1}avec E.Mamarbachi, c'est aussi\r\n\r\n00:04:42:07  00:04:46:00\r\n{\\an1}pour nous servir\r\nune petite tranche aigre-douce.\r\n\r\n00:04:46:05  00:04:50:20\r\n{\\an1}-Y a-t-il une diff\u00e9rence culturelle\r\nentre Romands et Al\u00e9maniques ?\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:53:06\r\n{\\an1}-Oui, je pense qu'on le sent.\r\n\r\n00:04:53:08  00:04:56:21\r\n{\\an1}Les Tessinois sont aussi\r\nun peu plus laxistes.\r\n\r\n00:04:56:23  00:04:59:20\r\n{\\an1}Ils sont un peu plus au soleil.\r\n\r\n00:04:59:22  00:05:05:07\r\n{\\an1}Les Romands sont peut-\u00eatre\r\nsimilaires en ce sens.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:09:00\r\n{\\an1}-Un peu l\u00e9gers,\r\nvous vouliez peut-\u00eatre dire ?\r\n\r\n00:05:09:02  00:05:11:00\r\n{\\an1}-Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:05:11:02  00:05:16:05\r\n{\\an1}-Et \u00e7a, outre-Sarine,\r\nce serait donc un d\u00e9faut ?\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:19:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: G\u00e9raldine Savary,\r\n\r\n00:05:19:05  00:05:23:15\r\n{\\an1}vous quittez la Berne f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:05:26:07  00:05:30:13\r\n{\\an1}et \u00eates donc libre de vos paroles.\r\n\r\n00:05:30:17  00:05:35:03\r\n{\\an1}Le fran\u00e7ais est devenu quelque chose\r\nde sympathique ou d'inutile ?\r\n\r\n00:05:35:18  00:05:40:06\r\n{\\an1}G.SAVARY: D\u00e9j\u00e0, \u00e7a reste\r\nsympathique.\r\n\r\n00:05:41:12  00:05:44:17\r\n{\\an1}On continue d'incarner\r\n\r\n00:05:44:21  00:05:48:04\r\n{\\an1}cette forme de fantaisie.\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:52:18\r\n{\\an1}Au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:57:14\r\n{\\an1}on peut faire une analyse\r\nanthropologique.\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:02:15\r\n{\\an1}\u00c0 partir de midi,\r\nil y a tous les PLR romands\r\n\r\n00:06:04:23  00:06:09:11\r\n{\\an1}qui boivent un verre de vin et de\r\nl'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:06:11:11  00:06:15:22\r\n{\\an1}les Al\u00e9maniques boivent une\r\nsp\u00e9cialit\u00e9 al\u00e9manique,\r\n\r\n00:06:16:02  00:06:20:11\r\n{\\an1}une sorte de caf\u00e9 au lait tr\u00e8s\r\nlaiteux.\r\n\r\n00:06:21:02  00:06:25:13\r\n{\\an1}Il y a un foss\u00e9 des cultures et des\r\nlangues\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:31:23\r\n{\\an1}qui frappe apr\u00e8s 2 minutes au Palais\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:38:23\r\n{\\an1}On apprend des choses.\r\n\r\n00:06:40:22  00:06:45:10\r\n{\\an1}On a presque une certaine affection\r\npour les particularit\u00e9s al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:06:49:16  00:06:52:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Se passe-t-il quelque chose\r\navec Andreas Meyer\r\n\r\n00:06:52:20  00:06:55:14\r\n{\\an1}et Thomas Suessli ?\r\n\r\n00:06:55:18  00:07:00:04\r\n{\\an1}G.SAVARY: c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:07:06:20  00:07:10:18\r\n{\\an1}Dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9, la\r\nquestion des Romands est centrale.\r\n\r\n00:07:10:22  00:07:14:13\r\n{\\an1}S'il n'y a pas d'attention pr\u00eat\u00e9e\r\npar cette partie du pays au moment\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:17:08\r\n{\\an1}des candidatures\r\n\r\n00:07:17:11  00:07:21:05\r\n{\\an1}pour qu'il y ait des Romands ou des\r\nAl\u00e9maniques qui parlent fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:07:21:09  00:07:24:02\r\n{\\an1}c'est le minimum syndical,\r\n\r\n00:07:24:06  00:07:27:23\r\n{\\an1}si on ne fait pas cette pression,\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:32:12\r\n{\\an1}l'ordre naturel des choses\r\ns'installe.\r\n\r\n00:07:36:15  00:07:38:20\r\n{\\an1}On aura syst\u00e9matiquement des\r\npersonnes\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 responsabilit\u00e9s issues de la\r\nSuisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:07:43:00  00:07:47:09\r\n{\\an1}qui ne connaissent pas nos r\u00e9gions\r\nou bien leurs rapports de force.\r\n\r\n00:07:47:12  00:07:51:22\r\n{\\an1}Cette bataille des postes doit se\r\nfaire pour les Romands.\r\n\r\n00:07:52:08  00:07:56:19\r\n{\\an1}Les Romands en fonction\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:01:14\r\n{\\an1}dans les hautes fonctions de\r\nresponsabilit\u00e9 passent par\r\n\r\n00:08:01:18  00:08:06:04\r\n{\\an1}un bizutage dans les m\u00e9dias\r\nal\u00e9maniques.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:11:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le cas ?\r\n\r\n00:08:11:16  00:08:14:00\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Non.\r\n\r\n00:08:14:04  00:08:18:10\r\n{\\an1}Mais j'ai d\u00fb d\u00e9battre en allemand\r\ntr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n00:08:18:13  00:08:22:23\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de repr\u00e9senter la\r\nSuisse romande\r\n\r\n00:08:25:19  00:08:29:00\r\n{\\an1}mais il s'agit d'amener de la\r\ncomp\u00e9tence et du savoir-faire\r\n\r\n00:08:29:04  00:08:31:08\r\n{\\an1}importants pour tout le pays.\r\n\r\n00:08:31:11  00:08:35:04\r\n{\\an1}Je suis un Romand qui am\u00e8ne \u00e0 ce\r\npays, du moins j'essaye de le faire,\r\n\r\n00:08:35:08  00:08:39:12\r\n{\\an1}d'apporter du savoir-faire.\r\n\r\n00:08:39:16  00:08:42:20\r\n{\\an1}Quand je compare ce que nous\r\nfabriquons dans les diff\u00e9rents\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:45:03\r\n{\\an1}partis du pays,\r\n\r\n00:08:45:07  00:08:49:14\r\n{\\an1}il n'y a pas de complexe \u00e0 avoir.\r\n\r\n00:08:53:08  00:08:57:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a vous \u00e9tonne, maintenant\r\nque vous dirigez la bundes-SSR-SRG,\r\n\r\n00:08:59:12  00:09:04:00\r\n{\\an1}que l'on puisse diriger l'arm\u00e9e ou\r\nles CFF sans parler fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:09:05:10  00:09:09:21\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Ce n'est pas id\u00e9al quand\r\non dirige une entreprise nationale.\r\n\r\n00:09:10:22  00:09:13:22\r\n{\\an1}On doit \u00eatre capable de comprendre\r\nles langues du pays.\r\n\r\n00:09:14:02  00:09:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas qu'une question de\r\nlangue.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:24:23\r\n{\\an1}C'est une question de mani\u00e8re\r\nd'appr\u00e9hender les choses.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:13\r\n{\\an1}Il y a d'autres fa\u00e7ons de faire dans\r\nles diff\u00e9rentes parties du pays et\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:31:20\r\n{\\an1}elles sont toutes l\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:36:11\r\n{\\an1}Aucune fa\u00e7on de faire ne doit\r\ndominer.\r\n\r\n00:09:38:03  00:09:40:12\r\n{\\an1}Il faut parler en allemand au\r\nParlement\r\n\r\n00:09:40:16  00:09:45:03\r\n{\\an1}pour \u00eatre entendu.\r\n\r\n00:09:46:17  00:09:50:02\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb me mettre \u00e0 d\u00e9fendre les\r\npositions des francophones en\r\n\r\n00:09:50:06  00:09:53:14\r\n{\\an1}allemand.\r\n\r\n00:09:53:17  00:09:56:21\r\n{\\an1}Et je le fais dans l'int\u00e9r\u00eat de\r\nl'ensemble du pays avec une\r\n\r\n00:09:57:01  00:09:59:04\r\n{\\an1}perspective.\r\n\r\n00:09:59:08  00:10:02:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: La situation n'est pas\r\nsatisfaisante en elle-m\u00eame ?\r\n\r\n00:10:02:14  00:10:06:11\r\n{\\an1}G.MARCHAND: C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:09:20\r\n{\\an1}La Suisse qui compte sur le plan\r\npolitique compte en allemand\r\n\r\n00:10:10:00  00:10:13:02\r\n{\\an1}et se raconte en allemand.\r\n\r\n00:10:13:06  00:10:17:15\r\n{\\an1}M\u00eame si on a une autre culture,\r\n\r\n00:10:17:19  00:10:22:07\r\n{\\an1}on a de quoi apporter de mani\u00e8re\r\nl\u00e9gitime au pays.\r\n\r\n00:10:22:23  00:10:26:15\r\n{\\an1}Il n'y a pas de complexe \u00e0 nourrir\r\nface \u00e0 la domination quantitative\r\n\r\n00:10:26:20  00:10:31:06\r\n{\\an1}al\u00e9manique.\r\nA.FAVRE: Fathi Derder,\r\n\r\n00:10:33:05  00:10:37:16\r\n{\\an1}vous avez v\u00e9cu un moment r\u00e9v\u00e9lateur\r\nen juin 2016.\r\n\r\n00:10:42:21  00:10:45:11\r\n{\\an1}-L'Ukraine, en effet, l'Ukraine.\r\n\r\n00:10:45:13  00:10:47:11\r\n{\\an1}Il y a eu vingt ans.\r\n\r\n00:10:47:13  00:10:51:01\r\n{\\an1}Il parle en allemand\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:57:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vais dire en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:10:59:10  00:11:03:21\r\n{\\an1}\"Tout est dit\".\r\n\r\n00:11:12:07  00:11:15:18\r\n{\\an1}F.DERDER: Il a pris la parole en\r\nfran\u00e7ais comme doit le faire un\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:18:22\r\n{\\an1}Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:19:02  00:11:22:07\r\n{\\an1}Et on sent tr\u00e8s bien que les\r\ndiscours en fran\u00e7ais lassent le\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:26:08\r\n{\\an1}Parlement.\r\n\r\n00:11:26:11  00:11:30:09\r\n{\\an1}Des d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient lass\u00e9s.\r\n\r\n00:11:30:12  00:11:34:22\r\n{\\an1}Il a eu raison.\r\n\r\n00:11:45:12  00:11:47:17\r\n{\\an1}Pour \u00eatre convaincant, je l'ai \u00e9crit\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:52:08\r\n{\\an1}dans Le Temps.\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:58:17\r\n{\\an1}Et \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une salve de\r\nr\u00e9actions tr\u00e8s \u00e9motionnelles.\r\n\r\n00:11:59:05  00:12:02:12\r\n{\\an1}On est dans un pays \u00e0 majorit\u00e9\r\nal\u00e9manique et les d\u00e9cisions\r\n\r\n00:12:02:16  00:12:07:02\r\n{\\an1}se prennent en allemand.\r\n\r\n00:12:10:02  00:12:14:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on peut imaginer avoir\r\nun patron des CFF qui ne parlent pas\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:15:00\r\n{\\an1}fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:12:15:04  00:12:19:13\r\n{\\an1}mais l'inverse ne s'imagine pas.\r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:24:02\r\n{\\an1}mais l'inverse ne s'imagine pas.\r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:38:06\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER:\r\nLes seuls qui ont cri\u00e9\r\n\r\n00:12:38:22  00:12:41:23\r\n{\\an1}c'\u00e9taient les Romands.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:46:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: c'est ici que \u00e7a choque.\r\n\r\n00:12:48:01  00:12:52:09\r\n{\\an1}En Suisse, en politique,\r\n\r\n00:12:52:12  00:12:56:23\r\n{\\an1}chacun doit parler dans sa langue.\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:00:21\r\n{\\an1}J.PILET: Il faut arr\u00eater de se\r\nraconter des histoires.\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:03:04\r\n{\\an1}C'est fini.\r\n\r\n00:13:03:08  00:13:07:18\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9.\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:13:06\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique, on ne comprend\r\npas le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:14:11  00:13:18:11\r\n{\\an1}Le chef de l'arm\u00e9e, c'est un gag\r\nextr\u00eame.\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:20:19\r\n{\\an1}Non seulement il ne parle pas le\r\nfran\u00e7ais,\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:25:09\r\n{\\an1}mais il ne le comprend pas.\r\n\r\n00:13:26:14  00:13:30:00\r\n{\\an1}Il a pri\u00e9 les journalistes Romands\r\nde poser leurs questions en\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:32:07\r\n{\\an1}allemand.\r\n\r\n00:13:32:11  00:13:36:20\r\n{\\an1}Il aurait pu \u00e9couter la question en\r\nfran\u00e7ais et r\u00e9pondre en allemand.\r\n\r\n00:13:41:21  00:13:46:10\r\n{\\an1}Le cas du g\u00e9n\u00e9ral Suessli, si je\r\npeux lui donner ce titre,\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:54:02\r\n{\\an1}j'imagine la sc\u00e8ne qu'il ait besoin\r\nd'un interpr\u00e8te pour parler\r\n\r\n00:13:54:06  00:13:58:15\r\n{\\an1}\u00e0 un soldat sur trois.\r\n\r\n00:14:01:09  00:14:05:21\r\n{\\an1}\u00e7a rel\u00e8ve du comique.\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:10:21\r\n{\\an1}Derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 abracadabrant de la\r\nsituation,\r\n\r\n00:14:11:11  00:14:15:23\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me important amorc\u00e9\r\npar Gilles Marchand.\r\n\r\n00:14:17:15  00:14:22:03\r\n{\\an1}La question n'est pas juste de\r\ncomprendre l'autre et de s'exprimer.\r\n\r\n00:14:22:22  00:14:25:07\r\n{\\an1}Quand on est dans un pays\r\npluriculturel,\r\n\r\n00:14:25:11  00:14:28:01\r\n{\\an1}c'est une force extraordinaire.\r\n\r\n00:14:28:05  00:14:31:11\r\n{\\an1}On doit en profiter.\r\n\r\n00:14:31:14  00:14:36:01\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:14:38:09  00:14:42:10\r\n{\\an1}dans l'univers al\u00e9manique et anglo-\r\nsaxon, \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:47:00\r\n{\\an1}On a besoin de certaines\r\nsensibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:48:17  00:14:52:06\r\n{\\an1}La langue n'est pas seulement un\r\nmode de communication, c'est une\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:20\r\n{\\an1}fa\u00e7on d'empoigner les probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:14:59:23  00:15:02:23\r\n{\\an1}Ce qui complique parfois le\r\nfonctionnement de certaines\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:06:16\r\n{\\an1}institutions et entreprises, mais\r\nqui enrichit aussi l'institution\r\n\r\n00:15:06:20  00:15:09:11\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:14:01\r\n{\\an1}On parle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:15:15:15  00:15:18:12\r\n{\\an1}mais il y a encore un peu d'\u00e9gard\r\nenvers le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:18:16  00:15:22:06\r\n{\\an1}Mais dans l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:26:19\r\n{\\an1}personne ne parle et ne comprend le\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:29:23  00:15:34:06\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Je vous trouve tr\u00e8s\r\ns\u00e9v\u00e8res avec les Suisses allemands.\r\n\r\n00:15:34:10  00:15:38:05\r\n{\\an1}Je pensais d\u00e9fendre la position des\r\nRomands.\r\n\r\n00:15:38:10  00:15:41:19\r\n{\\an1}Mais je dois aussi d\u00e9fendre les\r\nSuisses allemands.\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:46:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Chassez le naturel...\r\n\r\n00:15:46:20  00:15:51:08\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Quand vous dites que\r\nc'est un scandale\r\n\r\n00:15:51:23  00:15:55:11\r\n{\\an1}que le probable g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e\r\nsuisse ne parle pas fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:15:55:14  00:15:57:18\r\n{\\an1}\u00e7a ne choque pas.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:00:00\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:16:00:04  00:16:04:14\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui peut tout \u00e0 fait\r\napprendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:16:05:23  00:16:07:03\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n00:16:10:14  00:16:15:03\r\n{\\an1}J'ai une maman qui est Italienne, et\r\non a parl\u00e9 suisse-allemand\r\n\r\n00:16:21:04  00:16:23:21\r\n{\\an1}car mon p\u00e8re est Suisse allemand.\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:04\r\n{\\an1}En un an on peut apprendre le\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:28:09\r\n{\\an1}Avec la motivation n\u00e9cessaire,\r\n\r\n00:16:28:12  00:16:30:13\r\n{\\an1}on peut m\u00eame apprendre l'allemand.\r\n\r\n00:16:30:17  00:16:35:02\r\n{\\an1}En tant que Romand,\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:40:02\r\n{\\an1}on doit se d\u00e9fendre et manifester\r\nnotre position.\r\n\r\n00:16:42:14  00:16:45:22\r\n{\\an1}Il ne faut pas se mettre en position\r\nde Calimero.\r\n\r\n00:16:46:03  00:16:48:11\r\n{\\an1}Apprendre une langue,\r\n\r\n00:16:48:15  00:16:53:01\r\n{\\an1}c'est apprendre une culture.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:05\r\n{\\an1}C'est s'immerger dans une culture\r\nqui n'est pas la n\u00f4tre.\r\n\r\n00:17:06:09  00:17:09:06\r\n{\\an1}C'est dans ce sens que l'on doit le\r\nvendre.\r\n\r\n00:17:09:10  00:17:13:20\r\n{\\an1}G.MARCHAND: J'aimerais apporter une\r\nnuance.\r\n\r\n00:17:14:00  00:17:17:22\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, il y a le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:17:18:02  00:17:21:12\r\n{\\an1}Il stipule qu'on respecte les\r\ncomp\u00e9tences des uns et des autres.\r\n\r\n00:17:21:16  00:17:26:02\r\n{\\an1}En Suisse, \u00e7a marche.\r\n\r\n00:17:27:17  00:17:31:22\r\n{\\an1}Ensuite, il y a le\r\nmulticulturalisme.\r\n\r\n00:17:32:02  00:17:35:17\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire respecter les\r\ndiff\u00e9rences.\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:39:06\r\n{\\an1}Et \u00e7a, \u00e7a marche moins bien.\r\n\r\n00:17:39:10  00:17:43:16\r\n{\\an1}\u00c0 travers le multiculturalisme,\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:48:06\r\n{\\an1}il y a aussi les r\u00e9f\u00e9rences,\r\nl'histoire, l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:17:54:08  00:17:57:17\r\n{\\an1}Il faut revendiquer dans toutes les\r\nstrates du pays non pas le\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:02:08\r\n{\\an1}f\u00e9d\u00e9ralisme mais aussi le\r\nmulticulturalisme.\r\n\r\n00:18:04:11  00:18:07:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est dans vos pr\u00e9rogatives\r\nde la SSR ?\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:11:15\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Oui.\r\n\r\n00:18:14:12  00:18:18:05\r\n{\\an1}Il faut que les diff\u00e9rentes parties\r\ndu pays parlent les diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:18:18:09  00:18:21:19\r\n{\\an1}langues\r\n\r\n00:18:21:23  00:18:26:10\r\n{\\an1}et comprendre comment la politique\r\nest v\u00e9cue \u00e0 ces endroits.\r\n\r\n00:18:28:13  00:18:31:20\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: On ne se rend pas\r\ncompte qu'il y a encore des\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:36:11\r\n{\\an1}personnes\r\n\r\n00:18:46:01  00:18:50:13\r\n{\\an1}en Suisse qui habitent au-del\u00e0 de la\r\nfronti\u00e8re.\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:56:18\r\n{\\an1}Je suis venu \u00e0 la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:18:56:22  00:19:01:09\r\n{\\an1}pour un num\u00e9ro total Welsche.\r\n\r\n00:19:03:04  00:19:06:20\r\n{\\an1}J'\u00e9tais avec un homme de culture.\r\n\r\n00:19:07:00  00:19:11:02\r\n{\\an1}Il trouvait que c'\u00e9tait incroyable,\r\n\r\n00:19:11:06  00:19:15:10\r\n{\\an1}il se sentait \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:19:15:13  00:19:19:23\r\n{\\an1}C'est un autre monde pour lui.\r\n\r\n00:19:21:05  00:19:25:16\r\n{\\an1}Pour nos r\u00e9dacteurs,\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:34:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait l'\u00e9tranger dans la\r\nperception zurichoise.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:42:22\r\n{\\an1}Depuis douze ans,\r\n\r\n00:19:46:14  00:19:49:23\r\n{\\an1}j'ai toujours une vingtaine de\r\njournalistes qui sont la future\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:53:02\r\n{\\an1}\u00e9lite des m\u00e9dias romands,\r\n\r\n00:19:53:06  00:19:57:15\r\n{\\an1}et je leur demande qui parle\r\nl'allemand, seuls trois parlent.\r\n\r\n00:20:00:17  00:20:05:05\r\n{\\an1}Pas plus.\r\n\r\n00:20:05:22  00:20:10:10\r\n{\\an1}L'inverse est donc aussi vrai.\r\n\r\n00:20:10:20  00:20:14:07\r\n{\\an1}Certaines personnes viennent pour la\r\npremi\u00e8re fois \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:17:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a donc un divorce.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:20:16\r\n{\\an1}F.DERDER: On n'y est pas encore.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:24:02\r\n{\\an1}Sur le rapport de force,\r\n\r\n00:20:24:06  00:20:28:16\r\n{\\an1}quand on parle des d\u00e9cideurs,\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:32:11\r\n{\\an1}il ne faut pas tomber dans le r\u00f4le\r\ndes Calimeros,\r\n\r\n00:20:32:14  00:20:37:00\r\n{\\an1}mais il faut appeler un chat un\r\nchat.\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:43:20\r\n{\\an1}Le romantisme du fait que chacun\r\ndoit parler\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:46:03\r\n{\\an1}sa langue \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:49:11\r\n{\\an1}vous pouvez le faire,\r\n\r\n00:20:49:15  00:20:52:18\r\n{\\an1}mais vous ne serez pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n00:20:52:22  00:20:56:03\r\n{\\an1}Dans une commission,\r\n\r\n00:20:56:07  00:21:00:01\r\n{\\an1}vous n'obtiendrez pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:21:00:04  00:21:04:14\r\n{\\an1}G.SAVARY: Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n00:21:06:06  00:21:09:08\r\n{\\an1}Quand on a compris qu'il fallait\r\ncalibrer son discours...\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:13:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pardon,\r\n\r\n00:21:15:20  00:21:19:11\r\n{\\an1}mais il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me\r\ninstitutionnel avec l'absence de\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:21:04\r\n{\\an1}traduction au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:21:21:08  00:21:25:17\r\n{\\an1}G.SAVARY: Oui, il n'y a pas de\r\ntraduction.\r\n\r\n00:21:25:22  00:21:30:10\r\n{\\an1}On s'\u00e9coute les uns les autres.\r\n\r\n00:21:33:15  00:21:38:03\r\n{\\an1}Gilles Marchand, je trouve que c'est\r\nsuper de parler allemand,\r\n\r\n00:21:39:04  00:21:41:09\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne doit pas devenir une\r\nhabitude.\r\n\r\n00:21:41:12  00:21:45:12\r\n{\\an1}\u00c0 quoi \u00e7a sert d'avoir des Romands,\r\n\r\n00:21:45:16  00:21:50:03\r\n{\\an1}qui, \u00e0 la premi\u00e8re ambition venue,\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:55:16\r\n{\\an1}arr\u00eatent de parler leur langue.\r\n\r\n00:21:55:20  00:22:00:06\r\n{\\an1}Donc tout ce qui est important sera\r\ndit en allemand.\r\n\r\n00:22:01:21  00:22:06:08\r\n{\\an1}Il ne faut pas se soumettre \u00e0 la loi\r\ndu plus fort.\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:10:21\r\n{\\an1}Il faut faire acte des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:22:11:05  00:22:14:23\r\n{\\an1}Je suis 3 fois minoritaire au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:22:15:02  00:22:19:12\r\n{\\an1}\u00catre une femme romande et de gauche,\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:24:01\r\n{\\an1}de l'assumer et d'en \u00eatre fi\u00e8re,\r\nc'est mon identit\u00e9.\r\n\r\n00:22:25:10  00:22:29:21\r\n{\\an1}Il est hors de question que je c\u00e8de\r\n1 cm de mon identit\u00e9\r\n\r\n00:22:29:23  00:22:34:08\r\n{\\an1}dans une chambre qui est la\r\nrepr\u00e9sentation de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:22:34:11  00:22:37:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse rapide.\r\n\r\n00:22:38:02  00:22:40:15\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Quand je suis au\r\nparlement,\r\n\r\n00:22:40:18  00:22:45:05\r\n{\\an1}je parle en g\u00e9n\u00e9ral les 2 langues.\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:50:09\r\n{\\an1}Je choisis les moments o\u00f9 je parle\r\nen fran\u00e7ais et en allemand.\r\n\r\n00:22:51:06  00:22:53:23\r\n{\\an1}Je n'abandonne pas du tout la\r\nculture francophone.\r\n\r\n00:22:54:03  00:22:58:12\r\n{\\an1}Quand je parle en allemand,\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:03:05\r\n{\\an1}je parle en allemand avec des\r\nr\u00e9f\u00e9rences francophones.\r\n\r\n00:23:03:09  00:23:07:19\r\n{\\an1}Je pense que c'est important dans\r\nl'int\u00e9r\u00eat de la Suisse romande.\r\n\r\n00:23:09:11  00:23:13:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous pensez en fran\u00e7ais et\r\nvous vous exprimez en allemand ?\r\n\r\n00:23:13:08  00:23:15:14\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Oui.\r\n\r\n00:23:15:18  00:23:20:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Monika Maire-Hefti,\r\n\r\n00:23:20:20  00:23:25:08\r\n{\\an1}voici une carte sur l'apprentissage\r\nde la deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:43:23\r\n{\\an1}La Suisse est en train de devenir\r\nZurich ?\r\n\r\n00:23:49:00  00:23:52:10\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Vous auriez pu\r\nmontrer la carte de la Suisse o\u00f9\r\n\r\n00:23:52:13  00:23:54:16\r\n{\\an1}tous les cantons apprennent\r\n\r\n00:23:54:20  00:23:59:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9cole primaire 2 langues.\r\n\r\n00:24:04:15  00:24:07:11\r\n{\\an1}Ils apprennent deux langues\r\nnationales et l'anglais.\r\n\r\n00:24:07:15  00:24:09:23\r\n{\\an1}On vit ce paradoxe en Suisse.\r\n\r\n00:24:10:03  00:24:14:13\r\n{\\an1}Quand il y a eu des votations\r\n\r\n00:24:16:17  00:24:21:05\r\n{\\an1}o\u00f9 on a remis en question\r\n\r\n00:24:26:23  00:24:31:11\r\n{\\an1}l'apprentissage d'une deuxi\u00e8me\r\nlangue du pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n00:24:31:15  00:24:36:01\r\n{\\an1}On est donc fiers d'\u00eatre\r\nmulticulturel et plurilingue.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:42:04\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie est le lieu o\u00f9 l'on doit\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:48:08\r\n{\\an1}le plus lutter et manifester pour\r\nmaintenir ce plurilinguisme.\r\n\r\n00:24:51:11  00:24:55:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 Zurich, on apprend le\r\nfran\u00e7ais apr\u00e8s l'anglais.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:59:11\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Mais c'est \u00e0\r\nseulement quelques ann\u00e9es\r\n\r\n00:24:59:14  00:25:04:00\r\n{\\an1}d'intervalle.\r\n\r\n00:25:05:16  00:25:10:04\r\n{\\an1}Un enfant n'a pas de difficult\u00e9s en\r\nla mati\u00e8re.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:18:09\r\n{\\an1}Mais \u00e9videmment il faut lutter pour\r\nque le fran\u00e7ais reste appris avant\r\n\r\n00:25:18:12  00:25:20:18\r\n{\\an1}l'anglais.\r\nMais c'est une lutte de tous les\r\n\r\n00:25:20:22  00:25:25:08\r\n{\\an1}jours.\r\nC'est un d\u00e9fi que l'on doit relever.\r\n\r\n00:25:25:21  00:25:30:09\r\n{\\an1}Il en vaut la peine.\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:34:03\r\n{\\an1}Nos parents sont tout \u00e0 fait\r\nconscients qu'en Suisse romande on\r\n\r\n00:25:34:07  00:25:36:10\r\n{\\an1}doit apprendre l'allemand et\r\nl'anglais.\r\n\r\n00:25:36:13  00:25:38:16\r\n{\\an1}Tous les projets d'immersion,\r\n\r\n00:25:38:20  00:25:43:05\r\n{\\an1}comme celui de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:49:11\r\n{\\an1}re\u00e7oivent davantage de demandes que\r\nd'offres.\r\n\r\n00:25:49:14  00:25:53:21\r\n{\\an1}Nous n'avons pas suffisamment de\r\nplace.\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:58:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques Pilet ?\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:07:03\r\n{\\an1}J.PILET: Il faut s'interroger sur\r\nles r\u00e9sultats de cette politique,\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:14:15\r\n{\\an1}il y a eu une enqu\u00eate\r\n\r\n00:26:14:17  00:26:20:17\r\n{\\an1}pour voir comment les Al\u00e9maniques\r\napprenaient le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:26:24:04  00:26:28:02\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats \u00e9taient si d\u00e9cevants\r\net si mauvais que les chiffres n'ont\r\n\r\n00:26:28:06  00:26:31:11\r\n{\\an1}pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s.\r\n\r\n00:26:31:14  00:26:34:15\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Mais vous parlez\r\nd'une m\u00e9thode p\u00e9dagogique\r\n\r\n00:26:34:19  00:26:36:22\r\n{\\an1}particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:12\r\n{\\an1}J.PILET: Un autre exemple:\r\n\r\n00:26:43:16  00:26:47:09\r\n{\\an1}Ce pays pourrait d\u00e9velopper la\r\nconnaissance d'une deuxi\u00e8me langue \u00e0\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:51:22\r\n{\\an1}travers les \u00e9changes linguistiques.\r\n\r\n00:26:52:17  00:26:57:05\r\n{\\an1}Savez combien il y a de jeunes\r\n\u00e9coliers, \u00e9tudiants et apprentis\r\n\r\n00:26:57:21  00:27:02:09\r\n{\\an1}qui font des \u00e9changes: Il y en a 2\r\n%.\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:15:18\r\n{\\an1}Le Valais est le champion des\r\n\u00e9changes linguistiques.\r\n\r\n00:27:17:07  00:27:19:11\r\n{\\an1}2300 jeunes ont fait des \u00e9changes\r\n\r\n00:27:19:15  00:27:23:23\r\n{\\an1}alors qu'\u00e0 Zurich pour la m\u00eame ann\u00e9e\r\n\r\n00:27:25:12  00:27:30:01\r\n{\\an1}il y en avait 822.\r\n\r\n00:27:31:09  00:27:35:17\r\n{\\an1}Il y a donc des chances rat\u00e9es.\r\n\r\n00:27:35:21  00:27:38:21\r\n{\\an1}Des enseignants pourraient \u00e9galement\r\nfaire des \u00e9changes.\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:43:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne se produit pas.\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:50:04\r\n{\\an1}Le canton de Lucerne ne permet pas \u00e0\r\nun enseignant de fran\u00e7ais\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:56:12\r\n{\\an1}de l'enseigner s'il n'a pas fait ses\r\n\u00e9tudes dans des universit\u00e9s\r\n\r\n00:27:56:16  00:27:58:07\r\n{\\an1}al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:27:58:11  00:28:01:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va laisser r\u00e9pondre\r\nMonika Maire-Hefti.\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:06:09\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: D'abord,\r\n\r\n00:28:07:14  00:28:11:19\r\n{\\an1}vous trouvez tout autant d'\u00e9tudes\r\nqui vous disent qu'il faut apprendre\r\n\r\n00:28:11:23  00:28:16:09\r\n{\\an1}tr\u00e8s jeune une autre langue.\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:19:23\r\n{\\an1}J.PILET: On est tous pour.\r\n\r\n00:28:20:03  00:28:24:12\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Le deuxi\u00e8me constat,\r\n\r\n00:28:24:22  00:28:27:23\r\n{\\an1}effectivement, il n'y a pas assez\r\nd'\u00e9changes organis\u00e9s\r\n\r\n00:28:28:03  00:28:31:18\r\n{\\an1}faits par nos jeunes.\r\n\r\n00:28:31:22  00:28:36:09\r\n{\\an1}Car cela n'a pas \u00e9t\u00e9 assez favoris\u00e9\r\n\r\n00:28:37:00  00:28:39:06\r\n{\\an1}pour l'instant.\r\n\r\n00:28:39:09  00:28:42:12\r\n{\\an1}Dommage que nos parlementaires\r\npr\u00e9sents ici\r\n\r\n00:28:42:15  00:28:47:02\r\n{\\an1}ne seront plus au Parlement.\r\n\r\n00:28:50:13  00:28:54:04\r\n{\\an1}Dans notre canton, nous avons\r\naugment\u00e9 le financement des \u00e9changes\r\n\r\n00:28:54:08  00:28:58:18\r\n{\\an1}\u00e0 10 millions.\r\n\r\n00:28:59:08  00:29:02:01\r\n{\\an1}Les chefs du D\u00e9partement de\r\nl'instruction publique\r\n\r\n00:29:02:05  00:29:06:15\r\n{\\an1}ont beaucoup travaill\u00e9 en ce sens.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:16:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fathi Derder.\r\n\r\n00:29:16:18  00:29:20:04\r\n{\\an1}F.DERDER: Attendez,\r\n\r\n00:29:20:08  00:29:23:23\r\n{\\an1}sur ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:29:24:03  00:29:28:13\r\n{\\an1}on est dans un gigantesque n'importe\r\nquoi.\r\n\r\n00:29:32:10  00:29:36:21\r\n{\\an1}Votre carte est un peu mensong\u00e8re.\r\n\r\n00:29:38:22  00:29:42:19\r\n{\\an1}Jamais personne n'a remis en\r\nquestion en Suisse le multilinguisme\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:47:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'enseignement obligatoire.\r\n\r\n00:29:47:09  00:29:51:19\r\n{\\an1}Est-ce que c'est le fran\u00e7ais en\r\npremier ?\r\n\r\n00:29:52:06  00:29:56:17\r\n{\\an1}C'est peanuts.\r\n\r\n00:30:02:06  00:30:05:10\r\n{\\an1}Qu'un enfant apprenne d'abord\r\nl'anglais, je ne vois pas le\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:08:05\r\n{\\an1}scandale.\r\n\r\n00:30:08:09  00:30:12:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a des vell\u00e9it\u00e9s \u00e0 le\r\nrepousser au secondaire.\r\n\r\n00:30:12:15  00:30:17:01\r\n{\\an1}F.DERDER: Dans le cadre de l'\u00e9cole\r\nobligatoire,\r\n\r\n00:30:18:21  00:30:23:10\r\n{\\an1}personne n'a remis en question\r\nl'apprentissage de 3 langues.\r\n\r\n00:30:24:06  00:30:28:16\r\n{\\an1}Il ne faut pas tomber dans une\r\nguerre des langues.\r\n\r\n00:30:28:20  00:30:33:06\r\n{\\an1}Car ce n'en est pas une.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:42:09\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Le scandale,\r\n\r\n00:30:42:12  00:30:46:22\r\n{\\an1}c'est qu'il n'y a pas d'\u00e9changes\r\nphysiques.\r\n\r\n00:30:52:02  00:30:54:21\r\n{\\an1}A Olten, lors de la c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n00:30:55:01  00:30:58:18\r\n{\\an1}de la maturit\u00e9,\r\n\r\n00:30:58:22  00:31:02:08\r\n{\\an1}on m'a dit que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de\r\nfaire des \u00e9changes en Suisse\r\n\r\n00:31:02:11  00:31:04:13\r\n{\\an1}romande.\r\n\r\n00:31:04:13  00:31:08:08\r\n{\\an1}Alors qu'ils sont all\u00e9s \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:31:08:11  00:31:11:00\r\n{\\an1}Mais pas en Suisse romande.\r\n\r\n00:31:11:04  00:31:14:01\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:31:14:06  00:31:17:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas des \u00e9changes.\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:21:04\r\n{\\an1}C'est comme avec les journalistes.\r\n\r\n00:31:21:08  00:31:27:06\r\n{\\an1}Ils ne connaissent pas la Suisse\r\nromande.\r\n\r\n00:31:27:10  00:31:30:23\r\n{\\an1}Maintenant, ils y sont all\u00e9s,\r\n\r\n00:31:31:03  00:31:37:01\r\n{\\an1}et on commence \u00e0 travailler.\r\n\r\n00:31:37:20  00:31:40:17\r\n{\\an1}C'est n\u00e9 parce qu'on a \u00e9t\u00e9 une\r\nsemaine\r\n\r\n00:31:40:21  00:31:44:01\r\n{\\an1}avec les Romands.\r\n\r\n00:31:44:05  00:31:48:07\r\n{\\an1}F.DERDER: La force de la Suisse,\r\n\r\n00:31:48:11  00:31:50:13\r\n{\\an1}c'est qu'on arrive \u00e0 bien vivre\r\nensemble\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:54:02\r\n{\\an1}sans se conna\u00eetre.\r\n\r\n00:31:54:06  00:31:59:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on avance.\r\n\r\n00:31:59:05  00:32:05:03\r\n{\\an1}Ne restons pas que sur la question\r\ndes langues.\r\n\r\n00:32:07:08  00:32:13:08\r\n{\\an1}Pour apprendre des macro\r\nindicateurs.\r\n\r\n00:32:18:21  00:32:24:21\r\n{\\an1}Voici maintenant le PIB.\r\n\r\n00:32:28:13  00:32:34:13\r\n{\\an1}Le PIB par habitant.\r\n\r\n00:32:38:15  00:32:42:20\r\n{\\an1}Fathi Derder, la tendance ?\r\n\r\n00:32:43:00  00:32:47:21\r\n{\\an1}F.DERDER: L'Arc l\u00e9manique va mieux.\r\n\r\n00:32:48:01  00:32:53:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: La tendance n'est pas tr\u00e8s\r\nbonne pour la Suisse romande.\r\n\r\n00:32:55:18  00:33:00:17\r\n{\\an1}Est-ce qu'il se passe quelque\r\nchose ?\r\n\r\n00:33:00:21  00:33:04:14\r\n{\\an1}F.DERDER: La Suisse romande et l'Arc\r\nl\u00e9manique\r\n\r\n00:33:04:18  00:33:08:04\r\n{\\an1}rattrapent leur retard.\r\n\r\n00:33:08:08  00:33:10:23\r\n{\\an1}Il y a une m\u00e9connaissance de la part\r\nde Zurich\r\n\r\n00:33:11:03  00:33:13:20\r\n{\\an1}de cette r\u00e9alit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:33:14:00  00:33:19:01\r\n{\\an1}Au niveau des d\u00e9cideurs.\r\n\r\n00:33:19:05  00:33:25:03\r\n{\\an1}Je parlais \u00e0 des CEO zurichois\r\n\r\n00:33:25:21  00:33:30:01\r\n{\\an1}\u00e0 qui je parlais de chiffre de\r\ncapital-risque\r\n\r\n00:33:30:05  00:33:33:14\r\n{\\an1}qui \u00e9tait au-dessus de Zurich.\r\n\r\n00:33:33:18  00:33:36:23\r\n{\\an1}Ce patron m'a dit que c'\u00e9tait\r\nincroyable\r\n\r\n00:33:37:03  00:33:43:01\r\n{\\an1}et qu'il ne le savait pas.\r\n\r\n00:33:43:05  00:33:47:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Combien de patrons de Suisse\r\nal\u00e9manique\r\n\r\n00:33:47:18  00:33:52:04\r\n{\\an1}sont \u00e0 la t\u00eate d'entreprise\r\nromande...\r\n\r\n00:33:52:08  00:33:58:06\r\n{\\an1}F.DERDER: Le fait que des patrons\r\nzurichois\r\n\r\n00:33:59:00  00:34:03:02\r\n{\\an1}ne connaissent pas la r\u00e9alit\u00e9\r\n\u00e9conomique romande,\r\n\r\n00:34:03:06  00:34:08:14\r\n{\\an1}elle est r\u00e9elle.\r\n\r\n00:34:08:18  00:34:13:00\r\n{\\an1}G.SAVARY: J'ai regard\u00e9 les chiffres\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:34:13:04  00:34:15:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous vous rendez compte\r\nque \u00e7a s'inverse.\r\n\r\n00:34:16:02  00:34:19:20\r\n{\\an1}G.SAVARY: Oui.\r\n\r\n00:34:20:00  00:34:25:22\r\n{\\an1}Il y a un petit fl\u00e9chissement.\r\n\r\n00:34:26:08  00:34:31:11\r\n{\\an1}Mais la perception des Al\u00e9maniques,\r\n\r\n00:34:31:15  00:34:36:08\r\n{\\an1}qu'il y ait un fl\u00e9chissement ou pas,\r\n\r\n00:34:36:11  00:34:40:10\r\n{\\an1}l'id\u00e9e, c'est que \u00e7a fonctionne\r\nmoins bien ici.\r\n\r\n00:34:40:13  00:34:46:11\r\n{\\an1}C'est l'id\u00e9e qu'on a \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:34:48:14  00:34:52:22\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Il y a plusieurs Suisses\r\nal\u00e9maniques.\r\n\r\n00:34:53:02  00:34:59:00\r\n{\\an1}Si on regarde la compr\u00e9hension\r\nmutuelle,\r\n\r\n00:35:02:05  00:35:08:05\r\n{\\an1}ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve n'a rien\r\n\u00e0 voir avec le Valais.\r\n\r\n00:35:08:09  00:35:12:12\r\n{\\an1}Il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0\r\nZurich.\r\n\r\n00:35:12:16  00:35:17:13\r\n{\\an1}Qui concentre beaucoup de pouvoir\r\n\u00e9conomique.\r\n\r\n00:35:17:17  00:35:23:11\r\n{\\an1}Mais il faut aussi se rendre compte\r\nque la Romandie\r\n\r\n00:35:23:14  00:35:27:12\r\n{\\an1}ram\u00e8ne avec elle le sac \u00e0 dos de la\r\nfrancophonie.\r\n\r\n00:35:27:17  00:35:31:19\r\n{\\an1}On a cette capacit\u00e9 de venir\r\n\r\n00:35:31:23  00:35:37:14\r\n{\\an1}avec des r\u00e9f\u00e9rences, des\r\nexp\u00e9riences,\r\n\r\n00:35:37:18  00:35:42:06\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans d'autres\r\npays francophones.\r\n\r\n00:35:42:10  00:35:47:23\r\n{\\an1}\u00c7a compte beaucoup en termes de\r\nreconnaissance professionnelle.\r\n\r\n00:35:48:04  00:35:52:23\r\n{\\an1}Il faut regarder les choses avec un\r\npeu de nuance.\r\n\r\n00:35:53:03  00:35:58:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils sont conscients les\r\nd\u00e9cideurs suisses allemands\r\n\r\n00:35:58:19  00:36:04:17\r\n{\\an1}de l'air du large qu'am\u00e8nent les\r\nfrancophones ?\r\n\r\n00:36:11:15  00:36:16:19\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: S'ils regardent\r\nl'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:36:16:23  00:36:19:13\r\n{\\an1}ils ne pensent pas \u00e0 la Romandie,\r\n\r\n00:36:19:17  00:36:24:07\r\n{\\an1}mais \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n00:36:24:11  00:36:27:10\r\n{\\an1}Ils pensent aux Allemands qui sont\r\nmaintenant les chefs.\r\n\r\n00:36:27:14  00:36:33:12\r\n{\\an1}Il y a un reflet int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:36:35:11  00:36:40:20\r\n{\\an1}G.MARCHAND: On a la m\u00eame relation\r\navec la France.\r\n\r\n00:36:41:00  00:36:46:22\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Il y a un grand\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n00:36:49:03  00:36:55:03\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant car il y a plus\r\nd'allemands maintenant.\r\n\r\n00:36:56:19  00:37:02:19\r\n{\\an1}Ils parlent plus le suisse-allemand.\r\n\r\n00:37:08:17  00:37:13:11\r\n{\\an1}Les discussions informelles, c'est\r\nen dialecte.\r\n\r\n00:37:13:15  00:37:19:12\r\n{\\an1}Les dialectes sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:37:25:18  00:37:30:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 Zurich,\r\n\r\n00:37:30:14  00:37:35:02\r\n{\\an1}ce n'est pas la question de la\r\ndisparition du fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:37:35:06  00:37:38:09\r\n{\\an1}c'est m\u00eame la disparition de\r\nl'allemand.\r\n\r\n00:37:38:12  00:37:44:11\r\n{\\an1}On se rabat sur l'anglais.\r\n\r\n00:37:56:01  00:38:02:01\r\n{\\an1}\u00c0 Zurich, on parle suisse-allemand\r\nou anglais.\r\n\r\n00:38:10:07  00:38:13:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Schneider-Ammann a nomm\u00e9\r\nune nouvelle secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n00:38:14:00  00:38:16:14\r\n{\\an1}Martina Hirayama.\r\n\r\n00:38:16:18  00:38:20:10\r\n{\\an1}Elle ne parle pas vraiment fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:38:20:13  00:38:24:01\r\n{\\an1}G.SAVARY: C'est un mauvais signal.\r\n\r\n00:38:24:06  00:38:27:12\r\n{\\an1}Maintenant, elle s'y met.\r\n\r\n00:38:27:15  00:38:30:22\r\n{\\an1}Elle va \u00e0 Paris...\r\n\r\n00:38:31:02  00:38:33:18\r\n{\\an1}Les al\u00e9maniques qui apprennent le\r\nfran\u00e7ais\r\n\r\n00:38:33:22  00:38:37:08\r\n{\\an1}ne viennent jamais chez nous.\r\n\r\n00:38:37:11  00:38:43:10\r\n{\\an1}Ils vont \u00e0 Paris ou \u00e0 Nice.\r\n\r\n00:38:43:13  00:38:47:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils n'ont pas tort...\r\n\r\n00:38:47:05  00:38:52:22\r\n{\\an1}G.SAVARY: Ils vont tous \u00e0 Nice.\r\n\r\n00:38:53:01  00:38:56:05\r\n{\\an1}Elle est all\u00e9e \u00e0 Nice ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:38:56:09  00:39:00:11\r\n{\\an1}Elle est pleine de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n00:39:00:14  00:39:05:07\r\n{\\an1}Mais le r\u00f4le des \u00e9coles\r\npolytechniques,\r\n\r\n00:39:05:11  00:39:10:09\r\n{\\an1}des universit\u00e9s, des h\u00f4pitaux\r\nuniversitaires,\r\n\r\n00:39:10:12  00:39:16:11\r\n{\\an1}tous les projets de collaboration\r\nqui sont forts\r\n\r\n00:39:17:15  00:39:21:20\r\n{\\an1}en Suisse romande, qui ne sont pas\r\nsi aboutis\r\n\r\n00:39:22:00  00:39:27:22\r\n{\\an1}en Suisse al\u00e9manique...\r\n\r\n00:39:34:07  00:39:37:19\r\n{\\an1}Il y a une capillarit\u00e9 de la\r\nformation\r\n\r\n00:39:37:23  00:39:41:15\r\n{\\an1}et des collaborations en Suisse\r\nromande.\r\n\r\n00:39:41:19  00:39:45:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas un mod\u00e8le en Suisse\r\nal\u00e9manique.\r\n\r\n00:39:45:11  00:39:47:18\r\n{\\an1}La secr\u00e9taire d'\u00c9tat d\u00e9couvre des\r\nchoses\r\n\r\n00:39:47:22  00:39:51:07\r\n{\\an1}tr\u00e8s progressivement.\r\n\r\n00:39:51:11  00:39:53:18\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: C'est une femme\r\nintelligente\r\n\r\n00:39:53:22  00:39:59:04\r\n{\\an1}car elle l'apprend.\r\n\r\n00:39:59:09  00:40:05:07\r\n{\\an1}F.DERDER: Je ne veux pas qu'on tombe\r\ndans le c\u00f4t\u00e9 Calimero.\r\n\r\n00:40:05:11  00:40:10:11\r\n{\\an1}Notre secr\u00e9taire d'\u00c9tat parle un peu\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:10:15  00:40:14:17\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9pondu \u00e0 toutes les\r\nquestions en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:14:21  00:40:18:04\r\n{\\an1}Elle est venue \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation de\r\nfrancophonie.\r\n\r\n00:40:18:08  00:40:22:12\r\n{\\an1}Elle s'est exprim\u00e9e en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:22:16  00:40:25:18\r\n{\\an1}Elle est venue \u00e0 l'ambassade de\r\nSuisse \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:40:25:22  00:40:29:00\r\n{\\an1}elle parlait fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:29:04  00:40:33:11\r\n{\\an1}Elle le fait.\r\n\r\n00:40:33:14  00:40:39:02\r\n{\\an1}Elle va \u00eatre une excellente\r\nsecr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:40:39:06  00:40:45:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On est all\u00e9 gratter dans\r\nles chiffres\r\n\r\n00:40:45:04  00:40:48:00\r\n{\\an1}des achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:40:52:09  00:40:55:22\r\n{\\an1}En Suisse romande,\r\n\r\n00:40:56:02  00:40:59:02\r\n{\\an1}c'est \u00e0 peine plus qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:40:59:06  00:41:02:05\r\n{\\an1}Il y a un souci ?\r\n\r\n00:41:02:09  00:41:06:11\r\n{\\an1}J.PILET: Il y a un gros souci.\r\n\r\n00:41:06:14  00:41:10:11\r\n{\\an1}Les administrations fonctionnent en\r\nallemand.\r\n\r\n00:41:10:14  00:41:12:18\r\n{\\an1}Les appels d'offres sont presque\r\ntoujours\r\n\r\n00:41:12:22  00:41:18:10\r\n{\\an1}en allemand.\r\n\r\n00:41:18:13  00:41:24:11\r\n{\\an1}Il faut souvent r\u00e9pondre aux appels\r\nd'offres en allemand.\r\n\r\n00:41:27:04  00:41:30:11\r\n{\\an1}\u00c7a exclut une partie des PME\r\nromandes.\r\n\r\n00:41:30:15  00:41:36:13\r\n{\\an1}L'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:41:36:17  00:41:39:16\r\n{\\an1}pense et travaille en allemand.\r\n\r\n00:41:39:20  00:41:44:05\r\n{\\an1}On ne doit pas s'en plaindre.\r\n\r\n00:41:44:09  00:41:48:02\r\n{\\an1}Je regrette car on perd des\r\nrichesses.\r\n\r\n00:41:48:06  00:41:53:14\r\n{\\an1}En n\u00e9gligeant ce plurilinguisme.\r\n\r\n00:41:53:18  00:41:57:09\r\n{\\an1}Mais il y a des cons\u00e9quences\r\n\u00e9conomiques \u00e0 cette marginalisation.\r\n\r\n00:41:57:12  00:42:01:11\r\n{\\an1}Et il y a des cons\u00e9quences\r\npolitiques.\r\n\r\n00:42:01:14  00:42:05:23\r\n{\\an1}Sur tous les votes qui impliquaient\r\n\r\n00:42:06:03  00:42:10:22\r\n{\\an1}la question de la relation avec\r\nl'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:42:11:02  00:42:16:17\r\n{\\an1}il y a une diff\u00e9rence de vote entre\r\nla Suisse romande\r\n\r\n00:42:16:21  00:42:21:18\r\n{\\an1}et la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:42:21:22  00:42:24:11\r\n{\\an1}On peut finalement se dire que,\r\napr\u00e8s tout,\r\n\r\n00:42:24:14  00:42:30:12\r\n{\\an1}ce n'est pas si grave.\r\n\r\n00:42:32:22  00:42:36:23\r\n{\\an1}Et s'installer dans une\r\nprovincialisation peinarde.\r\n\r\n00:42:37:03  00:42:40:02\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas tr\u00e8s stimulant.\r\n\r\n00:42:40:06  00:42:43:01\r\n{\\an1}Sur le plan de l'entreprise\r\n\r\n00:42:43:05  00:42:49:03\r\n{\\an1}et sur le plan intellectuel.\r\n\r\n00:42:50:05  00:42:54:04\r\n{\\an1}Il faut voir que \u00e7a fait partie\r\n\r\n00:42:54:08  00:42:58:11\r\n{\\an1}de notre vie depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n00:42:58:14  00:43:01:17\r\n{\\an1}En particulier tout le vingti\u00e8me\r\nsi\u00e8cle.\r\n\r\n00:43:01:21  00:43:07:19\r\n{\\an1}Il y a eu des crises de couple\r\n\r\n00:43:11:07  00:43:14:09\r\n{\\an1}avec des tensions extr\u00eames.\r\n\r\n00:43:14:12  00:43:17:12\r\n{\\an1}Il y a eu des sommets.\r\n\r\n00:43:17:16  00:43:20:14\r\n{\\an1}Comme le d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:43:20:18  00:43:23:14\r\n{\\an1}Il y avait une division.\r\n\r\n00:43:23:18  00:43:29:16\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:43:31:12  00:43:35:04\r\n{\\an1}Il y avait un certain E.Blocher,\r\n\r\n00:43:35:08  00:43:39:13\r\n{\\an1}le grand-p\u00e8re de Christophe.\r\n\r\n00:43:39:17  00:43:42:03\r\n{\\an1}Il disait qu'on a un gros probl\u00e8me\r\nen Suisse,\r\n\r\n00:43:42:07  00:43:48:05\r\n{\\an1}ce sont les Romands.\r\n\r\n00:43:49:00  00:43:52:10\r\n{\\an1}C'est des Latins.\r\n\r\n00:43:52:13  00:43:55:17\r\n{\\an1}Il a dit que les Romands,\r\n\r\n00:43:55:21  00:44:01:19\r\n{\\an1}on doit les admettre en Suisse\r\n\r\n00:44:02:17  00:44:08:17\r\n{\\an1}comme des h\u00f4tes du territoire\r\nsuisse.\r\n\r\n00:44:10:05  00:44:16:05\r\n{\\an1}Tu m'as coup\u00e9 le souffle...\r\n\r\n00:44:16:09  00:44:21:07\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, l'indiff\u00e9rence,\r\n\r\n00:44:21:11  00:44:25:05\r\n{\\an1}elle est peut-\u00eatre aussi nocive.\r\n\r\n00:44:25:09  00:44:28:17\r\n{\\an1}Quand il y a une amorce de conflit,\r\n\r\n00:44:28:21  00:44:33:06\r\n{\\an1}au moins, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:44:33:10  00:44:36:21\r\n{\\an1}Hier, un article disait que les\r\nRomands\r\n\r\n00:44:37:01  00:44:39:15\r\n{\\an1}n'ont pas le m\u00eame rapport \u00e0 l'argent\r\n\r\n00:44:39:19  00:44:42:12\r\n{\\an1}que les Suisses allemands.\r\n\r\n00:44:42:16  00:44:47:19\r\n{\\an1}Qu'ils \u00e9pargnent trop.\r\n\r\n00:44:47:23  00:44:52:04\r\n{\\an1}Qu'ils attachent trop d'importance\r\nsymbolique \u00e0 l'argent.\r\n\r\n00:44:52:08  00:44:56:02\r\n{\\an1}Peu importe que ce soit juste ou\r\nfaux.\r\n\r\n00:44:56:06  00:44:59:19\r\n{\\an1}Je trouve int\u00e9ressant que la NZZ\r\n\r\n00:44:59:23  00:45:05:21\r\n{\\an1}s'int\u00e9resse \u00e0 la mentalit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:45:06:10  00:45:12:11\r\n{\\an1}Ce qui est le plus grave, c'est\r\nl'absence de curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:45:15:06  00:45:19:18\r\n{\\an1}Ce qui m'inqui\u00e8te le plus, c'est de\r\nvoir \u00e0 quel point\r\n\r\n00:45:19:22  00:45:24:11\r\n{\\an1}les Romands sont coup\u00e9s des grands\r\nd\u00e9bats\r\n\r\n00:45:24:14  00:45:27:08\r\n{\\an1}qui ont lieu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nal\u00e9manique.\r\n\r\n00:45:27:11  00:45:33:10\r\n{\\an1}Nous sommes en marge.\r\n\r\n00:45:33:23  00:45:39:23\r\n{\\an1}Je suis constern\u00e9\r\n\r\n00:45:41:00  00:45:44:18\r\n{\\an1}de voir qu'on dit des choses en\r\nSuisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:45:44:22  00:45:47:14\r\n{\\an1}avec une intensit\u00e9 que je ne\r\nretrouve pas\r\n\r\n00:45:47:18  00:45:51:10\r\n{\\an1}dans les m\u00e9dias romands.\r\n\r\n00:45:51:13  00:45:55:00\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me n'est pas\r\nqu'une question linguistique.\r\n\r\n00:45:55:04  00:45:59:10\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me de curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:45:59:13  00:46:03:20\r\n{\\an1}F.DERDER: Je ne voulais pas\r\ninterrompre.\r\n\r\n00:46:04:00  00:46:08:06\r\n{\\an1}Sur la question qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e,\r\n\r\n00:46:08:10  00:46:13:16\r\n{\\an1}les march\u00e9s publics, c'est un\r\nscandale.\r\n\r\n00:46:13:20  00:46:19:09\r\n{\\an1}Quand les CFF, r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:46:19:12  00:46:23:18\r\n{\\an1}font une offre publique sur un\r\nmarch\u00e9 en Suisse romande,\r\n\r\n00:46:23:22  00:46:28:07\r\n{\\an1}et qu'elle fait cette demande en\r\nallemand,\r\n\r\n00:46:28:11  00:46:31:22\r\n{\\an1}et qu'elle demande qu'on r\u00e9ponde en\r\nallemand,\r\n\r\n00:46:32:03  00:46:38:01\r\n{\\an1}c'est p\u00e9nalisant pour les minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:46:38:04  00:46:43:07\r\n{\\an1}Et quand on d\u00e9nonce \u00e7a au Parlement\r\n\r\n00:46:43:11  00:46:47:22\r\n{\\an1}et qu'on nous dit que ce n'est pas\r\nsi grave, c'est grave.\r\n\r\n00:46:48:02  00:46:50:19\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: D'o\u00f9 l'importance\r\nd'avoir\r\n\r\n00:46:50:23  00:46:53:12\r\n{\\an1}des collaborateurs francophones\r\n\r\n00:46:53:16  00:46:56:19\r\n{\\an1}dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:46:56:23  00:47:00:11\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Je vais prendre un\r\nexemple.\r\n\r\n00:47:00:13  00:47:04:09\r\n{\\an1}Il n'y a pas de fatalit\u00e9 dans cette\r\naffaire.\r\n\r\n00:47:04:12  00:47:09:22\r\n{\\an1}Si on prend les entreprises\r\npubliques,\r\n\r\n00:47:10:01  00:47:12:20\r\n{\\an1}70 % des recettes de la SSR viennent\r\n\r\n00:47:13:01  00:47:18:22\r\n{\\an1}de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:47:19:02  00:47:23:04\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision que nous prenons\r\nentre nous,\r\n\r\n00:47:23:08  00:47:27:06\r\n{\\an1}qui n'est pas toujours facile, ce\r\nn'est pas une loi.\r\n\r\n00:47:27:10  00:47:31:22\r\n{\\an1}Nous pensons qu'il est important de\r\npartager les moyens\r\n\r\n00:47:32:02  00:47:35:05\r\n{\\an1}pour qu'il y ait des prestations\r\n\u00e9quivalentes.\r\n\r\n00:47:35:09  00:47:39:16\r\n{\\an1}Il y a des entreprises publiques\r\n\r\n00:47:39:20  00:47:43:19\r\n{\\an1}qui pourraient raisonner comme \u00e7a\r\naussi.\r\n\r\n00:47:43:23  00:47:49:08\r\n{\\an1}C'est la mani\u00e8re dont on voit notre\r\nr\u00f4le.\r\n\r\n00:47:49:11  00:47:55:10\r\n{\\an1}Si nous pensons que le\r\nmulticulturalisme est important,\r\n\r\n00:47:58:03  00:48:02:11\r\n{\\an1}que les langues et les cultures se\r\nvalent,\r\n\r\n00:48:02:15  00:48:08:13\r\n{\\an1}alors il faut r\u00e9partir les moyens de\r\nmani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n00:48:12:12  00:48:18:12\r\n{\\an1}G.SAVARY: On a d\u00e9cid\u00e9, c'est un\r\nachat\r\n\r\n00:48:19:01  00:48:23:13\r\n{\\an1}qui va co\u00fbter cher, les avions\r\nmilitaires.\r\n\r\n00:48:23:17  00:48:27:20\r\n{\\an1}Il faut savoir comment l'argent\r\n\r\n00:48:28:00  00:48:33:11\r\n{\\an1}va \u00eatre redistribu\u00e9 sur le\r\nterritoire.\r\n\r\n00:48:33:15  00:48:37:11\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:48:37:15  00:48:43:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait que 3 grosses entreprises\r\nal\u00e9maniques\r\n\r\n00:48:43:07  00:48:47:20\r\n{\\an1}allaient avoir les retomb\u00e9es de\r\nl'achat.\r\n\r\n00:48:48:00  00:48:52:11\r\n{\\an1}On a fait une proposition.\r\n\r\n00:48:52:15  00:48:56:05\r\n{\\an1}Pour que \u00e7a puisse revenir en Suisse\r\nromande.\r\n\r\n00:48:56:10  00:48:59:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il faut de la volont\u00e9.\r\n\r\n00:48:59:04  00:49:04:03\r\n{\\an1}Revenons sur un \u00e9pisode\r\n\r\n00:49:04:07  00:49:09:16\r\n{\\an1}qui a beaucoup marqu\u00e9, c'\u00e9tait en\r\n2012.\r\n\r\n00:49:09:20  00:49:15:09\r\n{\\an1}La Weltwoche avait th\u00e9matis\u00e9\r\n\r\n00:49:15:12  00:49:21:11\r\n{\\an1}les diff\u00e9rences entre Suisse\r\nal\u00e9manique et Suisse romande.\r\n\r\n00:49:30:18  00:49:34:05\r\n{\\an1}-Zurich.\r\n\r\n00:49:34:07  00:49:38:04\r\n{\\an1}Roger Koeppel\r\nest un homme tr\u00e8s press\u00e9.\r\n\r\n00:49:38:06  00:49:42:00\r\n{\\an1}Entre le bouclage du prochain num\u00e9ro\r\nde la Weltwoche, qu'il dirige,\r\n\r\n00:49:42:02  00:49:45:08\r\n{\\an1}et sa campagne \u00e9lectorale\r\npour le Conseil des Etats,\r\n\r\n00:49:45:10  00:49:48:19\r\n{\\an1}le tribun UDC nous accorde\r\nquelques petites minutes.\r\n\r\n00:49:51:13  00:49:55:07\r\n{\\an1}A condition de ne pas perturber\r\nses journalistes.\r\n\r\n00:49:55:09  00:49:57:15\r\n{\\an1}-Ne d\u00e9rangez pas vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:49:57:17  00:50:00:03\r\n{\\an1}-Nous venons le voir pour \u00e7a.\r\n\r\n00:50:00:05  00:50:04:04\r\n{\\an1}En 2012, sous le titre \"Les Romands\r\nsont les Grecs de la Suisse\",\r\n\r\n00:50:04:06  00:50:07:04\r\n{\\an1}la Weltwoche publiait\r\nun article \u00e0 charge.\r\n\r\n00:50:07:06  00:50:10:06\r\n{\\an1}Un soutien-gorge\r\nabandonn\u00e9 au bureau,\r\n\r\n00:50:10:08  00:50:12:17\r\n{\\an1}pieds sur la table\r\net verre \u00e0 la main,\r\n\r\n00:50:12:19  00:50:15:02\r\n{\\an1}nous, Romands,\r\nnous profitons d'un syst\u00e8me\r\n\r\n00:50:15:04  00:50:18:15\r\n{\\an1}qui fonctionne gr\u00e2ce au s\u00e9rieux\r\ndes Suisses allemands.\r\n\r\n00:50:18:17  00:50:20:18\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un article\r\n\r\n00:50:20:20  00:50:23:11\r\n{\\an1}d'il y a cent ans, je pense.\r\n\r\n00:50:23:12  00:50:27:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait peut-\u00eatre une grande erreur\r\nde la r\u00e9daction\r\n\r\n00:50:27:11  00:50:34:00\r\n{\\an1}parce qu'on a fait une erreur\r\nfondamentale pour la culture suisse.\r\n\r\n00:50:34:02  00:50:40:15\r\n{\\an1}Les diff\u00e9rentes cultures\r\nqui critiquent les autres,\r\n\r\n00:50:40:17  00:50:44:11\r\n{\\an1}on ne doit pas le faire en Suisse.\r\n\r\n00:50:44:13  00:50:48:13\r\n{\\an1}-L'article atomisait les Romands\r\n\u00e0 coups de statistiques\r\n\r\n00:50:48:15  00:50:50:18\r\n{\\an1}et de phrases assassines.\r\n\r\n00:50:58:05  00:51:01:15\r\n{\\an1}R.Koeppel\r\nnous livre sa vision id\u00e9ale\r\n\r\n00:51:01:17  00:51:06:11\r\n{\\an1}pour que les Suisses\r\nne se perdent pas de vue.\r\n\r\n00:51:06:12  00:51:10:17\r\n{\\an1}-J'ai lu un essai qui disait\r\nque le secret de la Suisse,\r\n\r\n00:51:10:19  00:51:18:05\r\n{\\an1}c'est une certaine n\u00e9gligence\r\nintelligente\r\n\r\n00:51:18:07  00:51:23:08\r\n{\\an1}de toutes les cultures\r\nles unes vis-\u00e0-vis des autres.\r\n\r\n00:51:23:10  00:51:29:13\r\n{\\an1}Pour que \u00e7a fonctionne,\r\non doit avoir une tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:51:29:15  00:51:33:07\r\n{\\an1}Ca veut dire que la Suisse\r\nest un pays\r\n\r\n00:51:33:09  00:51:40:16\r\n{\\an1}pas totalement int\u00e9gr\u00e9,\r\nc'est un peu une anarchie organis\u00e9e.\r\n\r\n00:51:44:18  00:51:49:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, fin de la parenth\u00e8se welsche\r\nde la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:51:49:07  00:51:53:12\r\n{\\an1}Il est temps de replonger\r\ndans les dossiers\r\n\r\n00:51:53:14  00:51:59:18\r\n{\\an1}qui passionnent vraiment\r\nla Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:51:59:20  00:52:05:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques Pilet,\r\nje vous vois afflig\u00e9.\r\n\r\n00:52:06:01  00:52:10:20\r\n{\\an1}Est-ce qu'il n'a pas compl\u00e8tement\r\ntort ?\r\n\r\n00:52:11:00  00:52:14:00\r\n{\\an1}Il dit que la Suisse est un pays qui\r\na fait le choix\r\n\r\n00:52:14:04  00:52:16:15\r\n{\\an1}de ne pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n00:52:16:19  00:52:19:12\r\n{\\an1}Donc chacun chez soi.\r\n\r\n00:52:19:16  00:52:22:20\r\n{\\an1}J.PILET: C'est plus confortable\r\n\r\n00:52:23:00  00:52:26:05\r\n{\\an1}de vivre dans cette indiff\u00e9rence\r\n\r\n00:52:26:09  00:52:30:09\r\n{\\an1}quand on est majoritaire.\r\n\r\n00:52:30:12  00:52:32:15\r\n{\\an1}C'est une attitude qui appauvrit\r\n\r\n00:52:32:19  00:52:35:12\r\n{\\an1}le pays.\r\n\r\n00:52:35:16  00:52:41:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:52:41:11  00:52:45:04\r\n{\\an1}Roger Koeppel est en \u00e9tat de guerre\r\npermanente\r\n\r\n00:52:45:08  00:52:49:00\r\n{\\an1}avec l'Europe, les voisins.\r\n\r\n00:52:49:05  00:52:52:01\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, il reste l\u00e0.\r\n\r\n00:52:52:05  00:52:58:03\r\n{\\an1}\u00c7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n00:53:01:17  00:53:04:11\r\n{\\an1}L'indiff\u00e9rence,\r\n\r\n00:53:04:14  00:53:08:18\r\n{\\an1}c'est quelque chose qui banalise.\r\n\r\n00:53:08:21  00:53:14:11\r\n{\\an1}Quelle est la diff\u00e9rence entre un\r\nSuisse,\r\n\r\n00:53:14:14  00:53:19:22\r\n{\\an1}un Allemand ou un Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:53:20:02  00:53:22:13\r\n{\\an1}Il y a la langue du pays et\r\nl'anglais\r\n\r\n00:53:22:17  00:53:28:15\r\n{\\an1}comme langue de voyage.\r\n\r\n00:53:29:23  00:53:35:14\r\n{\\an1}Nous, on a une chance\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:53:35:18  00:53:41:10\r\n{\\an1}On a peut-\u00eatre la chance d'avoir une\r\nautre langue europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:53:41:13  00:53:47:11\r\n{\\an1}C'est aussi un avantage comparatif.\r\n\r\n00:53:49:02  00:53:54:04\r\n{\\an1}Pour une position de cadre, lorsque\r\nvous avez un Allemand,\r\n\r\n00:53:54:08  00:53:57:16\r\n{\\an1}il a l'allemand, il a l'anglais,\r\n\r\n00:53:57:20  00:54:03:18\r\n{\\an1}mais c'est peut-\u00eatre un handicap.\r\n\r\n00:54:03:22  00:54:09:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les Romands commencent \u00e0\r\nle comprendre.\r\n\r\n00:54:09:15  00:54:12:20\r\n{\\an1}Ils savent qu'ils n'ont pas de\r\nchance de promotion nationale\r\n\r\n00:54:13:00  00:54:17:23\r\n{\\an1}s'ils ne savent pas l'allemand.\r\n\r\n00:54:18:03  00:54:23:11\r\n{\\an1}L'envie d'apprendre l'allemand\r\ngrandit plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:54:23:15  00:54:26:09\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'efforts en Suisse\r\nromande\r\n\r\n00:54:26:12  00:54:30:20\r\n{\\an1}pour apprendre l'allemand.\r\n\r\n00:54:31:00  00:54:36:22\r\n{\\an1}Il y a le cas des classes bilingues\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:54:41:01  00:54:46:00\r\n{\\an1}Les gens se rendent compte que\r\ns'ils apprennent pas l'allemand,\r\n\r\n00:54:46:04  00:54:51:12\r\n{\\an1}ils peuvent faire une croix sur une\r\ncarri\u00e8re nationale.\r\n\r\n00:54:51:16  00:54:54:16\r\n{\\an1}Beaucoup se disent qu'ils feront\r\nleur vie \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:54:54:20  00:54:59:02\r\n{\\an1}Et ils ne sont pas malheureux.\r\n\r\n00:54:59:06  00:55:03:15\r\n{\\an1}Comme au dix-septi\u00e8me et au dix-\r\nhuiti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:55:03:19  00:55:08:14\r\n{\\an1}Avec des soci\u00e9t\u00e9s patriciennes\r\nferm\u00e9es.\r\n\r\n00:55:08:18  00:55:10:21\r\n{\\an1}Et les meilleurs, les curieux,\r\npartaient\r\n\r\n00:55:11:01  00:55:15:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:55:15:22  00:55:19:21\r\n{\\an1}G.SAVARY: On a eu un discours\r\n\r\n00:55:20:01  00:55:23:15\r\n{\\an1}un peu inquiet sur la situation.\r\n\r\n00:55:23:19  00:55:27:05\r\n{\\an1}Depuis que je fais de la politique,\r\n\r\n00:55:27:09  00:55:33:07\r\n{\\an1}il y a eu des am\u00e9liorations.\r\n\r\n00:55:33:11  00:55:36:01\r\n{\\an1}Des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9\r\nassum\u00e9s\r\n\r\n00:55:36:05  00:55:40:10\r\n{\\an1}par des Romands.\r\n\r\n00:55:40:13  00:55:46:11\r\n{\\an1}Il y a des postes dans les partis\r\npolitiques aussi.\r\n\r\n00:55:46:20  00:55:52:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Presque tous les partis\r\n\u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9s par les Romands.\r\n\r\n00:55:53:03  00:55:56:23\r\n{\\an1}G.SAVARY: On a encore des\r\npersonnalit\u00e9s fortes au Parlement,\r\n\r\n00:55:57:03  00:56:02:00\r\n{\\an1}et c'est pratiquement toujours des\r\nRomands.\r\n\r\n00:56:02:04  00:56:06:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils avaient parfois des\r\nnoms suisses allemands.\r\n\r\n00:56:07:02  00:56:13:00\r\n{\\an1}G.SAVARY: Ce sont des particularit\u00e9s\r\ngenevoises.\r\n\r\n00:56:17:18  00:56:22:03\r\n{\\an1}Ils envoyaient des Genevois\r\nd'origine al\u00e9manique.\r\n\r\n00:56:22:07  00:56:24:22\r\n{\\an1}Il y a de plus en plus de\r\njournalistes al\u00e9maniques\r\n\r\n00:56:25:02  00:56:28:12\r\n{\\an1}qui parlent fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:56:28:16  00:56:34:12\r\n{\\an1}Qui sont int\u00e9ress\u00e9s par la culture\r\nromande.\r\n\r\n00:56:34:16  00:56:37:11\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9, vous disiez un\r\nmot en fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:56:37:14  00:56:41:19\r\n{\\an1}personne ne r\u00e9pondait.\r\n\r\n00:56:41:23  00:56:47:21\r\n{\\an1}Maintenant, il y a un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:56:48:01  00:56:53:01\r\n{\\an1}Il y a des signes positifs.\r\n\r\n00:56:53:04  00:56:56:01\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Ce que je crois, c'est\r\nqu'il ne suffit pas\r\n\r\n00:56:56:05  00:57:00:00\r\n{\\an1}d'apprendre la langue.\r\n\r\n00:57:00:04  00:57:03:11\r\n{\\an1}Il faut vivre dans l'autre partie du\r\npays.\r\n\r\n00:57:03:14  00:57:08:12\r\n{\\an1}Je me suis install\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:57:08:16  00:57:12:11\r\n{\\an1}Quand on est imbib\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9\r\nculturelle,\r\n\r\n00:57:12:15  00:57:17:10\r\n{\\an1}tu comprends mieux comment les\r\nchoses fonctionnent.\r\n\r\n00:57:17:13  00:57:20:16\r\n{\\an1}On a la possibilit\u00e9 en Suisse\r\nd'avoir des \u00e9changes,\r\n\r\n00:57:20:20  00:57:24:09\r\n{\\an1}soit des \u00e9changes professionnels,\r\n\r\n00:57:24:12  00:57:29:09\r\n{\\an1}soit des \u00e9changes durant la\r\nformation.\r\n\r\n00:57:29:12  00:57:35:08\r\n{\\an1}Quel que soit l'\u00e2ge.\r\n\r\n00:57:35:11  00:57:41:10\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Il faut \u00eatre\r\nautocritique.\r\n\r\n00:57:43:05  00:57:47:04\r\n{\\an1}Si on parle de la Schweiz,\r\n\r\n00:57:47:08  00:57:53:06\r\n{\\an1}on pense d'abord \u00e0 la Suisse\r\nallemande.\r\n\r\n00:57:55:10  00:58:00:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:58:00:10  00:58:05:07\r\n{\\an1}je crois qu'on est contraint\r\nd'\u00e9changer.\r\n\r\n00:58:05:11  00:58:10:06\r\n{\\an1}Les montres sont en Suisse\r\nromande...\r\n\r\n00:58:10:10  00:58:12:19\r\n{\\an1}Il faut faire des trucs ensemble.\r\n\r\n00:58:12:23  00:58:16:08\r\n{\\an1}Le cirque Knie.\r\n\r\n00:58:16:11  00:58:21:15\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant en Suisse romande.\r\n\r\n00:58:21:19  00:58:27:17\r\n{\\an1}J'\u00e9tais r\u00e9dacteur en chef du Blick,\r\n\r\n00:58:29:17  00:58:35:17\r\n{\\an1}si je parle de la Suisse,\r\nc'\u00e9tait de la Suisse allemande.\r\n\r\n00:58:37:03  00:58:40:08\r\n{\\an1}F.DERDER: Juste une r\u00e9action\r\n\r\n00:58:40:11  00:58:45:16\r\n{\\an1}\u00e0 ce que dit Roger Koeppel.\r\n\r\n00:58:45:20  00:58:48:07\r\n{\\an1}C'est une gigantesque blague.\r\n\r\n00:58:48:11  00:58:53:23\r\n{\\an1}C'est du foutage de gueule.\r\n\r\n00:58:54:03  00:58:58:13\r\n{\\an1}Il fait de l'enfumage.\r\n\r\n00:58:58:17  00:59:01:18\r\n{\\an1}\u00c0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Parlement,\r\n\r\n00:59:01:22  00:59:05:12\r\n{\\an1}on lui avait fait la remarque,\r\n\r\n00:59:05:16  00:59:10:08\r\n{\\an1}il est venu avec son th\u00e9 noir,\r\n\r\n00:59:10:11  00:59:16:10\r\n{\\an1}et on lui a demand\u00e9 ce qu'\u00e9tait\r\ncette histoire.\r\n\r\n00:59:16:15  00:59:22:15\r\n{\\an1}Il a dit que c'est la r\u00e9daction qui\r\nest incontr\u00f4lable.\r\n\r\n00:59:24:03  00:59:28:12\r\n{\\an1}C'est un c\u00f4t\u00e9 grand guignol.\r\n\r\n00:59:28:16  00:59:31:21\r\n{\\an1}On met en sc\u00e8ne alors qu'il n'y a\r\npas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:32:01  00:59:36:03\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 la Belgique.\r\n\r\n00:59:36:07  00:59:42:05\r\n{\\an1}La Suisse vit bien son\r\nmultilinguisme.\r\n\r\n00:59:47:08  00:59:53:08\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Il y a des partis en\r\nSuisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:59:53:19  00:59:58:02\r\n{\\an1}qui n'existent pas chez vous.\r\n\r\n00:59:58:06  01:00:04:04\r\n{\\an1}F.DERDER: La Belgique \u00e9tait au bord\r\nde l'implosion.\r\n\r\n01:00:12:02  01:00:16:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Laissons terminer Werner De\r\nSchepper.\r\n\r\n01:00:16:11  01:00:22:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates belge.\r\n\r\n01:00:23:13  01:00:28:11\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: J'aime \u00eatre belge\r\net j'aime \u00eatre suisse.\r\n\r\n01:00:28:15  01:00:31:05\r\n{\\an1}En Belgique, on sait ce qui se passe\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n01:00:31:09  01:00:35:19\r\n{\\an1}Mais pas en Suisse.\r\n\r\n01:00:35:23  01:00:39:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Et peut-\u00eatre que ce divorce\r\n\r\n01:00:40:00  01:00:44:16\r\n{\\an1}finira par nous rapprocher.\r\n\r\n01:00:44:20  01:00:50:03\r\n{\\an1}Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n01:00:50:07  01:00:54:08\r\n{\\an1}Mercredi prochain, pas d'Infrarouge.\r\n\r\n01:00:54:11  01:00:57:13\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9bat \u00e9lectoral.\r\n\r\n01:00:57:17  01:01:00:18\r\n{\\an1}Ne manquez pas ce rendez-vous.\r\n\r\n01:01:00:22  01:01:05:07\r\n{\\an1}On revient dans 2 semaines.\r\n\r\n01:01:05:11  01:01:08:06\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n01:01:08:10  01:01:14:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043701\r\nDate de transcription : 04-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:37) [87%] : \r\nLe nouveau chef de l'arm\u00e9e Thomas ASUS ne parlent pas fran\u00e7ais, m\u00eame s'il promet : si le Fran\u00e7ais n'est para\u00eet-il plus indispensable pour diriger une institution f\u00e9d\u00e9rale comme les CFF \u00e0 Berne, parole de parlementaire, ce qui compte vraiment se discute en allemand \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:37 > 0:02:01) [90%] : \r\nC'est pire, les d\u00e9cideurs d\u00e9cideront suisses allemands ou \u00e0 l'extr\u00eame, en anglais, o\u00f9 sont les romans de ce pays qui me parle plus vraiment leur langue, quel est leur poids, quelle est leur influence o\u00f9 sont surtout leurs limites, bref, \u00e0 quoi Servent les romans, c'est un peu la th\u00e9rapie de groupe d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages, dites-nous ce que vous en pensez sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouges et nos invit\u00e9s \u00e9videmment G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, elle vient tout juste de terminer, j'ai compt\u00e9, \u00e7a 67\u00e8me et derni\u00e8re session parlementaire \u00e0 Berne, elle sait que le combat pour le Fran\u00e7ais est un combat de tous les instants, Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, il s'est mis \u00e0 l'Allemand, forc\u00e9ment, mais il estime que les Romands et le fran\u00e7ais apporte \u00e0 la Suisse une ouverture vers le large, Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois sur le d\u00e9part, lui aussi, il avait tap\u00e9 juste : il y a 3 ans, d\u00e9crivant une sorte de seuil de tol\u00e9rance maximale aux Fran\u00e7ais tr\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 Berne, Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise al\u00e9maniques de naissance, devenu, par amour, elle constate une forme d'imp\u00e9rialisme du suisse allemand dans les lieux de pouvoir en Suisse Jacques Pilet, journaliste, chroniqueur fondateur de bon pour la t\u00eate, il vient de signer une tribune dont le titre parle de lui- m\u00eame Romands vous n'existez plus, point d'exclamation et enfin Werner De Schepper, co- r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte il craint lui aussi que les Romands et les Al\u00e9maniques soit un petit peu en train de desserrer les Liens, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:03 > 0:02:11) [91%] : \r\nWerner De Schepper vous \u00eates le Z\u00fcrichois de l'\u00e9tape ce soir \u00e7a va ici en terre romande, vous vous sentez \u00e0 la maison, vous avez l'impression d'\u00eatre rotariens je crois que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:27) [83%] : \r\nOui, belge et je dis toujours : quand j'\u00e9tais, j'ai travaill\u00e9 une fois quand m\u00eame \u00e0 Lausanne, allait plut\u00f4t il a disons, et l\u00e0, j'ai toujours dit : je suis un Flamand Romands voil\u00e0, alors ils \u00e9taient un petit peu un Flamand Romands oui tout \u00e0 fait oui elle, comprenait comprennent tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:47) [90%] : \r\nBon bah tant mieux, on ira, on est rassur\u00e9 que vous sentiez \u00e0 l'aise ici en Suisse romande, si important pour toute Werner alors \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a voulu s'interroger sur, sur le poids des romans en Suisse, pourquoi, parce qu'\u00e0 bas bruit, comme \u00e7a, un certain nombre de signaux montrent que cette dr\u00f4le de langue, le Fran\u00e7ais n'a plus forc\u00e9ment la cote outre- Sarine \u00e9coutez, regardez ce sujet de Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:11) [91%] : \r\nPetite phrase et grincements de dents, et \u00e7a commence avec la succession d'Andreas Meyer \u00e0 la t\u00eate des CFF pour le chasseur de t\u00eates al\u00e9manique Werner rochelais, la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais pour celle ou celui qui va succ\u00e9der au patron du rail, \u00e7a n'est plus une n\u00e9cessit\u00e9 parce que le chef des CFF doit convaincre les repr\u00e9sentants parlementaires et communiquer avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:03:37) [92%] : \r\nAutrement dit, communiquer avec les Romands c'est secondaire et le chasseur de t\u00eates, enfonce le clou : les gens au top de moins de 40 ans aujourd'hui ne parle plus fran\u00e7ais couramment toll\u00e9 dans cette Suisse francophone o\u00f9 l'on se sent d\u00e9j\u00e0 n\u00e9glig\u00e9e par l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale un exemple depuis le vote sur rail 2000 en 1987, seuls 17 pourcent des gros investissements ferroviaires concernent directement la Suisse romande, si l'on exclut Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:04:49) [90%] : \r\nPetite phrase et grincements de dents ou alors pas de traces du tout \u00e0 l'image du nouveau chef de l'arm\u00e9e, Thomas S\u00fcssli, l'Argovien refusent tout simplement de s'exprimer en fran\u00e7ais mais, promis, il va prendre des coups, le risque dans d'autres, l\u00e0 aussi, petit sentiment de malaise d\u00e9j\u00e0 que le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et celui qui emploie le moins de romans un peu plus de 18 pourcent contre plus de 30 pourcent pour le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur 1er employeur de la 2\u00e8me langue nationale boud\u00e9 sous la Coupole, c'\u00e9tait le cas aussi pour le candidat PLR malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Hans Wicki, le jour de son audition l'an dernier, le Nidwaldien avait un peu de mal avec la langue de Moli\u00e8re qui est \u00e0 part, \u00e0 part moi, quelqu'un vous a parl\u00e9 en fran\u00e7ais aujourd'hui non, voyez, c'\u00e9tait se pr\u00e9cise nous refaire, h\u00e9 oui, ici on parle allemand, enfin pas toujours, la preuve, quelques jours plus tard, mais vous nous Evano, traduisez : on ne sait jamais, parfois on parle aussi, Anglais et quand la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi accepte de pique- niquer en fran\u00e7ais avec notre coll\u00e8gue Esther Mamarbachi c'est aussi pour nous servir une petite tranche aigre-douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:49 > 0:05:09) [89%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a vous avez l'impression qu'il y a une diff\u00e9rence culturelle entre les Romands et les Al\u00e9maniques oui je pense que on sent \u00e7a, les Tessinois sont aussi plus un peu plus laxiste, un peu plus, ils sont un peu plus le soleil et comme \u00e7a, peut-\u00eatre aussi les Romands sont ne peut plus comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:18) [93%] : \r\nLaxiste, un peu l\u00e9ger, vous vouliez peut-\u00eatre dire madame la pr\u00e9sidente, et \u00e7a outre- Sarine ce serait donc un d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:35) [90%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, vous quittez la Berne f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00eates donc d\u00e9sormais totalement libre de vos paroles le froid qu'est ce qui se passe, le Fran\u00e7ais, c'est devenu au mieux quelque chose de sympathique et au pire un truc compl\u00e8tement inutile en Suisse \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:44) [89%] : \r\nAlors bon, d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re chose, vous avez raison, c'est que Sarah sympathique c'est c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 par le soleil, comme dirait pas l\u00e0 donc on quand m\u00eame encore on continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:44 > 0:06:47) [84%] : \r\nD'incarner cette forme de comment dire de franche camaraderie fantaisie etc je sais si vous venez ne faut pas la F\u00e9d\u00e9ral, vous arrivez \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Palais f\u00e9d\u00e9ral qui vous avez vraiment quasi comment une analyse anthropologique, passe d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 partir de midi vous savez tous des PLR, je peux, je peux attention elle est ouverte tous les PLR, roman qui boivent un verre de vin et de la bi\u00e8re, etc, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vraiment, vous avez les Al\u00e9maniques, ils sont plut\u00f4t Bercher au Chalet qu'il a une esp\u00e8ce de sp\u00e9cialit\u00e9s al\u00e9maniques de caf\u00e9 au lait, extr\u00eamement, extr\u00eamement les taux voil\u00e0 donc o\u00f9 Rivella on va dire, mais il y a, il y a pas le m\u00eame r\u00e9gime ce foss\u00e9, ce foss\u00e9 des cultures et des langues si d\u00e9j\u00e0 vous fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 minutes au sein du du Palais f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est clair qu'il y a une vraie, une vraie diff\u00e9rence culturelle mais qui, au fond, il entend toujours, c'est quelque chose, enfin, aussi pour nous, je veux dire, on apprend aussi des choses oui, on avait presque une certaine affection au au fil des ann\u00e9es pour les particularit\u00e9s al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:06:58) [86%] : \r\nIl est en train de se passer quelque chose l'en a pris le cas de de du chef de l'arm\u00e9e, on a pris le cas de des CFF qui n'nous explique aujourd'hui bah voil\u00e0 le Fran\u00e7ais c'est Nijs doivent, en bon fran\u00e7ais, oui, c'est-\u00e0-dire pas tout \u00e0 fait indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:58 > 0:08:07) [90%] : \r\n\u00e7a ne vous avez compl\u00e8tement raison, c'est un autre probl\u00e8me, c'est au fond dans les responsables des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 la question des romans, elle est, elle est absolument centrale et si y a pas d'attention pr\u00eat\u00e9e par cette partie du pays au moment des candidatures, c'est-\u00e0-dire on on fait entend notre voix anti- voil\u00e0 il il est absolument indispensable, a d'avoir des romans ou alors au minimum, d'avoir des Al\u00e9maniques qui qui parle fran\u00e7ais, c'est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame quand m\u00eame le minimum, le minimum syndical, si on fait on fait pas cette pression, c'est clair que les postes comme \u00e7a l'ordre naturel des choses s'installe et vous avez a syst\u00e9matiquement des personnes \u00e0 responsabilit\u00e9s qui sont issus de la Suisse al\u00e9manique qui ont pas la culture qui connaissent, par l'air aux r\u00e9gions qui connaissent pas les particularit\u00e9s, les besoins, les rapports de force, enfin tout \u00e7a et donc cette cette bataille l\u00e0 pour les postes syst\u00e9matiquement doit se faire pour les Romands j'ajoute encore tr\u00e8s rapidement que les Romands, en fonction peut-\u00eatre Monsieur Marchand prend t\u00e9moignent les Romands en fonction d'aller au hautes fonctions de responsabilit\u00e9, il passe par un bizutage en g\u00e9n\u00e9ral dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:07 > 0:08:11) [91%] : \r\nQuand on va demander \u00e0 Gilles Marchand si les bizuths et dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:48) [91%] : \r\nNon j'ai pas \u00e9t\u00e9 bizut\u00e9 mais j'ai d\u00fb tr\u00e8s tr\u00e8s vite d\u00e9battre en allemand, c'est vrai, c'est \u00e7a le bizutage d\u00e8s demain non mais d\u00e9battre en en en allemand Hochdeutsch ils acceptent tr\u00e8s bien, mais j'aimerais dire ici que c'est, il s'agit pas de repr\u00e9senter la Suisse romande, il s'agit d'amener \u00e0 la Suisse de la comp\u00e9tence, du savoir- faire qui est tout \u00e0 fait pertinent pour l'ensemble du pays, moi je ne, je ne me positionne pas comme \u00e9tant un roman qui d\u00e9fend la Suisse romande je me positionne comme \u00e9tant un roman qui am\u00e8nent \u00e0 ce pays, disons, du moins j'essaie de le faire des choses int\u00e9ressantes du savoir- faire et quand je compare ce que nous fabriquons dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, franchement il y a pas de complexe \u00e0 avoir la la Suisse romande et capable de livrer des choses de tonnes de grande qualit\u00e9 aussi des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:48 > 0:09:06) [85%] : \r\nPour rester sur les exemples, on a donn\u00e9, vous est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne qu'on puisse vous je veux dire vous et vous \u00eates, vous dirigez la romande RTS maintenant la Bundesliga c'est serr\u00e9, seriez vous \u00eates mis \u00e0 l'Allemand est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne aujourd'hui qu'on puisse diriger l'arm\u00e9e ou peut-\u00eatre m\u00eame dirig\u00e9 les CFF sans parler fran\u00e7ais que \u00e7a pose pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:06 > 0:09:53) [90%] : \r\nDisons c'est pas, c'est pas id\u00e9al, je pense que quand on dirige une entreprise nationale, on doit au moins \u00eatre capables de parler dans les 2 langues, donc on prend 3 plus ou moins, mais on doit \u00eatre capable de comprendre ces ces diff\u00e9rences-l\u00e0, c'est pas simplement si vous voulez, c'est pas simplement une question de de, disons de longue hein, c'est une question de de 2 mani\u00e8res de penser de mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les choses, il y a, voil\u00e0 dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, d'autres fa\u00e7ons de faire, elles sont toutes l\u00e9gitimes et moi je pense qu'il faut revendiquer haut et fort le fait qu'aucune fa\u00e7on de faire ne doit dominer, il y a des march\u00e9s, il y a des masses critiques il y a des pouvoirs, c'est vrai qu'au Parlement, si nous voulons \u00eatre entendus h\u00e9las ou tant mieux, je ne sais pas, mais en tout cas, il faut parler en allemand, parce que si on parle en fran\u00e7ais au Parlement, on est \u00e9cout\u00e9 poliment mais au fond, \u00e7a marque assez peu, alors j'ai d\u00fb en effet me mettre \u00e0 d\u00e9fendre les positions de francophones en allemand mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:53 > 0:09:56) [86%] : \r\nAlors l\u00e0 je le fait qui nous sommes pas aux Fran\u00e7ais, oui, mais je le fais, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:56 > 0:10:05) [87%] : \r\nDonc dans l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble du pays, avec une perspective, vous devez accepter cette cette situation qui est d\u00e9j\u00e0 pas satisfaisante en elle- m\u00eame, non mais c'est une r\u00e9alit\u00e9, alors c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:05 > 0:10:30) [91%] : \r\nJe, je pense que la Suisse, qui compte sur le plan politique, en particulier peut-\u00eatre aussi un peu sur le plan \u00e9conomique, la Suisse, qui compte compte en allemand et continuellement pour l'essentiel, mais ce n'est pas pour autant qu'il faut baisser pavillon et moi je continue \u00e0 dire que m\u00eame si on a une autre, une autre culture et notre langue dans ce pays on a absolument de quoi apporter de mani\u00e8re parfaitement l\u00e9gitime de savoir- faire, il y a aucun complexe \u00e0 nourrir face \u00e0 la domination quantitative al\u00e9manique, \u00e7a je je crois qu'il faut le il faut le dire clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:30 > 0:10:45) [89%] : \r\nHaut et fort, Fathi Derder vous avez v\u00e9cu un moment r\u00e9v\u00e9lateur, c'\u00e9tait en juin 2016 au Parlement que c'est national en pleine session Didier Burkhalter s'exprimer, \u00e7a vous a inspir\u00e9 d'ailleurs une chronique qui, qui avait fait grand bruit \u00e0 l'\u00e9poque on ce moment, il dit \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous venez dire Gilles Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:46 > 0:10:55) [74%] : \r\nL'Ukraine, en effet, l'Ukraine, il y a eu 20 ans et \u00e2ge \u00e7a Agustin Nazarov Deutsche Vale Jones p\u00e9niche est en faire, je tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:57 > 0:11:01) [82%] : \r\nDonc, traduction : peut-\u00eatre que je dois dire en fran\u00e7ais, vous voulez dire en fran\u00e7ais, sinon je serais pas compris toute Elie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:43) [89%] : \r\nC'est mythique, mais c'est extraordinaire, c'est un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que c'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute la contradiction que vit le pays, c'est-\u00e0-dire qu'il a pris la parole en fran\u00e7ais comme doit le faire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fran\u00e7ais et Didier Burkhalter parl\u00e9 assez longuement, h\u00e9 bien, je dois dire avec talent des discours bien \u00e9crit et on sent tr\u00e8s bien appartenant \u00e0 un certain seuil de minutes que les discours en fran\u00e7ais, h\u00e9las, le Parlement, \u00e0 un point inimaginable il y a des mont\u00e9es en puissance et demeure, mais 2 voisins al\u00e9maniques que je ne nommerai pas un Z\u00fcrichois et un Lucernois montrer de mani\u00e8re \u00e9vidente et bruyante dans la mar\u00e9e commence \u00e0 nous casser les pieds chaque son discours en fran\u00e7ais et je trouve \u00e7a hallucinant et donc j'ai fait cette cette tribune en disant : c'est vrai que c'est frappant, Didier a raison, pardon de monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter a raison, si on veut \u00eatre convaincant et compris, on doit parler allemand, j'ai \u00e9crit \u00e7a dans le temps \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 mais le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:43 > 0:11:48) [76%] : \r\nQue vous traitez les Al\u00e9maniques de cuistre vous de vous l'expliquer, c'est vous les cuistres vous parlez pas franc, vous parlez pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:21) [90%] : \r\nL'interpr\u00e9tation qu'a fait le temps si mes souvenirs sont bon enfin bref et j'ai pas le terme exact, mais en attendant j'ai quand m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fait que tout le monde connaissait sa d\u00e9clench\u00e9 ne savent de r\u00e9action extr\u00eamement \u00e9motionnel pour les enceintes ces que les questions linguistiques sont toujours tr\u00e8s \u00e9motionnelle dans ce pays, mais ce que \u00e7a voulait dire, c'est ce que dit \u00e0 Gilles Marchand tout \u00e0 l'heure, c'est que, on est dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 al\u00e9manique et les d\u00e9cisions se prennent en allemand, c'est une \u00e9vidence, \u00e0 Berne comme ailleurs \u00e7a des cas, \u00e7a, \u00e7a je sais pas, j'\u00e9tais pas l\u00e0 il y a 20 ans, mais ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui on peut imaginer avoir un patron des CFF qui ne parlent pas le fran\u00e7ais, et on ne peut pas imaginer avoir avoir un patron des CFF qui ne parle pas l'allemand, \u00e7a c'est une certitude et c'est comme \u00e7a et c'est pas grave, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:37) [81%] : \r\nC'est pas grave, et les seuls qui ont cri\u00e9 c'est c'est Jacques Pilet et m\u00eame aucun site de celui de la Suisse al\u00e9manique a cr\u00e9\u00e9 quand le Blick avait fait ce titre qu'il ne faut pas conna\u00eetre le fran\u00e7ais c'est c'est le les Romands qui est un petit peu piqu\u00e9 Messine en Suisse, en France, Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:41) [82%] : \r\nBen \u00e7a tombe bien que \u00e7a tombe bien, en Suisse, parce qu'il est enfin la Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:41 > 0:12:46) [88%] : \r\nQuand on a dit que c'est impossible d'avoir un chef CFF qui parlent pas le fran\u00e7ais, aucun nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:46 > 0:12:57) [87%] : \r\nDonc \u00e7a c'est, c'est c'est ici que \u00e7a choque Jacques Pilet, c'\u00e9tait mardi \u00e0 l'\u00e2ge, ils seront en tout cas en politique en Suisse, on disait que chacun parle dans sa langue, et puis bon, d'une sorte de belle harmonie comme \u00e7a plurilingue c'est \u00e7a a v\u00e9cu, \u00e7a n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:15:30) [87%] : \r\nIl faut arr\u00eater de se raconter des histoires, m\u00eame gliss\u00e9 de belles histoires, c'est d\u00e9j\u00e0 les histoires, on aime bien \u00e7a que par sa langue et puis comme \u00e7a, tout va bien, mais c'est tout simplement une femme mais c'est fini, c'est termin\u00e9, d'ailleurs, parce que, simplement, d'abord les genres malheureusement en Suisse al\u00e9manique ne ne ne comprennent pas le fran\u00e7ais, la preuve, faut quand m\u00eame revenir sur ce chef de l'arm\u00e9e pas \u00e7a c'est comme cas est extr\u00eame, monsieur July non seulement on ne parle pas le fran\u00e7ais mais le comprend pas le fran\u00e7ais, puisque, lors d'une conf\u00e9rence de presse, il a pris l'a promis qu'il avait l'air les journalistes au roman de poser leurs questions en allemand, langue qui comprend pas, il aurait pu r\u00e9pondre en en allemand, \u00e9coutez la foi question en fran\u00e7ais l\u00e0, probablement, il n'est pas capable de \u00e7a : le cas de du du g\u00e9n\u00e9ral S\u00fcssli, si je peux me permettre de lui donner ce ce titre c'est c'est \u00e7a serait remplac\u00e9 extraordinaire, je dirais m\u00eame si vous imaginez la sc\u00e8ne du g\u00e9n\u00e9ral qui va voir ses hommes et qui a besoin d'un interpr\u00e8te, parler avec un soldat sur 3 parce que c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, il y a 30 pourcent de Suisse et qui parle, soit le fran\u00e7ais soit l'Italien donc il de l'interpr\u00e8te pour parler \u00e0 un soldat sur 3, donc \u00e7a rel\u00e8ve plut\u00f4t du comique troupier, disons, mais derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 un peu abracadabrant toute cette situation il y a un probl\u00e8me \u00e9videmment tout \u00e0 fait important \u00e9cart un peu amorc\u00e9 Gilles Marchand, la question c'est pas seulement de de comprendre l'autre et de s'exprimer, la question c'est que lorsqu'on est dans un pays pluriel \u00e0 cet \u00e9gard, pluriculturelle h\u00e9 ben, c'est une force extraordinaire et on doit profiter de ceux-l\u00e0 et moi je vous dis tr\u00e8s franchement en g\u00e9n\u00e9ral dans l'univers mental et Al\u00e9maniques et anglo- saxons exclusivement en Suisse par confiance, \u00e7a vous fait peur, \u00e7a me fait le roman parce que parce qu'on a besoin de ces sensibilit\u00e9s parce que la langue c'est pas seulement un code de communication, la langue, c'est une culture, c'est une fa\u00e7on d'articuler les arguments, c'est une fa\u00e7on d'empoigner les probl\u00e8mes qui n'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, la m\u00eame ici et l\u00e0, ce qui complique parfois le fonctionnement de certaines institutions et certaines entreprises mais qui enrichit aussi le le l'institution politique ou l'entreprise lorsqu'elle ne parlons pas ce qu'il faut bien faire la diff\u00e9rence, il y a, on parle maintenant un peu de la ville f\u00e9d\u00e9rale, l\u00e0 il y a encore un minimum d'\u00e9gards on va \u00e9viter, on est bien faire, on s'\u00e9gare encore, mais si vous allez dans l'\u00e9conomie si vous allez dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s qui aujourd'hui B\u00e8gles B\u00e2le en Suisse, plus personne ne parle et ne comprend le fran\u00e7ais sur le trafic sera sauf, enfin j'me mais je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:30 > 0:15:33) [70%] : \r\nPrenez Cabella joue un peu mieux les cam\u00e9ras ne s'est pas encore exprim\u00e9 a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:33 > 0:17:10) [87%] : \r\nC'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec les six chez Areva, ici, en me disant que j'allais d\u00e9fendent la position des Romands pas suis comment mais en fait je dois quand m\u00eame aussi un tout petit peu d\u00e9fendre les Suisses allemands, voil\u00e0, \u00e7a c'est le naturel, je crois que non, non, c'est parce que quand on dit que c'est un scandale c\u00f4te le le futur le le probable g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e suisse ne para\u00eet pas le fran\u00e7ais, mais \u00e7a me choque, \u00e7a me choque pas, mais je trouve que c'est un d\u00e9fi et je pense que c'est quelqu'un qui peut tout \u00e0 fait la prendre je, moi j'ai grandi dans 3 cultures Jagr moi j'ai grandi, c'est quand m\u00eame, il aurait \u00e9t\u00e9 mieux qu'ils la prennent, j'allais dire quelques c'est la d'une maman qui a, il en a parl\u00e9 \u00e0 la maison, on a parl\u00e9 l'italien et le suisse allemand, mon p\u00e8re est suisse allemand mais en Suisse romande, \u00e0 16 ans mais en une ann\u00e9e, on peut apprendre la le, le Fran\u00e7ais, moi je pense qu'on est capable si il y a la motivation, mais c'est vrai, s'\u00e0 la m\u00eame l'allemand Gilles Marchand Marchand, je suis s\u00fbr que si il y a la motivation, on peut la prendre, mais c'est vrai que, en tant que Romand, on doit aussi se d\u00e9fendre, on doit manifester aussi notre position et je pense qu'on ne fait pas bien si on se met en position de faiblesse en position de Calimero, je pense qu'on arrive \u00e0 bien le d\u00e9fendre quand on dit mais finalement apprendre une langue c'est justement mais vous l'avez dit, c'est apprendre une culture, c'est savoir si Messier dans o\u00f9 \u00e9mergent immerg\u00e9 dans une culture qui n'est pas la n\u00f4tre, et \u00e0 prendre de l'eau, donc c'est un enrichissement, puis c'est plut\u00f4t dans ce sens dans ce de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 qu'on aimerait le le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:10 > 0:17:59) [92%] : \r\nGilles Marchand j'aimerais, j'aimerais juste amener une petite, une petite nuance dans cette affaire, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a au fond dans ce pays, le f\u00e9d\u00e9ralisme, le fameux f\u00e9d\u00e9ralisme qui en gros stipule qu'on respecte finalement les comp\u00e9tences des uns et des autres, en gros, en Suisse, le f\u00e9d\u00e9ralisme, \u00e7a marche en gros et puis il y a le multiculturalisme qui signifie non pas qu'on respecte les comp\u00e9tences, mais qu'on respecte les diff\u00e9rences, c'est-\u00e0-dire les cultures, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re de penser \u00e7a, \u00e7a marche moins bien, et \u00e7a c'est important parce que, \u00e0 travers le multiculturalisme, il y a l'enrichissement, c'est-\u00e0-dire ce qu'on peut amener les uns aux autres, alors \u00e7a passe par la langue, mais pas seulement, \u00e7a passe par les r\u00e9f\u00e9rences se fasse par l'Histoire, \u00e7a passe par l'\u00e9cole, \u00e7a passe par plein d'chose et il faut revendiquer je crois dans toutes les strates de ce pays, non pas le f\u00e9d\u00e9ralisme qui fonctionne plus ou moins bien, mais il faut revendiquer vraiment clairement le multiculturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:59 > 0:18:09) [87%] : \r\nLaissez votre c'est dans vos pr\u00e9rogatives, pardon de patron de la SSR, de d\u00e9fendre ce ce ce ce multiculturalisme comme le plurilinguisme, d'ailleurs, il faut s'inqui\u00e9ter pour ce pluriel parce qu'on a commenc\u00e9 en disant : tout se passe en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:09 > 0:18:21) [92%] : \r\nIl faut, il faut, il faut \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a, il faut que les diff\u00e9rentes alors dans le dans le dos, dans le cas qui nous int\u00e9resse, il faut que les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, parle des autres r\u00e9gions du pays, pas seulement pour simplement faire l'agenda, mais au fond comment les sujets sont appr\u00e9hend\u00e9s, comment la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:21 > 0:19:24) [83%] : \r\nEt suffit pas, je crois, il faut montrer il faut parce que il faut de remblaiement beaucoup de chasseurs font jeu c'est s\u00fbr on on m'on ne se on ne se rend pas compte qu'il y a encore des personnes qui sont en Suisse qui habitent au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re, \u00e0 Z\u00fcrich, c'est si on dit Lausanne dit vous quoi tu dis j'ai j'ai j'ai, je suis venu avec toute l'\u00e9quipe de l'achat est tr\u00e8s strictes pour une semaine pour la f\u00eate et vignerons pour faire un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 l'illustrer, on \u00e9tait dans les locaux de un num\u00e9ro Total Vel souvent parall\u00e8le s'emparait Chantal belge et je suis venu avec le texte, chef, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait tr\u00e8s chaud et c'est : c'est un homme de culture, qui a fait la cr\u00e2ne et des trucs \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et a-t-il rien pass\u00e9 c'est comme \u00e9trangers, mais c'est pas la Suisse de nos Lecteurs de la Schweiz Rimouski, il a dit \u00e7a, il a eu raison c'est pas l\u00e0 c'est une autre monde il a dit mais c'est c'est l'\u00e9tranger et et beaucoup et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:24 > 0:19:34) [79%] : \r\nGentil \u00e9norm\u00e9ment mais pour pour nos r\u00e9dacteurs, ce que j'ai remarqu\u00e9 dans la perception z\u00fcrichois c'est l'\u00e9tranger, c'est ce que les recherche : il ne faut pas se poser, \u00e7a c'est pas mesurer comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:34 > 0:20:15) [82%] : \r\nMais c'est aussi l'inverse comme \u00e7a inverse aujourd'hui je suis \u00e0 l'Acad\u00e9mie le journaliste mais des m\u00e9dias, j'ai toujours une vague depuis 12 ans, j'ai toujours une vingtaine de journalistes qui sont quand m\u00eame les futures \u00e9lites et des m\u00e9dias romande et je demande toujours qui sait qui scelle l'Allemand c'est comme ici, quand tu as fait, voil\u00e0 pour l'\u00e9mission, j'ai demand\u00e9 dans 3 qui connaissait l'Allemand \u00e7a rend ce soir, l'Allemand, hein, il y avait 3 auquel Interros \u00e0 la fin et chez les 21 D. c'est les futur journaliste romande, il y a non, maman de 3 qui savent comment la pas plus juste, cela dit avoir 2, 3, c'est par ces mots : c'est aussi l'inverse, il y a des gens qui viennent pour la premi\u00e8re fois, Z\u00fcrich quand je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:15 > 0:20:21) [78%] : \r\nJ'une excursion \u00e0 Z\u00fcrich, c'est peut-\u00eatre en train de peur de, de, de faire le constat d'une sorte de divorce, c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:21 > 0:21:01) [86%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est son c\u00f4t\u00e9 belge, on n'y est pas encore, mais avant, pas s\u00fbr \u00e0 la r\u00e9action \u00e9motionnelle je sur le rapport de force parce c'est comme \u00e7a la discussion qu'on avait au d\u00e9but qui d\u00e9cide dans ce pays, et l\u00e0 je suis 100 pourcent d'accord avec vous Madame Maire-Hefti je pense qu'on doit surtout pas tomber dans le r\u00f4le de Calimero \u00e0 dire bourru c'est injuste et on n'a pas les d\u00e9cisions, mais il faut quand m\u00eame appeler un chat un chat, et puis effectivement Jacques Pilet a raison, donc tout le monde a raison, mais vous \u00eates en voil\u00e0, vous avez raison, tout le monde, ce soir, c'est, c'est la fin de la mon\u00e9tique qui vous voyez \u00e7a va leur romantisme chacun de romantisme chacun parle dans sa langue \u00e0 Berne c'est une blague, vous pouvez parler fran\u00e7ais si vous voulez, vous avez le droit, mais personne ne vous \u00e9coute, donc si vous avez une majorit\u00e9 en commission qui se joue \u00e0 deux 3 voies que vous devez convaincre les deux 3 voies suppl\u00e9mentaires en parlant fran\u00e7ais, vous \u00eates mort c'est simple aussi, c'est un peu \u00e7a, il faut parler allemand pour faire pr\u00e9f\u00e9rer majorit\u00e9 non, c'est l\u00e0 que le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:01 > 0:21:14) [85%] : \r\nCes sympt\u00f4mes \u00e7a, pas dans les exp\u00e9riences politiques que j'ai vu \u00e0 l'assaut des pages oui, on est plus \u00e7a, on est plus \u00e2g\u00e9, or n'est plus \u00e0 l'\u00e9coute les uns des autres non mais c'est et alors en plus quand on a, on a compris qu'il fallait calibrer son discours KO en date 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:14 > 0:21:19) [89%] : \r\nPardon, mais il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence peut-\u00eatre g\u00ean\u00e9, il y a pas de traduction ce Conseil des \u00c9tats, la nuit, on aurait pens\u00e9 nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:19 > 0:21:57) [87%] : \r\nTraduction au Conseil des \u00c9tats, on s'\u00e9coute, on reste, on reste assis en principe on on suit les les interventions des uns et des autres et il y a quand m\u00eame j'moi je suis pas d'accord et juste, je, je pense qu'il Gilles Marchand, moi je l'ai, je l'ai eu dans des s\u00e9ances de commission parlant allemand, je trouve \u00e7a super de le faire, de faire cet effort, etc, mais il ne faudrait pas non plus que \u00e7a devient une habitude parce qu'alors, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir des romans qui, au fond, premi\u00e8re premi\u00e8re ambitions venu arr\u00eate de parler la langue, la langue, parce que si quand chaussons on parle langue, l'Allemand, alors \u00e7a veut dire que tout ce qui est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:57 > 0:22:05) [83%] : \r\nOn choisir entre efficacit\u00e9 et des forces de la langue avant mais j'insiste, j'insiste l\u00e0- dessus et moi je, je suis pas d'accord, moi je vous ferais pas d'une main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:05 > 0:22:39) [86%] : \r\nMaintenant sous mettons-nous \u00e0 la loi du plus fort, non justement faisons acte de no donne de aux minorit\u00e9s moi je ai 3 fois minoritaire au Conseil des \u00c9tats, et on dit qu'une fois, \u00e7a dure 2 fois, \u00e7a \u00e7a va puis 3 fois, c'est un Avantage et c'est vrai que dans ce cas particulier d'\u00eatre femme romande et de gauche de d'assumer cette cette minorit\u00e9 d'en \u00eatre fiers aussi que c'est mon identit\u00e9, il est hors de question que je mette un centim\u00e8tres que je c\u00e8de 1 centim\u00e8tre de de mon identit\u00e9 dans une chambre qu'elle les repr\u00e9sentants pr\u00e9sentation de notre de raciste donne de notre d\u00e9mocratie et notre plurilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:39 > 0:23:10) [89%] : \r\nOui r\u00e9ponse rapide de Gilles Marchand, 2 remarques 2 remarques : premi\u00e8rement, quand je suis au Parlement et on a eu l'occasion de se croiser \u00e0 plusieurs reprises, je parle en g\u00e9n\u00e9ral et de langues, je fais partie de mon intervention en fran\u00e7ais et une autre en allemand, je choisis des moments o\u00f9 je parle en allemand les moments je parle en fran\u00e7ais, je fais en sorte que cela fonctionne, pour \u00eatre efficace, et je ne l'abandonne pas du tout la culture francophone, deuxi\u00e8mement, quand je parle en allemand, je parle en allemand, avec des r\u00e9f\u00e9rences francophones, je suis un francophone qui s'exprime en allemand, \u00e7a ne veut pas dire que je renie ma culture, pas du tout, j'essaie de la rendre efficace, c'est tout et je pense que c'est important dans l'int\u00e9r\u00eat aussi de la Suisse romande pour que \u00e7a fonctionne pour les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:10 > 0:23:46) [87%] : \r\nDonc vous pensez en fran\u00e7ais vous exprimer, on adapte \u00e7a devient, \u00e7a devient aussi le dire comme \u00e7a qu'pays c'est comme \u00e7a que \u00e7a Johan Bonny je voudrais vous montrer une une carte si vous \u00eates d'accord qui concerne l'enseignement des langues, vous \u00eates ministre de l'\u00e9ducation, donc \u00e7a tombe bien, en l'occurrence c'est en particulier le l'enseignement de la 2\u00e8me langue en bleu, vous avez tous les cantons qui enseigne \u00e0 tout titre de 2\u00e8me langue, une langue nationale, donc l'allemand pour les Romands et r\u00e9ciproquement, puis en rouge, vous avez ceux qui enseignent comme 2\u00e8me langue, l'anglais avant une langue nationale, c'est le grand, Z\u00fcrich, en fait, Monika Maire-Hefti c'est \u00e7a qui se passe, la Suisse est en train de devenir Z\u00fcrich et puis le reste du monde et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:46 > 0:24:36) [89%] : \r\nMais donne des aurait aussi pu montrer la carte de la Suisse et puis vous aurait pu montrer que tous les cantons apprennent \u00e0 l'\u00e9cole primaire de langues, c'est-\u00e0-dire ils apprennent l'autre langue nationale, une autre langue nationale et l'anglais, et tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole primaire et je trouve vraiment int\u00e9ressant parce que au m\u00eame temps on a quelque part, on vit ce paradoxe en Suisse, c'est que quand il y a eu des votations dans les diff\u00e9rents comptant notamment al\u00e9manique o\u00f9 on a remis en question, en fait, l'apprentissage d'une 2\u00e8me langue du pays \u00e0 l'\u00e9cole primaire, mais tous les contents ils entrent refuser \u00e7a c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, donc \u00e7a veut quand m\u00eame dire que finalement on est fier d'\u00eatre justement un pays multiculturel et plurilingue, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:36 > 0:24:48) [93%] : \r\nC'est vrai que l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie et je pense le le lieu o\u00f9 on doit le plus lutter et manifester notre volont\u00e9 de maintenir ce pur et l'anguille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:48 > 0:24:52) [90%] : \r\nMais c'est pas rien, Monika Maire-Hefti qu'on apprenne l'anglais avant le Fran\u00e7ais \u00e0 Z\u00fcrich non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:53 > 0:25:56) [90%] : \r\nMais c'est \u00e0 2 ans d'intervalle jeudi un enfant, il est capable de d'apprendre une langue rapidement s'il apprend jeune, c'est \u00e7a qui est justement int\u00e9ressant mais \u00e9videmment que c'est pas rien, c'est c'est pas pour rien qu'on est qu'on qu'on lutte justement pour que le le Fran\u00e7ais reste dans la plus dans dans la majorit\u00e9 des des content la la premi\u00e8re quelque chose qu'on apprend quand on est enfant, mais je pense que c'est vraiment une lutte de tous les jours on, c'est un d\u00e9fi qu'on doit qu'on doit relever mais je pense qu'il en vaut la peine, il en vaut la peine parce qu'on fait l'exp\u00e9rience que notamment les parents aujourd'hui, ils sont tout \u00e0 fait conscients que nous en Suisse romande, on doit apprendre l'allemand et l'anglais, je crois que \u00e7a tous les projets de d'immersion, comment on le, on l'a notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec le projet Prima, on a plus de demandes que de possibilit\u00e9s dans les classes, on a aujourd'hui plus que 600 enfants qui apprennent l'allemand par immersion et on n'a pas suffisamment de place, on aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:56 > 0:26:00) [89%] : \r\nPrima, sociologue des classes bilingues pour ceux qui ont pas la chance de vivre \u00e0 Neuch\u00e2tel Jacques Pilet vous en patienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:00 > 0:26:11) [94%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien d'entendre \u00e7a mais il faut aussi s'interroger sur les r\u00e9sultats de cette politique, tout r\u00e9cemment, les cantons certains cantons Suisses al\u00e9maniques ont fait une enqu\u00eate pour voir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:11 > 0:26:27) [84%] : \r\nLes petits al\u00e9manique apprenait le fran\u00e7ais dans le cap d'un programme qui est tr\u00e8s joliment d\u00e9nomm\u00e9 mille- feuilles, les r\u00e9sultats \u00e9taient si d\u00e9cevant et si mauvais qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier ces chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:27 > 0:26:34) [83%] : \r\nMais quand m\u00eame quand vous me permet pas, il n'est pas un programme est un moyen d'enseignement alors vous l'avez raison vous voulez que je vous donne un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:27:58) [87%] : \r\nAutre exemple Madame qui contraire ira peut-\u00eatre l'image un petit peu id\u00e9aliste que vous brossez une eau ce pays aurait toutes les possibilit\u00e9s de d\u00e9velopper la connaissance des des Landes \u00e0 travers les \u00e9changes linguistiques \u00e7a baiss\u00e9 savez combien il y a de jeunes \u00e9coliers, \u00e9tudiants et apprentis vu jusqu'\u00e0 l'aveuglement un temps qui produisait des agents linguistique et Leona 2 pourcent fait je ai on constate aussi, c'est int\u00e9ressant, canton par canton, qu'il y a plus de d\u00e9fenses dans les cantons romands al\u00e9manique avec un champion des \u00e9changes qu'elle valait le Valais, par exemple, il a, en 2017, 2300 jeunes qui ont fait des \u00e9changes, alors que la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich il y en avait 822 ce sont des petits signes mais qui indique que nous n'utilisons pas notre potentiel, une autre dimension des chances rat\u00e9es, nous aurions toute c'est la possibilit\u00e9 d'avoir des enseignants al\u00e9maniques qui viennent enseigner l'allemand dans les \u00e9coles romandes ou des romans qu'enseigne le fran\u00e7ais outre- Sarine \u00e7a ne se passe pas, vous avez m\u00eame des cantons al\u00e9maniques comme le canton comme le contrat de Lucerne, qui ne permet pas \u00e0 un enseignant ou de Fran\u00e7ais d'enseigner le fran\u00e7ais, s'il n'a pas fait ses \u00e9tudes dans les universit\u00e9s al\u00e9maniques, on est dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:58 > 0:28:08) [77%] : \r\nEn pleine absurdit\u00e9 \u00e9norme pour le faire danser, prendre la, on va laisser r\u00e9pondent Monika Maire-Hefti au-dessus de Hubert puis Werner de ce Perv tout petit \u00e0 petit, peu de patience Bernard De Schepper Monica m\u00e8re \u00e9tait \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:08 > 0:29:15) [89%] : \r\nMais ce Pilet, j'ai pas \u00e0 vous apprendre que vous trouvez aussi tout autant d'\u00e9tudes qui vont, qui vous disent : il faut apprendre tr\u00e8s jeune une autre langue, c'est la cour Larousse rena\u00eet on est faisable ou la apprenaient le mieux en hausse pour \u00e7a, c'est le 1er le 1er constat le 2\u00e8me constat c'est vrai, on n'a pas assez d'\u00e9changes aujourd'hui qui sont eux et surtout qui qui sont faits par par nos jeunes, mais pourquoi, c'est parce qu'on n'a pas favoris\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant et quand m\u00eame \u00e0 dommage que nos 2 parlementaires ici ne seront plus parce que je fais vraiment un cri de coeur dans le message culture on a augment\u00e9 le montant pour financer les \u00e9changes \u00e0 10 millions les \u00e9changes, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, \u00e0 10 millions alors qu'on \u00e9tait \u00e0 500000 francs auparavant donc Les les chefs de d\u00e9partement de l'Instruction publique se sont beaucoup engag\u00e9 pour que ce montant puisse \u00eatre augment\u00e9 parce qu'on sait bien que c'est avec ces \u00e9changes qu'on favorise l'apprentissage, la langue et surtout l'immersion dans une autre dans une autre culture, mais voil\u00e0, apr\u00e8s les Suisses allemands Delfraissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:15 > 0:29:23) [77%] : \r\nTout en Suisse romande, elle fait maintenant, bon, d'accord avec vous rapidement purger va \u00e9videmment non souvent disons site sans absolument Clancy de Verdun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:23 > 0:30:05) [86%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Werner, sinon on est perdu, non sur ce d\u00e9bat sur la sur ces langues, on est dans un gigantesque n'importe quoi, moi, je m'excuse, depuis le d\u00e9but, je rejoins ce que dit Madame Monika Maire-Hefti on a votre carte, excusez-moi, Alexis Favre est peu mensong\u00e8re non il faudrait montrer une carte, je ne m'en sert m\u00eame avant der d\u00e9montrer une carte sur l'enseignement obligatoire, jamais personne n'a remis en question en Suisse le multilinguisme \u00e0 l'enseignement obligatoire, c'est \u00e7a l'essentiel, le reste c'est peanuts, le reste c'est des d\u00e9tails, est ce que c'est l'anglais en 1er ou le Fran\u00e7ais en 2\u00e8me Olivia pas honn\u00eatement pour un citoyen Thurgovie dont l'enfant ne va \u00e0 peu pr\u00e8s jamais par les Fran\u00e7ais qu'il apprenne le fran\u00e7ais parce que personne n'a dit qu'il ne prendrait pas le fran\u00e7ais, mais qu'il la prenne d'abord l'anglais, je vois pas o\u00f9 le scandale mais tant mieux pour lui et est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:05 > 0:30:11) [79%] : \r\nIl y a des vell\u00e9it\u00e9s de repousser second\u00e9, elles existent, attendez au sein des plus al\u00e9atoires de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:11 > 0:30:19) [87%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te que, parce que c'est quand m\u00eame simple au dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire, personne n'a remis en question, mais 3 langues non personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:19 > 0:30:26) [86%] : \r\nElles sont non non non, ensuite on fait au niveau du primaire, il y a des initiatives, c'est vraiment des forces le d\u00e9bat, le d\u00e9bat et esp\u00e8re non mais nationalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:27 > 0:30:35) [92%] : \r\nEst ce qu'on fait l'embl\u00e8me, Fran\u00e7ois 1er c'est pas une guerre des langues et l\u00e0 quand les m\u00e9dias commencent \u00e0 utiliser le terme de guerre des langues pour \u00e7a, c'est compl\u00e8tement abusif, ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:35 > 0:30:38) [86%] : \r\nEt \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre une situation belge, non, non, mais l'affaire ne r\u00e9chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:38 > 0:31:46) [85%] : \r\nLeader, il a raison, merci le scandale, c'est un autre il y avait pas des \u00e9changes physiques, c'est \u00e7a le scandale parce que j'ai, j'ai 2 enfants qui \u00e9taient maintenant juste \u00e0 l'\u00e9cole, qui sont maintenant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, mais qui \u00e9tait Rothen et j'ai demand\u00e9 \u00e0 la f\u00eate, la maternit\u00e9, pourquoi vous \u00eates jamais all\u00e9 avec la classe en Suisse romande, il mais c'est compliqu\u00e9 d'\u00e9changer et j'ai dit mais vous \u00eates vous \u00e9tiez il y a un mois, ils \u00e9taient un mois avec la classe \u00e0 Londres, c'\u00e9tait aucun probl\u00e8me alors oui \u00e7a c'est c'est bien l'est tout \u00e0 fait mais aller en Suisse non suisse romands non \u00e7a ne va pas, parce qu'ils ont des autres, ils boivent cru que \u00e7a voil\u00e0, aucun fait \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, alors il y a pas, il y a pas des \u00e9changes fusils, mais c'est quand c'est mais c'est comparable avec les journalistes, ils connaissent pas, ils connaissent pas la Suisse romande, maintenant on est all\u00e9 l\u00e0- bas et maintenant ils disent oui, c'est aussi, c'est vrai, il faut un bon journal illustr\u00e9 c'est c'est un int\u00e9ressant sans m\u00eame commence \u00e0 feuilleter \u00e0 Z\u00fcrich, on commence \u00e0 travailler ensemble pour le moment, on fait m\u00eame maintenant un Harry Lange ensemble parce que \u00e7a c'est c'est n\u00e9 justement parce qu'on \u00e9tait une semaine ensemble avec les romanciers aussi au-del\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:46 > 0:31:55) [88%] : \r\nDes \u00eatre humains, la sc\u00e8ne de la Suisse qu'on vit bien, on a d\u00e9tect\u00e9 Demarle \u00e0 la force de la Suisse et qu'on arrive \u00e0 bien vivre ensemble sans trop se conna\u00eetre non plus, on y viendra Fathi Hubert Vertas la croyait pas si bien dire vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:55 > 0:32:45) [90%] : \r\nMeilleur ennemi, dit la m\u00eame chose que vous verrez \u00e7a plus tard, tout \u00e0 l'heure, mais on va pas au oh chez moi parce que c'est vrai qu'on nous qu'on avance un petit peu coince pas uniquement sur la question des langues parce que l'action remonte, \u00e7a se limite passe \u00e0 la question de la langue \u00e9videmment d'autres param\u00e8tres \u00e0 prendre quelques macro- indicateurs pour \u00eatre bien d'accord les uns avec les autres si vous \u00eates d'accord, la population d'avoir tout b\u00eatement 8,3 millions d'habitants en Suisse de de roman, \u00e7a fait 24,4 pourcent personne je crois ne contestera ces chiffres-l\u00e0, l'\u00e9conomie ensuite le PIB, le PIB de la Suisse romande c'est 24,1 pourcent du PIB Romand, pas tr\u00e8s loin de la proportion de la population, mais un tout petit peu moins, ce qui veut dire que le PIB par habitant per capita 75000 francs pour la Suisse Romande compte 80000 francs pour la moyenne suisse Fathi Derder \u00e7a c'est la photo la tendance, la tendance, c'est que la la Suisse romande va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:45 > 0:33:02) [87%] : \r\nNon, la tendance \u00e0 l'\u00e9poque le baril que la tendance nulle par exemple assure la tendance n'est pas tr\u00e8s bonne pour pardon pour la Suisse Romande depuis le d\u00e9but du mill\u00e9naire, elle \u00e9tait la Suisse romande s'enorgueillissait d'avoir un PIB qui caracolait bien au-dessus de la moyenne suisse aujourd'hui \u00e7a se rattrape \u00e7a s'inverse m\u00eame et ce qu'ils sont et ce qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:02 > 0:33:44) [85%] : \r\nIl se pratique non, il se passe quelque chose, la tendance de fond depuis 15 20 ans sait que la Suisse romande et plus sp\u00e9cifiquement l'arc l\u00e9manique rattrape son retard, \u00e7a c'est un fait et ce que je remarque et l\u00e0 je rejoins Bernard de super, c'est que il y a une m\u00e9connaissance de la part de Z\u00fcrich de cette r\u00e9alit\u00e9 romande, pas seulement au niveau de la population, on est au niveau des d\u00e9cideurs, je parlais des si au Z\u00fcrichois que je ne citerai pas et encore une ann\u00e9e ou 2 c'\u00e9tait qui, c'\u00e9tait pas vos coll\u00e8gues qui je sortais acquise sort tr\u00e8s qui sortait les chiffres de de capital- risque lev\u00e9s dans la r\u00e9gion lausannoise qui \u00e9tait au-dessus de Z\u00fcrich, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, Z\u00fcrich a juste rattraper l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais la Suisse romande l\u00e8ve beaucoup plus de capital pour c'est certain et ce patron d'entreprise z\u00fcrichoises Marcadet comme \u00e7a, non mais c'est incroyable, je ne sais pas, je savais pas comment \u00e7a ne savaient pas tt o\u00f9 et c'est des choses qui sont r\u00e9els.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:44 > 0:33:50) [87%] : \r\nSur Facebook d'Hassan qui me dit : regardez combien de patrons de Suisses al\u00e9maniques sont \u00e0 la t\u00eate des entreprises romandes et regardez le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:50 > 0:34:09) [87%] : \r\nOr, il y a aussi, et non d'un patron anglais \u00e9trangers les Tidjane Thiam enfin dire voil\u00e0, on n'est pas on est dans un pays mondialis\u00e9, moi je vais pas comment regarder \u00e7a, honn\u00eatement, mais le fait que des patrons Z\u00fcrichois ne connaissent pas la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique romande qui est une r\u00e9alit\u00e9 extr\u00eamement dynamique extr\u00eamement dynamique et la tendance de fond, vous la voyez tous les jours si vous balader entre Lausanne et Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est pas en train de sa perc\u00e9e, c'est une tendance de fond qui est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:09 > 0:34:22) [82%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a sur les m\u00eames id\u00e9es et puis j'ai regard\u00e9 les chiffres, cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0 de je, je sais pas de quelle banque etc et vous vous rendez compte que \u00e7a \u00e7a inverse \u00eatre et que \u00e7a c'est un arr\u00eat qu'on peut voil\u00e0, et j'ai compl\u00e8tement raison merci G\u00e9raldine Savary 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:22 > 0:34:41) [90%] : \r\nIl y a un petit filet et un petit fl\u00e9chissement mais globalement Fathi Derder a sans doute raison, la perception des Al\u00e9maniques vis-\u00e0-vis de la Suisse romande que cueillez s'fl\u00e9chissement ou plut\u00f4t une une augmentation progressive, comme ces derni\u00e8res ann\u00e9es, voil\u00e0 l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame que \u00e7a fonctionne moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:41 > 0:34:50) [80%] : \r\nIci en Suisse romande, c'est l'id\u00e9e qu'on en suisse allemand alors en ensuite allemand, disons \u00e0 durcir parce qu'un Z\u00fcrich Z\u00fcrich Pascal Suisse- allemande \u00e0 Berne, a assur\u00e9 que le centre n'ici que c'est pas la m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:50 > 0:35:03) [88%] : \r\nMarchand point important sortant juridique non mais il y a, il y a beau y a plusieurs suisse al\u00e9manique comme il y a plusieurs Suisses romands, si, si on regarde la compr\u00e9hension mutuelle, ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve n'a rien avoir avec ce qui se passe en Valais o\u00f9 par exemple dans le canton de Fribourg par rapport \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:03 > 0:35:08) [82%] : \r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 malheureusement ensuite les cantons romands, si on prend le pas dans ce sens, si on prend la Suisse al\u00e9manique ignorant les ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:08 > 0:36:01) [89%] : \r\nBon, entre la r\u00e9gion z\u00fcrichoises la r\u00e9gion lucernoise B\u00e2le ou Berne des diff\u00e9rences consid\u00e9rables, alors il y a, il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, en effet, qui concentre beaucoup de pouvoirs \u00e9conomiques \u00e9tait une connaissance relative du reste du pays, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas dans les autres r\u00e9gions plus mais il faut aussi se rendent compte d'une chose : la Suisse romande am\u00e8ne avec elle quelque chose que la Suisse allemande n'a pas toujours, c'est le le sac \u00e0 dos de la francophonie, quand m\u00eame, hein, c'est l'air du large et nous, on a cette capacit\u00e9 de venir notamment dans notre domaine \u00e0 nous qui est celui des m\u00e9dias, avec des r\u00e9f\u00e9rences des exp\u00e9riences des, des, des, des d\u00e9veloppements qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans d'autres pays francophones et qu'on peut utiliser dans ce pays, suisse et \u00e7a je peux vous garantir qu'en termes de reconnaissance professionnelle, \u00e7a compte beaucoup, personne en Suisse al\u00e9manique, consid\u00e8re que cette t\u00e9l\u00e9vision par exemple fonctionne mal, personne, au contraire, donc il faut il faut regarder les choses avec peut-\u00eatre un peu de, mais ce qu'Werner De Schepper ils sont conscients, ils sont conscients, les d\u00e9cideurs suisses allemands de l'air du large que le ram\u00e8ne les les Romands et leur leur leur leur l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:01 > 0:36:34) [85%] : \r\nLa besace francophones du monde \u00e9conomique et et les, les soucis des Suisses, si on en a \u00e0 Z\u00fcrich s'il regardait le monde \u00e9conomique, il regarde, il pense pas \u00e0 la Suisse romande mais elle pense aux Allemands, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, ils disent : oui, les armes Vienne il parle Ruhr Tahiti, la voil\u00e0 l'Anglais aussi, mais, mais c'est \u00e7a le le la grand le la grande discussion c'est \u00e7a \u00e0 Z\u00fcrich c'est les Allemands qui sont venus, qui sont maintenant les chefs, les entreprises, il parle pas et l\u00e0 il a un reflet int\u00e9ressante je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:34 > 0:36:39) [89%] : \r\nGrande diff\u00e9rence entre la relation de la Suisse al\u00e9manique l'Allemagne alors de la Suisse romande avec en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:39 > 0:37:23) [85%] : \r\nC'est \u00e7a, je, je le sais, moi je le sais, quand m\u00eame, mais en tout cas, quand m\u00eame, quand m\u00eame, mais non, mais Metz-l\u00e0 il y a un grand probl\u00e8me et ce qui est int\u00e9ressant justement parce que air maintenant beaucoup plus d\u00e9sarmant qu'il y a encore 20 ans, il pas encore un petit peu plus le suisse allemand d\u00e8s qu'ils sont, qu'ils ont fini le Congr\u00e8s et d\u00e8s que Monsieur Marchand au train en Suisse romande, il recommencer, on se souvient avec mon cher reste \u00e0 Berne mais mais mais l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, les murs, mais les, les, les, les, les, les, les discussions informelles \u00e7a s'est ensuite \u00e7a c'est en guerre, c'est vrai, les sciences avec les dialectes et l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, hein, il ne s'adressant, c'est aussi un un signe indiquant qu'on a qu'on qu'on qu'on veut \u00eatre un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:23 > 0:37:47) [87%] : \r\nBonsoir les s\u00e9ances \u00e0 Berne, on arrive \u00e0 les avoir Hochdeutsch \u00e0 Z\u00fcrich plus et \u00e7a c'est extr\u00eamement important ce que vous voulez, \u00e7a veut dire que vous \u00eates en train de lire, il y a une diff\u00e9rence entre la Suisse allemande et la Suisse allemande en Bernie Z\u00fcrich et \u00e0 Z\u00fcrich, seulement c'est m\u00eame pas simplement la question du du de du de la disparition du Fran\u00e7ais, c'est m\u00eame la disparition de l'allemand, c'est-\u00e0-dire qu'on s'enferme dans le suisse allemand, par r\u00e9action, heureusement il y a donc \u00e0 l'Allemagne, et puis voil\u00e0, on se rabat sur l'anglais, donc en fait c'est \u00e7a la la Suisse de demain, c'est une sorte de Suisse z\u00fcrichois, ceux qui parlent suisses allemands et anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:47 > 0:38:03) [84%] : \r\nAlors en sont fort pas mais c'est quelque part par les racines, je ne peux \u00eatre que c'est pas la m\u00eame langue, quand on parlait le bon allemand ou le Suisse- allemand c'est vraiment ces 2 langues, c'est d'abord donc, c'est clair, les rats, c'est c'est aussi je pense une une une r\u00e9action identitaire des Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:03 > 0:38:07) [86%] : \r\nG\u00e9raldine Savary il a l'an pass\u00e9, Young Schneider- Ammann a nomm\u00e9 une nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:07 > 0:38:22) [86%] : \r\nSur la recherche et l'innovation, elle s'appelle Martina ira Irma, elle parle un peu fran\u00e7ais, mais pas tr\u00e8s bien, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal, elle a aussi dit qu'elle r\u00e9apprendre, c'est un peu rituel, on va la France, formation, recherche, innovation parle pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, sans voix quoi comme signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:22 > 0:38:41) [82%] : \r\nPour la 20 entre un tr\u00e8s mauvais signal aussi pour pour la r\u00e9gion, la recherche, ici elle alors maintenant elle s'met parce qu'elle est le plein de femmes dynamisme etc donc la prendre la elle va \u00e0 Paris, parce qu'aussi les Al\u00e9maniques qui vit, qui apprennent le fran\u00e7ais, ils vont jamais viendraient chez nous, ils vont soit \u00e0 Paris soit \u00e0 Nice, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:41 > 0:38:55) [76%] : \r\nQuelles raisons \u00e0 Nice, oui, oui, oui, ils sont tous \u00e0 Anissa beaucoup d'\u00e9cole il il y a tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a et surtout, alors voil\u00e0, il y a le s'ils ont pas tort de P\u00e9tra G\u00f6ssi je sais pas moi, mais enfin, ils vont tous \u00e0 Nice pour des raisons qui mettront, enfin oui, on part en prend pour \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:56 > 0:39:54) [87%] : \r\nVoil\u00e0, donc il y sont, ils sont, elle est all\u00e9e aussi vraisemblablement Ni\u00e7ois Paris je sais plus bas, donc elle est pleine de bonne volont\u00e9, mais c'est vrai que l\u00e0 le r\u00f4le de des \u00e9coles polytechniques ici, de l'\u00c9cole polytechnique, des universit\u00e9s, D\u00e9d\u00e9 destin\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires aussi tous les projets de de collaboration qui sont extr\u00eamement forts en Suisse romande, dans le domaine de recherche et formation qui sont pas aussi abouti en Suisse al\u00e9manique en dur\u00e9e quand une diversit\u00e9 des pertes Z il y a pas beaucoup, il y a pas la m\u00eame relation qu'entre le bassin de recherche et de formation en Suisse romande, puis aussi les autres hein Val\u00e8re enfin je, je, je, que ce que je connais enfin aller tr\u00e8s vite et pour des raisons Vaud et Gen\u00e8ve, mais Valais, Neuch\u00e2tel, Fribourg cette capillarit\u00e9 de la et des collaborations partenariat sur la Suisse romande sans Manix c'est pas du tout du tout du tout un mod\u00e8le, c'est pas du tout un mod\u00e8le et je pense que la secr\u00e9taire d'\u00c9tat d\u00e9couvrent les choses vraiment tr\u00e8s progressivement mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:54 > 0:40:00) [77%] : \r\nMais \u00e7a j'aimerais m\u00eame juste femme intelligente parce qu'elle apprend, mais justement, mais oui, parce qu'elle avait bien saisi, nous sommes rest\u00e9s 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:00 > 0:40:39) [89%] : \r\nJ'aimerais vraiment qu'on \u00e9vite de tomber dans ce que vous d\u00e9noncez tout \u00e0 l'heure Madame Maire-Hefti C\u00e9line c\u00f4t\u00e9 Calimero, non c'est pas vrai lorsque non ce que ce que dit n'est pas totalement vrai, suis pas d'accord, notre secr\u00e9taire d'\u00c9tat parle un peu fran\u00e7ais, elle est venue en s\u00e9ance de commission, elle a r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions fran\u00e7ais en fran\u00e7ais, elle est venue devant la d\u00e9l\u00e9gation de la francophonie dans laquelle je suis dit tiens, pas tous, pas le pr\u00e9c\u00e9dent, pas du tout, non, elle est venue, elle s'est exprim\u00e9 enti\u00e8rement en Fran\u00e7ais devant la francophonie, elle est venue au salon Vivatech \u00e0 Paris, \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris par les Fran\u00e7ais, et \u00e7a je peux vous dire que, enfin, aurais connaissez comme moi, un nombre de fonctionnaires al\u00e9maniques qui ne mettrait pas un pied dans une zone francophone, donc, elle le fait, et franchement, je pense qu'elle va \u00eatre une excellente secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:39 > 0:40:46) [77%] : \r\nJ'ai dit \u00e7a d'autant plus inclin\u00e9, vous montrez si vous \u00e9tait condamn\u00e9 gratter dans les chiffres, \u00e7a va vous int\u00e9resser puisque vous vouloir vous m'en avait parl\u00e9 en amont de cette \u00e9mission, les six.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:46 > 0:41:07) [87%] : \r\nDes achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration 5,4 milliards de francs d'achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2018 76,4 pourcent aupr\u00e8s de fournisseurs al\u00e9manique 10,7 pourcent seulement suisse commence \u00e0 peine plus que l'\u00e9tranger 8,4 pourcent c'est quoi, il y a un souci, comme on l'explique Jacques Pilet, qu'est ce qui se passe l\u00e0, on est dans le tr\u00e8s concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:07 > 0:42:52) [87%] : \r\nBen, il y a un tr\u00e8s gros souci, c'est qu'\u00e9videmment les administrations fonctionnent en allemand et les appels d'offres sont rares, souvent r\u00e9dig\u00e9s quasiment tous vos r\u00e9dig\u00e9 en allemand, il faut souvent r\u00e9pondre aux appels d'offres en allemand et pas donn\u00e9 cette du pacte au cela exclut une partie des entreprises romandes en particulier des PME : les grandes soci\u00e9t\u00e9s sont \u00e9quip\u00e9s pour faire face \u00e0 ces difficult\u00e9s, mais les PME sont tr\u00e8s parce que et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, d\u00e8s le d\u00e9but l'administration f\u00e9d\u00e9rale pensent et travaillent en allemand, mais on ne va pas s'en plein moi je j'ai pas un temp\u00e9rament et de de Calimero je regrette parce qu'on perd D D D D des richesses de ce pays en n\u00e9gligences ce plurilinguisme mais j'aimerais aller peut-\u00eatre un peu au-del\u00e0, il faut voir qu'il y a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 cette Marvin d\u00e9lation il y a aussi des cons\u00e9quences politiques \u00e0 long terme si on oblige l'histoire, on s'aper\u00e7oit que sur toutes les bo\u00eetes qui impliquait la question de la relation avec l'\u00e9tranger et \u00e7a depuis l'entr\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 des nations, on voit une tr\u00e8s nette diff\u00e9rence de vote ont Suisse romande la Suisse al\u00e9manique et alors on est simplement minoris\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 avec elle passe le communique europ\u00e9en on l'a \u00e9t\u00e9 avec l'initiative sur l'immigration de masse et dans d'autres circonstances, et alors \u00e9videmment on peut finalement se dur apr\u00e8s tout on vit tr\u00e8s bien, c'est pas si grave et puis s'installer dans ce cas provincialise peinarde finalement on est dans son coin et puis LeBron fort peu le gros dos, on rend le peu que la vente, le probl\u00e8me c'est que ce n'est pas tr\u00e8s stimulant la provinciale d\u00e9sertion peinarde sur le plan de de l'entreprise sur le plan intellectuel et puis je crois qu'il faut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:53 > 0:42:56) [98%] : \r\nVoir que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:56 > 0:44:10) [85%] : \r\n\u00e7a fait partie de notre vie depuis des des des si\u00e8cles et en particulier tout le 20\u00e8me si\u00e8cle il y a eu des crises de couple, avec des moments alors la tension extr\u00eame, puis des moments de r\u00e9conciliation puis des moments d'indiff\u00e9rence et, au fond, donc cette dynamique, un peu de crise de couple successives, les quelque part alors vous URL nous forc\u00e9ment \u00e9videmment il permanente, il y a \u00e9videmment des sommets, le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 dramatique \u00e0 cet \u00e9gard, il y avait une division de la Suisse romande et la Suisse et la magnifique, par rapport \u00e0 la division de l'Europe, les zones 3 allemand vote pro- fran\u00e7ais, il y avait, pour l'anecdote, incertain \u00c9douard horreur qui \u00e9tait Pasteur c'\u00e9tait le grand- p\u00e8re de Christophe, il \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s engag\u00e9 en politique dans un parti germanophile et alors lui il disait : au fond, on a un gros probl\u00e8me en Suisse, c'est les Romands et c'est la langue fran\u00e7aise, parce que c'est lui fait du bien, Jacques des Latins, c'est un petit peu laiss\u00e9 aller, alors il a eu cette phrase merveilleuse r\u00e9siste pas au plaisir de la cit\u00e9, il a dit oui au fond les Romands, on doit les admettre en Suisse comme des h\u00f4tes du territoire suisse Edward l'horreur, hein, mais alors on n'est plus du tout, l\u00e0 on n'est plus du tout la la page est tourn\u00e9e, juste, mais je dirais tu me permets terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:14 > 0:44:18) [77%] : \r\nVoil\u00e0 qui m'a coup\u00e9 le soit, mais je le reprends un h\u00f4tel qui apparaissent toujours donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:18 > 0:46:03) [88%] : \r\nMais en r\u00e9alit\u00e9 l'indiff\u00e9rence, c'est plus l'attention aujourd'hui, c'est l'indiff\u00e9rence, mais la diff\u00e9rence, elle est peut-\u00eatre aussi nocive du Ath\u00e8nes fa\u00e7on parce que quand il y a un petit une amorce de conflit ou disons le temps Sion au moins s'int\u00e9resse \u00e0 l'autre, hier dans la NZZ il y avait un grand article pour dire les Romands n'ont pas le m\u00eame rapport \u00e0 l'argent que lu suisse allemand les Romands l'\u00e9pargne pas assez, histoire d'\u00eatre trop et puis ils attachent trop d'importance symbolique \u00e0 l'argent qui marrant parce que moi, Z\u00fcrich, j'ai eu l'impression que pas mal de vent captation une certaine importance symbolique \u00e0 l'argent, peu importe qui sera juste ou faux je trouve int\u00e9ressant que ce journal s'int\u00e9resse \u00e0 la mentalit\u00e9 romande, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, peu importe ce qui me para\u00eet le plus grave, c'est l'absence totale de curiosit\u00e9 et ce qui me m'affecte plus aujourd'hui, je vais vous le dire, h\u00e9las, je mets en cause les Romands pas les l'magnifique oh les Romands en priorit\u00e9, c'est de voir \u00e0 quel point nous sommes-nous coup\u00e9s des grands d\u00e9bats qui ont eu lieu dans les grands journaux al\u00e9maniques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, nous sommes vraiment en marge, m\u00eame dans la th\u00e9matique mais vous avez rentable mais est-ce que c'est pas de Schepper par atavisme, je lis tous les matins, d'abord la NZZ Beltagui et apr\u00e8s les Bruno Romain, h\u00e9 bien, je suis un peu constern\u00e9 de voir qu'il s'est dit des choses, on brasse des id\u00e9es en Suisse al\u00e9manique avec une intensit\u00e9 que je ne retrouve malheureusement pas dans les m\u00e9dias Romands donc le probl\u00e8me n'est pas qu'une question de technique linguistiques et d'\u00e9changer, de scolarit\u00e9, le probl\u00e8me, c'est une question de curiosit\u00e9 : voulons-nous rester curieux des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:03 > 0:46:53) [83%] : \r\nOu pas, je suis 100 pourcent d'accord je, je, mais ce que je voulais pas interrompt tr\u00e8s vite et juste sur la question que vous avez soulev\u00e9es Alexis Favre, qui \u00e9tait quand m\u00eame la question de base, on s'est un peu \u00e9loign\u00e9 les march\u00e9s publics, c'est un scandale absolu, je suis tr\u00e8s loin de vouloir faire le Calimero et Gilles Marchand voulait revenir l\u00e0- dessus, Oran bonjour Calimero compte les CFF entreprise quand une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, c'est une offre publique sur un march\u00e9 en Suisse romande en Suisse romande et qu'elle fait cette offre en allemand et qu'elle demande que les PME de Suisse romande qui vont candidater r\u00e9pondent en allemand, dans des termes techniques, on est tr\u00e8s loin des grands d\u00e9bats, je me suis hein, on est une r\u00e9alit\u00e9 extr\u00eamement concr\u00e8tes qui est p\u00e9nalisant pour les minorit\u00e9s, et l\u00e0, \u00e7a c'est un scandale, \u00e7a on ne doit pas accepter ce qui compte au Parlement avec Jacques Bourgeois et Jacques-Andr\u00e9 Maire on d\u00e9nonce \u00e7a et qu'on a une r\u00e9ponse un peu de web Rossi lors \u00e7a c'est inadmissible que l'administration r\u00e9ponde c'est pas si grave, alors que c'est vraiment gravissime, l\u00e0, on franchit une roche qui p\u00e9nalise les entrepreneurs romands des cr\u00e9ateurs d'emplois, moins et \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:53 > 0:46:59) [82%] : \r\nMais d'o\u00f9 Marchand la dessus, d'avoir aussi des collaborateurs unique jamais francophone dans l'administration fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:59 > 0:48:08) [88%] : \r\nSi le Marchand la si je peux une seconde peut prendre un exemple qui m'est cher, il n'y a pas de fatalit\u00e9 dans cette affaire, si on prend les entreprises publiques comme celle de que je je dirige actuellement 60 70 pourcent 70 pourcent des recettes des ressources de la SSR viennent de la Suisse al\u00e9manique qui n'en garde que 45 pourcent la Suisse romande g\u00e9n\u00e8re 25 pourcent des recettes de la SSR, elle, elle re\u00e7oit 32 et je vous parle pas de la Suisse italienne, c'est une d\u00e9cision que nous prenons, entre nous, qui n'est pas toujours facile, ce n'est pas coul\u00e9e dans le bronze, ce n'est pas une loi, c'est une d\u00e9cision parce que nous pensons qu'il est important de partager au fond les moyens de telle sorte qu'il puisse y avoir des prestations \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalente, c'est la version SSR de la nation, de la volont\u00e9 de la ville, en France, n\u00e9cessairement, mais il y a des entreprises publiques ou proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en a cit\u00e9 quelques-unes qui pourrait tr\u00e8s bien raisonner comme \u00e7a aussi, il y a pas, c'est une c'est la c'est la mani\u00e8re dont on voit notre r\u00f4le au fond hein, et moi je consid\u00e8re que si nous pensons que ce multiculturalisme est important si nous pensons que, au-del\u00e0 des langues, les exp\u00e9riences que nous amenons ce pays qu'elles viennent de la Suisse italienne de la Suisse romande de des des Grisons au-del\u00e0 la Suisse Dominique se valent, h\u00e9 bien alors il faut prend gentiment de mesures pour r\u00e9partir les moyens de mani\u00e8re un peu plus, un peu plus et ce n'est pas un peu s'il faut le vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:08 > 0:48:59) [88%] : \r\nLe monde a aussi, \u00e7a a vraiment fait hurler beaucoup de gens, mais on a d\u00e9cid\u00e9, c'est c'est un achat qui va quand m\u00eame co\u00fbter tr\u00e8s tr\u00e8s cher, c'est les avions militaires \u00e0 un des avions de combat donc ces 6 milliards d'argent, vous avez pas trouver un fournisseur en Suisse romande, comme \u00e0 un qui sert, pourquoi pas, l'appel est lanc\u00e9 ce soir mais enfin apr\u00e8s c'est de savoir comment l'argent Vasseur \u00eatre distribu\u00e9 sur le territoire suisse et surtout dans les entreprises, et l\u00e0 le mod\u00e8le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait choisi, c'\u00e9tait en gros ce que les 3 ans de grosses entreprises al\u00e9maniques qui allait avoir obtenu les retomb\u00e9es de cet achat et on a vraiment fait le forcing, alors \u00e7a faisait, on avait l'air d'\u00eatre des pros militariste abominable les les Suisses romands, mais on a fait cette proposition, moi j'ai fait dans la commission puis que \u00e7a puisse revenir en Suisse romande de fa\u00e7on autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:59 > 0:49:02) [84%] : \r\nEt ce n'est pas \u00e7a va \u00eatre vous savez r\u00e9cemment par fatalit\u00e9 il faut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:02 > 0:49:33) [88%] : \r\nIl faut de la volont\u00e9, c'est ce que disait Marchand j'aimerais qu'on qu'on qu'on revienne sur un \u00e9pisode qui a beaucoup qui a, qui a beaucoup marqu\u00e9 en Suisse, c'\u00e9tait en 2012, un journal qui avait beaucoup th\u00e9matiser ce ce foss\u00e9 qui se creuse entre Romands et et et il avait \u00e9t\u00e9 Malisevo th\u00e9matis\u00e9 au lance- flammes, c'est la Weltwoche, vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette, cette couverture cette une, les Romands sont les Grecs de la Suisse \u00e9norme pav\u00e9 dans la mare, h\u00e9 bien on envoyait Christos Sirros notre professeur sirop \u00e0 la rencontre de du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, l'UDC Roger Quilliot Paul pour lui demander s'il maintenait ses propos sur les Grecs de la Suisse \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:38 > 0:49:52) [92%] : \r\nJuridique aujourd'hui Roger Koeppel est un homme extr\u00eamement press\u00e9 entre le bouclage du prochain num\u00e9ro de la Weltwoche qu'il dirige et sa campagne \u00e9lectorale pour le Conseil des \u00c9tats, le tribun UDC nous accorde quelques petites minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:55 > 0:50:22) [93%] : \r\n\u00e0 condition toutefois de ne pas perturber ces journalistes, on est pas d\u00e9ranger vos coll\u00e8gues et si nous venons le voir, c'est pour \u00e7a en 2012 sous le titre Les Romands sont les Grecs de la Suisse, la Weltwoche publi\u00e9 un article \u00e0 charge des clubs de golf au bureau un soutien-gorge n\u00e9gligemment abandonn\u00e9s pieds sur la table et verre \u00e0 la main, nous Romands nous profitons d'un syst\u00e8me qui fonctionne gr\u00e2ce au s\u00e9rieux des Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:22 > 0:50:49) [87%] : \r\nAh oui, ah c'est un article il y a 100 ans, je pense, non mais, mais je dois dire, peut-\u00eatre, c'est un grand d'erreurs de la r\u00e9daction de la rh\u00e9torique, parce qu'on a fait un grand comme on dit \u00e7a une erreur fondamentale pour la culture de la Suisse et c'est que les diff\u00e9rents 10 francs Culture disent ah les autres ou critique les autres \u00e7a, on ne doit pas faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:49 > 0:51:11) [91%] : \r\nIl n'emp\u00eache, l'article en question atomis\u00e9 les Romands \u00e0 coups de statistiques et de phrases assassines comme celle-ci, que ce soit pour le ch\u00f4mage, l'endettement, le poids des int\u00e9r\u00eats ou les prestations sociales, les cantons romands sont les champions des classements n\u00e9gatif mais apr\u00e8s son mea culpa bien senti Roger Koeppel nous livre aussi sa vision id\u00e9ale pour que les Suisses ne se perdent pas de vue, j'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:11 > 0:51:50) [85%] : \r\nUn essai, je pense \u00eatre de Friedrich tu remarques, c'est que le secret de la Suisse, c'est une certaine n\u00e9gligence untel intelligente et tous les diff\u00e9rents Culture vis-\u00e0-vis les autres cultures pourquoi pour \u00e7a fonctionne, on doit avoir une certaine et a tol\u00e9rance et \u00e7a veut dire comme je pense du remarque dit que la Suisse est un pays pas totalement, c'est un peu une une anarchie bien organis\u00e9s, donc maintenant je apr\u00e8s je dois vraiment travailler autrement je ne pas finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:50 > 0:51:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0 au cr\u00e9e fin de la parenth\u00e8se Welsch de la journ\u00e9e, il est temps de replonger dans les dossiers qui passionne vraiment la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:02 > 0:52:24) [85%] : \r\nC'est \u00e7a qu'Pilet je vois totalement en \u00e9coutant Roger Koeppel qui est pas forc\u00e9ment votre meilleur ami, mais ce qui a pas compl\u00e8tement tort, il dit l'exact inverse de ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, lui le secret de la Suisse en citant D\u00fcrrenmatt, c'est une forme de n\u00e9gligence, la Suisse est un pays qui a des je fait le choix de ne pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9, donc chacun chez soi, vive la Suisse ignorant nous mutuellement, finalement il est idiot parce qu'il a pas tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:24 > 0:55:17) [87%] : \r\nC'est plus confortable de VISA cette indiff\u00e9rence mutuelle lorsqu'on est majoritaire que minoritaire, c'est possible oui voil\u00e0, alors oui, peut-\u00eatre qu'on peut vivre dans cette indiff\u00e9rence, je trouve que c'est une attitude qui appauvrit simplement le le pays ne s'est pas trop \u00e9tonnant parce que, finalement, comme monsieur Koeppel est en \u00e9tat de de de guerre permanente avec l'Europe avec les voisins etc le forc\u00e9ment il il reste l\u00e0 et il maintenant, il est tr\u00e8s actif dans la campagne z\u00fcrichoises pour expliquer ce qu'il faut penser au au Suisse, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, le probl\u00e8me c'est pas la diff\u00e9rence pour moi d'abord, c'est quelque chose qui qui d\u00e9mobilise, c'est quelque chose qui appauvrit, c'est quelque chose qui banalise parce qu'au fond elle de diff\u00e9rences entre Suisses, un Allemand, un Fran\u00e7ais en italien, allemand et fran\u00e7ais, un Italien, il a sa langue puis il apprend un peu l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, une \u00e9lite apprend peut-\u00eatre plus de longue, mais il y a la langue et l'anglais comme langue pour le voyage, la communication internationale, puis nous on a une chance extraordinaire, c'est que vu le syst\u00e8me scolaire et le niveau d'exigence, on vient de l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a peut-\u00eatre la possibilit\u00e9 d'avoir en plus notre langue maternelle et de l'anglais donc, tremblant de europ\u00e9enne c'est un enrichissement extraordinaire, c'est \u00e9galement pour parler \u00e0 leur terre \u00e0 terre et un peu cynique, c'est m\u00eame un Avantage comparatif finalement lorsque pour une position de Khadr vous avez quelqu'un un allemand par exemple et l\u00e0 il s'est c'est sa langue il c'est tr\u00e8s bien l'anglais, ce n'est pas un mot de fran\u00e7ais, c'est peut-\u00eatre un handicap dans certains de situation, m\u00eame dans l'\u00e9conomie et je pense qu'aujourd'hui les Romands commence de le comprendre parce qu'ils se rendent bien compte qu'dans strictement aucune chance de promotion de la destitution nationale ou une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9conomique 6 heures allemand, donc on voit que le l'envie, il apprend l'allemand, elle grandit plut\u00f4t il y a 20 ou 30 ans, on dira, les Suisses allemands au moins il parle mieux le fran\u00e7ais que nous l'allemand, mais maintenant les choses sont en train de s'inverser un peu, il y a d'\u00e9normes efforts en Suisse romande pour apprendre l'allemand, vous ne l'avez cit\u00e9 quelques-uns, il y a le cas des classes bilingues dans l'\u00e9cole publique, \u00e9galement dans le canton de Vaud il y a un effort pourquoi parce que les jeunes se rendent compte que s'ils n'apprennent pas l'allemand, h\u00e9 bien il peut mettre une croix sur une carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle nationale d'Autriche, bien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr la les r\u00e9sultats de ce cette situation c'est que beaucoup se disent bah, apr\u00e8s tout, ma vie, je la ferai et Boukamal \u00e9tranger le font a des trous de plus en plus mais ils sont pas malheureux, ils sont pas malheureux du tout comme d'ailleurs au au XVIIe ou XVIIIe si\u00e8cle o\u00f9 il y avait des soci\u00e9t\u00e9s Patricia un peu ferm\u00e9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0 les meilleurs, les gens les plus en toute prenant les plus curieux, partez \u00e0 l'\u00e9tranger vers leurs d\u00e9chets permet aussi de faire une carri\u00e8re dans ce pays qui est aussi assez int\u00e9ressant par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:17 > 0:55:23) [79%] : \r\nSa complexit\u00e9 qu'ils appellent la nation pour un petit mot un petit mot, les saveurs et puis moi, pense des ch\u00f4meurs de cela en Belgique le fait savoir un peu comment dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:24 > 0:55:49) [89%] : \r\nUn peu inquiet, inquiet sur la situation, moi si je vois depuis que je fais, j'ai je j'ai fait cette carri\u00e8re politique, il y a quand m\u00eame eu des sacrifices am\u00e9lioration d'abord il y a quand m\u00eame des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 assum\u00e9s avec une certaine parfois difficult\u00e9 mais qui sont assum\u00e9es ou qui ont \u00e9t\u00e9 assum\u00e9s qui sont assum\u00e9es aujourd'hui par des par des romans, il y a des postes dans les partis politiques aussi, je veux dire il y a une p\u00e9riode il avait 3 grands pr\u00e9sidents de partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:49 > 0:55:50) [85%] : \r\nPresque tous les partis \u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9es par des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:50 > 0:56:04) [81%] : \r\nPresque tous les partis \u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9es par des romans encore maintenant dans les les personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes au Parlement, c'est toujours des sous, presque syst\u00e9matiquement des des romans, \u00e7a va \u00eatre pr\u00e9sident du Parti socialiste, en tout cas particulier qui est ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:04 > 0:56:07) [73%] : \r\nVoulez vraiment simple parfois ou Liliane Berger, ce qui \u00e9videmment jette le trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:07 > 0:56:54) [87%] : \r\nAlors voil\u00e0, alors c'est \u00e7a, il y avait quelques particularit\u00e9 genevoise qui vont toujours le la gentillesse d'envoyer des Genevois d'origine al\u00e9manique \u00e0 Berne, voil\u00e0, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, donc il y a quand m\u00eame des des acteurs je dirais je dirais aussi pour terminer qu'a les journalistes des m\u00e9dias al\u00e9maniques, \u00e7a c'est un signe parce qu'il y en a un an de plus en plus qui parle parfaitement fran\u00e7ais conf\u00e8re leurs \u00e9tudes \u00e0 l'affaire de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui sont int\u00e9ress\u00e9s par la culture romande moi quand j'ai commenc\u00e9, vous disiez un mot en fran\u00e7ais, les journalistes dans la tribune il devait les crayons, comme si vraiment, l\u00e0, maintenant, c'est plus dur, sachant qu'\u00e0, il y a des contacts, il y a des contacts tchadiens il y a un vrai int\u00e9r\u00eat donc je dis, c'est des petits signes en CD, CD microSD si le mieux par rapport n'est pas au panorama est assez vous allez nous marchons employ\u00e9 mais quand m\u00eame des si possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:54 > 0:57:36) [91%] : \r\nEnfin bon, mais disons c'est tout, tout \u00e7a est vrai simplement ce que je je crois moi, c'est que il ne suffit pas d'apprend la langue, il faut vivre dans l'autre partie du pays pour la comprendre, moi je me suis install\u00e9 \u00e0 Berne, pas pour le plaisir, c'est une jolie ville Berne mais c'est pas pour le plaisir, simplement de Robert c'est parce que c'est parce que quand on est imbib\u00e9 dans cette r\u00e9alit\u00e9 culturelle h\u00e9 ben tu comprends un peu mieux comment les choses fonctionnent oui mais mais je je sais plus qui les auteurs moi je, je, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a cette possibilit\u00e9 en Suisse, d'avoir des \u00e9changes c'est \u00e7a \u00e0 diff\u00e9rents \u00e2ges avec soit des \u00e9changes professionnels, on peut le faire assez facilement Suisse soit des \u00e9changes pendant pendant la formation, mais il faut aller passer quelques temps voil\u00e0 et quelle que soit l'\u00e2ge, finalement, il y a pas d'\u00e2ge pour les braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:36 > 0:57:39) [81%] : \r\nL'\u00e9change Werner De Schepper c'est \u00e7a, oui, c'est certain et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:39 > 0:58:30) [83%] : \r\nAutocritique quand m\u00eame on est la Schweiz et le cirque mais, si j', on parle de la Schweiz, ce qui a un la Schweiz on pense surtout d'abord \u00e0 la Suisse allemand \u00e7a c'est \u00e7a et si que peu parle de la Suisse, il parle, l\u00e0 je suis s\u00fbr, seulement de la Suisse allemand et l\u00e0, je crois, maintenant c'est pour la premi\u00e8re fois qu'on est en train maintenant d'\u00e9changer vraiment entre les 2 r\u00e9dactions qu'on d\u00e9tecte oui, Nestl\u00e9, c'est quand m\u00eame \u00e0 Vevey, les montants sont en Suisse romande et des trucs comme \u00e7a qu'on d\u00e9tecte maintenant telle qu'un, il faut faire \u00e7a, il faut des trucs ensemble c'est c'est un 13 ans le cirque Knie c'est aussi int\u00e9ressant en Suisse romande, la loi il y a des trucs, mais m\u00eame chez nous, je dois dire autocritique manger, j'\u00e9tais r\u00e9dacteur en chef du bl\u00e9, c'est dit, je parle de la la Suisse c'est toujours parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:30 > 0:58:33) [80%] : \r\nVous avez place compl\u00e8tement ignor\u00e9 la Suisse romande pendant toute votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:33 > 0:58:40) [77%] : \r\nJ'\u00e9tais pas bien compris ce matin, j'aimerais bien mais je voudrais juste derri\u00e8re mot et finalement juste la viande bri\u00e8vement avec des romans juste bri\u00e8vement, oui nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:40 > 0:59:44) [84%] : \r\nConclusion, Fathi Derder, l'\u00e9mission de la juste une r\u00e9action \u00e0 ce que dire je parle Roger K\u00f6ppel plus, direction Paris, Fathi Derder sinon, on comprend rien du tout, Fathi Derder Fathi les Bercy juste 2 mots comme complice d'abord sur ce que dit Roger K\u00f6ppel ce que dira le cap \u00e0 l'est une gigantesque blague, c'est du foutage de gueule complet \u00e0 Roger K\u00f6ppel, comme il sait le faire, de l'enfumage complet, je dirais, il se payer votre t\u00eate se paye notre t\u00eate nous \u00e0 la \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Parlement et des bien n\u00e9e une amiti\u00e9 non non pas du tout \u00e7a, les Grecs de la suite Napol\u00e9on l'avait fait la remarque parce qu'on \u00e9tait venu \u00e0 l'ap\u00e9ro : que dire quand on boit des coups de blanc et de la bi\u00e8re, il est venu avec son th\u00e9 noir ou l'ami du lait chaud et puis \u00e9videmment les, les, les Grecs, la Suisse, c'est quoi cette histoire qui fait \u00e7a, voil\u00e0, c'est ma r\u00e9daction elle est incontr\u00f4lable, un montage voudra qui fait tu sais quoi, en fait les vrais Grecs de la Suisse et les Bernois et partir bon bref a une question quoi chaque et en fait \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que c'est le c\u00f4t\u00e9 Grand-Guignol, et je pense que ce d\u00e9bat sur les langues \u00e0 une grande part de th\u00e9\u00e2tre logis de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9, on met en sc\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment, alors qu'au fond il y a pas vraiment de probl\u00e8me, la Suisse, contrairement \u00e0 la Belgique, voil\u00e0 et que j'aimerais la Suisse autrement d'all\u00e9ger 30 secondes vite l\u00e0- dessus, la Suisse extr\u00eamement bien son multilinguisme, il n'y a pas de guerre m\u00eame d'angle en Suisse il y a quelques probl\u00e8mes avec les paiements par des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:44 > 1:00:12) [79%] : \r\nIl y a quand m\u00eame, on vit extr\u00eamement bien notre M\u00e9dina dit reste 30 secondes, on a laiss\u00e9 faire des rebelles Werner de chez corrections Nobel sur la question des partis en Suisse, Allemagne qui n'existe pas chez vous, les Verts lib\u00e9raux les pas type bourgeois d\u00e9mocrate et l'UDC \u00e7a surtout en suisse allemand existe un peu comme comme les r\u00e9ponses cela la suite bien alors que la Belgique puis au bord de l'implosion, la elle vit au si\u00e8ge par exemple pour qu'on se conna\u00eet en c'est bien para\u00eetre dans Le Juste non mais je pense pas la m\u00eame langue, mais on va laisser terminer peu juste du bonheur, c'est pas, il reste, il reste 8 secondes donc on va pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:12 > 1:00:23) [86%] : \r\nBernard je sais pas vous \u00eates belge, oui \u00e7a les les conflits d'entre entre Lang, \u00e7a peut avoir des \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences assez dramatiques, on l'a vu en Belgique c'est quoi votre belge l\u00e0- dessus sur sur la situation suisse on on est loin du sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:23 > 1:00:38) [90%] : \r\nMoi, j'aime \u00eatre belge, j'aime \u00eatre suisse et je dois dire ce qui est int\u00e9ressant, en Belgique, justement on conna\u00eet ce qui se passe \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, parce qu'on est toujours un petit peu en bagarre et en Suisse, on conna\u00eet pas ce qui se passe \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:38 > 1:01:14) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, et peut-\u00eatre que ce divorce convient de documenter finira par nous rapprocher, puisqu'on va \u00eatre oblig\u00e9 de s'int\u00e9resser, \u00eatre les uns aux autres, merci \u00e0 tous les six d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour vous, j'ai peu pris vos questions et vos remarques, aujourd'hui c'\u00e9tait pour laisser parler vos invit\u00e9s, je ferai mieux la prochaine fois, mercredi prochain, pas d'infrarouges, vous retrouverez le grand d\u00e9bat \u00e9lectoral de la RTS 2 heures de d\u00e9bat 30 invit\u00e9s David Berger, Nathalie Ducommun, aux commandes, ne manquez pas ce rendez- vous, c'est \u00e0 20 heures 15 mercredi prochain nous on revient dans 2 semaines avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e sur la RTS de Sam.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T21:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996435", "durationSec": 150, "title": "KOPPEL", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les r\u00e9cents \u00e9pisodes de n\u00e9gligence des Suisses allemands vis-\u00e0-vis des Romands comme les candidats \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 qui ne parlent pas fran\u00e7ais."}, {"internalArchiveId": "AA1910027586", "durationSec": 261, "title": "Romands laxistes", "excerpt": "Itw du conseiller national UDC zurichois et r\u00e9dacteur en chef du quotidien Weltwoche Roger Koeppel \u00e0 propos de l'article paru dans la Weltwoche intitul\u00e9 \"les Romands, les Grecs de la Suisse\"  paru en mars 2012.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUISSES ROMANDS", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027587", "durationSec": 180, "title": "R. K\u00f6ppel", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035437", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec la conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary, le directeur de la SSR Gilles Marchand, le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder, le journaliste Jacques Pilet, la conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti, le co-r\u00e9dacteur en chef du magazine Schweizer Illustrierte.", "id": "2035848", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MARCHAND, GILLES", "DERDER, FATHI", "MAIRE-HEFTI, MONIKA", "PILET, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761212", "comment": "Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort ! Synth\u00e9s du g\u00e9n\u00e9rique de fin flous", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043701", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1966995", "internalArchiveId": "AA1909966601", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 1808, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10754307", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re \"Mad Pride\" se pr\u00e9pare \u00e0 Gen\u00e8ve. Le d\u00e9fil\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9stigmatiser les troubles psychiques.", "19h30", "Credit Suisse esp\u00e8re avoir tourn\u00e9 la page du scandale qui a \u00e9branl\u00e9 son patron Tidjane Thiam. Les explications de Marc Chesney.", "19h30", "Le Premier ministre britannique Boris Johnson d\u00e9crit son plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne comme \"un compromis\".", "19h30", "Espoir suisse de m\u00e9daille aux mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha: Mujinga Kambundji court la finale du 200m.", "19h30", "Brian Wakker \u00e0 Doha analyse les chances de m\u00e9daille de la Suissesse Mujinga Kambundji.", "19h30", "Lac de Neuch\u00e2tel: face \u00e0 la disparition des poissons, la guerre contre les cormorans est d\u00e9clar\u00e9e.", "19h30", "Pers\u00e9cutions en Chine: une victime, pratiquante du Falun Gong t\u00e9moigne sur les camps de travail.", "19h30", "Les Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines. Les initiants retirent leur texte.", "19h30", "Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, est assur\u00e9 de sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats mais fait campagne sur ses terres.", "19h30", "Nathalie Fontanet: \"Je suis favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental. Pour avoir une vraie \u00e9galit\u00e9, je pense que c'est une bonne solution.\"", "19h30", "Le lac L\u00e9man et son potentiel \u00e9nerg\u00e9tique: pr\u00e9sentation du chantier de la future station de pompage du Vengeron.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10754307", "ece-10754293", "ece-10754295", "ece-10754301", "ece-10754303", "ece-10754291", "ece-10754297", "ece-10754287", "ece-10754305", "ece-10754289", "ece-10754299", "ece-10754309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T16:17:00Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:15  00:00:18:05\r\n{\\an1}-Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n00:00:18:07  00:00:19:20\r\n{\\an1}Nous sommes en direct.\r\n\r\n00:00:19:22  00:00:23:18\r\n{\\an1}Deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\nc'est tout ce qu'obtiendront\r\n\r\n00:00:23:19  00:00:25:22\r\n{\\an1}les hommes suisses, pour l'instant.\r\n\r\n00:00:26:00  00:00:29:03\r\n{\\an1}L'initiative pour un mois de cong\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e.\r\n\r\n00:00:29:05  00:00:33:00\r\n{\\an1}On parlera du cong\u00e9 parental,\r\navec vous, Nathalie Fontanet.\r\n\r\n00:00:33:02  00:00:41:22\r\n{\\an1}Vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net favorable aux cong\u00e9s parentaux.\r\n\r\n00:00:42:00  00:00:47:03\r\n{\\an1}Boris Johnson pr\u00e9sente son plan\r\npour sortir de l'Europe\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:50:11\r\n{\\an1}sans raviver le conflit irlandais.\r\n\r\n00:00:50:12  00:00:53:22\r\n{\\an1}Dublin et Bruxelles se disent pr\u00eats\r\n\u00e0 en discuter.\r\n\r\n00:00:55:22  00:01:00:11\r\n{\\an1}Le lac de Neuch\u00e2tel se vide\r\nde ses poissons \u00e0 un rythme alarmant.\r\n\r\n00:01:00:12  00:01:04:12\r\n{\\an1}Les p\u00eacheurs r\u00e9clament l'aide\r\nde l'Etat et accusent le cormoran.\r\n\r\n00:01:04:14  00:01:09:02\r\n{\\an1}Nous partirons\r\n\u00e0 la chasse de cet oiseau.\r\n\r\n00:01:10:04  00:01:13:05\r\n{\\an1}La Mad Pride d\u00e9file\r\ndans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:15:18\r\n{\\an1}En fran\u00e7ais:\r\nle d\u00e9fil\u00e9 des fous.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:19:11\r\n{\\an1}Avec autod\u00e9rision, les personnes\r\nqui souffrent de maladies psychiques\r\n\r\n00:01:19:13  00:01:21:11\r\n{\\an1}luttent contre la stigmatisation.\r\n\r\n00:01:21:12  00:01:26:19\r\n{\\an1}On entendra leurs t\u00e9moignages.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:32:10\r\n{\\an1}On se tourne vers Brian Wakker,\r\naux Championnats du monde\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:14\r\n{\\an1}d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:16\r\n{\\an1}C'est le grand soir\r\npour la bernoise Mujinga Kambudji.\r\n\r\n00:01:44:06  00:01:47:06\r\n{\\an1}Les Suisses ne voteront pas\r\nsur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines.\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:49:21\r\n{\\an1}Les initiants retirent leur texte.\r\n\r\n00:01:49:22  00:01:52:16\r\n{\\an1}Les futurs p\u00e8res\r\nse contenteront de deux semaines.\r\n\r\n00:01:52:18  00:01:58:15\r\n{\\an1}Prochain combat: un cong\u00e9 parental\r\nentre le p\u00e8re et la m\u00e8re.\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:05:21\r\n{\\an1}-Les initiants retireront leur texte\r\nqui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n00:02:05:23  00:02:08:11\r\n{\\an1}de quatre semaines\r\net se contentent\r\n\r\n00:02:08:13  00:02:11:03\r\n{\\an1}des deux semaines\r\nadopt\u00e9es au Parlement.\r\n\r\n00:02:11:05  00:02:14:01\r\n{\\an1}Et surtout, un NON du peuple\r\n\u00e0 quatre semaines\r\n\r\n00:02:14:03  00:02:17:18\r\n{\\an1}serait un coup d\u2019arr\u00eat\r\nde la politique familiale.\r\n\r\n00:02:18:11  00:02:20:17\r\n{\\an1}-Les votations\r\n\r\n00:02:20:19  00:02:22:21\r\n{\\an1}pour la politique sociale\r\n\r\n00:02:22:23  00:02:25:15\r\n{\\an1}sont toujours difficiles \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:02:25:17  00:02:30:08\r\n{\\an1}On peut f\u00eater l'introduction\r\ndu cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:34:01\r\n{\\an1}de deux semaines,\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 notre initiative.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:37:21\r\n{\\an1}-Une demi-victoire,\r\ncar les initiants r\u00eavent en r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:02:37:23  00:02:41:01\r\n{\\an1}d\u2019un cong\u00e9 parental\r\ndont la dur\u00e9e est \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n00:02:47:18  00:02:51:16\r\n{\\an1}L\u2019essentiel, c'est\r\nde promouvoir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes.\r\n\r\n00:02:52:01  00:02:54:17\r\n{\\an1}-50 % des femmes ayant des enfants\r\n\r\n00:02:54:19  00:02:57:03\r\n{\\an1}de moins de douze ans se retirent,\r\n\r\n00:02:57:05  00:03:00:10\r\n{\\an1}soit totalement du march\u00e9 du travail,\r\nsoit qui travaillent moins de 50 %.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:05:02\r\n{\\an1}Avec le cong\u00e9 parental,\r\nles femmes et les hommes pourraient\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:09:05\r\n{\\an1}rester sur le march\u00e9 du travail,\r\nne pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s \u00e0 la retraite\r\n\r\n00:03:09:07  00:03:12:16\r\n{\\an1}et de prendre des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:16:12\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e n\u2019est pas du go\u00fbt\r\nd\u2019une bonne partie de la droite,\r\n\r\n00:03:16:14  00:03:20:11\r\n{\\an1}qui a soutenu les deux semaines\r\nde cong\u00e9 paternit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n00:03:21:04  00:03:23:13\r\n{\\an1}-Beaucoup de propositions\r\n\r\n00:03:23:15  00:03:26:13\r\n{\\an1}ne sont pas raisonnables.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:28:22\r\n{\\an1}Il faut rester sur les deux semaines.\r\n\r\n00:03:29:07  00:03:31:21\r\n{\\an1}-Une nouvelle initiative\r\nen faveur d\u2019un cong\u00e9 parental\r\n\r\n00:03:31:23  00:03:33:21\r\n{\\an1}devrait bient\u00f4t \u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:03:33:23  00:03:36:23\r\n{\\an1}Pour l\u2019heure, les p\u00e8res se\r\ncontenteront de dix jours de cong\u00e9,\r\n\r\n00:03:37:01  00:03:39:10\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 2021 au plus tard.\r\n\r\n00:03:40:13  00:03:48:11\r\n{\\an1}-Nathalie Fontanet,\r\nvous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:03:48:15  00:03:56:04\r\n{\\an1}et lib\u00e9rale-radicale,\r\nmais favorable au cong\u00e9 parental.\r\n\r\n00:03:56:08  00:03:58:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une question\r\n\r\n00:03:58:19  00:04:03:07\r\n{\\an1}qui devrait \u00eatre limit\u00e9e\r\n\u00e0 l'appartenance politique.\r\n\r\n00:04:03:11  00:04:08:05\r\n{\\an1}Je suis favorable \u00e0 l'id\u00e9e\r\nd'un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n00:04:08:10  00:04:13:23\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis que le Parlement\r\nait adopt\u00e9 ces 10 jours.\r\n\r\n00:04:14:04  00:04:18:16\r\n{\\an1}Avec des petits ruisseaux,\r\non fait les grandes rivi\u00e8res.\r\n\r\n00:04:18:21  00:04:22:18\r\n{\\an1}Pour avoir une vraie \u00e9galit\u00e9,\r\nentre les hommes et femmes.\r\n\r\n00:04:22:23  00:04:28:00\r\n{\\an1}Pour lutter contre la discrimination\r\n\u00e0 l'embauche des jeunes femmes\r\n\r\n00:04:28:05  00:04:32:11\r\n{\\an1}qui n'ont pas encore d'enfants,\r\nc'est une bonne solution.\r\n\r\n00:04:32:14  00:04:35:00\r\n{\\an1}-Un cong\u00e9 parental, c'est quoi ?\r\n\r\n00:04:35:04  00:04:38:06\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 d\u00e9terminer.\r\n\r\n00:04:38:11  00:04:44:07\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a ait\r\nun effet \u00e9conomique.\r\n\r\n00:04:44:11  00:04:46:19\r\n{\\an1}Plus le cong\u00e9 est long,\r\n\r\n00:04:47:00  00:04:50:16\r\n{\\an1}plus on \u00e9conomise\r\nsur les modes de garde,\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:54:04\r\n{\\an1}les co\u00fbts de cr\u00e8che\r\npour les enfants,\r\n\r\n00:04:54:08  00:04:57:13\r\n{\\an1}c'est ce qui co\u00fbte le plus cher.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:03:18\r\n{\\an1}Il faut voir de quelle fa\u00e7on\r\nun tel cong\u00e9 peut \u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n00:05:03:22  00:05:08:11\r\n{\\an1}-Le financement est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:05:08:16  00:05:13:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\ndepuis quelques ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:16:11\r\n{\\an1}-L'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:16:16  00:05:21:13\r\n{\\an1}Les femmes et les hommes\r\nont besoin de travailler.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:26:15\r\n{\\an1}En Suisse, dans 80 % des cas,\r\nle couple a besoin des deux salaires.\r\n\r\n00:05:26:20  00:05:31:10\r\n{\\an1}On a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\nentre les femmes et les hommes.\r\n\r\n00:05:31:14  00:05:34:07\r\n{\\an1}Et on a aussi les p\u00e8res\r\nqui ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:05:34:11  00:05:37:23\r\n{\\an1}Ils veulent s'investir\r\ndans la vie de leurs enfants.\r\n\r\n00:05:38:04  00:05:40:14\r\n{\\an1}Aux c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e8re\r\nde leurs enfants.\r\n\r\n00:05:40:18  00:05:44:09\r\n{\\an1}Un partage des t\u00e2ches\r\nexiste aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:44:13  00:05:47:02\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9volution sociale.\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:50:23\r\n{\\an1}On doit pouvoir \u00e9voluer\r\nau niveau du cong\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:54:14\r\n{\\an1}-L'assise de l'\u00c9tat augmente aussi.\r\n\r\n00:05:54:18  00:05:58:11\r\n{\\an1}Les partis de droite\r\nvote des taxes sur l'essence,\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:08\r\n{\\an1}il n'y a que l'UDC qui est\r\nsur la ligne de droite d'autrefois.\r\n\r\n00:06:03:11  00:06:06:09\r\n{\\an1}\u00c7a a aussi chang\u00e9\r\nau niveau \u00e9conomique ?\r\n\r\n00:06:06:12  00:06:08:22\r\n{\\an1}-On reste tr\u00e8s attentifs\r\n\r\n00:06:09:03  00:06:14:04\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas faire s'\u00e9crouler\r\nles gens sous les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:16:16\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, je suis tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:20:18\r\n{\\an1}C'est le canton qui utilise\r\nle plus son potentiel fiscal.\r\n\r\n00:06:20:23  00:06:23:14\r\n{\\an1}La classe moyenne\r\ndoit pouvoir survivre.\r\n\r\n00:06:23:18  00:06:26:12\r\n{\\an1}En termes de cong\u00e9 parental,\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:30:12\r\n{\\an1}la question du financement\r\nest important\r\n\r\n00:06:30:17  00:06:33:23\r\n{\\an1}aussi pour les petites entreprises.\r\n\r\n00:06:34:04  00:06:38:03\r\n{\\an1}Comment vont-elles faire\r\nsi elles se retrouvent\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:40:11\r\n{\\an1}avec peu de collaborateurs\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:44:04\r\n{\\an1}qui peuvent partir\r\npendant plusieurs mois ?\r\n\r\n00:06:44:08  00:06:46:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:46:10  00:06:48:06\r\n{\\an1}La ville de Moutier\r\n\r\n00:06:48:08  00:06:50:23\r\n{\\an1}veut revoter rapidement\r\nson appartenance cantonale.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:53:17\r\n{\\an1}Un premier scrutin favorable\r\n\u00e0 un transfert au Jura\r\n\r\n00:06:53:19  00:06:56:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\r\npar la justice bernoise.\r\n\r\n00:06:56:02  00:06:58:19\r\n{\\an1}Le Conseil municipal de Moutier\r\nveut voter le 21 juin prochain.\r\n\r\n00:06:58:20  00:07:01:07\r\n{\\an1}Mais la date et les modalit\u00e9s\r\nd'un nouveau scrutin\r\n\r\n00:07:01:09  00:07:02:14\r\n{\\an1}devront \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es\r\n\r\n00:07:02:16  00:07:05:13\r\n{\\an1}avec la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net les cantons de Berne et du Jura.\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:09:05\r\n{\\an1}Les prises de poisson\r\ndans le lac de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:14\r\n{\\an1}ont baiss\u00e9 de 65 %\r\nentre 2016 et 2018.\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:16:02\r\n{\\an1}Parmi les suspects: le cormoran.\r\n\r\n00:07:16:04  00:07:23:20\r\n{\\an1}Depuis le 1er septembre,\r\ndes tirs de r\u00e9gulation sont faits.\r\n\r\n00:07:25:20  00:07:28:16\r\n{\\an1}-Sur le lac de Neuch\u00e2tel,\r\non a sorti les gros moyens.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:30:19\r\n{\\an1}Depuis le 1er septembre,\r\nles cormorans\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:33:15\r\n{\\an1}sont dans la ligne de mire\r\ndes gardes-faune.\r\n\r\n00:07:33:17  00:07:37:11\r\n{\\an1}Il faut d\u2019abord rep\u00e9rer les go\u00e9lands\r\nqui suivent les cormorans\r\n\r\n00:07:37:11  00:07:40:22\r\n{\\an1}pour se nourrir\r\ndu reste de leur p\u00eache.\r\n\r\n00:07:41:09  00:07:45:00\r\n{\\an1}-Il y a des go\u00e9lands l\u00e0-bas,\r\nmais pas de cormorans.\r\n\r\n00:07:45:12  00:07:48:00\r\n{\\an1}-Difficile d'attirer ces oiseaux:\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:51:11\r\n{\\an1}une distance minimale\r\nde 30 m s\u2019impose,\r\n\r\n00:07:51:12  00:07:54:01\r\n{\\an1}et le cormoran est craintif.\r\n\r\n00:07:54:03  00:07:55:21\r\n{\\an1}Et malin !\r\n\r\n00:07:55:23  00:07:59:14\r\n{\\an1}Sur la rive, il sait\r\nqu'il ne risque rien.\r\n\r\n00:07:59:16  00:08:03:10\r\n{\\an1}Les gardes-faune\r\nsont rentr\u00e9s bredouilles.\r\n\r\n00:08:04:13  00:08:07:01\r\n{\\an1}-On n\u2019aurait pas pu les tirer\r\n\r\n00:08:07:03  00:08:09:03\r\n{\\an1}parce que les oiseaux\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:11:11\r\n{\\an1}sont pass\u00e9s \u00e0 ras la rive.\r\n\r\n00:08:11:12  00:08:14:18\r\n{\\an1}A la grenaille il y a peu de risques,\r\nmais on ne veut pas\r\n\r\n00:08:14:20  00:08:17:20\r\n{\\an1}pousser le bouchon trop loin.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:21:01\r\n{\\an1}On tire o\u00f9 c'est id\u00e9al.\r\n\r\n00:08:21:13  00:08:25:03\r\n{\\an1}-En un mois, sur 6 sorties,\r\nseuls 3 cormorans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:28:23\r\n{\\an1}Mais ils sont bien l\u00e0,\r\nla preuve en images.\r\n\r\n00:08:33:09  00:08:37:11\r\n{\\an1}Il y a 10 ans, on comptait\r\npr\u00e8s de 300 couples nicheurs,\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:40:22\r\n{\\an1}contre 1'260 en 2018.\r\n\r\n00:08:41:08  00:08:44:12\r\n{\\an1}En parall\u00e8le, ces deux derni\u00e8res\r\nann\u00e9es les prises de cor\u00e9gones\r\n\r\n00:08:44:14  00:08:47:11\r\n{\\an1}des p\u00eacheurs ont chut\u00e9 de 65 %.\r\n\r\n00:08:47:13  00:08:50:00\r\n{\\an1}Pour \u00e9tablir une corr\u00e9lation\r\nentre ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes,\r\n\r\n00:08:50:03  00:08:52:14\r\n{\\an1}une fois les cormorans abattus,\r\non leur retire l\u2019estomac\r\n\r\n00:08:52:16  00:08:55:11\r\n{\\an1}et on les garde congel\u00e9s\r\njusqu\u2019\u00e0 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:08:56:08  00:08:59:05\r\n{\\an1}-On envoye tous ces estomacs\r\n\u00e0 analyser pour pouvoir\r\n\r\n00:08:59:07  00:09:02:21\r\n{\\an1}\u00e9tablir un r\u00e9gime alimentaire\r\ndes cormorans de chez nous.\r\n\r\n00:09:03:06  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Pour les p\u00eacheurs,\r\nla situation est intenable.\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:09:18\r\n{\\an1}Ils ont demand\u00e9 une aide financi\u00e8re\r\nau Grand Conseil.\r\n\r\n00:09:10:13  00:09:13:02\r\n{\\an1}-On est en train de sombrer,\r\n\r\n00:09:13:05  00:09:16:02\r\n{\\an1}on a besoin de l\u2019aide des autorit\u00e9s\r\n\r\n00:09:16:04  00:09:20:01\r\n{\\an1}pour aller de l\u2019avant\r\net garder ce m\u00e9tier autour du lac.\r\n\r\n00:09:20:06  00:09:25:03\r\n{\\an1}-Le canton entend entrer en mati\u00e8re\r\nmais la responsabilit\u00e9 du cormoran\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:27:13\r\n{\\an1}doit \u00eatre \u00e9tablie.\r\n\r\n00:09:27:21  00:09:30:11\r\n{\\an1}-D'autres causes que le cormoran\r\n\r\n00:09:30:12  00:09:32:14\r\n{\\an1}sont \u00e0 mettre en avant.\r\n\r\n00:09:32:16  00:09:34:14\r\n{\\an1}Les poissons\r\nse nourrissent d'insectes\r\n\r\n00:09:34:16  00:09:37:06\r\n{\\an1}et on assiste\r\n\u00e0 une diminution massive.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:44:13\r\n{\\an1}-Des r\u00e9sultats plus pr\u00e9cis\r\nsont attendus pour 2020.\r\n\r\n00:09:46:03  00:09:49:02\r\n{\\an1}-Le Credit Suisse esp\u00e8re\r\navoir tourn\u00e9 la page du scandale\r\n\r\n00:09:49:04  00:09:51:14\r\n{\\an1}qui a \u00e9branl\u00e9 son patron,\r\nTidjane Thiam,\r\n\r\n00:09:51:16  00:09:54:08\r\n{\\an1}et effray\u00e9 les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:56:13\r\n{\\an1}Un banquier vedette du Credit Suisse\r\n\r\n00:09:56:15  00:09:59:20\r\n{\\an1}pass\u00e9 chez le rival UBS\r\navait \u00e9t\u00e9 suivi.\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:06:15\r\n{\\an1}Le patron de Credit Suisse,\r\nTidjane Thiam, a \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:11:11\r\n{\\an1}Marc Chesney,\r\nvous \u00eates professeur de finances\r\n\r\n00:10:11:13  00:10:14:11\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n00:10:19:09  00:10:23:09\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nd'une mauvaise s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:10:23:13  00:10:30:20\r\n{\\an1}-Vous vous souvenez peut-\u00eatre de\r\ncette s\u00e9rie des ann\u00e9es 80, \"Dallas\".\r\n\r\n00:10:31:01  00:10:37:02\r\n{\\an1}On a affaire \u00e0 Credit Suisse\r\net \u00e0 son univers impitoyable.\r\n\r\n00:10:37:06  00:10:43:04\r\n{\\an1}On aimerait tourner la page.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:48:22\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque,\r\nles acteurs \u00e9taient bons.\r\n\r\n00:10:49:01  00:10:51:11\r\n{\\an1}-En l'occurrence,\r\n\r\n00:10:51:15  00:10:57:11\r\n{\\an1}c'est des gens qui sont cens\u00e9s\r\n\u00eatre la cr\u00e8me de la cr\u00e8me.\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:00:06\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:04:16\r\n{\\an1}-Il y a 50 ans,\r\non avait un syst\u00e8me stable.\r\n\r\n00:11:04:21  00:11:10:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s 1 million\r\nde francs suisses par an.\r\n\r\n00:11:10:15  00:11:14:01\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me \u00e9tait plus stable.\r\n\r\n00:11:14:05  00:11:16:22\r\n{\\an1}Permettez-moi\r\nde consid\u00e9rer un exemple:\r\n\r\n00:11:17:03  00:11:23:11\r\n{\\an1}l'ex-directeur de Credit Suisse\r\nest rest\u00e9 en fonction environ 7 ans.\r\n\r\n00:11:23:14  00:11:27:22\r\n{\\an1}Il a per\u00e7u\r\nenviron 150 millions de francs.\r\n\r\n00:11:28:03  00:11:30:11\r\n{\\an1}Le cours a baiss\u00e9 de 70 %.\r\n\r\n00:11:30:14  00:11:33:12\r\n{\\an1}Il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:11:33:16  00:11:38:22\r\n{\\an1}-L'argent joue un r\u00f4le ?\r\n\r\n00:11:39:02  00:11:42:08\r\n{\\an1}Les concurrents\r\ns'arrachaient les clients.\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:45:03\r\n{\\an1}\u00c7a provoque une faille ?\r\n\r\n00:11:45:08  00:11:48:00\r\n{\\an1}-\u00c7a fait penser au football.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:51:07\r\n{\\an1}On s'arrache des stars.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:53:23\r\n{\\an1}Elles vont au plus offrant.\r\n\r\n00:11:54:03  00:11:56:14\r\n{\\an1}On a besoin de stabilit\u00e9,\r\n\r\n00:11:56:19  00:12:02:16\r\n{\\an1}de personnes impliqu\u00e9es dans\r\nl'entreprise sur le long terme.\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:05:05\r\n{\\an1}\u00c7a fragilise le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:12:05:09  00:12:08:10\r\n{\\an1}-La responsabilit\u00e9\r\ndes banques est \u00e9norme.\r\n\r\n00:12:08:13  00:12:11:13\r\n{\\an1}Rien que pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:13:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:12:13:20  00:12:19:07\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie suisse,\r\npar rapport aux citoyens.\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:23:11\r\n{\\an1}Les jeunes d\u00e9filent\r\ndans les rues une fois par mois,\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:26:23\r\n{\\an1}ils attendent des grandes banques,\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:31:06\r\n{\\an1}tous les citoyens en Suisse aussi,\r\n\r\n00:12:31:11  00:12:36:12\r\n{\\an1}qu'elle fasse\r\nface \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:36:17  00:12:43:05\r\n{\\an1}On a besoin de grandes banques\r\n\u00e0 la hauteur des enjeux.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:48:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:48:14  00:12:53:01\r\n{\\an1}-Un compromis, c'est ainsi que\r\nle Premier ministre britannique\r\n\r\n00:12:53:06  00:12:56:11\r\n{\\an1}B.Johnson\r\na d\u00e9crit son plan de sortie de l'UE.\r\n\r\n00:12:56:12  00:12:59:06\r\n{\\an1}Coeur du dilemme:\r\nle statut de l'Irlande du Nord.\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:01:22\r\n{\\an1}La province pourrait\r\nrester provisoirement\r\n\r\n00:13:02:00  00:13:05:03\r\n{\\an1}dans le march\u00e9 unique europ\u00e9en,\r\nmais quitter l'Union douani\u00e8re.\r\n\r\n00:13:06:03  00:13:09:03\r\n{\\an1}-B.Johnson face \u00e0 son parti\r\npour un discours scrut\u00e9\r\n\r\n00:13:09:05  00:13:12:00\r\n{\\an1}par la nation et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:15:04\r\n{\\an1}Il a pr\u00e9sent\u00e9 son plan\r\npour sortir de l'UE\r\n\r\n00:13:15:06  00:13:18:16\r\n{\\an1}\u00e0 quatre semaines\r\nde la date pr\u00e9vue du Brexit.\r\n\r\n00:13:21:02  00:13:23:22\r\n{\\an1}-Nos propositions sont raisonnables\r\n\r\n00:13:24:00  00:13:26:02\r\n{\\an1}et constructives.\r\n\r\n00:13:26:04  00:13:28:19\r\n{\\an1}Elles fournissent mati\u00e8re\r\npour un compromis des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:34:12\r\n{\\an1}-Il propose de sortir l'Irlande\r\ndu Nord de l'union douani\u00e8re,\r\n\r\n00:13:34:14  00:13:38:11\r\n{\\an1}mais de la maintenir\r\ndans le march\u00e9 unique pour les biens\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:41:10\r\n{\\an1}pendant quatre ans ou plus.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:43:17\r\n{\\an1}Le tout, sans fronti\u00e8re physique,\r\n\r\n00:13:43:19  00:13:47:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des contr\u00f4les\r\nfaits avec la technologie.\r\n\r\n00:13:47:02  00:13:50:21\r\n{\\an1}A Dublin, les premi\u00e8res\r\nr\u00e9actions sont pessimistes.\r\n\r\n00:13:51:14  00:13:54:11\r\n{\\an1}-La proposition n'est pas prometteuse\r\n\r\n00:13:54:13  00:13:57:06\r\n{\\an1}mais nous continuerons toujours\r\n\r\n00:13:57:08  00:13:59:09\r\n{\\an1}\u00e0 parler.\r\n\r\n00:13:59:18  00:14:02:01\r\n{\\an1}-A Bruxelles,\r\nle ton est plus contrast\u00e9.\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:04:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident\r\nde la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:09:19\r\n{\\an1}salue des avanc\u00e9es positives\r\net rel\u00e8ve des points probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:14:09:21  00:14:12:23\r\n{\\an1}Mais, pour Johnson,\r\nc'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser:\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:16:01\r\n{\\an1}il r\u00e9it\u00e8re sa menace\r\ndu \"no deal\".\r\n\r\n00:14:16:11  00:14:18:15\r\n{\\an1}-Laissez-moi \u00eatre tr\u00e8s clair.\r\n\r\n00:14:18:17  00:14:20:08\r\n{\\an1}C'est une issue\r\n\r\n00:14:20:10  00:14:22:11\r\n{\\an1}\u00e0 laquelle nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n00:14:22:17  00:14:25:18\r\n{\\an1}-D'intenses n\u00e9gociations\r\nalors que le calendrier se resserre\r\n\r\n00:14:25:20  00:14:29:04\r\n{\\an1}pour \u00e9viter un divorce\r\nsans accord le 31 octobre.\r\n\r\n00:14:30:13  00:14:32:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:32:03  00:14:35:06\r\n{\\an1}Le d\u00e9mocrate am\u00e9ricain,\r\nBernie Sanders,\r\n\r\n00:14:35:08  00:14:37:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en urgence.\r\n\r\n00:14:37:07  00:14:40:17\r\n{\\an1}Le s\u00e9nateur de 78 ans\r\ns'est fait poser 2 stents\r\n\r\n00:14:40:19  00:14:42:23\r\n{\\an1}pour corriger une art\u00e8re bouch\u00e9e.\r\n\r\n00:14:43:01  00:14:46:11\r\n{\\an1}Cela pourrait\r\ncompromettre ses chances\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:51:02\r\n{\\an1}d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 candidat\r\npour affronter D.Trump.\r\n\r\n00:14:53:17  00:14:57:00\r\n{\\an1}A Hong Kong, la population\r\na une nouvelle fois\r\n\r\n00:14:57:02  00:14:59:14\r\n{\\an1}exprim\u00e9 sa col\u00e8re\r\n\u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:59:16  00:15:03:01\r\n{\\an1}Les camarades de l'adolescent\r\nbless\u00e9 par une balle de la police\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:05:21\r\n{\\an1}se sont rassembl\u00e9s devant leur \u00e9cole.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:11:17\r\n{\\an1}Des milliers de manifestants\r\nont d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:15:13:19  00:15:15:23\r\n{\\an1}Les manifestants de Hong Kong\r\n\r\n00:15:16:01  00:15:19:20\r\n{\\an1}d\u00e9noncent le r\u00e9gime communiste\r\nchinois, qui f\u00eatait ses 70 ans.\r\n\r\n00:15:19:22  00:15:23:00\r\n{\\an1}Un r\u00e9gime d\u00e9nonc\u00e9\r\npour ses camps de travail forc\u00e9\r\n\r\n00:15:23:02  00:15:33:20\r\n{\\an1}visant des minorit\u00e9s ethniques et\r\nreligieuses, notamment les Ou\u00efghours.\r\n\r\n00:15:35:17  00:15:39:19\r\n{\\an1}-En juillet, H\u00e9l\u00e8ne manifestait\r\nsur la place des Nations, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:42:04\r\n{\\an1}pour s'opposer \u00e0 la r\u00e9pression\r\n\r\n00:15:42:06  00:15:44:15\r\n{\\an1}men\u00e9e depuis 20 ans\r\npar les autorit\u00e9s chinoises\r\n\r\n00:15:44:17  00:15:48:05\r\n{\\an1}contre les adeptes du Falun Gong,\r\nun mouvement spirituel.\r\n\r\n00:15:48:07  00:15:51:19\r\n{\\an1}Cette scientifique, r\u00e9fugi\u00e9e\r\nen France depuis 2008, t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:15:51:21  00:15:54:18\r\n{\\an1}Elle subit une premi\u00e8re arrestation\r\nen avril 2000,\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:57:15\r\n{\\an1}et entame une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n00:15:58:11  00:16:01:10\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 plaqu\u00e9e au sol\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:03:23\r\n{\\an1}par des gardiennes.\r\n\r\n00:16:04:01  00:16:07:01\r\n{\\an1}Je ne me souviens plus de tout,\r\n\r\n00:16:07:03  00:16:13:19\r\n{\\an1}mais elles ont mis de force\r\nde la nourriture dans ma bouche.\r\n\r\n00:16:13:21  00:16:21:08\r\n{\\an1}Mon t-shirt \u00e9tait souill\u00e9\r\npar la nourriture.\r\n\r\n00:16:22:19  00:16:25:04\r\n{\\an1}-Le r\u00e9gime durcit le ton.\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:29:09\r\n{\\an1}La police l'appelle quotidiennement\r\net fait pression sur ses proches.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:32:05\r\n{\\an1}Comme ces prisonniers ou\u00efghours,\r\n\r\n00:16:32:07  00:16:37:11\r\n{\\an1}elle est plac\u00e9e dans un camp\r\nde travail dans le Sud de la Chine.\r\n\r\n00:16:39:00  00:16:42:08\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 de travailler.\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:46:11\r\n{\\an1}Une gardienne\r\nm'a attrap\u00e9e par les cheveux\r\n\r\n00:16:46:13  00:16:50:04\r\n{\\an1}et m'a frapp\u00e9 la t\u00eate contre le sol.\r\n\r\n00:16:50:06  00:16:55:21\r\n{\\an1}Elle cognait encore et encore.\r\n\r\n00:16:55:23  00:17:03:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait soit ne pas travailler,\r\nsoit mourir.\r\n\r\n00:17:04:16  00:17:15:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais emprisonn\u00e9e seule, avec\r\ntoujours une gardienne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n00:17:15:03  00:17:21:11\r\n{\\an1}Je n'avais pas le droit\r\nd'aller aux toilettes,\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:27:10\r\n{\\an1}ni de prendre une douche.\r\n\r\n00:17:27:21  00:17:30:11\r\n{\\an1}-3 ans de camps, 3 ans de torture.\r\n\r\n00:17:30:12  00:17:32:17\r\n{\\an1}Son employeur\r\nmenace de la licencier.\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:37:06\r\n{\\an1}Il propose de garder sa place\r\nsi elle renonce \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:42:08\r\n{\\an1}-Ils sont venus au camp\r\nme faire signer des documents.\r\n\r\n00:17:42:10  00:17:45:13\r\n{\\an1}Le choix \u00e9tait:\r\n\r\n00:17:45:15  00:17:48:05\r\n{\\an1}si j'arr\u00eate le Falun Gong,\r\n\r\n00:17:48:07  00:17:51:01\r\n{\\an1}je peux retourner au travail.\r\n\r\n00:17:51:03  00:17:53:08\r\n{\\an1}J'ai dit non.\r\n\r\n00:17:53:10  00:18:01:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ma lib\u00e9ration, mes parents\r\nm'ont dit de partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:18:01:16  00:18:10:05\r\n{\\an1}Avant mon d\u00e9part, mes parents\r\nm'ont dit: \"Ne reviens jamais.\"\r\n\r\n00:18:10:07  00:18:16:17\r\n{\\an1}\"Change de nom et efface\r\ntout ce qui te rattache \u00e0 la Chine.\"\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:21:05\r\n{\\an1}-Son sort n'est pas unique: c'est\r\ncelui r\u00e9serv\u00e9 par le r\u00e9gime chinois\r\n\r\n00:18:21:07  00:18:24:11\r\n{\\an1}\u00e0 de nombreux\r\nprisonniers de conscience.\r\n\r\n00:18:25:20  00:18:28:20\r\n{\\an1}-On utilisait l'eau du L\u00e9man\r\npour refroidir les b\u00e2timents.\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}Elle servira d\u00e9sormais\r\n\u00e0 les chauffer.\r\n\r\n00:18:31:01  00:18:34:13\r\n{\\an1}Un projet de 800 mios de frs\r\nest en chantier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:37:21\r\n{\\an1}Les Services industriels genevois\r\nveulent produire 40 %\r\n\r\n00:18:37:23  00:18:42:10\r\n{\\an1}d'\u00e9nergie thermique renouvelable,\r\nd'ici 15 ans.\r\n\r\n00:18:43:12  00:18:47:14\r\n{\\an1}-Ces 6 \u00e9tages\r\net ces 800 m2 de surface de vente\r\n\r\n00:18:47:16  00:18:52:02\r\n{\\an1}sont chauff\u00e9s et refroidis\r\navec rien d\u2019autre que l\u2019eau du lac.\r\n\r\n00:18:52:04  00:18:56:07\r\n{\\an1}Depuis un an, ce joaillier genevois\r\nest raccord\u00e9 au r\u00e9seau GeniLac.\r\n\r\n00:18:56:09  00:18:59:16\r\n{\\an1}Dans la salle des machines,\r\nplus de mazout, ni de gaz,\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:02:19\r\n{\\an1}mais de l\u2019eau\r\nqui arrive par ces tuyaux.\r\n\r\n00:19:03:06  00:19:05:22\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part il y a un co\u00fbt\r\n\r\n00:19:06:00  00:19:08:06\r\n{\\an1}qui est plus important.\r\n\r\n00:19:08:08  00:19:11:01\r\n{\\an1}Ca nous permet d'avoir\r\nde l'\u00e9nergie propre\r\n\r\n00:19:11:03  00:19:13:04\r\n{\\an1}\u00e0 co\u00fbts fixes pendant 30 ans.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:17:12\r\n{\\an1}On a \u00e9vit\u00e9 l\u2019\u00e9mission de 22 tonnes\r\nde CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:19:17:15  00:19:23:23\r\n{\\an1}C'est deux fois\r\nle tour de la terre en voiture.\r\n\r\n00:19:24:11  00:19:26:18\r\n{\\an1}-A l\u2019heure actuelle,\r\n8 immeubles genevois\r\n\r\n00:19:26:20  00:19:29:03\r\n{\\an1}utilisent\r\ncette technologie renouvelable.\r\n\r\n00:19:29:05  00:19:32:04\r\n{\\an1}En 2035, c\u2019est 40 % du canton\r\nqui devrait se chauffer\r\n\r\n00:19:32:06  00:19:36:08\r\n{\\an1}et se refroidir avec l\u2019eau du lac,\r\ndont l'a\u00e9roport et les HUG.\r\n\r\n00:19:36:10  00:19:39:04\r\n{\\an1}Et \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier.\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:04\r\n{\\an1}Les SIG construisent\r\nune station de pompage.\r\n\r\n00:19:42:06  00:19:47:15\r\n{\\an1}Le principe est simple:\r\non capte l\u2019eau \u00e0 45 m de profondeur.\r\n\r\n00:19:47:17  00:19:51:02\r\n{\\an1}Elle passe\r\npar la station et est envoy\u00e9e\r\n\r\n00:19:51:04  00:19:54:20\r\n{\\an1}dans des conduites souterraines\r\njusqu\u2019aux b\u00e2timents raccord\u00e9s.\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:57:23\r\n{\\an1}Co\u00fbt total: 800 mios.\r\n\r\n00:19:59:03  00:20:01:23\r\n{\\an1}-La Suisse d\u00e9pense 10-15 mias par an\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:04:14\r\n{\\an1}pour acheter de l\u2019\u00e9nergie fossile.\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:07:09\r\n{\\an1}Si on peut d\u00e9velopper\r\ndes \u00e9nergies propres, locales,\r\n\r\n00:20:07:11  00:20:10:02\r\n{\\an1}qui vont cr\u00e9er de l\u2019emploi,\r\nfaire du bien \u00e0 la plan\u00e8te,\r\n\r\n00:20:10:04  00:20:11:17\r\n{\\an1}il faut le faire !\r\n\r\n00:20:11:23  00:20:14:10\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me existe d\u00e9j\u00e0\r\nailleurs en Romandie:\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:17:11\r\n{\\an1}la Tour-de-Peilz\r\net L\u2019EPFL se chauffent gr\u00e2ce au lac.\r\n\r\n00:20:17:12  00:20:19:10\r\n{\\an1}Avec GeniLac, Gen\u00e8ve devrait avoir\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:22:09\r\n{\\an1}le plus grand r\u00e9seau thermique\r\nrenouvelable de Suisse\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:27:01\r\n{\\an1}et r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2\r\nde 70'000 t par an d'ici 2035,\r\n\r\n00:20:27:03  00:20:30:12\r\n{\\an1}soit les \u00e9missions annuelles\r\nde 7'000 Genevois.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:35:13\r\n{\\an1}-La sprinteuse bernoise\r\nMujinga Kambundji\r\n\r\n00:20:35:15  00:20:38:11\r\n{\\an1}entre dans l'histoire\r\nde l'athl\u00e9tisme suisse,\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:41:03\r\n{\\an1}en se qualifiant\r\npour la finale du 200 m\r\n\r\n00:20:41:05  00:20:48:01\r\n{\\an1}du Championnat du monde,\r\n\u00e0 Doha au Qatar.\r\n\r\n00:20:49:06  00:20:52:18\r\n{\\an1}-Avec Lea Sprunger, Mujinga\r\nKambundji est le fer de lance\r\n\r\n00:20:52:20  00:20:54:23\r\n{\\an1}de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:19\r\n{\\an1}C'est la Suissesse\r\nla plus rapide sur 100 et 200 m,\r\n\r\n00:20:57:21  00:21:00:20\r\n{\\an1}dont elle d\u00e9tient\r\nles deux records nationaux.\r\n\r\n00:21:00:22  00:21:05:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 d'un cheveu\r\nune place pour la finale du 100 m,\r\n\r\n00:21:05:08  00:21:10:11\r\n{\\an1}elle a su r\u00e9agir\r\nsur le demi-tour de piste.\r\n\r\n00:21:12:16  00:21:16:11\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu que \u00e7a passait\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:19:05\r\n{\\an1}et que je ne devais pas esp\u00e9rer,\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:21:00\r\n{\\an1}j'\u00e9tais contente.\r\n\r\n00:21:21:07  00:21:24:18\r\n{\\an1}-Sur 200 m, elle peut\r\ngagner une m\u00e9daille mondiale.\r\n\r\n00:21:24:20  00:21:31:04\r\n{\\an1}Mujinga, 27 ans, est la 2\u00e8me\r\nd'une famille de 4 soeurs,\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:34:13\r\n{\\an1}toutes des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:21:34:15  00:21:37:11\r\n{\\an1}Vers 8 ans,\r\nelle d\u00e9bute au ST Berne,\r\n\r\n00:21:37:13  00:21:40:13\r\n{\\an1}et gagne ses premi\u00e8res\r\ncourses r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:21:40:15  00:21:43:17\r\n{\\an1}Elle devient vite\r\nla plus performante de la famille.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:47:14\r\n{\\an1}Son p\u00e8re est congolais, sa m\u00e8re\r\net sa grand-m\u00e8re sont bernoises.\r\n\r\n00:21:47:16  00:21:50:01\r\n{\\an1}Son entra\u00eeneur\r\nest d\u00e9sormais londonien.\r\n\r\n00:21:50:03  00:21:54:06\r\n{\\an1}Depuis un an, Mujinga passe le plus\r\nclair de son temps \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:57:17\r\n{\\an1}Elle a pu y peaufiner les derniers\r\nd\u00e9tails qui pourraient l'amener\r\n\r\n00:21:57:19  00:22:00:17\r\n{\\an1}jusque vers la cons\u00e9cration.\r\n\r\n00:22:01:03  00:22:04:02\r\n{\\an1}-Je suis en finale\r\net beaucoup ne sont pas l\u00e0.\r\n\r\n00:22:04:04  00:22:06:06\r\n{\\an1}Ce sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:08:08\r\n{\\an1}-La Bernoise peut devenir\r\n\r\n00:22:08:10  00:22:11:11\r\n{\\an1}la sixi\u00e8me Suissesse\r\n\u00e0 monter sur un podium\r\n\r\n00:22:11:13  00:22:16:21\r\n{\\an1}d'un Championnat du monde\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:22:21:11  00:22:32:06\r\n{\\an1}-Brian Wakker, quelles sont\r\nles chances de m\u00e9daille ?\r\n\r\n00:22:32:10  00:22:36:11\r\n{\\an1}-On va \u00e9viter de r\u00eaver trop grand.\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:40:09\r\n{\\an1}La Britannique Asher-Smith\r\nsemble intouchable.\r\n\r\n00:22:40:11  00:22:47:02\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re, elles sont trois:\r\n2 Am\u00e9ricaines et Mujinga Kambundji.\r\n\r\n00:22:47:07  00:22:50:14\r\n{\\an1}Il va donc falloir\r\ncourir aussi bien,\r\n\r\n00:22:50:19  00:22:53:16\r\n{\\an1}voire mieux que ces deux filles.\r\n\r\n00:22:53:21  00:22:59:06\r\n{\\an1}Si elle court un temps similaire\r\n\u00e0 sa meilleure performance,\r\n\r\n00:22:59:10  00:23:02:23\r\n{\\an1}elle a une m\u00e9daille presque assur\u00e9e.\r\n\r\n00:23:03:04  00:23:08:15\r\n{\\an1}Mais elle doit changer de mentalit\u00e9,\r\ndevenir une tueuse.\r\n\r\n00:23:08:19  00:23:13:04\r\n{\\an1}C'est une fille\r\ntoujours tr\u00e8s souriante.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:17:00\r\n{\\an1}Elle doit avoir envie\r\nde tuer ses adversaires,\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:21:06\r\n{\\an1}d'aller chercher la m\u00e9daille\r\nqui serait historique.\r\n\r\n00:23:21:10  00:23:26:17\r\n{\\an1}Jamais dans le sprint suisse,\r\nun ou une athl\u00e8te n'a remport\u00e9\r\n\r\n00:23:26:22  00:23:29:17\r\n{\\an1}de m\u00e9daille\r\ndans le Championnat du monde.\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:32:08\r\n{\\an1}-Le reportage\r\nqui suit nous rappelle\r\n\r\n00:23:32:10  00:23:34:12\r\n{\\an1}qu'il ne faut pas\r\nvendre la peau de l'ours.\r\n\r\n00:23:34:14  00:23:37:17\r\n{\\an1}C'est ce que semble penser C.Levrat,\r\ncandidat au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:23:37:19  00:23:40:07\r\n{\\an1}C'est notre tourn\u00e9e\r\ndes enjeux cantonaux,\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:43:11\r\n{\\an1}elle nous emm\u00e8ne\r\naujourd'hui en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n00:23:44:20  00:23:47:11\r\n{\\an1}-En Gruy\u00e8re,\r\nc'est le temps des d\u00e9salpes.\r\n\r\n00:23:47:13  00:23:50:14\r\n{\\an1}Ce week-end,\r\nles vaches d\u00e9filaient \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:23:50:16  00:23:52:23\r\n{\\an1}Une cohorte de politiciens\r\nles regardaient passer,\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:54:21\r\n{\\an1}donc un certain C.Levrat.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:58:01\r\n{\\an1}Enfant du pays, le leader socialiste\r\nne raterait pas ce rendez-vous\r\n\r\n00:23:58:03  00:24:00:23\r\n{\\an1}qui n'a pourtant rien du grand soir.\r\n\r\n00:24:01:01  00:24:05:11\r\n{\\an1}Il partage le caf\u00e9 avec\r\nses adversaires du PLR ou du PDC.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:08:23\r\n{\\an1}C'est au sein\r\ndes jeunesses radicales\r\n\r\n00:24:09:02  00:24:13:05\r\n{\\an1}qu'il a d\u00e9but\u00e9 en politique.\r\n\r\n00:24:13:11  00:24:15:10\r\n{\\an1}-Les radicaux gru\u00e9riens,\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:17:06\r\n{\\an1}c'est les opposants\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:19:00\r\n{\\an1}au PDC local.\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:21:03\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque,\r\nc'\u00e9tait un parti populaire.\r\n\r\n00:24:21:05  00:24:23:11\r\n{\\an1}ARCHIVES\r\nVoulez-vous partager notre combat ?\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:25:11\r\n{\\an1}C'est le combat\r\npour une Suisse juste !\r\n\r\n00:24:25:17  00:24:28:08\r\n{\\an1}-On le conna\u00eet pour\r\nses coups de gueule \u00e0 la t\u00eate du PS,\r\n\r\n00:24:28:10  00:24:32:02\r\n{\\an1}sa strat\u00e9gie de joueur d'\u00e9checs,\r\nson r\u00f4le dans l'\u00e9viction de Blocher.\r\n\r\n00:24:32:04  00:24:34:12\r\n{\\an1}Il est aujourd'hui\r\nre\u00e7u au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:36:22\r\n{\\an1}Il a appris le m\u00e9tier\r\nsur cette terre bulloise,\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:39:19\r\n{\\an1}o\u00f9 \"socialisme\"\r\na longtemps \u00e9t\u00e9 un gros mot.\r\n\r\n00:24:40:02  00:24:41:20\r\n{\\an1}-C'est pas du tout\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:44:00\r\n{\\an1}un id\u00e9ologue hors sol.\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:20\r\n{\\an1}Il est pragmatique,\r\nbien ancr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:50:01\r\n{\\an1}La vraie vie pour lui,\r\nc'est sa commune, sa r\u00e9gion,\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:52:17\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 il s'est construit.\r\n\r\n00:24:52:19  00:24:56:10\r\n{\\an1}C'est important pour lui, il\r\nse nourrit toujours de ses racines.\r\n\r\n00:24:56:20  00:25:00:03\r\n{\\an1}-Pragmatique et pas id\u00e9ologique,\r\nle mot est l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:25:00:05  00:25:03:05\r\n{\\an1}C.Levrat, toujours flanqu\u00e9\r\nde son beau-fr\u00e8re Pierre Mauron,\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:06:06\r\n{\\an1}passe partout en vitesse\r\ncomme un politicien de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:25:06:08  00:25:09:11\r\n{\\an1}Mais en Gruy\u00e8re,\r\nil est connu comme le loup blanc.\r\n\r\n00:25:09:22  00:25:11:17\r\n{\\an1}-C'est la chance de vivre\r\n\r\n00:25:11:19  00:25:13:21\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 on a grandi.\r\n\r\n00:25:13:23  00:25:17:10\r\n{\\an1}La chance d'\u00eatre \u00e9lu d'une r\u00e9gion\r\net pas d'un milieu en particulier,\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:20:11\r\n{\\an1}c'est d'avoir des contacts\r\ndans tous les milieux sociaux.\r\n\r\n00:25:20:13  00:25:28:18\r\n{\\an1}Ca vous ram\u00e8ne sur terre, c'est dur\r\nd'\u00eatre un politicien \u00e0 la Fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:25:29:09  00:25:34:23\r\n{\\an1}-Ici, en guise d'Internationale,\r\nc'est le son du cor des Alpes.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:39:06\r\n{\\an1}-C'est le Grand Format de ce journal.\r\n\r\n00:25:39:08  00:25:42:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re Mad Pride de Suisse\r\na lieu dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:42:19  00:25:46:11\r\n{\\an1}Avec humour,\r\nle d\u00e9fil\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9dramatiser\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:55:08\r\n{\\an1}les maladies psychiques.\r\n\r\n00:25:57:02  00:26:00:17\r\n{\\an1}-Le Barjotruk, un camion\r\nqui sillonne la ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:26:00:19  00:26:03:09\r\n{\\an1}avec une petite troupe\r\nde th\u00e9\u00e2tre amateur,\r\n\r\n00:26:03:11  00:26:06:08\r\n{\\an1}veut parler avec humour\r\nd'un sujet triste:\r\n\r\n00:26:06:10  00:26:08:12\r\n{\\an1}la solitude et la stigmatisation\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:11:19\r\n{\\an1}des personnes\r\nsouffrant de maladies psychiques.\r\n\r\n00:26:11:21  00:26:15:22\r\n{\\an1}Quand on a diagnostiqu\u00e9 une\r\nschizophr\u00e9nie \u00e0 Beverly, \u00e0 22 ans,\r\n\r\n00:26:16:00  00:26:18:17\r\n{\\an1}elle a arr\u00eat\u00e9 de voir ses amis.\r\n\r\n00:26:19:10  00:26:22:21\r\n{\\an1}-J'ai eu peur d'en parler,\r\n\r\n00:26:22:23  00:26:27:10\r\n{\\an1}car souvent on utilise des mots\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:32:07\r\n{\\an1}qui se r\u00e9f\u00e8rent\r\n\u00e0 la maladie psychique,\r\n\r\n00:26:32:09  00:26:35:20\r\n{\\an1}comme quelque chose de p\u00e9joratif.\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:40:17\r\n{\\an1}J'ai voulu me cacher.\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Or, si les malades s'isolent,\r\nleur \u00e9tat se d\u00e9grade.\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:48:15\r\n{\\an1}Beverly a pos\u00e9 pour des affiches.\r\n\r\n00:26:48:17  00:26:51:06\r\n{\\an1}Pour ses 40 ans,\r\nl'association Trajets\r\n\r\n00:26:51:08  00:26:53:22\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 une campagne\r\nde sensibilisation,\r\n\r\n00:26:54:00  00:26:57:16\r\n{\\an1}dont le point d'orgue\r\nsera la Mad Pride du 10 octobre.\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:00:19\r\n{\\an1}-On va d\u00e9filer en disant:\r\n\r\n00:27:00:21  00:27:04:06\r\n{\\an1}\"On a tous notre part de folie.\"\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:08:19\r\n{\\an1}\"On a tous eu des crises d'angoisse,\r\nou d\u00e9jant\u00e9es, \u00e9t\u00e9 cr\u00e9atifs.\"\r\n\r\n00:27:08:21  00:27:11:06\r\n{\\an1}Et cette part-l\u00e0 est aussi belle.\r\n\r\n00:27:11:12  00:27:15:01\r\n{\\an1}-Difficile de comptabiliser les cas\r\nde maladies psychiques en Suisse,\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:18:06\r\n{\\an1}mais le nombre de patients\r\nconsultant en cabinet a augment\u00e9.\r\n\r\n00:27:18:07  00:27:22:14\r\n{\\an1}En 2016, plus de 5 % des assur\u00e9s\r\nont vu un psychiatre.\r\n\r\n00:27:23:14  00:27:26:04\r\n{\\an1}-Environ une personne sur deux\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:29:16\r\n{\\an1}conna\u00eetra un trouble psychique.\r\n\r\n00:27:29:18  00:27:33:14\r\n{\\an1}Que le trouble psychique\r\nsoit l\u00e9ger ou important,\r\n\r\n00:27:33:16  00:27:38:00\r\n{\\an1}les difficult\u00e9s sont suffisantes\r\npour engendrer une souffrance\r\n\r\n00:27:38:02  00:27:41:01\r\n{\\an1}et des probl\u00e8mes d'adaptation.\r\n\r\n00:27:41:11  00:27:43:19\r\n{\\an1}-A l'association Parole \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:47:14\r\n{\\an1}on fabrique des masques\r\net des slogans pour la Mad Pride.\r\n\r\n00:27:47:16  00:27:52:20\r\n{\\an1}Tous n'appr\u00e9cient pas le climat\r\nd'autod\u00e9rision pour ce d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:27:52:22  00:27:55:22\r\n{\\an1}La maladie psychique\r\nest difficile \u00e0 accepter,\r\n\r\n00:27:56:00  00:27:59:11\r\n{\\an1}surtout quand elle conduit \u00e0 l'AI.\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:02:01\r\n{\\an1}-Je ne parle pas\r\n\r\n00:28:02:03  00:28:04:06\r\n{\\an1}d'une stigmatisation du trouble,\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:06:11\r\n{\\an1}mais de statut social.\r\n\r\n00:28:06:11  00:28:10:07\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, beaucoup de gens ont encore\r\ndes a priori ultraclich\u00e9s\r\n\r\n00:28:10:09  00:28:13:13\r\n{\\an1}et ultran\u00e9gatifs\r\nsur les gens qui sont \u00e0 l'AI.\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:16:18\r\n{\\an1}-Pierre-Bernard\r\npeut cacher sa maladie,\r\n\r\n00:28:16:20  00:28:19:11\r\n{\\an1}car il est stabilis\u00e9\r\ndepuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:28:19:12  00:28:25:11\r\n{\\an1}et qu'il est aussi greffier\r\nau Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n00:28:26:08  00:28:28:19\r\n{\\an1}-Je me demandais si je devais\r\n\r\n00:28:28:21  00:28:31:15\r\n{\\an1}t\u00e9moigner de mani\u00e8re flout\u00e9e.\r\n\r\n00:28:31:17  00:28:42:13\r\n{\\an1}Je me suis dit que c'\u00e9tait important\r\npour d\u00e9stigmatiser, que je me montre.\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:46:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les moments difficiles,\r\nil veut montrer qu'un diagnostic\r\n\r\n00:28:46:23  00:28:49:11\r\n{\\an1}n'est pas la fin de tout.\r\n\r\n00:28:49:19  00:28:52:00\r\n{\\an1}-Les personnes atteintes\r\n\r\n00:28:52:02  00:28:54:01\r\n{\\an1}peuvent bien vivre avec des limites.\r\n\r\n00:28:54:03  00:28:57:23\r\n{\\an1}Je suis greffier, mes contemporains\r\nsont juges, magistrats,\r\n\r\n00:28:58:01  00:29:00:23\r\n{\\an1}donc il y a eu une limitation.\r\n\r\n00:29:01:01  00:29:06:17\r\n{\\an1}Quand on est stabilis\u00e9,\r\non est comme les autres.\r\n\r\n00:29:08:05  00:29:12:16\r\n{\\an1}-Comme P-B.Elsig travaille,\r\nil ne viendra pas \u00e0 la Mad Pride.\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:16:07\r\n{\\an1}On y verra Beverly,\r\nMichel Pluss, J-M.Aubry,\r\n\r\n00:29:16:09  00:29:21:04\r\n{\\an1}et tous ceux\r\nqui oseront tomber le masque.\r\n\r\n00:29:22:19  00:29:25:15\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:29:25:17  00:29:27:13\r\n{\\an1}Le retour du soleil demain,\r\n\r\n00:29:27:15  00:29:30:14\r\n{\\an1}c\u2019est ce que nous dira la m\u00e9t\u00e9o\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:29:30:16  00:29:34:13\r\n{\\an1}Ce soir, \"36,9\" \u00e9voquera la baisse\r\nde la libido chez les jeunes hommes.\r\n\r\n00:29:34:15  00:29:39:09\r\n{\\an1}Et au d\u00e9bat d'\"Infrarouge\":\r\n\"A quoi servent les Romands ?\".\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:51:08\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:29:51:10  00:29:54:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt, S.Curcu,\r\nC.Guiraud, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052938\r\nDate de transcription : 04-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [88%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, on paye beaucoup d'imp\u00f4ts, mais vous avez v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis pendant 5 ans, \u00e7a revient en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:09) [84%] : \r\nOn y fabrique des porte- avions inclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:17 > 0:02:38) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue en Direct dans ce 19 30, 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est tout ce qu'obtiendront les hommes suisses pour l'instant l'initiative qui exige un mois de cong\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 le prochain combat, ce sera le cong\u00e9 parental, sans doute, on en parle avec vous, Nathalie Fontanet, bonsoir, bonsoir Monsieur Robin vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates plut\u00f4t favorable aux cong\u00e9s parentaux vont en parler, Boris Johnson, pense avoir trouv\u00e9 la quadrature du cercle, le 1er ministre britannique pr\u00e9sente son plan pour sortir de l'Europe sans raviver le conflit irlandais, Dublin et Bruxelles se disent pr\u00eats \u00e0 discuter, le lac de Neuch\u00e2tel se vide de ses poissons \u00e0 un rythme alarmant : les p\u00eacheurs r\u00e9clament l'aide de l'\u00c9tat, ils accusent le cormoran partiront \u00e0 la chasse, cet oiseau qui, on le verra, ne se laisse pas attirer facilement Ahmad 3 et de d\u00e9filent dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, en fran\u00e7ais, c'est la fiert\u00e9 des fous avec pas mal d'autod\u00e9rision, les personnes qui souffrent de maladies psychiques, lutte contre la stigmatisation on entendra leurs t\u00e9moignages, souvent \u00e9mouvants qui d\u00e9dramatise la maladie et c'est le grand soir pour la bernoise Mujinga comme vous ne J. aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha, au Qatar, elle tentera d'arracher une m\u00e9daille dans la finale du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:02:59) [96%] : \r\nLes Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines les initiants retirent leur texte, les futurs p\u00e8res se contenteront des deux semaines de cong\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement mais le prochain combat se profile, c'est celui d'un cong\u00e9 parental \u00e0 se r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:18) [94%] : \r\nDe, c'est assez quatre c'est trop les initiants vont retirer leur texte qui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines, ils se contentent des deux semaines adopt\u00e9es au Parlement, c'est surtout qu'ils redoutent un \u00e9chec en votation, d'apr\u00e8s eux, un non du peuple \u00e0 quatre semaines marquerait un coup d'arr\u00eat de la politique familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:35) [85%] : \r\nNous savons aussi qu'Les rotations pour la politique sociale est toujours un peu difficile \u00e0 Cagnes aujourd'hui nous pouvons f\u00eater le 1er repas c'est l'introduction de qu'sait paternit\u00e9 de 2 semaines, et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 notre initiative, victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:35 > 0:03:52) [96%] : \r\nUne victoire ou plut\u00f4t une demi- victoire, car les initiants r\u00eavent r\u00e9alit\u00e9 d'un cong\u00e9 parental, dont la dur\u00e9e reste \u00e0 d\u00e9finir 28 38 ou m\u00eame 52 semaines un d\u00e9bat encore \u00e0 mener l'essentiel pour les partisans, c'est de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:14) [89%] : \r\nAujourd'hui, on a 50 pourcent des, des, des femmes qui ont des enfants de moins 12 ans qui se retire soir totalement du march\u00e9 travail ne soit qui travaillent moins de 50 pourcent avec un cong\u00e9 parental, on a l'occasion, pour une fois, en Suisse, le donne la possibilit\u00e9 aux femmes mais aussi aux hommes de rester sur le march\u00e9 du travail de pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 ont la retraite de prendre des responsabilit\u00e9s aussi dans les entreprises, c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:14 > 0:04:21) [95%] : \r\nUn cong\u00e9 parental, l'id\u00e9e n'est pas du go\u00fbt d'une bonne partie de la droite qui a soutenu les 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:30) [88%] : \r\nIl existait beaucoup de propositions qui sont pas raisonnables, \u00e0 mon avis, il faut maintenant rester sur les 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:30 > 0:04:40) [95%] : \r\nUne nouvelle initiative en faveur d'un cong\u00e9 parental devrait bient\u00f4t \u00eatre lanc\u00e9e pour l'heure, les p\u00e8res se contenteront de 10 jours de cong\u00e9 \u00e0 partir de 2021 au plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:04:52) [90%] : \r\nNathalie Fontanet, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat Gen\u00e8ve lib\u00e9ral- radical d'abord est-ce qu'une femme de droite, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de vous entendre, cette question est : est-ce que vous soutenez-vous l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental, maintenant on va plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:53 > 0:05:27) [92%] : \r\nOui, moi je, je pense que c'est pas une question qui devrait \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 l'appartenance politique, h\u00e9 oui, je suis plut\u00f4t favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un d'un cong\u00e9 parental, je me r\u00e9jouis que le Parlement est maintenant adopter ces 10 jours de cong\u00e9, c'est un petit ruisseau avec des petits ruisseaux ont fait des grandes rivi\u00e8res mais effectivement pour avoir une vraie \u00e9galit\u00e9 de fait entre les hommes et les femmes, pour lutter contre la discrimination \u00e0 l'embauche des femmes jeunes qui ont pas encore d'enfant ou qui n'en ont aucun, je pense que le cong\u00e9 parental est une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:05:31) [90%] : \r\nUn cong\u00e9 parental, \u00e7a veut dire quoi 6 mois une ann\u00e9e o\u00f9 est-ce qu'on met la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:58) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e0 d\u00e9terminer pour que \u00e7a aille en effet \u00e9conomique aussi parce que je pense qu'il faut qu'on pense \u00e0 l'\u00e9conomie, vous avez \u00e9videmment que plus le cong\u00e9 parental est long, plus quelque part finalement on va \u00e9conomiser sur, par exemple, les modes de garde et les coups de cr\u00e8ches pour les enfants tout petits, on sait que c'est ce qui co\u00fbte le plus cher, apr\u00e8s il faut effectivement voir de quelle fa\u00e7on untel cong\u00e9 peut-\u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:08) [92%] : \r\nAlors justement financer \u00e7a, c'est une question qui est tr\u00e8s importante pour les partis droite souvent il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 l'anath\u00e8me, si vous aviez dit vous \u00e9tiez pour un cong\u00e9 parental qu'est-ce qui a chang\u00e9 au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:08 > 0:06:46) [93%] : \r\nMais je pense que ce qui a chang\u00e9 c'est c'est l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 aussi on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans lequel tant les femmes que les hommes ont besoin de travailler en Suisse, je dirais que dans 80 pourcent des cas, le couple a besoin des 2 salaires aujourd'hui, on a quand m\u00eame une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les femmes et les hommes, et puis on a aussi les les p\u00e8res qui ont chang\u00e9, les p\u00e8res, ils ont envie de s'investir dans la vie de leurs enfants, ils ont envie de s'investir aux c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e8re de leurs enfants, il y a un partage des t\u00e2ches, aujourd'hui il y a une vraie \u00e9volution sociale et dans ce contexte l\u00e0 je, je, je pense qu'on doit pouvoir aussi \u00e9value \u00e9volu\u00e9 au niveau du du cong\u00e9 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:46 > 0:07:01) [88%] : \r\nMais c'est ainsi l'assise de l'\u00c9tat qui augmente, on le voit \u00e0 Berne maintenant de les partis droite les lib\u00e9raux- radicaux des taxes sur l'essence sur les billets d'avion, il y avait il y a que l'UDC au fond qui est un peu sur la ligne de droite d'autrefois que l\u00e0 aussi \u00e7a a chang\u00e9 au niveau \u00e9conomique, on fait moins attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:01 > 0:07:40) [90%] : \r\nNon je pense pas, enfin je crois qu'on reste quand m\u00eame tr\u00e8s attentifs \u00e0 ne pas finalement faire s'\u00e9crouler les gens sous les imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas, j'y suis tr\u00e8s sensible \u00e0 Gen\u00e8ve est le canton qui utilisent le plus son potentiel fiscal, c'est quelque chose qui est important, la classe moyenne, elle doit pouvoir survivre mais c'est vrai qu'en terme de cong\u00e9 parental, mais \u00e0 la question du financement est important aussi pour les petites entreprises, comment est-ce qu'elles vont faire si tout d'un coup, et bien elle se retrouvent quand elles ont 2, 3, ou peu de collaborateurs avec un collaborateur qui pourraient partir 6 mois, 7 mois, 8 mois, il faut aussi avoir les moyens de remplacer ce collaborateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:40 > 0:07:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Nathalie Fontanet merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:44 > 0:08:04) [95%] : \r\nLa ville de Moutier veut revoter rapidement sur son appartenance cantonale un premier scrutin favorable au transfert au Jura a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par la justice bernoise, le conseil municipal de Moutier veut voter le 21 juin prochain mais la date et les modalit\u00e9s d'un nouveau scrutin, devront \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons de Berne et du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:25) [96%] : \r\nLa chute est impressionnante, les prises de poissons dans le lac de Neuch\u00e2tel ont baiss\u00e9 de 65 pourcent entre 2016 et 2018 parmi les suspects, il y a le cormoran depuis le 1er septembre les gardes- faune des cantons de Vaud Fribourg Neufch\u00e2tel effectue des tirs de r\u00e9gulation Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:40) [97%] : \r\nSur le lac de Neuch\u00e2tel, on a sorti les gros moyens depuis le 1er septembre les cormorans sont dans la ligne de mire des gardes- fous pour les d\u00e9busquer, il faut d'abord rep\u00e9rer les go\u00e9lands puisqu'ils suivent volontiers les cormorans pour se nourrir du reste de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:43) [77%] : \r\nOui, \u00e0 un groupe d'un go\u00e9land alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:46 > 0:09:04) [96%] : \r\nLes difficult\u00e9s \u00e0 tirer ces oiseaux sont multiples pour des raisons techniques, on doit s'approcher au minimum \u00e0 30 m\u00e8tres alors que le cormoran est craintif, de plus il est malin, il sait que, sur la rive, l\u00e0 o\u00f9 passent les promeneurs, il ne risque rien ce jour- l\u00e0, les gardes- faune sont donc rentr\u00e9s bredouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:22) [93%] : \r\nCe qu'on a vu passer, on n'aurait pas pu tirer parce que c'est les oiseaux et sont pass\u00e9 \u00e0 ras le moral de la rive, apr\u00e8s il y a des chemins etc. A la grenaille il y a tr\u00e8s peu de risques, mais on veut quand m\u00eame pas pas pousser le bouchon trop loin, on tire des oiseaux dans des endroits vraiment o\u00f9 c'est id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:32) [92%] : \r\nR\u00e9sultat en au moins sur 6 sorties seulement 3 cormorans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, pourtant, ils sont bel et bien l\u00e0, la preuve avec ces images tourn\u00e9es quelques jours auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:09:56) [94%] : \r\nIl y a 10 ans, au bord du lac de Neuch\u00e2tel, on comptait pr\u00e8s de 300 couples nicheurs de cormorans, contre 1260 en 2018 en parall\u00e8le \u00e0 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, les prises de Cor\u00e9e Gone, des p\u00eacheurs ont chut\u00e9 de 65 pourcent pour \u00e9tablir une corr\u00e9lation entre ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes : une fois les cormorans abattus, on le retire l'estomac, puis on les garde congel\u00e9 jusqu'au mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:01) [96%] : \r\nOn va envoyer tous ces estomacs \u00e0 analyser pour pouvoir \u00e9tablir un r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:04) [96%] : \r\nDes des cormorans chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:04 > 0:10:10) [96%] : \r\nPour les p\u00eacheurs, la situation est intenable, hier, ils sont mont\u00e9s au ch\u00e2teau pour demander une aide financi\u00e8re au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:21) [90%] : \r\nOn est en train de sombrer, on a vraiment besoin d'un d'un coup de main des autorit\u00e9s pour pouvoir aller de l'avant et puis garder ce m\u00e9tier acte comme autour de notre lac comme il l'a toujours eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:27) [98%] : \r\nLe canton entend entrer en mati\u00e8re, mais d'abord la responsabilit\u00e9 du cormoran doit \u00eatre \u00e9tablie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:38) [92%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 d'autres cause que le cormoran qui sont \u00e0 mettre en avant, il faut rappeler que tous ces poissons se nourrissent d'insectes et on a assiste h\u00e9las \u00e0 une diminution tr\u00e8s massive des insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:38 > 0:10:45) [96%] : \r\nR\u00e9chauffement des eaux, qualit\u00e9 des sites de reproduction sont aussi point\u00e9es du doigt des r\u00e9sultats plus pr\u00e9cis sont attendus pour 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:08) [93%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse esp\u00e8re avoir tourn\u00e9 la page du scandale qui a \u00e9branl\u00e9 son patron Tidjane Thiam et effray\u00e9 les march\u00e9s financiers, un banquier vedette de cr\u00e9dit suisse pass\u00e9 chez le rival UBS avait \u00e9t\u00e9 suivi par des d\u00e9tectives pay\u00e9s par son ancien employeur, l'affaire a cout\u00e9 leurs postes a deux cadres du cr\u00e9dit suisse mais pas \u00e0 son patron, Tidjane Thiam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:08 > 0:11:17) [88%] : \r\nMarc Chesney, vous \u00eates avec nous depuis Z\u00fcrich, vous \u00eates professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, on a vraiment l'impression de des mauvais polar mauvaise s\u00e9rie TV \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:43) [87%] : \r\nEffectivement, vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 Dallas et son univers impitoyable, h\u00e9 bien l\u00e0 on a affaire \u00e0 16 Cr\u00e9dit Suisse et son univers impitoyable et on a remarqu\u00e9, on aimerait rapidement tourn\u00e9 la page, parce qu'on s'en lasse \u00e0 l'\u00e9poque, les acteurs \u00e9taient bon voil\u00e0, je ne suis pas convaincu, c'est ce que \u00e7a soit le cas, on a besoin de 2 grandes banques \u00e9quipe et je vous \u00e9couterai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:52) [87%] : \r\nNon, Marc Chesney \u00e0 pousser parce que vous vous dites oui, les acteurs, en l'occurrence et des top managers, c'est des gens qui sont cens\u00e9s \u00eatre la cr\u00e8me de la cr\u00e8me dans le secteur financier, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:27) [84%] : \r\nOui, si vous voulez, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une cinquantaine, une cinquantaine d'ann\u00e9es on avait un syst\u00e8me tout de m\u00eame plus stable, les top managers \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 l'envie, environ un 1000000 de francs suisses par an en millions de francs Suisses actuel par an, c'est un comparer et le syst\u00e8me \u00e9tait tout de m\u00eame plus, plus stable, donc, permettez-moi de consid\u00e9rer un exemple Dogan, il est l'ancien directeur de Cr\u00e9dit Suisse, rester en fonction, environ entre 2007 et 2014 il a per\u00e7u environ 150 millions de francs pendant 3 ans, c'est 8 ans et le cours de de c'est \u00e7a a baiss\u00e9 de, de 70 pour 100, donc on est vraiment confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:27 > 0:12:40) [91%] : \r\nEst ce que l'argent joue un r\u00f4le parce qu'il y a les salaires mirobolants, bien s\u00fbr, il y a aussi ces transferts d'\u00e9quipe qu'on s'arrachent \u00e0 coups de millions pour pour prendre leurs clients d'un concurrent \u00e0 l'autre est que \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a provoque aussi une faille dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:12:58) [93%] : \r\nCertainement, \u00e7a fait penser au football, on s'arrache des Stars qui passent quelques saisons ici dont qui vont apr\u00e8s \u00e7a au plus offrant mais on a besoin, encore une fois, de stabilit\u00e9, de personnes impliqu\u00e9es dans dans leur entreprise sur le long terme et donc \u00e7a fragilise le syst\u00e8me effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:58 > 0:13:07) [88%] : \r\nLa responsabilit\u00e9 des banques, on a beaucoup parl\u00e9 de la confiance dans le Cr\u00e9dit suisse a mais aussi une responsabilit\u00e9 \u00e9norme hein pour ces g\u00e9ants bancaires, rien que pour l'\u00e9conomie suisse en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:41) [92%] : \r\nOui aux responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie suisse par rapport aux citoyens les les jeunes d\u00e9filent dans les rues, une fois par mois les vendredi et ils ont besoin, ils attendent des grandes banques et tout le monde, tous les citoyens en Suisse qu'elles assument leurs responsabilit\u00e9s par rapport aux d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s tous r\u00e9chauffement climatique en est, il y en a d'autres bien s\u00fbr, non, vraiment, on a besoin d'un secteur d'un secteur financier \u00e0 la hauteur des enjeux et de grandes banques \u00e0 la hauteur des enjeux, ce n'est pas compl\u00e8tement, ce n'est pas v\u00e9ritablement que le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:13:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marc Chesney, vous \u00eates professeur de finance \u00e0 Universiteit Z\u00fcrich merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:46 > 0:14:04) [97%] : \r\nUn compromis, c'est ainsi que le 1er ministre britannique Boris Johnson a d\u00e9crit son plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui le coeur du dilemme britannique, c'est le statut de l'Irlande du Nord \u00e0 la province pourrait rester provisoirement dans le march\u00e9 unique europ\u00e9en mais quitter l'Union douani\u00e8re ensuite Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:07 > 0:15:21) [92%] : \r\nBoris Johnson face \u00e0 son parti, pour un discours scrut\u00e9 par toute la nation et l'Union europ\u00e9enne son plan pour sortir de l'UE, pr\u00e9sent\u00e9 il y a seulement quatre semaines de la date pr\u00e9vue du Brexit oui en tribune Henri Brives nous soumettons des propositions raisonnables et constructives, elles fournissent mati\u00e8re pour un compromis des 2 c\u00f4t\u00e9s, point Focal l'Irlande du Nord concr\u00e8tement Johnson propose de sortir la province de l'Union douani\u00e8re europ\u00e9enne mais de la maintenir dans le march\u00e9 unique pour les biens pendant 4 ans ou plus, si l'Irlande du Nord le souhaite, le tout sans fronti\u00e8re physique gr\u00e2ce \u00e0 des contr\u00f4les rendus possibles par la technologie, mais \u00e0 Dublin, les premi\u00e8res r\u00e9actions sont pessimistes avoir for\u00eat de notre massacre ce qui est propos\u00e9 n'est pas prometteur, cela ne semble pas former la base d'un accord, mais nous continuerons toujours \u00e0 parler mieux est ce qui est alors un \u00e0 Bruxelles le ton est plus contrast\u00e9, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, \u00e0 qui le plan a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e salue des avanc\u00e9es positives et rel\u00e8ve des point probl\u00e9matiques mais pour Boris Johnson, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, il r\u00e9it\u00e8re sa menace du No Deal mais telle laissez-moi \u00eatre tr\u00e8s clair, c'est une issue \u00e0 laquelle nous sommes pr\u00e8s \u00e0 Wadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:30) [99%] : \r\nD'intenses n\u00e9gociations \u00e0 l'horizon, alors que le calendrier se resserre toujours plus pour \u00e9viter un divorce sans accord le 31 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:31 > 0:16:13) [96%] : \r\nLe d\u00e9mocrate am\u00e9ricain Bernie Sanders a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en urgence, aujourd'hui candidat \u00e0 la primaire pour la pr\u00e9sidentielle, le S\u00e9nateur de 78 ans s'est fait poser d'Austen pour corriger une art\u00e8re bouch\u00e9e ses prochaines dates de campagne sont annul\u00e9es, les ennuis de sant\u00e9 pourraient compromettre ses chances d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 candidat par les d\u00e9mocrates pour affronter Donald Trump l'an prochain \u00e0 Hong Kong, la population a une nouvelle fois exprim\u00e9 sa col\u00e8re \u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s, les camarades de l'adolescent bless\u00e9 par une balle de la police hier ont organis\u00e9 un rassemblement devant leur \u00e9cole, quelques milliers de manifestants ont \u00e9galement d\u00e9fil\u00e9 dans un quartier commercial de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:14 > 0:16:35) [97%] : \r\nLes manifestants pro Democrate de Hong Kong, d\u00e9noncent le r\u00e9gime communiste chinois qui f\u00eatait hier ses 70 ans en grandes pompes un r\u00e9gime d\u00e9nonc\u00e9 pour ses camps de travail forc\u00e9, ils visent les minorit\u00e9s ethniques et religieuses, en particulier les ouighours mais aussi les pratiquants du FALUNG Gong, c'est un t\u00e9moignage recueilli par Chlo\u00e9 Steulet et Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:35 > 0:16:37) [74%] : \r\nPhilippe Adrien, de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:37 > 0:16:58) [98%] : \r\nAu mois de juillet, Helen manifestait sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve pour s'opposer \u00e0 la r\u00e9pression men\u00e9e depuis 20 ans par les autorit\u00e9s chinoises contre les adeptes du FALUNG Gong, un mouvement spirituel cette scientifique r\u00e9fugi\u00e9e en France depuis 2008 t\u00e9moigne, elle subit une premi\u00e8re arrestation en avril 2000 et d\u00e9cide d'entamer une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:58 > 0:17:22) [86%] : \r\nCe poste Auckland, j'ai \u00e9t\u00e9 plaqu\u00e9e au sol par des gardiennes et m\u00eame trame et l\u00e0, je me souviens plus de tous les d\u00e9tails, mais donc ben oui exact de noter, elles ont mis de force de la nourriture dans ma bouche une Thomas Evans ALK ce m\u00eame, et je me souviens juste que mon t-shirt \u00e9tait souill\u00e9 par la nourriture et aux faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:24 > 0:17:37) [97%] : \r\nLe r\u00e9gime durcit alors le ton, la police l'appelle quotidiennement et fait pression sur ses parents et ses coll\u00e8gues \u00e0 l'image de ces prisonniers ouighours sur ces vid\u00e9os relay\u00e9es par le Guardian, elle est plac\u00e9e dans un camp de travail dans le sud de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:40 > 0:17:50) [86%] : \r\n\u00e0 lui fait au statut, j'ai refus\u00e9 de travailler au Mont- US, une gardienne m'a attrap\u00e9e alors par les cheveux et m'a frapp\u00e9 la t\u00eate contre le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:51 > 0:18:02) [79%] : \r\nArnaud courante l'acte elle cognait comme \u00e7a encore et encore et pour moi c'\u00e9tait potes, soit ne pas travailler soit mourir elle a \u00e9tats et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:03 > 0:18:05) [65%] : \r\nOh I, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:18:22) [82%] : \r\nAh ouais ce capteur j'\u00e9tais emprisonn\u00e9e seule dans une pi\u00e8ce au oui, s'il y avait toujours une gardienne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi \u00e0 11 Nantes a heureusement que la honte a tous cocus de Twilight je n'\u00e9tais pas autoris\u00e9e \u00e0 aller aux toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:27) [83%] : \r\nAh, ni \u00e0 prendre une douche, Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:28 > 0:18:37) [96%] : \r\n3 ans de camp : 3 ans de torture son employeur menace de la licencier, il propose de garder sa place, \u00e0 condition qu'elle renonce \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:38 > 0:19:02) [83%] : \r\nM. tueuse toute, ils sont venus au camp pour me faire signer des documents, tu vois le choix c'\u00e9tait bon si j'arr\u00eate le FALUNG Gong ah que je peux retourner au travail au bac Pacino Essen non moi j'ai dit non un after \u00e0 Ouenz\u00e9 East Marie- Claire apr\u00e8s ma lib\u00e9ration, une minute, mes parents m'ont dit de partir \u00e0 l'\u00e9tranger, Go apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:03 > 0:19:17) [81%] : \r\nMais faut et puis faut avant mon d\u00e9part Marie- mes parents m'ont dit : navrant ne reviens jamais change de Lantus on aime et efface tout ce qui te rattache \u00e0 la achat sc\u00e8ne oui \u00e0 un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:17 > 0:19:25) [98%] : \r\nLe sort d'Helen n'est probablement pas unique c'est celui r\u00e9serv\u00e9 par le r\u00e9gime chinois \u00e0 de nombreux prisonniers de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:26 > 0:19:43) [98%] : \r\nOn utilisait l'eau du L\u00e9man pour refroidir les batiments elle servira d\u00e9sormais \u00e0 les Chauffer un projet, d'un co\u00fbt total de 800 millions de francs est en chantier a Gen\u00e8ve les Services industriels Genevois veulent produire 40 pourcent d'\u00e9nergie thermique renouvelable d'ici 15 ans flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:45 > 0:20:02) [94%] : \r\nCet immeuble ses 6 \u00e9tages ici 800 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface de vente sont chauff\u00e9s et refroidis avec rien d'autre que l'eau du lac depuis un an, ce joaillier Genevois est raccord\u00e9 au r\u00e9seau g\u00e9nie lac au sous- sol dans la salle des machines plus de mazout, ni de gaz, mais de l'eau qui arrive par ces tuyaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:03 > 0:20:25) [90%] : \r\nM\u00eame si au d\u00e9part et en croupier un un petit peu plus important avec g\u00e9nie, \u00e7a nous permet aussi d'avoir de l'\u00e9nergie propre \u00e0 co\u00fbts fixes durant 30 ans, on a \u00e9vit\u00e9 l'\u00e9mission de 22 tonnes de CO2 dans l'atmosph\u00e8re, qu'est-ce que \u00e7a veut dire 22 tonnes de CO2 22 tonnes de CO2, c'est 2 fois le tour de la terre en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:25 > 0:20:58) [94%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, 8 immeubles Genevois utilisent cette technologie renouvelable en 2035 c'est 40 pourcent du canton qui devrait se chauffer et se refroidir avec l'eau du lac, dont l'a\u00e9roport et L\u00e9a j'et \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier ici Les SIG construisent une station de pompage, le principe est simple, on capte l'eau \u00e0 45 m\u00e8tres de profondeur, temp\u00e9rature moyenne 7 degr\u00e9s, elle passe par la station puis est envoy\u00e9e dans des conduites souterraines jusqu'aux b\u00e2timents raccord\u00e9s, o\u00f9 elle sera chauff\u00e9e en hiver, co\u00fbt total du projet 800 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:58 > 0:21:11) [97%] : \r\nLa Suisse d\u00e9pense en 10 \u00e0 15 milliards par ann\u00e9e pour acheter de l'\u00e9nergie fossile, donc si on peut d\u00e9velopper des \u00e9nergies propres locales qui vont cr\u00e9er de l'emploi qui vont faire du bien \u00e0 la plan\u00e8te et qui vont cr\u00e9er une dynamique \u00e9conomique, il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:11 > 0:21:31) [97%] : \r\nLe syst\u00e8me existe d\u00e9j\u00e0 ailleurs en Suisse romande, la Tour de paix et l'EPFL notamment se chauffent gr\u00e2ce au lac mais avec GeniLac Gen\u00e8ve devrait avoir le plus grand r\u00e9seau thermique renouvelable de Suisse et d'ici 2035 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 70000 tonnes par an, soit les \u00e9missions annuelles de 7000 Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:33 > 0:21:49) [94%] : \r\nLa sprinteuse bernoise Mujinga Kambundji est entr\u00e9 dans l'histoire de l'athl\u00e9tisme suisse en se qualifiant pour la finale du 200 m\u00e8tres du championnat du monde ce soir a Doha, au Qatar, elle r\u00eave d\u00e9sormais de d\u00e9crocher une m\u00e9daille Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:50 > 0:22:11) [96%] : \r\nAvec L\u00e9a Sprunger Mujinga Kambundji est le fer de lance de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique, c'est la Suissesse la plus rapide sur 100 et 200 m\u00e8tres dont elle d\u00e9tient les 2 records nationaux actuellement la bernoise est dans la forme de sa vie apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 d'un cheveu, une place pour la finale du 100 m\u00e8tres l'\u00e9preuve reine de Doha, et l\u00e0 tout de suite su r\u00e9agir sur le demi tour de piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:13 > 0:22:20) [80%] : \r\nQuand j'ai vu que cette loi, c'est clair que \u00e7a et puis je dois pas attendre est-ce que vous avez souvent tr\u00e8s contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:22:27) [96%] : \r\nSur 200 m\u00e8tres la Bernoise sera carr\u00e9ment tout \u00e0 l'heure, une des pr\u00e9tendantes \u00e0 une place pour une m\u00e9daille mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:29 > 0:23:02) [96%] : \r\nMujinga a eu 27 en juin, elle est la 2\u00e8me d'une famille de 4 soeurs, toutes des sportives et toutes des athl\u00e8tes vers 8 ans elle d\u00e9bute au ST Berne premi\u00e8res course r\u00e9gionale et 1er podium assez vite, elle a \u00e9t\u00e9 la plus performante de la famille, son p\u00e8re est congolais, sa m\u00e8re et sa grand- m\u00e8re sont bernoises mais son entra\u00eeneur est d\u00e9sormais londonien depuis un an, c'est dans la capitale britannique que Mujinga passe le plus clair de son temps et c'est l\u00e0 qu'elle a pu peaufiner les derniers d\u00e9tails qui pourraient l'amener jusque vers la cons\u00e9cration de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:02 > 0:23:06) [88%] : \r\nC'est en finale, il y a donc ils sont pas l\u00e0 ce que \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:07 > 0:23:17) [89%] : \r\nLa Bernoise peut devenir la sixi\u00e8me Suissesse \u00e0 monter sur le podium d'un championnat du monde d'athl\u00e9tisme l'\u00e9gal des Gunther B\u00fccher Weidmann R\u00f6thlin ou Schelbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:21 > 0:23:25) [89%] : \r\nOn vous retrouve \u00e0 Doha, au Qatar, Brian alors quelles sont vraiment ses chances de m\u00e9daille ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:24:20) [86%] : \r\nBon d\u00e9j\u00e0 on va \u00e9viter de, de, de r\u00eaver trop grand, la Britannique Dina Asher-Smith semble absolument intouchable, la m\u00e9daille d'or semble hors d'atteinte, mais derri\u00e8re, h\u00e9 bien elles sont 3, les 2 Am\u00e9ricaines Brittany Brown est un glan\u00e9 un \u00e9lu et puis Mujinga Kambundji \u00e0 pr\u00e9voir pr\u00e9tendre \u00e0 Aude aux 2 places suivantes de m\u00e9tal suivant, il va donc falloir courir aussi bien, voire mieux que ces fils si Mujinga Kambundji r\u00e9alise un temps qui est similaire \u00e0 sa meilleure performance c'est-\u00e0-dire avant de 30, elle est, elle, aura une m\u00e9daille, c'est quasiment assur\u00e9, elle peut m\u00eame aller un petit peu moins vite maintenant, par contre Mujinga Kambundji doit doit changer de mentalit\u00e9 entre guillemets comme on dit, devenir une tueuse dans ce genre de course, on doit discuter avec son entra\u00eeneur tout \u00e0 l'heure, c'est une vie toujours tr\u00e8s souriant, toujours tr\u00e8s sympa, elle doit dans la course au moment du d\u00e9part vraiment avoir envie de d\u00e9battre, de tuer ses adversaires de gagner, d'aller chercher cette m\u00e9daille qui sera une m\u00e9daille historique, jamais dans le sprint de Suisse un ou une athl\u00e8te a remport\u00e9 de m\u00e9daille dans un championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:20 > 0:24:22) [86%] : \r\nMerci beaucoup pour un lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:23 > 0:24:44) [97%] : \r\nEt puis, on parlait de cormorans tout \u00e0 l'heure mais le reportage qui suit nous rappelle qu'il ne faut pas vendent la peau de l'ours, c'est du moins ce que semble penser le fribourgeois Christian Levrat candidat au Conseil des \u00c9tats sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise, mais il ne d\u00e9laisse pas pour autant le terrain politique local, c'est notre tourn\u00e9e des enjeux cantonaux nous emm\u00e8ne aujourd'hui en Gruy\u00e8re Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:25:14) [94%] : \r\nEn Gruy\u00e8re, c'est le temps des des Alpes ce week- end, c'est \u00e0 Charmey que les vaches d\u00e9filaient et pour les regarder passer une cohorte de politiciens, dont un certain Christian Levrat, enfant du pays, le leader socialiste ne raterait pour rien au monde ce rendez- vous populaire qui n'a pourtant rien du Grand soir il partage m\u00eame le caf\u00e9 avec ses adversaires du PLR Jacques Bourgeois et Nadine Gobet ou le PDC Singinois Bruno ou non, il faut dire que c'est au sein des jeunesses radicales que Christian Levrat a d\u00e9but\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:14 > 0:25:20) [86%] : \r\nLes radicaux B\u00e9ria, c'est avant tout les opposants au PDC local c'\u00e9tait particuli\u00e8rement vrai \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait encore au Parti populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:20 > 0:25:24) [66%] : \r\nVoulez-vous notre combat se mes combat beaucoup de fils J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:40) [97%] : \r\nChristian Levrat, on le conna\u00eet pour ses coups de gueule \u00e0 la t\u00eate du PS sa strat\u00e9gie de joueur d'\u00e9checs, son r\u00f4le dans l'\u00e9viction de Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui qui est aujourd'hui re\u00e7u au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il a appris le m\u00e9tier sur cette terre bulloise ou socialisme a longtemps \u00e9t\u00e9 un gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:40 > 0:25:57) [91%] : \r\nChristian Levrat, c'est pas du tout un id\u00e9ologue hors sol c'est quelqu'un de tr\u00e8s pragmatique qui est bien ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, je dirais m\u00eame dans la vraie vie, \u00e0 la vraie vie, pour lui, c'est sa r\u00e9gion, c'est sa commune l\u00e0 o\u00f9 il a grandi, l\u00e0 o\u00f9 il s'est construit, je crois que c'est tr\u00e8s important pour lui et qui se nourrit toujours de ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:58 > 0:26:10) [95%] : \r\nPragmatique et pas id\u00e9ologique, le mot est l\u00e2ch\u00e9 Christian Levrat, toujours flanqu\u00e9 de son beau-fr\u00e8re, Pierre Mauron passe partout en vitesse \u00e0 la mani\u00e8re d'un politicien de m\u00e9tier, sauf qu'ici, en Gruy\u00e8re, il est connu comme le loup blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:26:29) [87%] : \r\nC'est la chance dans de vivre l\u00e0 o\u00f9 on a grandi, c'est la chance d'\u00eatre \u00e9lu d'une r\u00e9gion, mais pas d'un milieu particulier ces cas o\u00f9 vous avez des contacts dans tous les milieux sociaux, avec des gens de tout \u00e2ge dans des cercles tr\u00e8s diff\u00e9rents et \u00e7a vous ram\u00e8ne assez rapidement sur Terre, vous savez, quand vous avez six c'est difficile d'\u00eatre politicien \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:30 > 0:26:34) [96%] : \r\nD'ailleurs, ici, en guise d'internationale c'est le son du cor des Alpes qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:37 > 0:26:56) [90%] : \r\nC'est le grand format de ce journal, la premi\u00e8re Mad 3 et de Suisse aura lieu dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve avec pas mal d'humour la Mad Pride litt\u00e9ralement la fiert\u00e9 d'\u00eatre fou, est un d\u00e9fil\u00e9 qui vise \u00e0 des stigmatiser \u00e0 d\u00e9dramatiser les maladies psychiques Jean-Michel Lachenal Jacques M\u00e9ry et Julie Conti suivi la pr\u00e9paration de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:58 > 0:27:18) [96%] : \r\nVoici le barjo un camion qui sillonne la ville de Gen\u00e8ve avec une petite troupe de th\u00e9\u00e2tre amateur le but parler avec humour d'un sujet triste la solitude et la stigmatisation des personnes souffrant de maladies psychiques parmi les badauds Beverly, quand on lui a diagnostiqu\u00e9 une schizophr\u00e9nie \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, elle a arr\u00eat\u00e9 de voir ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:19 > 0:27:42) [94%] : \r\n\u00e7a m'a fait peur aussi de, de, de, de partager tout \u00e7a avec les autres, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on utilise peut-\u00eatre des mots qui, qui se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 la maladie psychique comme quelque chose de p\u00e9joratif, alors du coup ben voil\u00e0 forc\u00e9ment, j'ai voulu un peu me cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:42 > 0:27:57) [97%] : \r\nOr, si les malades s'isolent leur \u00e9tat se d\u00e9grade mais aujourd'hui Beverly ne se cache plus, elle a m\u00eame pos\u00e9 pour des affiches pour ses 40 ans, l'association trajets a mis en place une campagne de sensibilisation dont le point d'orgue sera la Made Pride du 10 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:58 > 0:28:10) [90%] : \r\nClame Albright d\u00e9filer en disant, ben on a tous notre part folie, on a tous \u00e0 un moment donn\u00e9, eu des crises d'angoisse ou d\u00e9jant\u00e9e ou de la cr\u00e9ativit\u00e9 et que cette part l\u00e0, elle est aussi belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:11 > 0:28:23) [96%] : \r\nCombien de personnes souffrent de maladie psychiques en Suisse, difficile \u00e0 dire, mais le nombre de patients qui consultent en cabinet a beaucoup augment\u00e9 en 10 ans en 2016 plus de 5 pourcent des assur\u00e9s ont vu un psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:23 > 0:28:42) [93%] : \r\nOn pense qu'environ une personne sur deux conna\u00eetra un trouble psychique au cours de sa vie, apr\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre un trouble psychique l\u00e9ger ou beaucoup plus important, mais des difficult\u00e9s quand m\u00eame suffisante pour engendrer une souffrance et des probl\u00e8mes d'adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:42 > 0:29:00) [98%] : \r\n\u00e0 l'association Paroles \u00e0 Gen\u00e8ve, on pr\u00e9pare la Mad Pride en fabriquant des masques et des slogans mais on ne sait pas encore combien d'usagers vont venir tous n'appr\u00e9cient pas le climat d'autod\u00e9rision dans lequel se pr\u00e9pare le d\u00e9fil\u00e9 la maladie psychique est difficile \u00e0 accepter, particuli\u00e8rement quand elle conduit \u00e0 l'AI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:00 > 0:29:14) [95%] : \r\nJe parle pas de stigmatisation du trouble, je parle de ce de statut social quelque part qu'parce que je, je vois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai constat\u00e9 il y a encore beaucoup de gens qui ont des a-priori ultra- clich\u00e9 et ultra n\u00e9gatif sur les gens qui sont \u00e0 l'AI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:14 > 0:29:26) [94%] : \r\nPierre-Bernard Elsig, lui, peut facilement cacher sa maladie, parce qu'il est stabilis\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et parce qu'il a une autre carte de visite que schizophr\u00e8ne, il est greffier au tribunal cantonal Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:26 > 0:29:34) [97%] : \r\nJe me suis pos\u00e9 la question : est-ce que je t\u00e9moigne de mani\u00e8re flout\u00e9e et puis je me suis dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:38 > 0:29:44) [70%] : \r\nImportant pour des stigmatiser que je me monte \u00e7a un Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:44 > 0:29:49) [97%] : \r\nLe Vaudois a v\u00e9cu des moments difficiles, mais il veut montrer qu'un diagnostic n'est pas la fin de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:49 > 0:30:09) [94%] : \r\nProche de montrer pour les personnes qui sont atteintes qu'on peut bien vivre avec des limites parce que j'ai quand m\u00eame des limites, je suis greffier tous, tous mais tous mes contemporains sont juges, magistrats, avocats, donc l\u00e0 il y a eu une limitation et puis de, de, de dire que quand on est stabilis\u00e9, ben on est on est normal, on est comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:09 > 0:30:21) [95%] : \r\nPierre-Bernard Elsig ne viendra pas \u00e0 la Mad Pride car il travaille ce jour- l\u00e0, mais on y verra Beverly Michel plus Jean-Michel Aubry et tous ceux qui, au moins le temps d'une journ\u00e9e oseront tomber le masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:23 > 0:30:35) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi le retour du soleil, c'est pour demain, nous dira Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie m\u00e9t\u00e9o dans quelques instants, ce soir, 36 9 \u00e9voque la baisse de libido chez les jeunes hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:35 > 0:30:51) [94%] : \r\nEt puis, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais le d\u00e9bat d'Infrarouge se demandera \u00e0 quoi Servent les romans, enfin je vous rappelle la finale du 200 m\u00e8tres avec Mujinga Kambundji, ce sera un peu apr\u00e8s 21 heures 30 sur RTS deux on parle bien s\u00fbr d'athl\u00e9tisme, quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:00 > 0:31:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:15 > 0:32:01) [84%] : \r\nEt super ce travail \u00e0 ma place, alors oui c'est oui, mais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas et puis c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le ton le le lien avec infrarouge et \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir, non c'est non mais oui c'est, c'est difficile d'encha\u00eener apr\u00e8s \u00e7a, effectivement, petite et cette voix pour 4000 enfin j'imagine oui, j'ai quand c'est bon d'accord, OK, moi je suis quand m\u00eame bonjour, je ne veux qui oui d'accord, vous avez un plaisir partag\u00e9 bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous s'entendent de tra\u00eene, qui a dit : si tu as besoin d'un mouchoir TF h\u00e9site pas cher, oui, non, c'est, c'est c'est c'est assez \u00e7a c'est grave, merci, c'est gentil, qui veulent tourner la non, non, \u00e7a va aller jouer encore garder une ou 2 minutes, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, tchao tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:02 > 0:32:20) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous s'entendent tr\u00e8s aujourd'hui qui a altern\u00e9 averses passages nuageux et \u00e9claircies \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier soir, elle \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest qui n'a pas dit son dernier mot, le front, quant \u00e0 lui, a achev\u00e9 de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est demain et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:26 > 0:32:51) [87%] : \r\nA besoin dans cet absent-l\u00e0 mouchoir aussi c'est pas comme \u00e7a, c'est directement, c'est d\u00e9j\u00e0, tu vois ce que je veux dire c'est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s dans le nez dans l'oreille quoi, c'est pas tr\u00e8s c'est vrai d'accord ou super et puis la photo est jolie, mais je fais pas r\u00e9f\u00e9rence au fait un arc-en-ciel, puisqu'en fait on a des yeux, on s'en sert et donc on voit mais voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:21 > 0:33:57) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous un temps de tra\u00eene aujourd'hui qui alternait averses passages nuageux et \u00e9claircies \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier soir, elle \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest qui n'a pas dit son dernier mot, le fond compte Miss \u00e9vacuer patati patata demande mais serait valent largement nous honorer de sa pr\u00e9sence, avant le retour d'une d\u00e9gradation vendredi, il s'agit du syst\u00e8me tropical Lorenzo qui arrivera sous une forme att\u00e9nu\u00e9e qu'on se rassure, entra\u00een\u00e9 par ce fameux courant d'ouest alors selon Anick Haldimann et patati et patata, selon Annick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:03 > 0:34:15) [87%] : \r\nM. ce soir un paradis et puis un n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e9taient pas augmenter des pr\u00e9cipitations qui devrait toucher \u00e0 la mi- journ\u00e9e, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, elles vont s'intensifier dans le courant de la soir\u00e9e samedi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:18 > 0:34:35) [87%] : \r\nSamedi matin, quand m\u00eame, Jean-Pierre lente, tr\u00e8s lente am\u00e9lioration \u00e0 partir de l'Ouest des temp\u00e9ratures de saison, mais c'est aussi, selon son \u00e9criture 2 pour geler au sol particuli\u00e8rement pour le nord de la Suisse, oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:43 > 0:34:45) [84%] : \r\nJe suis juste aller boire un verre d'eau, je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:58 > 0:38:41) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous un temps de tra\u00eene aujourd'hui qui alternaient passages nuageux et \u00e9claircies et pr\u00e9cipitation \u00e0 l'arri\u00e8re de la part de la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier soir, elle \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest qui n'a pas dit son dernier mot, le front compte \u00e0 lui, a achev\u00e9 maintenant de s'\u00e9vacuer demain \u00e0 l'arri\u00e8re, le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 souhait et nous on aura largement de sa pr\u00e9sence, avant le retour d'une nouvelle d\u00e9gradation, il s'agit du syst\u00e8me tropical Lorenzo qui arrivera sous une forme att\u00e9nu\u00e9e qu'on se rassure et qui sera lui aussi entra\u00een\u00e9 par ce fameux courant d'ouest alors selon Annick Haldimann de M\u00e9t\u00e9oSuisse, ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se concentrer essentiellement sur les Pr\u00e9alpes sur les Alpes, dans une moindre mesure, la limite de la neige va s'abaisser \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, retour \u00e0 un temps sec en seconde partie de nuit demain matin le soleil au r\u00e9gnera d\u00e9j\u00e0 en ma\u00eetre avec quelques petits passages nuageux r\u00e9siduel dans l'Est, un soleil qui nous accompagnera tout au long de l'apr\u00e8s- midi et puis en fin de journ\u00e9e, des passages nuageux sur l'ouest, \u00e0 la vont de la d\u00e9gradation qui nous touchera vendredi avec des temp\u00e9ratures fra\u00eeches demain matin entre 1 et 8 degr\u00e9s en Suisse romande M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de degr\u00e9 2 pour geler au sol des gel\u00e9es qui devrait plus probablement s\u00e9vir sur le nord de la Suisse essentiellement et puis l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas la barre des 16 degr\u00e9s sur le plateau 18 ans valait 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec la mise qui va se mettre en place ce soir sur le plateau et le Jura, elle continuera de souffler demain de fa\u00e7on faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et le Jura et puis en montagne, les vents de nord- ouest qui seront toujours soutenu pour la suite, donc vendredi matin la n\u00e9bulosit\u00e9 va commencer \u00e0 augmenter \u00e0 partir de l'ouest, les averses de devraient touch\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e, \u00e7a reste tout de m\u00eame \u00e0 confirmer, elles vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions sentons dans le courant de la soir\u00e9e samedi tr\u00e8s lente am\u00e9lioration \u00e0 partir de l'Ouest apr\u00e8s des r\u00e9siduelles le matin et puis dimanche, rebelote, des \u00e9claircies, quelques bons moments de soleil le matin et puis l'apr\u00e8s- midi une nouvelle d\u00e9gradation est attendue avec les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations qui d\u00e9buteront \u00e0 l'ouest, lundi matin, \u00e0 l'image de samedi encore quelques pluies r\u00e9siduelles le matin, puis les \u00e9claircies prendront le dessus, l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 noter que, durant toute la p\u00e9riode, les vents d'ouest pourront \u00eatre parfois mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort selon les moments mais tout cela reste \u00e0 confirmer et \u00e0 affiner avec M\u00e9t\u00e9oSuisse au niveau de la prison puisque l'indice de confiance est assez bas, demain, c'est Philippe Jeanneret, qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants 36 9, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T18:26:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996490", "durationSec": 110, "title": "FRIGO CHAUFFAGE DISTANCE GE V2 PAD_RTS000001971206", "excerpt": "Utilis\u00e9 pour rafra\u00eechir les b\u00e2timents industriels le r\u00e9seau GeniLac des Services industriels genevois (SIG) qui utilise l'eau du Lac L\u00e9man puis\u00e9e \u00e0 45 m\u00e8tres avec une temp\u00e9ratur stable de 7\u00b0 peut \u00e9galement servir \u00e0 chauffer des immeubles  via une pompe \u00e0 chaleur. C'est le syst\u00e8me choisi par le bijoutier Bucherer pour \u00e9conomiser du CO2.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE", "EAU (RESSOURCE)", "POMPE \u00c0 CHALEUR"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996491", "durationSec": 207, "title": "FRIGO GF MAD PRIDE V2_RTS000001972006", "excerpt": "La Mad Pride du 10.10.2019 est une parade de fiert\u00e9 des personnes souffrant de maladie psychique. Organis\u00e9e par la fondation Trajets elle se veut festive sur le th\u00e8me des fous et lutter contre la solitude et la stigmatisation des personnes souffrant de maladies psychiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE"], "sequenceIds": ["2023818"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996492", "durationSec": 171, "title": "SO CHINE TEMOIGNAGE CAMPS DE TRAVAIL_RTS000001972084", "excerpt": "R\u00e9fugi\u00e9e en France depuis 2008 Helen est une pratiquante du Falun Gong un mouvement spirituel pers\u00e9cut\u00e9 par le r\u00e9gime chinois au m\u00eame titre que certaines minorit\u00e9s ethniques et religieuses, en particulier les ouighours musulmans. Elle a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 dans un camp de travail. \nElle a fuit apr\u00e8s sa lib\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "PERS\u00c9CUTION RELIGIEUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996493", "durationSec": 102, "title": "SO CONGE PARTERNITE_RTS000001972184", "excerpt": "Les initiants retirent leur projet d'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines et se contenteront des 2 semaines de cong\u00e9 vot\u00e9es par le parlement. Adrian Wuethrich pr\u00e9sident de Travail suisse et conseiller national socialiste bernois craint une d\u00e9faite brutale qui aurait pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la politique familiale. Philippe Gnaegi, directeur de Pro familia milite pour le cong\u00e9 parental pour que les femmes restent sur le march\u00e9 du travail, mais Christian Wasserfallen conseiller national PLR r\u00e9sume la position de la droite pour qui ce n'est pas raisonnable.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PATERNIT\u00c9", "CONG\u00c9 PARENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996494", "durationSec": 31, "title": "SO CONTESTATIONS HK_RTS000001971974", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, aujourd'hui)) A Hong Kong, la population a une nouvelle fois exprim\u00e9 sa col\u00e8re \u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s. Les camarades de l'adolescent bless\u00e9 par une balle de la police, hier, ont organis\u00e9 un rassemblement devant leur \u00e9cole. Quelques milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans un quartier commercial de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996495", "durationSec": 21, "title": "SO CREDIT SUISSE_RTS000001972219", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe CREDIT SUISSE espere avoir tourn\u00e9 la page du scandale qui a ebranl\u00e9 son patron tidjane thiam et effray\u00e9 les march\u00e9s financiers. Un banquier vedette de credit suisse pass\u00e9 chez le rival UBS avait \u00e9t\u00e9 suivi par des detectives pay\u00e9s par son ancien employeur. L'affaire a cout\u00e9 leurs postes a deux cadres du credit suisse, mais pas \u00e0 son patron Tidjane Thiam. ."}, {"internalArchiveId": "AA1910996496", "durationSec": 87, "title": "SO DISCOURS BORIS JOHNSON_RTS000001972239", "excerpt": "En Gruy\u00e8re tous les candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se doivent d'assister \u00e0 la d\u00e9salpe de Charmey. Pour le candidat socialiste Christian Levrat conseiller aux Etats sortant c'est une campagne \u00e0 domicile. \nLouis Ruffieux, ancien r\u00e9dacteur en chef \"La Libert\u00e9\" reconnait un enfant du pays attach\u00e9 \u00e0 ses racines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996497", "durationSec": 112, "title": "SO FR EF CAMPAGNE LEVRAT_RTS000001971589", "excerpt": "Portrait de l'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 200 m\u00e8tres dames des championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha 2019. Mujinga Kambundji, qui a grandit dans le canton de Berne, vit aujourd'hui \u00e0 Londres, o\u00f9 elle a trouv\u00e9 un environnement sportif propice \u00e0 sa progression.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996498", "durationSec": 93, "title": "SO KAMBUNDJI FINALE 200M_RTS000001972132", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n(( Moutier (BE), ce matin)) La ville de Moutier veut revoter rapidement sur son appartenance cantonale. Un premier scrutin favorable \u00e0 un transfert au Jura a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par la justice bernoise. Le conseil municipal de Moutier veut voter le 21 juin prochain. Mais la Date et les modalit\u00e9s d'un nouveau scrutin devront etre negoci\u00e9es avec la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons de Berne et du Jura.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996499", "durationSec": 27, "title": "SO MOUTIER NEW VOTE V2_RTS000001972066", "excerpt": "Pour limiter la population des cormorans des tirs ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 mais les gardes-faune doivent respecter des consignes de s\u00e9curit\u00e9s qui limitent le nombre d'oiseaux tu\u00e9s. Les p\u00eacheurs du lac de Neuch\u00e2tel accusent le cormoran d'\u00eatre responsable de la disparition des poissons dans le lac mais des causes environnementales sont aussi envisag\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996500", "durationSec": 141, "title": "SO NE CORMORANS_RTS000001972231", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe d\u00e9mocrate am\u00e9ricain BERNIE SANDERS a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en urgence aujourd'hui. Candidat \u00e0 la primaire pour la pr\u00e9sidentielle, le S\u00e9nateur de 78 ans s'est fait poser 2 stents pour corriger une artere bouch\u00e9e. Ses prochaines dates de campagne sont annul\u00e9es. Les ennuis de sant\u00e9 pourraient compromettre ses chances d'etre design\u00e9 candidat par les democrates pour affronter Donald Trump l'an prochain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "CORMORAN", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "POISSON (ZOOLOGIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996501", "durationSec": 32, "title": "SO SANDERS SANTE_RTS000001972100", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910021404", "summary": "Plateau : Itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise PLR.", "id": "2021798"}, {"internalArchiveId": "AA1910021483", "summary": "Sur le  Lac de Neuch\u00e2tel, garde-faune sur un bateau pr\u00e9parant un fusil pour un tir de r\u00e9gulation sur un cormoran.\nCormoran sur un rocher.\nItw Val\u00e8re Bilat, garde-faune. \nBateau de p\u00eache traversant un groupe de cormorans. \nVal\u00e8re Bilat, garde-faune. montrant un cormoran congel\u00e9 et son estomac.\nD\u00e9l\u00e9gation de p\u00eacheurs en cir\u00e9 jaune arrivant au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Itw Olivier Junod, p\u00eacheur professionnel.\nItw Fran\u00e7ois Turrian, directeur Birdlife Suisse romande.", "id": "2021877", "visualThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "CORMORAN"], "visualGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910022433", "summary": "Duplex Zurich : Itw Marc Chesney, professeur de finances \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich.", "id": "2022827"}, {"internalArchiveId": "AA1910022614", "summary": "Dans ss-sol d'un immeuble genevois, tuyaux avec l'eau du Rh\u00f4ne du projet GeniLac. Itw Adrienne Ody Werner, responsable communication Bucherer.\nChantier du r\u00e9seau hydrothermal GeniLac. Animation SIG.\nItw Christian Brunier, directeur des SIG.", "id": "2023008", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "EAU (RESSOURCE)", "POMPE \u00c0 CHALEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910023424", "summary": "Troupe de th\u00e9\u00e2tre amateur du barjotruck discutant avec des passants. Itw Beverly, schizophr\u00e8ne.\nItw Michel Pluss, directeur de la fondation Trajets. \nMembres de l'association faisant des masque et des slogans. \nItw docteur jean-Michel Aubry, m\u00e9decin-chef du service de psychiatrie des HUG.\nItw Pierre-Bernard Elsig, schizophr\u00e8ne et greffier.", "id": "2023818", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800153", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052938", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "internalArchiveId": "F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles  \r\nCroissants, pains au chocolats, baguettes mais aussi charcuteries, yogourts et fromages....autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 % suisse, cachent en fait, leur v\u00e9ritable pays de provenance. Un d\u00e9ficit de transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir. \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, les \u00e9lus, tout parti confondu, exigent maintenant davatange de transparence.\r\nDu PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR, pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9 sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est l'objectif d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois((SON1 26sec))   Transparence, tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux... \r\n***Un objectif que partage aussi le camp rose vert. \r\nNotamment le Vert vaudois Daniel Br\u00e9laz, co-signataire de cette motion. \r\n((SON2 20 sec))\r\nLes conseillers nationaux genevois Hugues Hilpold du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont cibl\u00e9 leurs interventions parlementaires sur les produits de boulangerie. Le premier veut que le lieu d'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res et le lieu de transformation soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9. Carlo Sommaruga propose lui la cr\u00e9ation d'un label certifiant un pain 100% suisse.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles / 12H30_2019-10-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T11:31:23Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCroissants, pains au chocolats baguettes mais aussi charcuteries yogourts et fromages, autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 pourcent suisse cachent en fait leur v\u00e9ritable pays de provenance d\u00e9ficit transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir Marc mais qui ni on vous retrouve en Direct de Berne, les \u00e9lus, tous partis confondus, exigent maintenant davantage de transparence oui du PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9s sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'objectif notamment d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nJ'ai constat\u00e9 qu'un certain nombre de pain de viennoiseries sont pr\u00e9cuits dans certains pays et fa\u00e7onn\u00e9 dans certains pays ensuite congel\u00e9 dans notre pays, et tout d'un coup, on a l'impression que c'est des produits qui sortent du Fournel alors ce que je veux, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9 ces produits de rentr\u00e9e mais simplement la d\u00e9signation claire ces produits pour permettre aux consommateurs d'acheter en toute connaissance de cause, je pense que vis-\u00e0-vis de nos artisans boulangers vis-\u00e0-vis des artisans en g\u00e9n\u00e9ral dans notre pays, c'est n\u00e9cessaire d'avoir transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nTransparence tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux, un objectif Marc partage aussi le cours le camp rose- Vert h\u00e9 oui, notamment le Vert Vaudois, Daniel Br\u00e9laz, conseiller national co- signataire de cette motion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [88%] :\r\nSur la probl\u00e8me de l'alimentation de proximit\u00e9 et de favoriser l'alimentation de proximit\u00e9, l'\u00e9preuve d'une part le Kowe\u00eft o\u00f9 il y a de plus en plus \u00e7a consensus de tous les partis suisses d'ailleurs c'est le seul point qu'UDC met en avant Brugui\u00e8re elle aussi quelque chose Proxima malheureusement c'est pas le cas sur le reste, mais si sur ce point, nous sommes d'accord entre nous, ben nous n'avons aucune raison de ne pas le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nUne alliance de circonstance, vous l'entendez, o\u00f9 se m\u00ealent protectionnisme des artisans et des paysans avec la d\u00e9fense des consommateurs, de leur c\u00f4t\u00e9, les conseillers nationaux, je ne vois Hugues Hiltpold et du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont orient\u00e9 des interventions parlementaires sur les produits de boulangerie, le 1er veut que le lieu d'origine, des mati\u00e8res premi\u00e8res soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9 et puis Carlo grosse Carlo Sommaruga pardon propose lui la cr\u00e9ation d'un Label certifiant un pain 100 pourcent suisse merci Marc, qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "internalArchiveId": "C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).   Je serai en direct depuis le studio de Fribourg... \r\nIl brigue un mandat au National, mais il est critiqu\u00e9 pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local. Son nom : Emmanuel Kilchenmann.  Il est UDC. La Comission de l'Edilit\u00e9, des Constructions et des Infrastructures a envoy\u00e9 et - c'est rarissme - une lettre pour se plaindre de ce comportement... Une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du parlement de la ville...  C'est une information originale de notre r\u00e9daction fribourgeoise..  On sent Maurice Doucas une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre... \r\n\"Par \u00e9gard envers les autres membres de la Commission et ceux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le Bureau se saisisse de ce probl\u00e8me, en discute et prenne des mesures ad\u00e9quates\". Celui qui signe cette lettre est le pr\u00e9sident de la Commission de l'Edilit\u00e9 Charles de Reyff, qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e - en ao\u00fbt dernier - apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membre de la commission...     \r\nEt dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel Kilchenmann... On y d\u00e9couvre que depuis 2016 - d\u00e9but de la l\u00e9gislature - l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances sur les 19 qui ont eu lieue...   \r\n*** Des absences qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait les travaux de cette Commission... Maurice...\r\nCharles de Reyff consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9s qu'avec une fr\u00e9quentations suffisante des s\u00e9ances. Il constate que la quorum de 6 personnes - sur les 11 qui composent cette commission - peine de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint... \r\n*** Emmanuel Kilchenmann n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances. Alors, pourquoi le viser nomm\u00e9ment... ???\r\nEffectivement, mais il semblerait qu'Emmanuel Kilchenmann soit le membre qui est le plus souvent absent... Une absence qui parasiterait  - selon les membres de la commission - les travaux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Le but de ces commission, qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires, est de d\u00e9brousailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques. Or, l'absence en commission de l'UDC Emmanuel Kilchenmann priverait son parti d'informations. Des questions sont alors pos\u00e9es en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n*** Que r\u00e9pond Emmanuel Kilchenmann \u00e0 cela... \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie (selon lui) qu'il est un candidat qui compte... Emmanuel Kilchenmann parle de coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commission, qu'il juge inacceptable... Emmanuel Kilchenmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda... A la question : est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise... le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond: \"certains l'esp\u00e8rent, mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence...\" Il n'en t reste pas moins que cette histoire ne fera pas de bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectotale... \r\n*** Que dit - de son c\u00f4t\u00e9 - le pr\u00e9sident du Bureau du Conseil g\u00e9n\u00e9ral...\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier, confirme Blaise Fasel... \r\n3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prise... :\r\nLa premi\u00e8re est d'envoyer une letre \u00e0 Emmanuel Kilchenmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu... \r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020... \r\nEt enfin, on sensibilisera tous les Conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en plenum et dans les commissions...", "durationSec": 1337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732165", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue? / FOR_2019-10-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10732165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "webPublicationDate": "2019-10-01T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9AAD079-40AD-4A99-8FA4-D3E040BFAFCF", "internalArchiveId": "E9AAD079-40AD-4A99-8FA4-D3E040BFAFCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chollet, M\u00e9lissa;Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'Etat PS, charg\u00e9 de la Culture\r\nInterview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.\r\n\r\nInterview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.  \r\nC'est ce qu'on appelle une reculade: hier soir (lu), Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant-projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, trois mois apr\u00e8s l'avoir soumis \u00e0 consultation...\r\nLe conseiller d'Etat a suscit\u00e9 l'ire des milieux concern\u00e9s, des communes et des partis politiques. Ses propositions, qui faisaient \u00e9chos \u00e0 l'initiaitive \"pour une politique culturelle coh\u00e9rente\" accept\u00e9e en votation le 19 mai, sont consid\u00e9r\u00e9es comme peu ambitieuses, floues et sans vision. Dans ces conditions, le socialiste a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout remettre \u00e0 plat.\r\nBonjour Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'Etat PS, charg\u00e9 de la Culture\r\n-Vous souligniez au mois de juillet que les milieux culturels avaient besoin d'un capitaine, d'un cap et d'un bateau. Le bateau est-il entrain de couler aujourd'hui?\r\n- Le peuple genevois a vot\u00e9 une initiative cette ann\u00e9e pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve - la ville promeut la  r\u00e9ation artistique, le canton coordonne la politique culturelle avec les communes ... accept\u00e9e \u00e0 83 %  ..\r\n aujourd'hui les milieux culturels vous accusent d'avoir rien compris ... vous avez f\u00e2ch\u00e9 tout le monde ?\r\n- On vous reproche aussi un avant-projet \u00e9labor\u00e9 sans sollicitations physiques  pr\u00e9alables. D'avoir voulu imposer votre vision par le haut. A posteriori, C'\u00e9tait une erreur? Vous le regrettez? pourquoi n'avoir pas men\u00e9 de v\u00e9ritables consultations des milieux concern\u00e9s?\r\nGen\u00e8ve, la ville des grandes institutions culturelles, le Grand Th\u00e9\u00e2tre, la Com\u00e9die, l'Orchestre de Suisse romande et j'en passe .. il va falloir trouver un terrain d'entente .. apr\u00e8s cette reculade, vous alez faire comment ?\r\nVous avez repris la culture en 2018, en mai, vous avez sous-estim\u00e9 la difficult\u00e9 de mettre tout le monde d'accord ?\r\n-Les milieux culturels ont des mots tr\u00e8s durs envers vous dans la Tribune de Gen\u00e8ve: \" le magistrat n'a pas saisi les enjeux de l'initiative, l'avant projet prouve une m\u00e9connaissance des probl\u00e9matiques culturelles et des modes de production artitstiques \". c'est s\u00e9v\u00e8re, \u00eates-vous encore le bon capitaine sur ce dossier?\r\n- de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on vous reproche un projet trop flou, sans vision politique. qu'est-ce que vous r\u00e9pondez?\r\n-Comment comptez-vous sortir de l'orni\u00e8re? Comment mieux promouvoir la cr\u00e9ation artistique par exemple?\r\n-A Gen\u00e8ve, c'est la Ville qui r\u00e8gne sur la culture. Elle y consacre plus de 260 millions de francs par an. Elle n'a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e que par le biais de l'Association des communes genevoises (selon la TDG). n'\u00e9tait-ce pas une erreur?\r\n Allez-vous l'associer davantage \u00e0 vos r\u00e9flexions?\r\n- Vous vous \u00eates m\u00eame  mis \u00e0 dos la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques (le PS ne s'est pas encore prononc\u00e9). Comment l'expliquez-vous?\r\n-L'\u00e9ch\u00e9ance initiale pour faire \u00e9clore un rapport final devait \u00eatre la fin de l'ann\u00e9e. Ce sera maintenant pour avril. Que ferez-vous si la nouvelle consultation ne porte pas ses fruits? N'y a-t-il pas un risque d'enlisement? \r\n-On dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 Gen\u00e8ve. Les milieux culturels aussi, non?\r\n(les grandes insititutions culturelles \u00e0 GE: Grand Th\u00e9\u00e2tre, Com\u00e9die, Orchestre Suisse Romande, etc.)\r\nLe contexte: on a vot\u00e9 \u00e0 GE sur une poliitique culturelle coh\u00e9rente qui visait: un cofinancement  comme fondement du nouveau partenariat ville-canton, concertation ville-canton-commune et soutien \u00e0 la cr\u00e9ation artistique.\r\nOr Th. Apoth\u00e9loz n'a pas fait de concertation directe avec les milieux concern\u00e9s et la seule proposition concr\u00e8te qu'il a visiblement faite dans son avant-projet c'est que le canton reprenne \u00e0 son compte l'Orchestre de la Suisse romande.\r\nAbsence de concertation. Cons\u00e9quence: les milieux culturels et les initiants f\u00e2ch\u00e9s, la ville aussi, idem pour les partis politique. Bref il s'est mis \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 dos).", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732156", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2019-10-01T18:02:00_developpement-4", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-10732156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on appelle une reculade hier soir Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant- projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 mois apr\u00e8s l'avoir soumis en consultation, le Conseil d'\u00c9tat a suscit\u00e9 la col\u00e8re des milieux concern\u00e9s des communes et des partis politiques, ces propositions qui faisait \u00e9cho \u00e0 l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente une initiative accept\u00e9e en mai dernier, est consid\u00e9r\u00e9, sont consid\u00e9r\u00e9es comme peu ambitieuses floues et sans vision bonsoir Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00e9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, vous le souligniez au mois de juillet, il \u00e9tait temps que les milieux culturels et un Capitaine, qu'ils aient un cap qu'ils aient un bateau est ce que le bateau est en train de couler aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nNon, au contraire, le bateau est en train d'\u00eatre construit d'\u00eatre les milieux culturels n'ont pas compris l'intention de cet avant- projet de messages qui visait justement aller consulter de travailler ensemble sur un nouveau dispositif 7 c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Gen\u00e8ve se dote d'un message culturels fort il il a l'intention \u00e9videmment de pouvoir le le proposer et puis il y a eu effectivement une une distance entre la ce que les initiants et les initiants imagin\u00e9 d'une initiative 167 vot\u00e9 en effet on en mai 2019, et puis le projet de loi enfin la, la, l'avant- projet du du du d\u00e9partement en juin, ils imaginaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la concr\u00e9tisation de 167 comme on dit, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'initiative, or effectivement cette, cette initiative n'a pas trouv\u00e9 dans mon avant- projet de messages, un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9clinaisons pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz vous me permettrez peut-\u00eatre de de vous reprendre sur un point, vous dites les milieux culturels n'ont pas compris, vous \u00eates le ministre de la culture, vous avez la responsabilit\u00e9 de bien communiquer non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est de nouveau, c'est le titre qui a toute son importance, un avant- projet de messages culture quand on dit qu'effectivement on veut consulter, c'\u00e9tait l'occasion de pouvoir utiliser ce texte comme texte martyr de pouvoir le travailler avec les milieux culturels, ceux -ci n'ont pas compris la d\u00e9marche du d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai annonc\u00e9, en effet, hier soir, le fait de le retirer et que nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [83%] :\r\nEt vous reproche ailleurs de ne pas les all\u00e9es de ne pas les avoir consult\u00e9s, c'est ce qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nLe mois de juin ont depuis le 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [78%] :\r\nCe mais alors comment vous aussi \u00eatre pris pour qu'ils aient l'impression de palettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nNous avons consult\u00e9 pr\u00e8s de 85 association fa\u00eeti\u00e8re plus d'une centaine de personnels des partis politiques, l'avant- projet de messages sert \u00e0 consulter le milieu culturel, il a entendu ce message comme diff\u00e9remment de celui de du Conseil fin du de mon d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 effectivement apaiser les les tensions repartir avec ces milieux autour de, de, de rencontres th\u00e9matiques permettront de travailler sur le fond et sur la forme, il s'attendait effectivement une d\u00e9clinaison ce n'\u00e9tait pas le but de cet avant- projet de mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [97%] :\r\nVous reconnaissez une erreur de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nAlors je reconnais jamais une erreur de communication lorsque celle -ci vise \u00e0 aller consulter les gens et \u00e0 faire en sorte qu'on puisse travailler ensemble \u00e0 la \u00e9laboration d'une position cantonale sur sur la culture, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nParce qu'il a les milieux de de, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [97%] :\r\nToujours me faire critiquer pour une initiative que je prends plut\u00f4t que de me faire critiquer pour mon inaction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [88%] :\r\nThierry Paquot Apoth\u00e9loz avec la votation du 19 mai dernier sur cette politique culturelle coh\u00e9rente, on pensait avoir comment dire, dessiner les contours de la mani\u00e8re dont la culture \u00eatre elle \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, entre la place du canton, \u00e0 la place des communes est ce qu'on va enfin sortir de serpent de mer et avoir une politique culturelle digne de ce nom pour une ville qui, qui quand m\u00eame h\u00e9berge le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die, l'Orchestre de Suisse romande et j'en passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 une politique culturelle digne de ce nom, elle est forte, elle est vivante, elle est ancr\u00e9 dans un terreau associatif extr\u00eamement vivant il y a certes les institutions que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi tout un travail au quotidien d'acc\u00e8s \u00e0 la culture de cr\u00e9ation, de diffusion de des artistes Genevoises et Genevois donc c'est c'est pas vraiment ex nihilo par contre effectivement l'id\u00e9e d'avoir un message qui oriente, qui permettent de valider qui permettent de de soutenir les artistes les cr\u00e9atrices et les cr\u00e9ateurs, c'est \u00e7a l'ambition il sera effectivement travailler cet Automne et cet hiver pour nous permettre, Ensemble d\u00e9poser un message \u00e0 l'intention du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [95%] :\r\nOn dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 Gen\u00e8ve, Thierry Apoth\u00e9loz ont visiblement les les milieux culturels aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nJe fais pas de comparaison entre les uns et les autres, ce qui m'appara\u00eet le plus important, c'est de nous concentrer sur un objectif, l'objectif c'est de donner une place \u00e0 la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, de lui redonner ses hordes de faire en sorte que nous puissions \u00eatre dans un autre d\u00e9bat que pol\u00e9mique que nous avons connu, on a connu une loi sur la culture, qu'une loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches qui a rebascul\u00e9 effectivement les \u00e9quilibres entre le canton, les communes et les associations et les personnels concern\u00e9s, donc je veux pouvoir apaiser ce milieux culturels, on a besoin de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas besoin de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [93%] :\r\nJe vous remercie Thierry Apoth\u00e9loz conseiller d'\u00e9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Apoth\u00e9loz, Thierry", "role": "conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois, conseiller administratif socialiste de Vernier", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1965409", "internalArchiveId": "AA1909964997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Faut-il pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation sur le suicide assist\u00e9? D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz et Bertrand Kiefer", "Forum", "Tidjane Thiam ressort blanchi d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Credit Suisse", "Forum", "Jean-Marie Charon analyse le discours des autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s l\u2019incendie de l\u2019usine de Lubrizol \u00e0 Rouen", "Forum", "Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve", "Forum", "Le candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg", "Forum", "L\u00e9a Sprunger se qualifie pour les demi-finales du 400m haies aux Mondiaux de Doha", "Forum", "Forum des id\u00e9es - La Suisse pourrait s\u2019inspirer des innovations qui voient le jour dans les pays en d\u00e9veloppement", "Forum", "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste et Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview de Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias.", "01.10.2019", "Interview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.", "01.10.2019", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview d\u2019Anne Gueye Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la Fedevaco et docteure en sciences de l\u2019environnement.", "01.10.2019", "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).", "01.10.2019", "01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751601", "ece-10751603", "ece-10751605", "ece-10751607", "ece-10751609", "ece-10751611", "ece-10751615", "ece-10751613", "ece-10751617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T13:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052911\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:40) [91%] : \r\nAlors nous sommes ici \u00e0 la Foire du Valais, un rendez- vous devenu incontournable pour les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais est-ce que la poign\u00e9e de main, le face \u00e0 face est-ce que \u00e7a marche encore aujourd'hui en politique ou est-ce que alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance \u00e0 un bon profil Facebook une bonne strat\u00e9gie digitale est-ce que \u00e7a ne suffirait pas, nous allons en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:04) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du premier octobre, coupable de meurtre pour avoir abr\u00e9g\u00e9 les souffrances de son patient, le jugement rendu hier soir envers un m\u00e9decin Vaudois pose la question de la l\u00e9galit\u00e9 d'un geste d'autres soignants reconnaissent l'avoir d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9, alors faut-il changer la loi, d\u00e9bat en ouverture de ce forum, Cr\u00e9dit Suisse fait le m\u00e9nage, secou\u00e9e par une affaire d'espionnage et de t\u00eates tombent au sein de la grande banque Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:13) [92%] : \r\nOui Exit le directeur op\u00e9rationnel est le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, Tidjane Thiam, le directeur g\u00e9n\u00e9ral lui est blanchi, mais on ne peut pas dire qu'ils sortent indemnes de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:39) [94%] : \r\nPar des odeurs g\u00eanantes mais pas dangereuse, assure le gouvernement fran\u00e7ais, mais rien n'y fait, l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique \u00e0 Rouen continue d'inqui\u00e9ter la population, une manifestation se tient actuellement sur place, on y retrouve notre correspondant, Alexandra Ben dans ce forum, nous serons en Direct de la Foire du Valais o\u00f9 vous vous trouvez \u00c9lisabeth Logean on va parler, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:06:02) [91%] : \r\nOui, parce que la la Foire du Valais, c'est devenu un rendez- vous incontournable pour les les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, surtout s'ils sont valaisan mais est-ce que la poign\u00e9e de main est ce que le face-\u00e0-face \u00e7a marche encore en politique, alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance est-ce qu'une bonne strat\u00e9gie digitale, un bon profil Facebook est ce que \u00e7a ne suffit pas, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes avec 4 candidats au conseil national, ils ne sont pas tous valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:09) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00c9lisabeth forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:14) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:16 > 0:06:42) [91%] : \r\nUn m\u00e9decin Vaudois a reconnu coupable de meurtre pour avoir inject\u00e9 un produit l\u00e9tal \u00e0 sa patiente de 86 ans, le jugement rendu par le tribunal correctionnel de l'Est- Vaudois hier secoue le monde m\u00e9dical, beaucoup se reconnaissent dans le geste de leur confr\u00e8re \u00e9coutez ce qu'en disait dans notre matinale, le Docteur Pierre Yves Rodondi, directeur de l'Institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il a lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:59) [91%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on doit respecter le cas de l\u00e9gale et \u00e7a c'est fondamental et j'y tiens particuli\u00e8rement dans l'exercice de ma profession et mes autres coll\u00e8gues, certainement, mais il y a des situations o\u00f9 la souffrance est insupportable et on doit trouver comment aider nos patients elle l\u00e0- dedans, on est dans un cadre qui effectivement plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:06:59 > 0:07:03) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 vous de devoir faire ce geste-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [95%] : \r\nAlors oui, \u00e7a m'arrive effectivement comme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:07:12 > 0:07:14) [93%] : \r\nEt l\u00e0, vous savez que vous \u00eates dans l'ill\u00e9galit\u00e9, quand vous faites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:15 > 0:07:45) [91%] : \r\nOui, je le sais, absolument, je suis parfaitement conscient, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient, auparavant, par exemple, dans une situation n'aurait pu indiscut\u00e9e d'ailleurs m\u00eame certains patients sont revenus sur cette situation dans ma consultation cette semaine en me disant est-ce que vous pouvez continuer de me promettre ce que vous m'avez toujours 1er \u00e0 savoir que le jour o\u00f9 je ne pourrais plus vous serez pr\u00eat presser plus fort sur la seringue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:08:25) [88%] : \r\nPierre-Yves Rodondi, qui r\u00e9pondait \u00e0 Romaine Morard presser plus fort sur la seringue, autrement dit aider ses patients \u00e0 mourir abr\u00e9ger leurs souffrances, la pratique est manifestement r\u00e9pandu alors la loi est-elle hypocrite : faut-il la modifier, on en d\u00e9bat ce soir avec Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection, bonsoir Madame, bonsoir, et Bertrand Kiefer est \u00e9galement avec nous, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, m\u00e9decin \u00e9galement en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir, alors on entendait le professeur rebondit par une des m\u00e9decins press\u00e9 sur sa seringue c'est courant Brigitte Crottaz c'est ce que vous disent aussi beaucoup de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:26 > 0:08:48) [95%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai aussi eu affaire, surtout en milieu hospitalier, c'est vrai que la situation est tout de m\u00eame diff\u00e9rente lorsqu'on se trouve \u00e0 domicile du patient, comme c'\u00e9tait le cas de ce m\u00e9decin et, dans une structure hospitali\u00e8re o\u00f9 effectivement on a des perfusions d'Isra\u00ebl et il arrive qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu le la perfusion pour abr\u00e9ger la souffrance d'un patient dont on sait qu'il n'a plus d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:48 > 0:08:50) [86%] : \r\nAlors, selon vous, la loi n'est donc plus adapt\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:51 > 0:09:16) [88%] : \r\nJe pense que le probl\u00e8me de la loi, c'est que elle autorise sans que ce soit finalement marqu\u00e9 dans la loi, elle autorise l'euthanasie passive et l'euthanasie active dite indirecte quand on qu'on soulage les passions comme je viens de le dire, d'ailleurs, mais elle le punit ainsi s\u00e9v\u00e8rement, elle consid\u00e8re que c'est un meurtre de faire une euthanasie active directe, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas de ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:33) [89%] : \r\nBertrand Kieffer, visiblement, c'est tout, tout, tout, tout est, tout est dans la nuance, hein, en gros, on a le droit d'injecter un peu plus de morphine pour all\u00e9ger les souffrances d'un patient si la dose est un peu plus forte et conduit \u00e0 la mort, \u00e7a passe par contre si on injecte un autre produit, alors l\u00e0 \u00e7a passe plus est ce que il ne faut pas changer la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:10:53) [88%] : \r\nMais en tout cas c'est vrai qu'on peut dire que la situation actuelle n'est pas n'est pas satisfaisante \u00e9pices qui en sont tous sauf un des tous en tout cas les m\u00e9decins une injustice envers ce ce m\u00e9decin qui est, qui est condamn\u00e9, qui a d\u00fb en plus vivre des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires de fa\u00e7on vraiment injuste parce que lui, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 mais on sait pas trop dans quel jeu Constance, la plupart des des gens enfin des m\u00e9decins qui font \u00e7a, des \u00e9quipes soignantes le ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s, donc \u00e7a se passe dans dans dans une esp\u00e8ce d'ombres de la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve bien, donc il y a mais pour trouver ce que vous trouvez bien je trouve bien que pas n'ont peut-\u00eatre pas l'ombre mais disons qu'il y a une certaine marge que le le la loi enfin le cadre l\u00e9gal n'aillent pas trop pr\u00e8s de de des pratiques, il doit y avoir un cas de l\u00e9gal il y en a un bateau ce qu'il faudrait le resserrer et ce qu'il faudrait, mais toute une s\u00e9rie d'indications en disant la l'euthanasie est permise, on pourrait faire ceci faire cela dans quelles circonstances qui v\u00e9rifierait comment je pense qu'on va vers quelque chose d'extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 g\u00e9rer et je ne sais pas si c'est une bonne id\u00e9e, moi je pense qu'il y a quelque chose quand m\u00eame autour de la mort qui est intime et dans le dans le rapport entre m\u00e9decin et patient qui l\u00e0 est aussi \u00e7a veut pas dire que que tout est satisfaisant mais mais je suis pas persuad\u00e9 que le le le le d'attaquer \u00e7a sur le plan l\u00e9gal soit le bon, je cite la bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:53 > 0:11:05) [88%] : \r\nBrigitte Crottaz comment est-ce qu'on fait finalement pour moi toutes les situations qui qui se trouve dans un dans un h\u00f4pital ou \u00e0 la maison en fin de vie dans la loi, \u00e7a \u00e7a c'est compliqu\u00e9, comment est ce qu'il faudrait la pr\u00e9cis\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:06 > 0:12:19) [89%] : \r\nAlors, je pense, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un depuis depuis cet apr\u00e8s- midi que vous m'avez demand\u00e9 d'intervenir en disant : mais qu'est-ce qu'on pourrait faire pour que il y a une l\u00e9gislation qui soit con m\u00eame logique et pas trop contraignante, je me dis que tout ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit, ne pose pas de probl\u00e8me, c'est toujours encadr\u00e9, il y a beaucoup de personnes, c'est ce qui se passe \u00e0 la maison qui est probl\u00e9matique, et ce qui est d'autant plus \u00e9tonnant, c'est que dans notre pays, Exit est autoris\u00e9, donc on peut venir et assister quelqu'un pour son suicide \u00e0 domicile, mais on ne peut pas l'aider \u00e0 partir, dans une situation aigu\u00eb et le FMI table bon quand on est dans une situation d'urgence, et quelqu'un en d\u00e9tresse respiratoire, on peut pas faire appel, site c'est une situation o\u00f9 la d\u00e9cision doit se prendre dans les minutes ou la Simone l'heure qui suit donc l'id\u00e9e qui m'est venu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours le m\u00e9decin traitant qui est confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est jamais le m\u00e9decin de garde, lui, il n'a pas le recul pour d\u00e9cider et il va renvoyer la personne \u00e0 l'h\u00f4pital, mais le m\u00e9decin fait il pourrait tr\u00e8s bien \u00e0 faire appel au m\u00e9decin de garde et qu'un 2\u00e8me avis soit donn\u00e9e et que si les 2 amis sont concordants l'autorisation peut-\u00eatre soit donn\u00e9 de de d'abr\u00e9ger les souffrances de cette personne, pour autant qu'elle l'est aussi dans des directives anticip\u00e9es signifi\u00e9 son d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:29) [93%] : \r\nBertrand Kiefer, finalement, c'est ce que c'est une solution \u00e0 laquelle vous pourriez souscrire que pour le cas de pr\u00e9ciser, comme \u00e7a, la marge de manoeuvre d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui arrive chez un patient mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:29 > 0:13:34) [87%] : \r\nOui, ce qu'on peut dire, c'est que ce n'est pas l'id\u00e9al qu'un m\u00e9decin je ne d\u00e9cide seul d'ailleurs, il se sent extr\u00eamement seul-ils le faire et donc il faudrait qu'il y ait un processus d'accompagnement, mais \u00e0 part \u00e7a la situation, par exemple, donner des mecs du poumon, telle qu'elle \u00e9tait, semble-t-il, de chez la patiente, qui, qui a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 c'est une c'est quelque chose qui vient \u00e0 la suite d'un processus, on aurait pu pr\u00e9voir quelque chose comme un accompagnement progressif, une participation de la patiente des proches dans dans toute une \u00e9laboration de comment elle souhaite \u00eatre prises en charge, je trouverais beaucoup mieux que les directives anticip\u00e9es qui sont une esp\u00e8ce de fin de semi- \u00e9chec quand m\u00eame ceux qui sont peu utilis\u00e9es, qui sont pas si utilisable non plus et, au fond, tout le monde les pl\u00e9biscite enfin tu dois pl\u00e9biscite directives, mais en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s peu de monde et r\u00e9dige et et donc il faudrait quelque chose de plus complexe mais qui devrait rester du c\u00f4t\u00e9 du du du syst\u00e8me soignants du c\u00f4t\u00e9 de la du processus d'accompagnement du traitement et non pas inscrit dans la loi, parce que la, la, on va vers des, des, des, des syst\u00e8mes ben mon avis et soit beaucoup trop courir si tif normalise \u00e0 tort soit compl\u00e8tement impossible \u00e0 appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:34 > 0:14:35) [91%] : \r\nEn tout cas, Pierre-Yves, dit ce matin, a appel\u00e9 \u00e0 la tenue des assises de la mort pour poser toutes ces questions sur la table et et et revoir peut-\u00eatre les pratiques merci Brigitte Crottaz concert national socialisme, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre \u00e9lection et merci \u00e0 vous, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Tidiane Thiam n'\u00e9tait pas au courant de l'espionnage organis\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse envers son ancien directeur de la gestion de fortune Iqbal Khan, le patron de la banque heures ressort blanchie d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse et rendu publique ce matin le rapport d\u00e9signe comme responsable le directeur op\u00e9rationnel, Pierre Olivier bou\u00e9es qui a d\u00e9missionn\u00e9 avec elle fait imm\u00e9diat, tout comme le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 Romain Bardet, vous \u00eates le chef adjoint de notre rubrique \u00e9conomique, vous nous avez rejoint dans ce Studio, alors la banque reconna\u00eet avoir commis une erreur en faisant suivre un ex- employ\u00e9 est ce que ce soir on peut dire que toute la lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:15) [90%] : \r\nNon, pas vraiment le le cabinet d'avocats hamburger a certes pass\u00e9 au crible plusieurs communications au sein de la banque, mais il n'a pas pu tout consulter, on conna\u00eet aussi la relation tr\u00e8s \u00e9troite qu'entretiennent Tidjane Thiam et son d\u00e9sormais ex- directeur op\u00e9rationnel, les 2 hommes ont fait leurs armes dans les m\u00eames entreprises ils ont gravi les \u00e9chelons ensemble que se sont-ils dit donc on priv\u00e9 concernant Iqbal Khan, alors que celui-ci \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9marcher des clients ou des employ\u00e9es pour les emmener chez UBS, son nouvel employeur, l'enqu\u00eate men\u00e9e tambour battant, concluant le rappelle que Thiam ne savait rien, qui n'a pas ordonn\u00e9 cette filature mais on entendait par exemple dans notre journal de 12 30 les doutes \u00e9mis par le directeur de la fondation Ethos Vincent Kaufmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nOui, parce que les 2 hommes se connaissaient bien un roman \u00e0 la marque, alors que dire de la communication de Cr\u00e9dit Suisse ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:52) [92%] : \r\nBon, cela ressemble en tout cas une op\u00e9ration sortie de crise tant la pol\u00e9mique a pris de l'ampleur ces 2 derni\u00e8res semaines comme comme un go\u00fbt de pr\u00e9cipitations aussi hein, jugez plut\u00f4t : un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 \u00e0 6 heures 30 ce matin, avec convocation des m\u00e9dias \u00e0 8 heures c'est tr\u00e8s inhabituel, et puis il y a cette double d\u00e9mission le sentiment de plusieurs observateurs, c'est qu'il fallait faire sauter un fusible Pierre-Olivier bou\u00e9e s'en va pousser vers la sortie, peu importe si Tidjane Thiam savait ou non son bras droit, fait preuve de loyaut\u00e9 et endosse la responsabilit\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que ce feuilleton en de, de, de, d'espionnage a digne d'un d'un roman policier montre du climat au sein de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:34) [92%] : \r\nOn parle l\u00e0 D'autres s'faire du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, on est bien s\u00fbr loin du monde des bisounours, cela montre en tout cas la duret\u00e9 des affaires dans un secteur bancaire toujours plus sous pression, on a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, de l'art le de la relations devenues conflictuelles entre Tidjane Thiam et Iqbal Khan Parti donc chez UBS, une guerre d'\u00e9go au sein d'un club ferm\u00e9, certains diront que cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une autre facette plus n\u00e9gative du directeur g\u00e9n\u00e9ral, lui qui m\u00e8ne depuis 4 ans, la r\u00e9forme de la banque Thiam ressort donc affaibli, m\u00eame s'il conserve toute la confiance du du conseil d'administration, l'image de la banque est aussi \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:41) [96%] : \r\nAlors quand on parle de Cr\u00e9dit Suisse, on parle aussi d'un titre en Bourse est ce qu'on peut dire que la secousse a atteint les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:17:04) [92%] : \r\nAlors on peut presque parler d'un non \u00e9v\u00e9nement a Tidjane Thiam finalement reste en place et le principal et puis il ne faut pas oublier que la banque a tr\u00e8s vite r\u00e9agi apr\u00e8s le d\u00e9but de de cette affaire, il y a 2 semaines, il y a 2 semaines, donc au commandant ce rapport que publi\u00e9 ce matin par contre les instances dirigeantes de Cr\u00e9dit Suisse vont devoir rassurer sur le bon fonctionnement de la gouvernance, alors que certains aujourd'hui le le remettent en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:34) [94%] : \r\nVotre analyse Romain Bardet, merci, 5 jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique de \u00e0 Rouen, la col\u00e8re grandit dans la capitale normande, les messages rassurants des autorit\u00e9s ne convainc pas une partie de la population qui a pu observer les effets du nuage noir qui s'est \u00e9tal\u00e9e sur des dizaines de kilom\u00e8tres, Alexandra Ben, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rouen, une manifestation a lieu en ce moment m\u00eame, devant le palais de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:18:29) [91%] : \r\nOui, l'odeur se dissipent parfois quand les vents sont favorables, mais pas l'inqui\u00e9tude qui, elle, reste dans l'air et c'est largement transform\u00e9 en col\u00e8re ici \u00e0 Rouen, je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce palais de justice o\u00f9 une manifestation, quelques centaines de personnes d\u00e9j\u00e0 se sont rassembl\u00e9s, malgr\u00e9 la pluie pour exiger la transparence sur les cons\u00e9quences de cet incendie de de l'usine chimique Lubrizol qu'est-ce que les Rouennais respire depuis 5 jours, ils veulent le savoir d'o\u00f9 viennent ces maux de t\u00eate, d'o\u00f9 viennent ces picotements dans la gorge, le pr\u00e9fet est en train de donner une conf\u00e9rence de presse en ce moment sur sur la nature des produits qui ont br\u00fbl\u00e9, mais il faudra attendre les analyses et dans l'intervalle bien cette incertitude des autorit\u00e9s ne passe pas, car elle s'accompagne de messages contradictoires, beaucoup de gens me me le signal d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit l'eau est potable, de la fum\u00e9e est toxique, certes, mais pas trop et puis de l'autre, les mara\u00eechers doivent suspendre leur vanter les les paysans doivent d\u00e9truire des stocks de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:29 > 0:18:34) [93%] : \r\nAlexandra Besse, qu'on peut parler d'une v\u00e9ritable d\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:35 > 0:19:20) [90%] : \r\nOui, on sent bien qu'il y a une enfant de m\u00e9fiance exacerb\u00e9e sur l'aire de on nous cache la v\u00e9rit\u00e9, tout ceci est amplifi\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux mais le ressenti de la rue, \u00e0 vrai dire, est plus nuanc\u00e9 : les gens sont plus partag\u00e9s, certains m'ont dit faire confiance aux scientifiques et ont d\u00e9plor\u00e9, qui elle a une esp\u00e8ce de nouvelles occasions pour certains d'affronter de de mettre en cause le syst\u00e8me d'ailleurs, la pol\u00e9mique se politise la France insoumise, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon est et pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 la manifestation et demande une enqu\u00eate parlementaire, de m\u00eame que les Verts, on a vu aussi quelques gilets jaunes appel\u00e9 \u00e0 manifester alors est-ce qu'on rejoue la le sc\u00e9nario du nuage de Tchernobyl, j'ai entendu cette r\u00e9f\u00e9rence dans dans les rues de Rouen aujourd'hui les autorit\u00e9s politiques, en tout cas, marche sur des oeufs dans cette affaire et l'ennui, c'est que sans doute elle n'ont pas encore toutes les r\u00e9ponses \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:20 > 0:19:45) [91%] : \r\nJe vous remercie Alexandre Habay en Direct de Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient, cette manifestation est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s parmi les manifestants, on retrouve Jean-Marie Charon, \u00e7a cela, sociologue des m\u00e9dias, bonsoir Jean-Marie Charon, bonsoir, on sent les habitants de Rouen en col\u00e8re, ils ont de quoi ou c'est une inqui\u00e9tude un peu irrationnel, voire une r\u00e9cup\u00e9ration politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:20:02) [95%] : \r\nOh non je pense pas qu'on puisse parler d'une r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est d'abord si vous voulez, face \u00e0 un accident au maximum dans lequel on a vu s'multiplier en fait les dysfonctionnements, imaginez-vous que l'incendie a pris \u00e0 2 heures et demie en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:02 > 0:20:03) [99%] : \r\nJeudi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:03 > 0:21:15) [92%] : \r\nIr\u00e8ne d'alarme oui et que les sir\u00e8nes d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s \u00e0 7 heures et demie du matin que de tr\u00e8s nombreux \u00e9lus des communes avaient avoisinantes ont attendu plusieurs heures avant qu'on leur signale si le le le ph\u00e9nom\u00e8ne et puis on a eu sans arr\u00eat d'une cacophonie, on nous a annonc\u00e9 que le plan blanc, c'est-\u00e0-dire un plan d'alarme pour le syst\u00e8me hospitalier \u00e9tait mis en place et puis quelques heures apr\u00e8s, on nous a signal\u00e9 que ce n'\u00e9tait plus le cas, on a eu un arr\u00eat d'un seul coup des transports en commun, laissons les gens sur place, certaines personnes \u00e9taient venues travailler parce qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s dans les \u00e9coles, on a ferm\u00e9 les \u00e9coles, mais les parents ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus souvent 5 minutes avant la fermeture des \u00e9coles et puis il y a cette esp\u00e8ce de contradiction insupportable lorsqu'on est sur place, c'est-\u00e0-dire qu'on nous dit, l'air est parfait, l'air est bon, il y a pas de toxicit\u00e9 aigu\u00eb, mais les gens \u00e9touffe alors moins aujourd'hui, il faut le reconna\u00eetre n'pendant des jours, les gens avait des maux de t\u00eate, avec des vomissements et donc si vous voulez, il y a une contradiction compl\u00e8te entre le v\u00e9cu des uns et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:32) [89%] : \r\nLors des officiels oui Jean-Marie a eu se fait jamais Jean-Marie Charon l'usine de Lubrizol pour en revenir au fait l'usine de br\u00e8ves Lubrizol est class\u00e9e S\u00e9v\u00e9so, allusion \u00e0 la catastrophe de l'usine de S\u00e9v\u00e9so en Italie en juillet 1976 \u00e7a veut dire qu'elle contient des produits particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:32 > 0:22:58) [90%] : \r\nElle contient des produits dangereux, elle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'objet d'une fuite qui s'est produit il y a quelques ann\u00e9es d'un gaz qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Grande-Bretagne, elle a fait l'objet d'une ailleurs de plusieurs recommandations ou critique parce qu'elle a, elle, n'avait pas suffisamment veill\u00e9 \u00e0 \u00e0 sa protection, donc voyez on est on est, il faut surtout avoir \u00e7a \u00e0 l'esprit, on est dans une ville qui est entour\u00e9 d'une ceinture d'industrie extr\u00eamement polluantes, que ce soit du, que ce soit p\u00e9trolier ou que ce soit de la chimie par exemple, on a une an dans une entreprise qui s'appelle les Grande Paroisse, qui a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame entreprise que celle qui avait explos\u00e9 \u00e0 Toulouse, salue l'usine \u00e0 AZF, mais qui avait provoqu\u00e9 de nombreux morts, alors c'est vrai que, il y a pas de morts, mais il y a ce ressenti et puis de mani\u00e8re un peu anecdotique le notre, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jacques Chirac est mort le m\u00eame jour et les m\u00e9dias nationaux, d'un seul coup, ont disparu et oh arr\u00eatez de parler de cet \u00e9v\u00e9nement pendant 2 jours, et donc si vous voulez la population ici a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, m\u00eame si il faut le reconna\u00eetre tout \u00e0 fait les m\u00e9dias locaux, notamment gr\u00e2ce au num\u00e9rique, fait un travail qui excellent et qui leur a permis d'accompagner la population repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:59 > 0:23:06) [87%] : \r\nJean-Marie Charon pour conclure : est ce qu'il est encore possible pour les \u00c9tats, les autorit\u00e9s d'appel d'apaiser les habitants de Rouen, o\u00f9 le mal est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:07 > 0:23:48) [92%] : \r\nJe pense qu'il restera un sentiment de de dysfonctionnements dans un pays vous savez qui est qui a \u00e9t\u00e9 assez marqu\u00e9, on a eu le scandale de l'amiante, du sang contamin\u00e9, on n'avait \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger \u00e0 propos de du nuage de Tchernobyl, donc il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la base je dirais une une suspicion et je pense que l\u00e0 il va falloir que les autorit\u00e9s soient extr\u00eamement transparente et surtout qu'elles s'arr\u00eatent de se de se replier derri\u00e8re ce qu'elles appellent scientifique comme s'il y avait une v\u00e9rit\u00e9 unique du c\u00f4t\u00e9 des scientifiques en fait, il faut qu'elle met en \u00e9vidence que les probl\u00e8mes sont compliqu\u00e9s, il y a d\u00e9bat qu'il y a un travail en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:48 > 0:24:04) [93%] : \r\nMais qu'elle soit transparentes tout \u00e0 fait, merci Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias, vous vous trouviez physiquement, donc \u00e0 Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient une manifestation au sujet de cette usine de Lubrizol qui a connu un incendie la semaine derni\u00e8re, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:04 > 0:24:05) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:06 > 0:24:51) [92%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on appelle une reculade hier soir Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant- projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 mois apr\u00e8s l'avoir soumis en consultation, le Conseil d'\u00c9tat a suscit\u00e9 la col\u00e8re des milieux concern\u00e9s des communes et des partis politiques, ces propositions qui faisait \u00e9cho \u00e0 l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 une initiative accept\u00e9e en mai dernier, est consid\u00e9r\u00e9, sont consid\u00e9r\u00e9s comme peu ambitieuse, flou et sans vision bonsoir Thierry Apoth\u00e9loz et bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, vous le souligniez au mois de juillet, il \u00e9tait temps que les milieux culturels et un Capitaine, qu'ils aient un cap qu'ils aient un bateau est ce que le bateau est en train de couler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:51 > 0:25:46) [90%] : \r\nNon, au contraire, le bateau est en train d'\u00eatre construit d'\u00eatre renforc\u00e9e, les milieux culturels n'ont pas compris l'intention de cet avant- projet de messages qui visait justement \u00e0 aller consulter de travailler ensemble sur un nouveau dispositif 7 c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Gen\u00e8ve se dote d'un message culturel fort il il a l'intention \u00e9videmment de pouvoir le le proposer et puis il y a eu effectivement une une distance entre la la, ce que les initiants t\u00e9l\u00e9 sont d'une initiative 167 vot\u00e9 en effet on en mai 2019, et puis le projet de loi enfin le la l'avant- projet du du du d\u00e9partement en juin, ils imaginaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la concr\u00e9tisation de Liliane 167 comme on dit \u00e0 Gen\u00e8ve initiative or effectivement cette, cette initiative n'a pas trouv\u00e9 dans mon avant- projet de messages, un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9clinaisons pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:46 > 0:25:55) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que cello Ovum permettrait peut-\u00eatre de se de vous reprendre sur un point, vous dites les milieux culturels n'ont pas compris, vous \u00eates le ministre de la Culture, vous avez la responsabilit\u00e9 de bien communiquer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:55 > 0:26:17) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est de nouveau, c'est le titre qui a toute son importance, un avant- projet de messages culture quand on dit qu'effectivement on veut consulter, c'\u00e9tait l'occasion de pouvoir utiliser ce texte comme texte martyr de pouvoir le travailler avec les milieux culturels, ceux-ci n'ont pas compris la d\u00e9marche du d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai annon\u00e7ait en effet hier soir, le fait de le retirer et que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:17 > 0:26:21) [82%] : \r\nEt pourquoi pas ext\u00e9rieur de ne pas les all\u00e9es de ne pas les avoir consult\u00e9s, c'est ce qu'on a actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:23) [86%] : \r\nPuis le mois de juin ont depuis le 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:23 > 0:26:25) [88%] : \r\nToujours, mais alors comment vous aussi pour qu'ils aient l'impression de palettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:25 > 0:27:01) [90%] : \r\nNous avons consult\u00e9 pr\u00e8s de 85 association fa\u00eeti\u00e8re plus d'une centaine de personnels des partis politiques, l'avant- projet de messages sert \u00e0 consulter le milieu culturel, il a entendu ce message comme diff\u00e9remment de celui de du Conseil fin du de mon d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 effectivement apaiser les les tensions repartir avec ces milieux autour de, de, de rencontres th\u00e9matiques permettront de travailler sur le fond et sur la forme, il s'attendait effectivement une d\u00e9clinaison ce n'\u00e9tait pas le but de cet avant- projet de mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:03) [97%] : \r\nVous reconnaissez une erreur de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:03 > 0:27:16) [93%] : \r\nAlors je reconnais jamais une erreur de communication lorsque celle-ci vise \u00e0 aller consulter les gens et \u00e0 faire en sorte qu'on puisse travailler ensemble \u00e0 l'\u00e9laboration d'une position cantonale sur sur la culture, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:16 > 0:27:18) [86%] : \r\nParce qu'il a les milieux de, de, de, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:18 > 0:27:24) [97%] : \r\nToujours me faire critiquer pour une initiative que je prends plut\u00f4t que de me faire critiquer pour mon inaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:24 > 0:27:51) [88%] : \r\nThierry peu avec la votation du 19 mai dernier sur cette politique culturelle coh\u00e9rente, on pensait avoir comment dire, dessiner les contours de la mani\u00e8re dont la culture \u00e0 l'\u00eatre, elle, \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, entre la place du canton, \u00e0 la place des communes est ce qu'on va enfin sortir de serpent de mer et avoir une politique culturelle digne de ce nom pour une ville qui, qui quand m\u00eame h\u00e9berge le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die, leur cas de Suisse romande et j'en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:51 > 0:28:28) [94%] : \r\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 une politique culturelle digne de ce nom, elle est forte, elle est vivante, elle est ancr\u00e9 dans un terreau associatif extr\u00eamement vivant il y a certes les institutions que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi tout un travail au quotidien d'acc\u00e8s \u00e0 la culture de cr\u00e9ation, de diffusion de des artistes Genevoises et Genevois donc c'est c'est pas vraiment par ex nihilo par contre effectivement l'id\u00e9e d'avoir un message qui oriente, qui permettent de valider qui permettent de de soutenir les artistes les cr\u00e9atrices et les cr\u00e9ateurs, c'est \u00e7a l'ambition il sera effectivement travailler cet Automne et cet hiver pour nous permettre, Ensemble de d\u00e9poser un message \u00e0 l'intention du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:35) [94%] : \r\nOn dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 Gen\u00e8ve, Thierry Apoth\u00e9loz ont visiblement les les milieux culturels aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:35 > 0:29:07) [94%] : \r\nJe fais pas de comparaison entre les uns et les autres, ce qui m'appara\u00eet le plus important, c'est de nous concentrer sur un objectif, l'objectif c'est de donner une place \u00e0 la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, de lui redonner ses hordes de faire en sorte que nous puissions \u00eatre dans un autre d\u00e9bat que pol\u00e9mique que nous avons connu, on a connu une loi sur la culture, qu'une loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches qui a rebascul\u00e9 effectivement les \u00e9quilibres entre le canton, les communes et les associations et les personnels concern\u00e9s bien que je veux pouvoir apaiser ce milieu culturel, on a besoin de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas besoin de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:08 > 0:29:42) [88%] : \r\nJe vous remercie Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci il brigue un mandat au conseil national, mais il est critiqu\u00e9e pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local, son nom Emmanuel Man il est UDC, la commission de les d\u00e9lit\u00e9 des constructions et des infrastructures a envoy\u00e9 et c'est un fait rarissime une lettre pour se plaindre de ce comportement, une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du Parlement de la ville, c'est une information originale de notre r\u00e9daction en sens Maurice Doucas, hein, une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:42 > 0:30:24) [92%] : \r\nPar \u00e9gard envers les autres membres de la commission et ceux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral se saisissent de ce probl\u00e8me en discutent et prennent des mesures ad\u00e9quates, celui qui signe cette lettre et le pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9dile IT Charles de Reif qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membres de la commission et dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel qui les cha\u00eenes Man, on y d\u00e9couvre que depuis 2016 d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances : sur les 19 qui ont eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:24 > 0:30:28) [87%] : \r\nEt ces absences d\u00e9cr\u00e9dibilise les travaux de cette commission, Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:28 > 0:30:44) [92%] : \r\nCharles de consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9es qu'avec une fr\u00e9quentation suffisante des s\u00e9ances, il constate que le quorum de 6 personnes sur les 11 qui composent cette commission ce quorum donc peinent de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:44 > 0:30:50) [85%] : \r\nAlors, Emmanuel, qui n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances, alors pourquoi le viser nomm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:50 > 0:31:18) [88%] : \r\nAlors, il semblerait qu'Emmanuel qu'il Scheinmann soit le membre le plus souvent absents, une absence qui parasite tr\u00e8s selon les membres de la commission, les travaux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le but de ces commissions qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires et de d\u00e9broussailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques, or l'absence en commission de l'UDC Emmanuel qui les Scheinmann priverait son parti d'information, des questions sont alors pos\u00e9s en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:18 > 0:31:21) [86%] : \r\nEt que r\u00e9pond Emmanuel Kiehl \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:21 > 0:32:13) [92%] : \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en Direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie, selon lui, qu'il est un candidat qui compte Emmanuel Chunlan parle d'un coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commissions qu'il juge inacceptable Emmanuel qu'il Schoonmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda \u00e0 la question est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond : certains l'esp\u00e8rent mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence et il ajoute que les d\u00e9bats n'ont jamais \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des questions inad\u00e9quate \u00e9manant de d\u00e9put\u00e9s UDC, toujours est-il que cette histoire ne fera pas du bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:13 > 0:32:16) [96%] : \r\nEt que dit de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:16 > 0:32:41) [94%] : \r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier confirme Blaise Fasel 3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises : la premi\u00e8re, et d'envoyer une lettre \u00e0 Emmanuel qu'il Scheinmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020 et enfin on sensibilisera tous les conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en pl\u00e9num et dans les commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:41 > 0:32:56) [89%] : \r\nMerci Maurice Doucas, on se rend dans la chaleur et l'humidit\u00e9 de Doha, au Qatar avec la belle entr\u00e9e en lice de la vaudoise L\u00e9a, je prends une guerre aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme Caroline R\u00e9mond vous suivez la comp\u00e9tition la vaudoise s'est montr\u00e9e convaincante cet apr\u00e8s- midi dans la s\u00e9rie du 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:59 > 0:33:49) [90%] : \r\nExactement, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales gr\u00e2ce \u00e0 sa 2\u00e8me place obtenue tout \u00e0 l'heure, derri\u00e8re l'une des grandes favorites au titre, l'Am\u00e9ricaine cin\u00e9ma car Flynn, la championne d'Europe, r\u00e9alis\u00e9 une course propre, elle a r\u00e9ussi \u00e0 tenir son rythme de 15 foul\u00e9es sur la derni\u00e8re est ce qu'elle n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent son chrono 54 98, le meilleur de la saison, tout en rel\u00e2chant son effort sur la fin de course, elle a r\u00e9alis\u00e9 le 4\u00e8me temps des \u00e9liminatoires derri\u00e8re Dani\u00e9la Mohammad la d\u00e9tentrice du record du monde, la Norv\u00e9gienne mani\u00e9 duel et cin\u00e9ma quand Flynn, qui a donc \u00e9t\u00e9 la plus rapide en 54 45 d'ailleurs, je prends guerre qui a connu des soucis de sant\u00e9, cette saison, avait besoin d'une course comme celle-ci pour se mettre en confiance, la forme est l\u00e0, il s'agira pour elle d'aller encore plus vite et de prendre des risques, demain en demi- finale, elle a vraiment les moyens de se qualifier pour une 2\u00e8me finale mondiale cons\u00e9cutive il y a 2 ans, le rappelle, elle avait pris la 5\u00e8me place \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:49 > 0:33:56) [86%] : \r\nEt toujours, c\u00f4t\u00e9 suisse, Caroline, on attend avec impatience Mujinga un bougies en lice ce soir du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:56 > 0:34:36) [88%] : \r\nLa Bernoise, elle aussi go\u00fbter une finale \u00e0 dans un championnat du monde, elle est pass\u00e9e tout pr\u00e8s dimanche sur 100 m\u00e8tres mais elle a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 5 milli\u00e8mes du top 8 en demi- finale ce soir Mujinga comme budget doit saisir chasse chasse sa chance pardon des places se sont lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s les forfaits sur blessure de la double championne du monde Dafne Reaper c'est de l'ivoirienne Marie- Jo Ta Lou et en l'absence de la championne du monde du 100 m\u00e8tres Shelly-Ann Fraser Price avec son record de Suisse en 22 26 la Suissesse poss\u00e8de le 4\u00e8me chrono d\u00e9sengag\u00e9, alors il faudra qu'elles courent de mani\u00e8re plus agressive qu'en s\u00e9rie pour esp\u00e9rer vivre une premi\u00e8re finale, la premi\u00e8re, donc de sa carri\u00e8re en championnat du monde, la Bernoise sera au d\u00e9part de la 1\u00e8re demi- finale, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 35 heure suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:36 > 0:34:38) [81%] : \r\nMerci Caroline, en Direct de de 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:43) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:44 > 0:34:51) [92%] : \r\nEt on se rend maintenant \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la Foire du Valais o\u00f9 on vous retrouve \u00c9lisabeth Logean pourparlers, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:56 > 0:36:10) [90%] : \r\nAlors du Valais, nous sommes all\u00e9s Strasbourg non plus pr\u00e9cis\u00e9ment ainsi \u00e0 des gens qui veulent qui veulent nous rejoindre la Foire du Valais, c'est une \u00e9dition toujours un peu particuli\u00e8re avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, on y voit beaucoup, beaucoup de candidats en campagne, mais ces rendez- vous traditionnels ont-ils encore un sens, alors qu'on sait qu'aujourd'hui une bonne partie de la campagne se joue aussi sur la toile, sur les r\u00e9seaux sociaux nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s il brille de tous un si\u00e8ge au Conseil national Paola Riva Gabbani, candidate socialiste valaisanne Jennifer Badoux candidate UDC vaudoise, Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du PDC VR, candidat pour le PDC en Valais tous les 3, vous \u00eates, vous en \u00eates \u00e0 votre premi\u00e8re campagne au Conseil national, bonsoir, bonsoir, bonsoir, et puis avec nous un candidat sortant Olivier Feller, donc vous \u00eates sous la Coupole depuis 2011 donc, vous n'en \u00eates pas votre premi\u00e8re campagne au Conseil national et vous \u00eates donc candidat PLR pour le canton de Vaud bonsoir \u00e0 tous et merci d'\u00eatre venu ici, \u00e0 la Foire du Valais mais avant d\u00e9bat, on va juste plant\u00e9 le d\u00e9cor, parce qu'on n'y a pas que les Valaisans qui nous \u00e9coutent, Marie de Giovanola, vous \u00eates correspondant parlementaire et si nous sommes ici, c'est pour une raison bien particuli\u00e8re oui imaginez \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:29 > 0:36:49) [89%] : \r\nPlusieurs d'entre eux seront d'ailleurs sur place tous les jours, certains candidats nous-m\u00eames une chambre en ville pour la dur\u00e9e de la manifestation oui car oui pendant ces 10 jours, h\u00e9 bien c'est au Comptoir de Martigny, que tout se passe conf\u00e9rences th\u00e9matiques rendez- vous \u00e9conomique d\u00e9bat Assembl\u00e9e conf\u00e9rence de presse, les occasions de rencontrer du monde et serr\u00e9 des mains sont qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:50 > 0:37:24) [90%] : \r\nPreuve de cet engouement : si l'enfant, les demandes de publicit\u00e9s politiques sont chaque ann\u00e9e plus nombreuses, selon David je ne l'ai le directeur de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame si les stands et affiche politiques sont toujours interdits dans l'enceinte de la foi, autre signe de ce succ\u00e8s, la campagne ne se limite plus principalement aux candidats de la r\u00e9gion, c'est d\u00e9sormais un incontournable \u00e9galement pour ceux du Chablais du Valais central du Haut-Valais il y a 8 ans quelqu'un d'Aigle Sierre ou encore brigue ne venait \u00e0 priori pas faire campagne ici, explique David Ginola alors que cette ann\u00e9e, \u00e0 mi- parcours, il en a d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 certains 2 ou 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:24 > 0:37:39) [88%] : \r\nMerci, Marie, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure alors Olivier Feller, vous la Foire du Valais c'est c'est pas trop dans vos habitudes, vous disait que c'est seulement la 2\u00e8me fois que vous y venez pourtant il y a beaucoup de Vaudois, il y a de plus en plus de Vaudois qui qui viennent ici, est ce que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:42 > 0:37:46) [79%] : \r\nCandidat Vaudois, candidat trop d'oiseaux rares int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire campagne avant tout dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:48 > 0:38:18) [88%] : \r\nN'avons rien de comparable \u00e0 la foire du du Valais, il y a rien de comparable en terme de ferveur en termes d'\u00e9v\u00e9nements de contact humain, en revanche, c'est dommage, il y avait le le Comptoir suisse mais mais qui a, qui a d\u00e9clin\u00e9, comment on le sait, nous avons en revanche dans canton de Vaud des comptoirs r\u00e9gionaux qui dans une \u00e9videmment autour des proportions plus petite mais qui peuvent \u00eatre compar\u00e9s \u00e0 la Foire du Valais, je pense au comptoir broyard au comptoir des chalands comporte de cautionner l\u00e0 aussi \u00e0 ce ce c\u00f4t\u00e9 chaleureux cette ferveur ses contacts humains, ces \u00e9changes qui sont, qui sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:18 > 0:38:31) [91%] : \r\nEt \u00e7a c'est important, hein, on va y venir, Serge M\u00e9trailler alors, vous vous faites plut\u00f4t partie de ceux qui campaient presque \u00e0 la Foire du Valais, c'est vraiment un rendez- vous incontournable quand on est \u00e0 un candidat en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:33 > 0:38:53) [87%] : \r\nCancer du calendrier veut aussi que ben voil\u00e0 le mat\u00e9riel de vote \u00e9tant distribu\u00e9 en Valais, entre le 23 et le 27 septembre ce calendrier, c'est un peu une forme de point d'orgue cette foire du Valais, c'est vrai qu'on le dit facilement, hein, c'est un peu la capitale qui se d\u00e9place \u00e0 Martini et et voil\u00e0, les gens viennent s'y rencontrer Diane partager donc oui c'est un \u00e9v\u00e9nement qui demande une certaine r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:53 > 0:38:58) [80%] : \r\nVous \u00eates, vous faites quoi, fait le tour des stands, vous vous pas buvez beaucoup de Vert j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:58 > 0:39:21) [89%] : \r\nNon, non, ils font justement m\u00e9nager sa monture si on veut aller loin, il faut rester, on est tr\u00e8s observ\u00e9 \u00e7a je je remarque une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 quelques ann\u00e9es, les gens sont d'ailleurs beaucoup moins choqu\u00e9 si vous renoncez \u00e0 avoir un verre, vous choisissez plut\u00f4t un caf\u00e9 ou un verre d'eau, il faut bien organis\u00e9 alors personnellement, je le dis hein je dire en train, j'ai la chance d'avoir aid\u00e9 \u00e0 chaque soir, des gens qui sont sous forme de covoiturage \u00e0 \u00e0 nous ramener et puis voil\u00e0, c'est un \u00e9change, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:21 > 0:39:25) [89%] : \r\nPassons vous aider en vous \u00eates toujours en vous \u00eates toujours \u00e0 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:25 > 0:39:55) [90%] : \r\nMais non, parce qu'il faut, et c'est l\u00e0 qu'il faut aussi s'inscrire dans la d\u00e9marche, il faut s'inscrire dans dans dans l'observation, donc celui qui vient exclusivement chaque 4 ans je pense que les gens ont tr\u00e8s vite rep\u00e9rer si vous \u00eates un habitu\u00e9 et puis vous avez vos habitudes parce il y a, vous l'avez dit, \u00e0 la journ\u00e9e de sinon c'est tous les ans, tous les ans et la Journ\u00e9e des a\u00een\u00e9s lundi qui qui est tr\u00e8s traditionnel, o\u00f9 l\u00e0, oui, on voit un public diff\u00e9rent, les familles, plut\u00f4t le week- end, donc c'est c'est bien y a cet engouement cette ferveur et c'est vrai que c'est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, c'est un peu le point d'or je dirais d'une campagne \u00e9lectorale, m\u00eame s'il reste encore quelques semaines d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:55 > 0:40:04) [86%] : \r\nAlors Jennifer Badoux, vous \u00eates en voisine, hein, puisque vous venez du Chablais, est ce que vous c'est important ce rendez- vous pour vous m\u00eame en tant qu'candidate vaudoise mais du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:07 > 0:40:10) [96%] : \r\nAlors on ne vous entend pas, on ne vous entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:11 > 0:40:20) [81%] : \r\nAlors, au nord, on ne vous entend toujours pas, alors voil\u00e0, monsieur fait l'air vous vous \u00e9l\u00e9gamment ce se son micro donc Madame Baddou c'est un rendez- vous important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:22 > 0:40:27) [84%] : \r\nMais \u00e0 titre personnel, je suis toujours de chaque ann\u00e9e \u00e0 la Foire du Valais, mais seulement des personnels rencontr\u00e9 mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:50 > 0:41:08) [87%] : \r\nD'accord, alors vous allez peut-\u00eatre vous partagez votre micro hein, \u00e7a n'est en tout cas pas un complot valaisan contre de Vaudois Madame Paola Riva Gap Annie, vous en \u00eates \u00e0 votre toute premi\u00e8re campagne puisque vous venez d'entrer en politique honn\u00eatement ce genre de rendez- vous aujourd'hui \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux est-ce que \u00e7a c'est c'est pas un peu als bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:08 > 0:41:15) [87%] : \r\nNon je pense pas parce que c'est avant tout un lieu de contre et les politiciens et les Paul 17 doivent rencontrer des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:19 > 0:41:24) [79%] : \r\nMoi, je ne vous entends pas est ce que l'on y a beaucoup, beaucoup de bruit, vous Leroux, mais enfin, moi je vous entends \u00e0 Madame Cabanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:26 > 0:41:30) [93%] : \r\nAlors allez-y continuez parce que visiblement nos auditeurs, vous vous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:32 > 0:41:58) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je disais que c'est un lieu de rencontre avant tout et qu'il est important pour une politicienne est un politicien de rencontrer des personnes futurs \u00e9lecteurs ou pas, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'un exclu l'autre je crois qu'il est important d'\u00eatre \u00e0 au comptoir \u00e0 la Foire du Valais pour y rencontrer des personnes, mais bien s\u00fbr, on doit aussi avoir un programme d\u00e9sengagement et puis il y avait d'autres manifestations Drucken nous pouvions participer notamment en mati\u00e8re de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:58 > 0:42:04) [86%] : \r\nAlors est-ce que vous pouvez vous partagez votre micro \u00e9galement, donc \u00e7a n'est pas un complot valaisan mais allez-y Monsieur une Serge M\u00e9trailler, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:04 > 0:42:42) [92%] : \r\nEt peut-\u00eatre aussi ce qui est int\u00e9ressant de rappeler, c'est que la politique valaisanne, elle est tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle est passionn\u00e9e, elle est passionnante, et la vie associative et culturelle dans ce canton est tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais pas plus qu'ailleurs, hein, je crois quand m\u00eame qu'il y a l\u00e0 un engouement dans ce qu'est la vie associative et culturelle, l'engagement du du b\u00e9n\u00e9volat et durant des mois et des mois, h\u00e9 bien il y a pl\u00e9thore de manifestations donc le week- end dernier, nous avions en Valais dans le Valais Romand 27 manifestation qui s'organise donc il est extr\u00eamement important d'aller \u00e0 la rencontre des gens, donc c'est un compl\u00e9ment, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation des campagnes ici en Valais, on ne peut pas faire l'un sans l'autre, \u00e7a, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:42 > 0:43:04) [89%] : \r\nD'accord, alors on va venir maintenant justement \u00e0 cette question est-ce que dans le fond, il ne vaut pas mieux aujourd'hui faire campagne sur le Net, sur les r\u00e9seaux sociaux, alors vous \u00eates que 4 candidats, vous avez 4 profils num\u00e9riques, vous avez des des participations un peu dit diverses : on va, on va devoir sur sur la toile et c'est Marie Giovanola qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e tout \u00e7a tout \u00e7a pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:04 > 0:45:11) [87%] : \r\nOui, alors que tous les 4 ans, un site Internet \u00e0 jour, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident comme \u00e7a mais c'est pas toujours le cas, selon le Digital Democracy la demi- seulement 33 pourcent des candidats ont un site web personnel et puis tous les 4 sont aussi pr\u00e9sents sur Facebook qui est leader incontest\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux pour cette campagne 2019 alors le PDC Serge M\u00e9trailler pr\u00e9side n'est pr\u00e9sent sur un Facebook que depuis le printemps, mais sa page \u00e0 un rythme soutenu, il distille toute une s\u00e9rie de vid\u00e9os th\u00e9matiques car on le sait, les algorithmes du g\u00e9ant am\u00e9ricain aime bien les vid\u00e9os bien l'image ceci mis \u00e0 Instagram et \u00e0 Twitter mais avec ses 165 abonn\u00e9s, on est loin des 175000 la\u00efcs et recuite du conseiller national UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel certes le plus suivi du pays, le compte Twitter de Jennifer Badoux semble, lui, carr\u00e9ment abandonn\u00e9s ou pirat\u00e9s, les derniers messages sont \u00e9crits en japonais, mais elle explique qu'elle utilise pour des tests professionnels la jeune UDC vaudoise qui en revanche pr\u00e9sente sur Facebook au milieu de poster photos de campagne une photo avec des amis, il faut s'bienvenue dans la campagne, voil\u00e0 et puis, quand aux 2, les 2 autres candidats, alors les autres candidats Paola Gabbani et Olivier salaires ne tweete pas un r\u00e9seau pourtant tr\u00e8s suivi des politiciens politologues et journalistes mais plus de 2700 amis Facebook quand m\u00eame pour la socialiste, qui partage ses combats dont la place des femmes en politique avec une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e avec ses colisti\u00e8res, le PLR a pr\u00e8s de 5000 amis et comme beaucoup de candidats, il y il partage sa pr\u00e9sence dans des manifestations aux 4 coins du canton, la derni\u00e8re en date me co\u00fbteront pas, c'\u00e9tait la f\u00eate de la saucisse au chou \u00e0 Orbe voil\u00e0, mais c'est une activit\u00e9 quand m\u00eame Olivier Feller qui sur les r\u00e9seaux sociaux, somme toute assez limit\u00e9, il est vrai que le conseiller national d\u00e9j\u00e0 et sortant, il a depuis 8 ans, sa notori\u00e9t\u00e9 est donc acquise m\u00eame si sa page ligne Dean indique qu'il est toujours d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:12 > 0:45:23) [89%] : \r\nAlors Olivier Feller sac dire quoi dans le fond, que \u00e7a vous int\u00e9resse pas, c'est vrai que vous \u00eates pas tr\u00e8s pr\u00e9sent, on n'a m\u00eame pas de page Facebook quand vous avez un compte personnel, \u00e7a veut dire quoi, que c'est pas int\u00e9ressant pour vous aujourd'hui c'est, ces nouveaux moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:24 > 0:45:58) [90%] : \r\nParce que ces nouveaux moyens de communication, un int\u00e9r\u00eat pour le les jeunes qui doivent acqu\u00e9rir une certaine notori\u00e9t\u00e9 aujourd'hui les m\u00e9dias traditionnels ont malheureusement peut-\u00eatre un peu moins de doper notre p\u00e9n\u00e9tration qu'il y a, qu'il a 10 ou 20 ans, et donc pour les jeunes qui veulent acqu\u00e9rir une premi\u00e8re notori\u00e9t\u00e9 c'est c'est ce sont des outils int\u00e9ressants qui existent hurler les r\u00e9seaux sociaux mais pour ma part, j'estime, c'est un un compl\u00e9ment, c'est c'est un instrument qui peut \u00eatre utile mais qui doit compl\u00e9ter les autres actions de campagne qui va surtout qui doivent compl\u00e9ter, disons-le, une action durable en profondeur dans la dans la dur\u00e9e, c'est sans quoi je crois, dans, dans le domaine quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:58 > 0:46:07) [89%] : \r\nMais vous \u00eates un peu en contradiction avec votre parti, hein, parce qu'on a vu que le par le PLR jouer beaucoup moins sur les les algorithmes une campagne cibl\u00e9e, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:10 > 0:46:34) [89%] : \r\nJe suis pr\u00e9sent sur sur Facebook je je je publie rien sur ma vie priv\u00e9e en revanche publient des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de 2 compagnies, la f\u00eate de la sont si Sochaux arabe raconte magn\u00e9tique je publie \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments de contenu des actions que j'ai men\u00e9e c'est \u00e7a faire campagne, c'est un acte de communication et les r\u00e9seaux sociaux permettent de mettre en vitrine, un certain nombre d'actions d'\u00e9v\u00e9nements que l'on a entrepris au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:34 > 0:46:44) [88%] : \r\nSerge M\u00e9trailler vous donc, vous \u00eates c'est votre premi\u00e8re campagne comme comme candidat mais Dieu sait si vous en avez fait des campagnes en tant que, en tant que pr\u00e9sident, \u00e7a c'est quoi, c'est, c'est juste une vitrine ces r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a sert \u00e0 quoi, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:44 > 0:47:09) [89%] : \r\nSon nom : c'est un outil parmi tant d'autres pour faire campagne, c'est vrai que j'ai toujours vous perdez cette \u00e9ch\u00e9ance parce que comme pr\u00e9sident, j'assume et une fonction de repr\u00e9sentation, donc je me suis quelque peu prot\u00e9g\u00e9s lorsque je suis parti en campagne oui ben l'identit\u00e9 page Facebook est l\u00e0, il faut vraiment faire une diff\u00e9rence entre un compte Facebook, une page Facebook il y a vraiment pour vocation de promouvoir un projet, un projet politique et des id\u00e9es bah semblait \u00eatre un outil n\u00e9cessaire dans le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:09 > 0:47:15) [79%] : \r\nMais alors de c'est gros, plus vous voulez faire passer, c'est quoi le message bien madame savoir quand m\u00eame, quand on voit tous vos vos vos profils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:15 > 0:47:29) [84%] : \r\nMoi je crois qu'elles sont cl\u00e9mentes Harritay voil\u00e0 sur mon budget de campagne, j'ai bien s\u00fbr dans la partie num\u00e9rique, mais pas seulement, on investit dans des tous m\u00e9nage d'une campagne plus traditionnelle, c'est une un compl\u00e9ment de de de missions qui sont donn\u00e9es au travers de ces outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:29 > 0:47:38) [86%] : \r\nMadame Gap dit c'est quoi le message que vous pouvez faire passer, en plus, vous en tant que, en tant qu'candidate \u00e0 travers votre votre page Facebook ou les, les, les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:39 > 0:48:08) [91%] : \r\nAlors pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est montrer mes engagements, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure une vid\u00e9o que nous avons tourn\u00e9 avec 2 de mes co- listi\u00e8re cette vid\u00e9o, c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 un article publi\u00e9 dans Le Nouvelliste qui mentionnait la future composition de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire \u00e0 Berne et, qu', ne parlait pas des femmes et c'est un si vous voulez un coup de gueule, qui a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 de nombreuses reprises et qui nous a permis de montrer qu'elle est notre notre engagement qui vise la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:08 > 0:48:20) [89%] : \r\nEt l\u00e0, il a suffi que vous publiez une petite une une petite vid\u00e9o, un coup de gueule, Madame Baddou c'est vrai que quand on n'est pas connu quand on a peu de moyens, c'est c'est ce petit coup de gueule sur sur Facebook, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s utile pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:28 > 0:48:51) [88%] : \r\nJe consid\u00e8re que ces comptes produit a dit votre parti pour alors mon parti, c'est une chose, je d\u00e9fends la communication de mon parti, mais Jennifer en tant que candidate et en tant qu'individu, c'est autre chose, ce n'est pas dans mes habitudes de faire des coups de gueule de faire des provocations je consid\u00e8re ces comptes productif, moi je souhaite devenir une Suisse et une politicienne suisse c'est-\u00e0-dire pragmatique qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:54 > 0:49:14) [95%] : \r\nPour moi, les r\u00e9seaux sociaux sont importants, pas seulement pour se faire conna\u00eetre, mais c'est surtout pour toucher aussi des gens qui ne sont pas en Suisse, je le pense, tout simplement Suisses de l'\u00e9tranger qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s nombreux et qui peuvent utiliser effectivement les r\u00e9seaux sociaux pour savoir que ce qui se passe en Suisse pour la rigueur conna\u00eetre d'autres visages par d'autres moyens de communication, en plus des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:14 > 0:49:42) [87%] : \r\nMais alors on si on parle quand m\u00eame hein D\u00e9d\u00e9 de l'indignation et du bleu, l'effet quand m\u00eame qui, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux Serge M\u00e9trailler ce que c'est pas un risque \u00e7a, parce qu'on sait que plus il y a de l'indignation, plus il a dit, donc plus on fait du buz votre parti d'ailleurs \u00e0 a essay\u00e9 quand m\u00eame hein avec d'utiliser ce cet outil Google je crois que vous avez d\u00e9sapprouv\u00e9 en voulant toucher les autres candidats critiquer les autres candidats, mais quand m\u00eame avec ces r\u00e9seaux sociaux avec cette nouvelle politique est-ce qu'il y a pas un risque dans le fond du du besogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:42 > 0:50:35) [89%] : \r\nAlors il y a un risque, mais c'est m\u00eame rebondir ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, la diff\u00e9rence entre une campagne battre le pav\u00e9 battre finalement sur Internet d\u00e9clic les gens aujourd'hui n'ont pas besoin de clic ils ont besoin de Liens de Liens humains mais la compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est la temporalit\u00e9 aussi l'Avantage parce que battre le pav\u00e9, vous imaginez bien que 10 jours de foire du Valais, vous ne pouvez pas y \u00eatre 24h/24, mais c'est peut-\u00eatre l'Avantage des r\u00e9seaux sociaux, c'est de pouvoir r\u00e9agir en tout temps et en toute heure et parfois et c'est le paradoxe d'une d'une r\u00e9daction, lorsque vous avez quelqu'un qui vous interpelle au travers du d'un r\u00e9seau comme Facebook, h\u00e9 bien, parfois il y a peut-\u00eatre l'imm\u00e9diatet\u00e9 et dans la rage et des fois c'est difficile, autant on peut imaginer que la personne a pris le temps de la r\u00e9flexion et le fait d'\u00e9crire, et souvent les gens ont l'impression d'\u00eatre \u00e0 l'ap\u00e9ro avec 5 personnes mais en r\u00e9alit\u00e9, Facebook, h\u00e9 bien c'est seul dans son salon, avec 50 personnes qui vous regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:35 > 0:50:51) [83%] : \r\nMonsieur, monsieur Olivier Feller vous alors vous dites qu'est-ce que qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9 hein vous votre premi\u00e8re campagne pour le, pour le coup, le le Conseil c'\u00e9tait quoi 1998 en 1998 et aujourd'hui 2019, c'\u00e9tait ce que vous voyez une grande diff\u00e9rence aujourd'hui dans la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:52 > 0:51:56) [90%] : \r\nDurant cette \u00e9norme en 1998 \u00e0 23 ans lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil, je n'avais pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, il n'y avait pas de Fax chez moi aujourd'hui avoir un site internet est un est un minimum indispensable et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je veille \u00e0 ce que celui-ci soit soit r\u00e9guli\u00e8rement, comme le dit Serge M\u00e9trailler, je je crois lit les r\u00e9seaux sociaux sont un un outil compl\u00e9mentaire qu'il ne faut pas n\u00e9gliger mais il y a 4 ans, alors en 4 ans, les choses ont peut-\u00eatre \u00e9volu\u00e9 mais en 2015, un grand journal Vaudois, un grand quotidien Vaudois a fait une petite enqu\u00eate qui montrait, au fond, les candidates et les candidats, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux de sont pas forc\u00e9ment ceux et celles qui ont obtenu des scores particuli\u00e8rement bon lors des \u00e9lections, donc il faut aussi relativiser l'impact des, des r\u00e9seaux sociaux, on a beaucoup rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac au cours de ces derniers jours, alors c'est peut-\u00eatre une autre \u00e9poque, mais, et ce qui est ce qui ce sur quoi tout le monde est tomb\u00e9 d'accord, au-del\u00e0 des divergences politiques, c'est que Jacques Chirac, on l'aimait parce qu'il \u00e9tait chaleureuse, simple, proche des gens, il allait au salon de l'agriculture, et je crois que \u00e7a ce sont des valeurs qui ne disparaissent pas, comme le dit Jennifer Badoux Serge M\u00e9trailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:56 > 0:52:07) [86%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler compl\u00e9ment c'est vrai que c'est le paradoxe aussi d'une foire, telle que celle-ci, avec des centaines de milliers de personnes des visiteurs, vous \u00eates sans doute avec tout le monde et avec personne, et c'est ma frustration parce qu'on aimerait pouvoir prendre le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:07 > 0:52:08) [88%] : \r\n\u00e7a passe comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:08 > 0:52:20) [90%] : \r\nOui, mais, mais c'est ce que j'ai dit leur les gens ont besoin de ce lien besoin ce contact et c'est vrai que c'est en tout cas des rencontres extraordinaires pour discuter de mani\u00e8re directe avec chaque personne alors qu'on peut bien s\u00fbr pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:20 > 0:52:37) [88%] : \r\nAlors, rencontrer des gens de mani\u00e8re directe et notre fa\u00e7on de le faire, c'est le le le porte-\u00e0-porte, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette durant cette campagne de ce porte-\u00e0-porte cibl\u00e9 avec des algorithmes, vous Madame c'est ce que vous avez fait un madame Riva Gabbani avec le Parti socialiste valaisan vous avez cibl\u00e9 des quartiers est ce que \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:37 > 0:53:32) [90%] : \r\nAlors oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile, n'avait pas que le Parti socialiste valaisan mais il y avait diff\u00e9rents partis socialistes cantonaux qui l'ont fait beaucoup fait, nous avons utilis\u00e9 un outil du Parti socialiste pour c'est un outil t\u00e9l\u00e9phonique qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e un algorithme et qui, si vous voulez dessiner les cartes et selon le nombre d'habitants et nous nous sommes rendus dans certains quartiers qui \u00e9taient particuli\u00e8rement peupl\u00e9es pour rencontrer ben les habitants de ces, de ces \u00e9difices afin de savoir quels \u00e9taient leurs pr\u00e9occupations majeures et je dois dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s important parce qu'il pouvait s'exprimer dans 4 domaines : la sant\u00e9, le travail, l'\u00e9galit\u00e9 et climat et le canton du Valais, contrairement aux autres cantons qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9s mettait en premi\u00e8re position comme pr\u00e9occupation la sant\u00e9, les questions des assurances maladie des primes d'assurance, alors que dans les autres cantons c'\u00e9tait le climat, donc pour nous, au Parti socialiste valaisan, c'\u00e9tait important de le savoir, parce que \u00e7a nous permet aussi de mieux cibler notre message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:32 > 0:53:56) [86%] : \r\nMais est-ce qu'il y a pas Est- qu'il y a pas des des risques quand m\u00eame avec avec ce stade cette strat\u00e9gie Olivia, de fait, l'Olivier Feller ronron on voit quand m\u00eame que cette campagne est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que les mono th\u00e9matique elle ne elle ne porte quasiment que sur le sur le climat dans le fond avec cette strate ces strat\u00e9gies un petit peu dispers\u00e9 o\u00f9 chacun y va de son de son petit message : on a de la peine aujourd'hui avoir une lisibilit\u00e9 chez les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:58 > 0:54:05) [89%] : \r\nCe ce ce c\u00f4t\u00e9 parfois d\u00e9sordonn\u00e9e, il se retrouve aussi dans des campagnes traditionnelles, enfin, lorsqu'on fait des fili\u00e8res des ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:05 > 0:54:08) [85%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne choque mais aussi sur le train \u00e0 cet aspect-l\u00e0 quand m\u00eame serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:09 > 0:54:43) [90%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux sont utiles aux partis qui veulent promouvoir une une image dont quatre d'une campagne et puis ces r\u00e9seaux sociaux peuvent \u00eatre utiles en tant que compl\u00e9ment \u00e0 d'autres instruments peuvent \u00eatre utiles au au candidate candidat individuels et bien s\u00fbr le candidat individuel, il va essayer de mettre en avant ce qu'il a fait ce qu'il a envie de de de faire, mais je le r\u00e9p\u00e8te, \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est comme une affiche c'est comme enfin hier, c'est un acte de pub et la publicit\u00e9, au fond, s'il n'y a pas de fond s'il n'y a pas de contenu, elle ne sert \u00e0 alors je crois qu'il faut inscrire son action dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:43 > 0:54:45) [84%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler n'est pas visiblement d'accord avec nous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:45 > 0:54:54) [91%] : \r\nMais je nuance serait en disant que c'est un outil aussi nous qui voyons pas que du mal, c'est s\u00fbr que c'est l'occasion souvent d'un d\u00e9fouloir et puis parfois on a l'impression que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:54 > 0:55:02) [84%] : \r\nSans limite est-ce qu'il y a pas est-ce que dans cette campagne pr\u00e9cis\u00e9ment mono- th\u00e9matiques dans le fond est-ce que \u00e7a ne doit encore pas plus le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:02 > 0:55:37) [88%] : \r\nNon, ensuite, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend aussi comment on ma\u00eetrise l'outil, \u00e7a c'est o\u00f9 important, hein, parce qu'on peut en faire une catastrophe qu'on moque tr\u00e8s tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, a-t-il sonn\u00e9, j'ai os\u00e9 promouvoir quelques id\u00e9es qui se sont construites de mani\u00e8re it\u00e9rative en dialoguant parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re parfois un mini- d\u00e9bat et tout \u00e0 coup une bonne id\u00e9e, donc on dit y voyons pas toujours quelque chose de catastrophique avec six d\u00e9fouloir pas c'est vrai, des gens ont tendance \u00e0 dire : c'est une zone de non- droit et on se permet tout, non il faut ma\u00eetriser d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'une page Facebook ma\u00eetriser la communication mais y voyant aussi quelque chose d'int\u00e9ressant pour construire avec les gens, une id\u00e9e parfois int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:37 > 0:55:42) [92%] : \r\nAlors, Madame Baddou et et \u00e7a va \u00eatre le le mot de la fin parce que, malheureusement, nous devons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bient\u00f4t conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:49 > 0:56:00) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences p\u00e9nales sont les m\u00eame si on vous insulte sur Facebook aussi on vous insulte dans la rue ou des menaces mais Dieu sait s'il y en a des insultes alors c'est beaucoup plus facile de menacer d'insulter derri\u00e8re son \u00e9cran que face \u00e0 face, \u00e7a c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:02 > 0:56:10) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'\u00e9ducation de beaucoup de personnes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un outil qui est totalement diff\u00e9rent, c'est un outil avec lequel j'ai grandi personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:12 > 0:56:15) [78%] : \r\nColl\u00e8gue monsieur Bellay, donc moi j'ai grandi avec pr\u00e8s de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:21 > 0:56:33) [88%] : \r\nQui les utilisent m\u00eame qui pensent que, parce que c'est Internet, il n'y a pas de loi, il n'y a pas de r\u00e8glement, ce qui est faux, et je tiens \u00e0 rappeler \u00e0 tous les jeunes aussi qui fasse attention tout ce qui est post\u00e9 sur internet sur Internet et peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:33 > 0:56:43) [87%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement Madame Madame Riva Gabbani vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 victime de, de, de, de, de violences verbales sur sur les r\u00e9seaux, parce qu'on sait que les campagnes sont parfois durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:43 > 0:57:01) [92%] : \r\nOui, absolument, j'ai \u00e9t\u00e9 victime en tant que femme et comme je porte un nom et un pr\u00e9nom italien, alors que je suis tessinoise j'ai \u00e9t\u00e9 victime de propos racistes, par contre, j'ai eu la chance d'avoir \u00e9t\u00e9 coach et d'avoir pris aussi des cours de formation pour savoir comment r\u00e9agir et j'ai pu tout de suite bloqu\u00e9s effacer les commentaires qui n'apportent absolument rien B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:01 > 0:57:15) [92%] : \r\nEncore tr\u00e8s bien, mais on va devoir conclure sur une note un peu n\u00e9gative, mais en tout cas merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus discuter de cette question : comment faire campagne aujourd'hui en en 2019, je rappelle donc que nous \u00e9tions en Direct de la Foire du Valais, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:19 > 0:57:22) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:23 > 0:58:13) [92%] : \r\n18 heures 53 dans ce forum, l'heure de notre Forum des id\u00e9es les connaissances d\u00e9velopp\u00e9es dans les pays du sud peuvent aussi servir les pays du Nord, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, c'est le credo de la f\u00e9d\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration qui vient d'organiser une conf\u00e9rence sur le th\u00e8me de l'eau et les toilettes, les toilettes s\u00e8ches ou les toilettes diff\u00e9rentes qui ne sont pas forc\u00e9ment reli\u00e9 aux \u00e9gouts d\u00e9velopp\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, h\u00e9 bien font partie de ces innovations, dont la Suisse pourrait s'inspirer, on va en parler avec vous Anne Girardin bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la fait des vacances, Docteur en sciences de l'environnement, l'id\u00e9e d'abord un derri\u00e8re ces \u00e9changes de savoir, c'est que le d\u00e9veloppement durable, ben \u00e7a va bien au-del\u00e0 de projets de lutte contre la pauvret\u00e9 qui serait men\u00e9e par les pays du nord vers le sud, elle vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:14 > 0:58:32) [88%] : \r\nBah, finalement, c'est le nouveau cadre de l'agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable, qui l'a rendu probablement plus visible ce nouveau cadre est extr\u00eamement important parce qu'il appelle les 193 pays qui, lui, sign\u00e9 \u00e0 l'action, non seulement dans leur propre pays mais \u00e9galement dans les pays plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:32 > 0:58:48) [93%] : \r\nAlors on va parler d'un exemple tr\u00e8s concret, un exemple qui nous vient notamment du S\u00e9n\u00e9gal, il y avait un probl\u00e8me de de raccordement aux \u00e9gouts, dans la banlieue de Dakar, il a fallu trouver des solutions, lesquelles quelle solution a-t-on trouv\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:48 > 1:00:01) [92%] : \r\nMais effectivement, Dakar, comme de nombreuses villes du monde, \u00e0 un taux de raccordement \u00e0 l'\u00e9gout extr\u00eamement faible et donc une toute une palette de solutions ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s et maintenant depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les meilleurs d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es jusqu'\u00e0 m\u00eame faire changer les normes nationales parmi ces solutions, il y a \u00e9videmment plusieurs types de latrines, il y a notamment donc des toilettes la s\u00e9paration d'urine et de fait, c'est qui peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s dans dans l'agriculture, il y a d'autres types de de toilettes \u00e0 circuit ferm\u00e9 o\u00f9 l'eau est r\u00e9inject\u00e9e dans dans la chasse d'eau, mais pas seulement des des toilettes, il y a \u00e9galement finalement toutes les \u00e9tapes de la cha\u00eene depuis la toilette en passant par la collecte, le transport, le traitement ou la transformation en sous- produits et finalement leur r\u00e9utilisation en anglais, notamment en engrais mais \u00e9galement aussi la production de granul\u00e9s pour faire un des combustibles pour pour l'industrie, donc c'est vraiment repenser l'entier de d'une fili\u00e8re et puis surtout faire en sorte qu'elle soit le plus rentable possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:01 > 1:00:12) [88%] : \r\nAlors c'est une expire une exp\u00e9rience Anne-Ga\u00eblle Girardet dans la Suisse pourrait s'inspirer pour revoir par ou en tout cas pour ne pas juste repos\u00e9 sur son syst\u00e8me de toilettes du tout-\u00e0-l'\u00e9gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:13 > 1:01:04) [91%] : \r\nAlors, en Suisse, il est clair que nous avons consenti \u00e0 d'\u00e9normes investissements dans nos r\u00e9seaux d'\u00e9gouts, donc il est illusoire aujourd'hui de penser qu'on abandonnerait compl\u00e8tement le le tout-\u00e0-l'\u00e9gout mais il y a les nouveaux b\u00e2timents, je pense notamment aux \u00e9co- quartiers, voire \u00e0 des tr\u00e8s petits villages dont le le co\u00fbt de raccordement \u00e0 des stations d'\u00e9puration r\u00e9gional pour traiter les les micropolluants sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s pour ce genre de situation la Suisse pourrait effectivement b\u00e9n\u00e9ficier de de cette palette d'exp\u00e9rience pour avoir un peu une vision plus large qu'une seule solution, mais pour cela il faudrait encore faire \u00e9voluer les lois et les \u00e9norme puisque aujourd'hui il y a donc une obligation f\u00e9d\u00e9rale de se raccorder \u00e0 l'\u00e9gout, quand on est dans une approche des canalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:04 > 1:01:13) [86%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 de des, des, des toilettes type s\u00e8ches qui se font en Suisse, elles ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 tout \u00e7a, certains mod\u00e8les de ce qui se fait dans le sud, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:14 > 1:01:51) [91%] : \r\nAlors oui, effectivement, ce sont l\u00e0 les m\u00eames conceptions de r\u00e9utiliser finalement de ne plus avoir la conception d'une toilette qui est un d\u00e9chet qu'on essaie d'\u00e9vacuer le plus loin possible de nos yeux et de notre nez aussi mais, effectivement, de consid\u00e9rer que ce sont des des ressources, donc ce sont toute une un type de, de, de toilettes qui permet de beaucoup mieux recycler de beaucoup mieux fermer les, les, les boucles de de de mati\u00e8res qui sont absolument pr\u00e9cieuse puisqu'il y a des des nutriments de l'\u00e9nergie qui sont dilu\u00e9s dans des dans une quantit\u00e9 \u00e9norme d'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:51 > 1:02:15) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 donc d'une technologie des toilettes notamment, mais il y a pas que \u00e7a, il y a \u00e9galement les savoirs comportementaux les id\u00e9es qui sont utilis\u00e9s dans le sud, dans des pays africains qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s en Suisse, en une minute, Anne-Ga\u00eblle Girardet que comment-ce que vous pouvez quel type de savoir typiquement qui est utilis\u00e9 en Afrique ou dans des pays en d\u00e9veloppement pour \u00eatre utiliser dans nos propres commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:16 > 1:03:11) [91%] : \r\nOui, alors on l'a vu dans dans cet exemple, donc des des coop\u00e9ratives d'habitation comme \u00e7a se fait \u00e0 Gen\u00e8ve avec la coop\u00e9rative \u00e9quilibre qui a test\u00e9 donc des b\u00e2timents avec des, des, des toilettes autonome, il s'agit d'impliquer les habitants et nos ONG ont un immense savoir- faire dans l'implication des des communaut\u00e9s, on sait que c'est un facteur de r\u00e9ussite des projets et et de de changement durable, donc les les communes auraient tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce savoir- faire en mati\u00e8re d'accompagnement des initiatives locales, je pense \u00e0 ce qui \u00e9tait les agendas 21 mais qui sont peut-\u00eatre des Agenda 2030 32 quartiers donc vraiment l'accompagnement par les, les, les communes vaudoises qui sont vraiment des partenaires cl\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration donc, c'est en ce sens que la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement peut montrer que ces exp\u00e9riences peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s aussi pour des d\u00e9marches ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:11 > 1:03:25) [86%] : \r\nComment impliquer la population suisse, partir de ce qui se fait dans certains pays du sud, dans des nouveaux projets, merci Anne Anne-Ga\u00eblle Girardet vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9 va co, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame, merci m'avoir re\u00e7u et bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:26 > 1:03:44) [89%] : \r\nDemain, reste le temps restera le plus souvent nuageux avec des averses, fr\u00e9quentes en montagne plus sporadiques en pleine les minima seront proches de 13 degr\u00e9s les temp\u00e9ratures maximales entre 17 et 19 degr\u00e9s et le vent du sud ouest parfois mod\u00e9r\u00e9es op\u00e9ration notre pays la bise le bras en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:47 > 1:03:49) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:50 > 1:03:57) [86%] : \r\nDufer ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur le tron\u00e7on suivant sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre Morges Ouest \u00e9marge Est en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:00 > 1:04:17) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Fabrice Harald, Julien Clerc, loi, Nadia, d'ici \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Vallauris page demain vous retrouvez m\u00eame \u00eatre Gultas et Pietro Bugnon \u00e0 cette m\u00eame soit place une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910020698", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 et Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "id": "2021092", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020723", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste genevois en charge de la culture.", "id": "2021117", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["APOTHELOZ, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020763", "summary": "Foire du Valais : grand d\u00e9bat entre Olivier Feller, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Serge M\u00e9trailler, candidat PDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Paola Riva Gapany, candidate socialiste valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2021157", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020849", "summary": "Itw Anne Gueye-Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration (Fedevaco), docteure en sciences de l'environnement.", "id": "2021243", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052911", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1965405", "internalArchiveId": "AA1909964993", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9dric Adrover \"Dans le Jura 8 candidats sont en lice pour le Conseil des Etats, la course est plus disput\u00e9e pour le National.\"", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'\u00e9mission Nouvo de la RTS organise un d\u00e9bat politique retransmis en direct sur Facebook et Youtube.", "19h30", "Nicolas Zufferey: \"Le Parti communiste insiste sur la dimension tr\u00e8s pacifique de son r\u00e8gne.\"", "19h30", "Le \"Tourisme rouge\" c\u00e9l\u00e8bre la Chine communiste et pousse le patriotisme.", "19h30", "Nicolas Zufferey: \"Depuis le d\u00e9but du r\u00e8gne de Xi Jinping, il y a une augmentation importante des discours patriotiques nationalistes.\"", "19h30", "Campagne jurassienne pour le Conseil des Etats. Un PDC et une PS font office d'ultra-favoris.", "19h30", "Tristan Dessert \"En quelques d\u00e9cennies, la Chine est devenue la deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.\"", "19h30", "La Chine f\u00eate les 70 ans du r\u00e9gime communiste. Un pays rural et pauvre devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique.", "19h30", "F\u00eate des vignerons: la confr\u00e9rie des vignerons confirme un d\u00e9ficit de 15 millions de francs. Plan de mesures.", "19h30", "Fran\u00e7ois Margot, Abb\u00e9-Pr\u00e9sident \"Nous avons fait les fonds de tiroir, et nous sommes ambitieux pour trouver des solutions.\"", "19h30", "D\u00e9saffection populaire aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha.", "19h30", "Leclanch\u00e9 d\u00e9croche un contrat de 100 millions avec Bombardier pour l'hybridation de ses locomotives", "19h30", "Credit Suisse: suite \u00e0 une affaire d'espionnage le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam reste en place mais sort \u00e9branl\u00e9.", "19h30", "\"Le Milieu de l'Horizon\", livre de l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti est adapt\u00e9 au cin\u00e9ma. Sortie demain mercredi.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10751716", "ece-10751718", "ece-10751706", "ece-10751708", "ece-10751710", "ece-10751714", "ece-10751704", "ece-10751702", "ece-10751694", "ece-10751696", "ece-10751712", "ece-10751700", "ece-10751698", "ece-10751720", "ece-10751722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T14:40:22Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:17:19\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:00  00:00:20:18\r\n{\\an1}Nous sommes en direct, il est 19h30.\r\n\r\n00:00:20:23  00:00:24:13\r\n{\\an1}C'est l'heure de la facture,\r\npour la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:24:18  00:00:27:13\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie, qui organise la f\u00eate,\r\nse d\u00e9leste de 10 mios de francs.\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:31:04\r\n{\\an1}Il faut trouver encore 5 mios\r\npour combler le d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:00:31:09  00:00:34:12\r\n{\\an1}Les contribuables\r\net les fournisseurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:00:34:17  00:00:36:21\r\n{\\an1}On re\u00e7oit\r\nl'abb\u00e9-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n00:00:37:02  00:00:41:21\r\n{\\an1}La Chine \u00e9tale sa fiert\u00e9 nationale\r\net sa puissance militaire.\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:45:05\r\n{\\an1}Le Parti communiste f\u00eate les 70 ans\r\nde la R\u00e9publique populaire,\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:49:09\r\n{\\an1}qui ont fait de la Chine\r\nun g\u00e9ant \u00e9conomique.\r\n\r\n00:00:49:13  00:00:53:05\r\n{\\an1}Et le monde doit s'adapter,\r\nNicolas Zufferey, bonsoir.\r\n\r\n00:00:53:10  00:00:56:21\r\n{\\an1}On \u00e9voque avec vous cet essor\r\nextraordinaire de la Chine.\r\n\r\n00:00:57:02  00:01:00:15\r\n{\\an1}Le patron du Credit Suisse\r\nsauve sa t\u00eate de justesse.\r\n\r\n00:01:00:20  00:01:04:23\r\n{\\an1}Tidjane Thiam sort affaibli\r\ndu scandale des filatures,\r\n\r\n00:01:05:04  00:01:08:05\r\n{\\an1}qui a choqu\u00e9\r\nla place financi\u00e8re zurichoise.\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:11:18\r\n{\\an1}Cette information de notre r\u00e9daction:\r\nle groupe Leclanch\u00e9,\r\n\r\n00:01:11:23  00:01:15:22\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon, d\u00e9croche\r\nun contrat de 100 mios de francs.\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:20:17\r\n{\\an1}Le fabricant de batteries \u00e9quipera\r\nles trains du groupe Bombardier.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:25:11\r\n{\\an1}L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:28:03\r\n{\\an1}des championnats du monde\r\nde Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:01:28:08  00:01:32:21\r\n{\\an1}Et nous verrons que la comp\u00e9tition\r\nn'int\u00e9resse pas grand monde.\r\n\r\n00:01:33:02  00:01:36:07\r\n{\\an1}Un \u00e9crivain lausannois,\r\nune \u00e9dition genevoise,\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:40:04\r\n{\\an1}un succ\u00e8s de librairie et d\u00e9sormais,\r\nl'adaptation au cin\u00e9ma:\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:44:10\r\n{\\an1}nous reviendrons sur le beau succ\u00e8s\r\ndu livre \"Le Milieu de l'horizon\".\r\n\r\n00:01:44:14  00:01:46:06\r\n{\\an1}Le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:50:12\r\n{\\an1}15 mios de francs, c'est le montant\r\ndu d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:01:50:17  00:01:54:04\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie puisera 10 mios\r\nde francs dans sa fortune.\r\n\r\n00:01:54:09  00:01:57:19\r\n{\\an1}On re\u00e7oit son abb\u00e9-pr\u00e9sident\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:01:58:00  00:02:04:00\r\n{\\an1}Les 5 mios restants sont \u00e0 trouver\r\naupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public.\r\n\r\n00:02:06:10  00:02:10:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la magie du spectacle,\r\nl\u2019atterrissage est rude.\r\n\r\n00:02:10:19  00:02:13:20\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie des Vignerons confirme\r\nun d\u00e9ficit de 15 millions de francs.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:16:02\r\n{\\an1}10 millions seront couverts\r\npar ses r\u00e9serves.\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:18:01\r\n{\\an1}Restent 5 millions \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:02:18:06  00:02:19:19\r\n{\\an1}Les organisateurs vont demander\r\n\r\n00:02:20:00  00:02:21:16\r\n{\\an1}\u00e0 certaines entreprises\r\nune ristourne.\r\n\r\n00:02:21:21  00:02:24:08\r\n{\\an1}Et aux partenaires priv\u00e9s\r\nde faire un geste.\r\n\r\n00:02:24:12  00:02:27:17\r\n{\\an1}Les principaux sponsors se refusent\r\n\u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n00:02:27:22  00:02:31:01\r\n{\\an1}Ils vont aussi n\u00e9gocier\r\navec les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:02:31:06  00:02:34:07\r\n{\\an1}\u00e0 qui ils doivent\r\nentre 1,3 et 2 millions.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:39:01\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud\r\nr\u00e9serve sa r\u00e9ponse:\r\n\r\n00:02:49:19  00:02:53:01\r\n{\\an1}-Du C\u00f4t\u00e9 de la commune de Vevey,\r\nil y a plusieurs centaines\r\n\r\n00:02:53:06  00:02:55:11\r\n{\\an1}de milliers de frs\r\nde factures ouvertes,\r\n\r\n00:02:55:15  00:03:00:07\r\n{\\an1}et le Conseil communal d\u00e9cidera\r\nou non d'un geste.\r\n\r\n00:03:02:09  00:03:04:23\r\n{\\an1}-La Confr\u00e9rie fait partie\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:08:02\r\n{\\an1}de l\u2019ADN de la ville de Vevey.\r\n\r\n00:03:08:07  00:03:11:18\r\n{\\an1}C\u2019est essentiel\r\n\u00e0 l\u2019identit\u00e9 veveysane.\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:16:20\r\n{\\an1}On ne peut pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser,\r\nen disant qu'ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n00:03:17:10  00:03:19:08\r\n{\\an1}-Pour cet \u00e9lu\r\nde la gauche de la gauche,\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:22:12\r\n{\\an1}ce n'est pas une \u00e9vidence\r\nd\u2019accorder une aide.\r\n\r\n00:03:23:00  00:03:25:15\r\n{\\an1}-La Confr\u00e9rie, ce n'est pas la F\u00eate.\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:27:10\r\n{\\an1}C\u2019est li\u00e9, mais on peut\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:29:17\r\n{\\an1}imaginer que la Confr\u00e9rie\r\n\r\n00:03:29:22  00:03:33:01\r\n{\\an1}fasse faillite et que la F\u00eate\r\ndes Vignerons soit recr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n00:03:33:06  00:03:38:04\r\n{\\an1}sous une nouvelle association,\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:42:16\r\n{\\an1}et que ce serait peut-\u00eatre l\u2019occasion\r\nde faire des F\u00eates des Vignerons\r\n\r\n00:03:42:20  00:03:46:21\r\n{\\an1}plus populaires,\r\nplus ouvertes, plus modestes.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:51:14\r\n{\\an1}-La question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n00:03:51:14  00:03:59:23\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Margot, bonsoir.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}Vous allez donner 10 millions de\r\nvotre fonds \u00e0 la confr\u00e9rie.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:09:08\r\n{\\an1}On ne pourrait pas aller\r\nun peu plus loin ?\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:10:23\r\n{\\an1}-Nous avons des b\u00e2timents,\r\n\r\n00:04:11:03  00:04:17:02\r\n{\\an1}mais ils sont\r\nsous l'\u00e9gide d'une soci\u00e9t\u00e9 tierce.\r\n\r\n00:04:20:09  00:04:24:15\r\n{\\an1}-Vous n'avez\r\nplus rien d'autre \u00e0 verser ?\r\n\r\n00:04:24:19  00:04:30:03\r\n{\\an1}-On conserve un petit viatique\r\n\r\n00:04:30:07  00:04:34:10\r\n{\\an1}qui permet\r\nde continuer un peu notre activit\u00e9.\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:38:05\r\n{\\an1}-Les fournisseurs\r\nveulent \u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:44:07\r\n{\\an1}Il faut aller\r\nau bout de la responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:48:05\r\n{\\an1}-Nous devons trouver des solutions.\r\n\r\n00:04:48:11  00:04:52:13\r\n{\\an1}Les cr\u00e9anciers,\r\ns'ils sont avec nous,\r\n\r\n00:04:52:16  00:04:57:21\r\n{\\an1}ils ont davantage de succ\u00e8s\r\n\u00e0 esp\u00e9rer que dans une proc\u00e9dure\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:02:11\r\n{\\an1}extr\u00eamement dure\r\nque l'on pourrait initier aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:06:14\r\n{\\an1}-Avez-vous discut\u00e9 avec l'\u00c9tat ?\r\n\r\n00:05:06:18  00:05:09:07\r\n{\\an1}C'est un petit canton.\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:15:09\r\n{\\an1}Vous avez quelques garanties ?\r\n\r\n00:05:17:02  00:05:19:18\r\n{\\an1}-Nous avons des entretiens pr\u00e9vus.\r\n\r\n00:05:19:23  00:05:21:15\r\n{\\an1}Nous en avons d\u00e9j\u00e0 eu.\r\n\r\n00:05:21:19  00:05:25:20\r\n{\\an1}Nous continuons\r\ndans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:30:17\r\n{\\an1}-Le contribuable\r\npourrait \u00eatre mis \u00e0 contribution ?\r\n\r\n00:05:30:21  00:05:35:16\r\n{\\an1}-Ce ne serait pas impossible.\r\n\r\n00:05:35:20  00:05:40:11\r\n{\\an1}-Comprenez-vous\r\nla col\u00e8re de certains ?\r\n\r\n00:05:40:15  00:05:43:11\r\n{\\an1}-Qu'on peut comprendre\r\nune forme de d\u00e9ception.\r\n\r\n00:05:43:15  00:05:49:13\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement majeur.\r\n\r\n00:05:50:22  00:05:56:22\r\n{\\an1}On parle m\u00eame d'ADN de la ville.\r\n\r\n00:05:57:10  00:06:00:06\r\n{\\an1}-Certains disent\r\ntant pis si la Confr\u00e9rie dispara\u00eet.\r\n\r\n00:06:00:10  00:06:03:17\r\n{\\an1}On continuera la f\u00eate.\r\n\r\n00:06:03:21  00:06:06:11\r\n{\\an1}-C'est un conseiller communal.\r\n\r\n00:06:06:14  00:06:12:07\r\n{\\an1}Il a une l\u00e9gitimit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:06:12:10  00:06:16:15\r\n{\\an1}Nous n'envisageons\r\npas cela pour le moment.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:21:06\r\n{\\an1}-On pourrait continuer\r\nla f\u00eate sans Confr\u00e9rie ?\r\n\r\n00:06:21:10  00:06:24:11\r\n{\\an1}-Ca me para\u00eet difficile.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:26:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:28:05\r\n{\\an1}L'affaire a d\u00e9stabilis\u00e9\r\nle g\u00e9ant Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:30:04\r\n{\\an1}Tidjane Thiam sauve sa place,\r\n\r\n00:06:30:09  00:06:32:18\r\n{\\an1}mais l'un de ses fid\u00e8les paie le prix\r\nde l'affaire de la filature.\r\n\r\n00:06:32:23  00:06:34:11\r\n{\\an1}Des d\u00e9tectives priv\u00e9s avaient suivi\r\n\r\n00:06:34:15  00:06:36:18\r\n{\\an1}un ancien banquier du Credit Suisse\r\npass\u00e9 chez le rival UBS.\r\n\r\n00:06:37:21  00:06:40:14\r\n{\\an1}-Journ\u00e9e sombre\r\npour le Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:40:19  00:06:42:22\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident U.Rohner a conc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n00:06:43:03  00:06:47:05\r\n{\\an1}que sa banque a fait espionner\r\nun ex-manager.\r\n\r\n00:06:49:07  00:06:54:09\r\n{\\an1}-Ces m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es\r\net ne font pas partie\r\n\r\n00:06:54:13  00:06:56:07\r\n{\\an1}de nos standards de travail.\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:00:06\r\n{\\an1}Je m'excuse pour le tort caus\u00e9.\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:06:11\r\n{\\an1}-Le banquier Iqbal Khan a annonc\u00e9\r\nfin ao\u00fbt son d\u00e9part pour UBS.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:10:15\r\n{\\an1}Il sera observ\u00e9 durant 13 jours\r\npar des d\u00e9tectives priv\u00e9s,\r\n\r\n00:07:10:19  00:07:14:18\r\n{\\an1}avant qu'il les remarque\r\net les d\u00e9nonce \u00e0 la police.\r\n\r\n00:07:14:23  00:07:18:13\r\n{\\an1}La filature\r\naurait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par P-O.Bou\u00e9e,\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:22:20\r\n{\\an1}responsable des op\u00e9rations\r\n\u00e0 la direction du Credit Suisse.\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:26:13\r\n{\\an1}C'est ce qui ressort\r\ndu rapport externe.\r\n\r\n00:07:34:12  00:07:37:11\r\n{\\an1}-T.Thiam, directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu Credit Suisse\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:39:15\r\n{\\an1}n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant.\r\n\r\n00:07:39:20  00:07:41:21\r\n{\\an1}Difficile \u00e0 v\u00e9rifier:\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:47:14\r\n{\\an1}il n'y a pas de trace \u00e9crite\r\ndu mandat d'espionnage.\r\n\r\n00:07:47:19  00:07:50:10\r\n{\\an1}Celui-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nvia un interm\u00e9diaire,\r\n\r\n00:07:50:14  00:07:53:16\r\n{\\an1}qui s'est suicid\u00e9\r\nsuite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire.\r\n\r\n00:07:53:21  00:07:59:00\r\n{\\an1}Ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 doute\r\nque T.Thiam n'ait rien su.\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:02:20\r\n{\\an1}-Je ne pense pas qu'une d\u00e9cision\r\n\r\n00:08:03:01  00:08:05:17\r\n{\\an1}si importante ait \u00e9t\u00e9 prise seul.\r\n\r\n00:08:05:22  00:08:08:02\r\n{\\an1}Ou si T.Thiam\r\nn'\u00e9tait pas au courant,\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:13:11\r\n{\\an1}\u00e7a signifierait qu'il ne contr\u00f4le\r\nplus son organisation.\r\n\r\n00:08:14:10  00:08:18:22\r\n{\\an1}-Seul le chef des op\u00e9rations endosse\r\nla responsabilit\u00e9 et s'en va.\r\n\r\n00:08:19:03  00:08:22:08\r\n{\\an1}Thiam garde la confiance\r\ndu conseil d'administration,\r\n\r\n00:08:22:13  00:08:25:12\r\n{\\an1}mais sa r\u00e9putation est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n00:08:26:20  00:08:28:13\r\n{\\an1}-100 millions de francs,\r\n\r\n00:08:28:18  00:08:30:07\r\n{\\an1}c'est le contrat\r\nque vient de d\u00e9crocher\r\n\r\n00:08:30:11  00:08:32:12\r\n{\\an1}le groupe Leclanch\u00e9, \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:36:08\r\n{\\an1}Leclanch\u00e9 vend ses batteries au\r\nlithium au canadien Bombardier\r\n\r\n00:08:36:12  00:08:41:11\r\n{\\an1}pour \u00e9lectrifier ses locomotives\r\nfonctionnant au Diesel.\r\n\r\n00:08:44:12  00:08:48:00\r\n{\\an1}-Disparues de Suisse, les lignes\r\nferroviaires non \u00e9lectrifi\u00e9es\r\n\r\n00:08:48:05  00:08:49:20\r\n{\\an1}sont courantes dans le monde.\r\n\r\n00:08:50:01  00:08:53:06\r\n{\\an1}Un tiers des lignes europ\u00e9ennes\r\nsont hors r\u00e9seau.\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:55:18\r\n{\\an1}Les trains carburent au Diesel.\r\n\r\n00:08:55:23  00:08:58:18\r\n{\\an1}Mais les normes europ\u00e9ennes\r\nsont exigeantes:\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:01:08\r\n{\\an1}il faut \u00e9lectrifier\r\nla locomotive, avec des batteries.\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:14\r\n{\\an1}C'est le contrat de Leclanch\u00e9\r\navec Bombardier.\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:09:08\r\n{\\an1}-On va \u00eatre leur partenaire\r\n\r\n00:09:09:12  00:09:12:07\r\n{\\an1}sur 10 trains diff\u00e9rents,\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:18:01\r\n{\\an1}donc d'hybridation\r\nde leur flotte de trains,\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:20:12\r\n{\\an1}ce qui fera environ 100 mios d'euros\r\nde chiffre d'affaires\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:22\r\n{\\an1}sur les 5 \u00e0 6 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:09:23:03  00:09:25:11\r\n{\\an1}Ca nous donne acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9\r\nen tr\u00e8s forte \u00e9volution.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:10\r\n{\\an1}Qui atteindra 500 mios\r\nrien qu'en Europe.\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:34:11\r\n{\\an1}-Voici les batteries qui seront\r\ninstall\u00e9es dans les locomotives.\r\n\r\n00:09:34:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}Assembl\u00e9es \u00e0 Yverdon,\r\navec ses propres cellules\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:39:10\r\n{\\an1}produites par Leclanch\u00e9\r\nen Allemagne.\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:42:15\r\n{\\an1}La capacit\u00e9 de production\r\nva augmenter.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:54:00\r\n{\\an1}-On est au maximum de la capacit\u00e9\r\nde production de l'entreprise.\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:57:10\r\n{\\an1}Nous devrons investir\r\npour livrer les commandes.\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:02:15\r\n{\\an1}Soit doubler la ligne, pour\r\ntripler la capacit\u00e9 de production.\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:07:16\r\n{\\an1}A Yverdon, une ligne d'assemblage\r\nsera automatis\u00e9e.\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:07\r\n{\\an1}-Encore dans les chiffres rouges,\r\nmais de mieux en mieux positionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:24:05\r\n{\\an1}Dans la marine \u00e9lectrique,\r\nles transports routiers\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:27:22\r\n{\\an1}et le ferroviaire;\r\ndes march\u00e9s grandissants.\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:32:23\r\n{\\an1}-L'essor de la Chine est sans doute\r\n\r\n00:10:33:04  00:10:35:16\r\n{\\an1}l'\u00e9v\u00e9nement majeur\r\nde ce d\u00e9but de si\u00e8cle.\r\n\r\n00:10:35:21  00:10:38:21\r\n{\\an1}Le pays f\u00eate\r\nles 70 ans du R\u00e9gime communiste.\r\n\r\n00:10:39:02  00:10:41:09\r\n{\\an1}Ce pays pauvre\r\nest devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:43:14\r\n{\\an1}qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:10:43:19  00:10:46:11\r\n{\\an1}Ce matin, les missiles\r\nintercontinentaux d\u00e9filaient\r\n\r\n00:10:46:15  00:10:51:18\r\n{\\an1}devant la porte o\u00f9 Mao proclamait\r\nla \"R\u00e9publique populaire\" en 1949.\r\n\r\n00:10:54:07  00:10:58:09\r\n{\\an1}-Des centaines de chars,\r\ndes missiles, 15'000 soldats\r\n\r\n00:10:58:13  00:11:02:12\r\n{\\an1}et des avions de combat,\r\nle r\u00e9gime communiste\r\n\r\n00:11:02:17  00:11:05:13\r\n{\\an1}s'offre une d\u00e9monstration de force\r\npour ses 70 ans.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:08:16\r\n{\\an1}-Rien ne peut \u00e9branler les fondations\r\n\r\n00:11:08:21  00:11:11:11\r\n{\\an1}de notre grande nation.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:16:03\r\n{\\an1}Rien ne peut emp\u00eacher la nation et\r\nle peuple chinois d'aller de l'avant.\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:19:06\r\n{\\an1}-Un discours au balcon\r\nde la porte Tian'anmen,\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:22:16\r\n{\\an1}o\u00f9 Mao Zedong a proclam\u00e9\r\nla R\u00e9publique populaire de Chine,\r\n\r\n00:11:22:21  00:11:25:18\r\n{\\an1}le premier octobre 1949.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:29:06\r\n{\\an1}Le fondateur du r\u00e9gime communiste\r\nh\u00e9rite d'un champ de ruines\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:32:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s de longues ann\u00e9es\r\nde guerre civile.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:35:07\r\n{\\an1}Mao Zedong copie\r\nle mod\u00e8le sovi\u00e9tique\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:38:19\r\n{\\an1}et met en oeuvre le bond en avant:\r\ndes r\u00e9formes industrielles\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:41:06\r\n{\\an1}et une famine dans les campagnes\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:44:21\r\n{\\an1}causant la mort\r\nde 30 mios de personnes.\r\n\r\n00:11:45:02  00:11:47:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:51:16\r\n{\\an1}Mao Zedong enclenche en 1966\r\nla r\u00e9volution culturelle.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:55:08\r\n{\\an1}Il soul\u00e8ve les \u00e9tudiants contre\r\nla direction du Parti communiste\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:57:22\r\n{\\an1}et reprend le pouvoir.\r\n\r\n00:11:58:03  00:12:00:04\r\n{\\an1}Il est l'objet\r\nd'un culte de la personnalit\u00e9\r\n\r\n00:12:00:09  00:12:02:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 sa mort en 1976.\r\n\r\n00:12:03:03  00:12:06:04\r\n{\\an1}La Chine vise ensuite un objectif:\r\n\r\n00:12:06:09  00:12:08:18\r\n{\\an1}devenir\r\nune grande puissance \u00e9conomique\r\n\r\n00:12:08:23  00:12:12:04\r\n{\\an1}et s'ouvre aux \u00e9trangers\r\net \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n00:12:12:09  00:12:15:11\r\n{\\an1}Un d\u00e9veloppement\r\nqui conna\u00eet un coup d'arr\u00eat\r\n\r\n00:12:15:16  00:12:21:18\r\n{\\an1}en 1989 avec la r\u00e9pression\r\ndu mouvement de la place Tian'anmen.\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:25:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la Chine\r\nveut r\u00e9affirmer ses ambitions\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:23\r\n{\\an1}et faire vibrer la fibre patriotique\r\nautour de Xi Jinping,\r\n\r\n00:12:29:05  00:12:33:01\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9 parfois comme\r\nle plus puissant dirigeant chinois\r\n\r\n00:12:33:06  00:12:35:12\r\n{\\an1}depuis le r\u00e8gne de Mao.\r\n\r\n00:12:36:19  00:12:39:13\r\n{\\an1}-Les c\u00e9l\u00e9brations chinoises\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:41:19\r\n{\\an1}par les manifestations pro-d\u00e9mocrates\r\n\u00e0 Hong-Kong.\r\n\r\n00:12:41:23  00:12:43:11\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:45:16\r\n{\\an1}la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles\r\ncontre un manifestant.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:48:11\r\n{\\an1}Une trentaine de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es,\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:51:08\r\n{\\an1}deux d'entre elles\r\ndans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:53:13\r\n{\\an1}-Tristan Dessert,\r\nces 70 ans, c'est l'histoire\r\n\r\n00:12:53:13  00:12:56:16\r\n{\\an1}Tristan Dessert,\r\nces 70 ans, c'est l'histoire\r\n\r\n00:12:56:21  00:13:00:05\r\n{\\an1}d'un essor extraordinaire.\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:04:00\r\n{\\an1}-La Chine aujourd'hui,\r\nc\u2019est un g\u00e9ant d\u00e9mographique:\r\n\r\n00:13:04:02  00:13:07:22\r\n{\\an1}1,39 milliard d\u2019habitants,\r\nsoit 18 % de la population mondiale.\r\n\r\n00:13:08:00  00:13:10:02\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, en 2018,\r\n\r\n00:13:10:05  00:13:13:01\r\n{\\an1}la population chinoise\r\na commenc\u00e9 \u00e0 diminuer.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:16:18\r\n{\\an1}La Chine est devenue\r\nune grande puissance \u00e9conomique.\r\n\r\n00:13:16:20  00:13:21:05\r\n{\\an1}En 1978, elle se convertit\r\n\u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n00:13:21:07  00:13:24:17\r\n{\\an1}En 2001, elle adh\u00e8re \u00e0 l'OMC.\r\n\r\n00:13:24:19  00:13:30:05\r\n{\\an1}La Chine est devenue\r\nla deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:34:14\r\n{\\an1}Voici une photo de Shanghai en 1990.\r\n\r\n00:13:34:16  00:13:37:18\r\n{\\an1}Et le m\u00eame panorama 25 ans plus tard.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:41:07\r\n{\\an1}Des centaines de millions de Chinois\r\nsont sortis de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:09  00:13:43:22\r\n{\\an1}Les salaires et l'esp\u00e9rance de vie\r\nont augment\u00e9.\r\n\r\n00:13:43:23  00:13:45:14\r\n{\\an1}Mais pas les libert\u00e9s:\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:49:03\r\n{\\an1}le Parti communiste chinois\r\na gard\u00e9 son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:54:18  00:13:56:21\r\n{\\an1}-Un essor militaire impressionnant\r\n\u00e9galement.\r\n\r\n00:13:57:01  00:13:59:18\r\n{\\an1}-En 2000, la Chine d\u00e9pensait\r\n41 milliards pour ses arm\u00e9es.\r\n\r\n00:13:59:19  00:14:01:08\r\n{\\an1}En 2016, c'est 216 milliards.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:05:03\r\n{\\an1}La Chine occupe la deuxi\u00e8me place\r\nau niveau des d\u00e9penses militaires.\r\n\r\n00:14:05:06  00:14:07:10\r\n{\\an1}Elle s\u2019est dot\u00e9e\r\nd\u2019une immense marine,\r\n\r\n00:14:07:11  00:14:09:12\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me derri\u00e8re les USA.\r\n\r\n00:14:09:14  00:14:12:07\r\n{\\an1}Les navires militaires chinois\r\npeuvent \u00eatre vus\r\n\r\n00:14:12:09  00:14:14:11\r\n{\\an1}dans l\u2019oc\u00e9an Indien ou \u00e0 Djibouti,\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:18:17\r\n{\\an1}o\u00f9 la Chine a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re\r\nbase maritime \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:18:19  00:14:20:15\r\n{\\an1}Une ambition qui r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9\r\n\r\n00:14:20:18  00:14:24:02\r\n{\\an1}de s\u00e9curiser\r\nses routes commerciales maritimes,\r\n\r\n00:14:24:04  00:14:27:01\r\n{\\an1}le grand projet de la Chine\r\npour les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n00:14:29:19  00:14:37:17\r\n{\\an1}-Nicolas Zufferey,\r\nbonsoir, vous \u00eates sinologue.\r\n\r\n00:14:37:20  00:14:42:03\r\n{\\an1}On voit\r\ncette impressionnante force chinoise.\r\n\r\n00:14:42:07  00:14:45:08\r\n{\\an1}\u00c7a a boulevers\u00e9 le monde.\r\n\r\n00:14:45:11  00:14:51:10\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t agressif ou calme ?\r\n\r\n00:14:52:12  00:14:58:06\r\n{\\an1}-Historiquement,\r\nc'est une puissance plut\u00f4t calme.\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:03:07\r\n{\\an1}La Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 dans une guerre\r\ninternationale depuis 1979.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:05\r\n{\\an1}Le Parti insiste\r\nsur cette dimension tr\u00e8s pacifique.\r\n\r\n00:15:06:09  00:15:10:16\r\n{\\an1}Quand on voit la fa\u00e7on tr\u00e8s violente\r\n\r\n00:15:10:20  00:15:12:23\r\n{\\an1}dont le pouvoir\r\ntraite sa population,\r\n\r\n00:15:13:03  00:15:16:04\r\n{\\an1}on peut s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:22:06\r\n{\\an1}Il y a aussi un retour de discours\r\nnationaliste qui peut inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:24:16  00:15:28:05\r\n{\\an1}-C'est un r\u00e9gime autoritaire,\r\nmais il fonctionne \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:15:28:09  00:15:33:02\r\n{\\an1}-C'est nouveau,\r\n\r\n00:15:33:06  00:15:35:15\r\n{\\an1}mais on a beaucoup\r\nparl\u00e9 du miracle asiatique\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:41:11\r\n{\\an1}pour parler du d\u00e9collement\r\n\u00e9conomique du Japon...\r\n\r\n00:15:41:14  00:15:47:12\r\n{\\an1}C'\u00e9taient aussi\r\ndes r\u00e9gimes autoritaires.\r\n\r\n00:15:47:18  00:15:49:06\r\n{\\an1}On parle parfois d'un mod\u00e8le\r\n\r\n00:15:49:11  00:15:53:01\r\n{\\an1}concurrent\r\ndes d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:58:10\r\n{\\an1}La Chine fait de l'export.\r\n\r\n00:15:58:13  00:16:04:11\r\n{\\an1}\u00c7a peut permettre de se d\u00e9velopper\r\ntout en restant au pouvoir.\r\n\r\n00:16:14:17  00:16:19:17\r\n{\\an1}-Les gens voudront se d\u00e9mocratiser ?\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:23:21\r\n{\\an1}-Le pouvoir chinois a su\r\nutiliser les nouvelles technologies\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:18\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler de fa\u00e7on\r\nde plus en plus totalitaire\r\n\r\n00:16:26:21  00:16:29:01\r\n{\\an1}sa population.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:35:03\r\n{\\an1}On a un mod\u00e8le un peu alternatif.\r\n\r\n00:16:36:14  00:16:39:16\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime r\u00e9ussit quelque chose.\r\n\r\n00:16:39:21  00:16:43:06\r\n{\\an1}Mais beaucoup d'\u00e9conomistes pensent\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:47:16\r\n{\\an1}que le r\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 un frein\r\nau d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:47:16  00:16:50:06\r\n{\\an1}-Le Parti communiste chinois\r\nne l\u00e9sine pas\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:52:02\r\n{\\an1}sur les moyens\r\npour encourager le patriotisme.\r\n\r\n00:16:52:07  00:16:53:20\r\n{\\an1}Il se d\u00e9veloppe ainsi\r\nune forme de tourisme rouge,\r\n\r\n00:16:54:01  00:16:56:18\r\n{\\an1}sur les lieux historiques\r\nde la R\u00e9volution chinoise.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:18\r\n{\\an1}-Au coeur de ce quartier chic\r\nde Shanghai,\r\n\r\n00:17:00:23  00:17:02:22\r\n{\\an1}dans cette b\u00e2tisse traditionnelle,\r\n\r\n00:17:03:03  00:17:05:10\r\n{\\an1}le mus\u00e9e\r\ndu Parti communiste chinois.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:08:12\r\n{\\an1}C'est ici qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\nil y a pr\u00e8s de 100 ans.\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:23\r\n{\\an1}Un lieu charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n00:17:12:04  00:17:17:01\r\n{\\an1}Les visiteurs viennent s'impr\u00e9gner\r\nde cette culture communiste.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:23:01\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0 pour d\u00e9couvrir\r\ntout ce qu'on a construit en 70 ans.\r\n\r\n00:17:23:06  00:17:25:13\r\n{\\an1}Je voulais en savoir plus\r\nsur le Parti communiste\r\n\r\n00:17:25:18  00:17:29:00\r\n{\\an1}et le chemin qu'il a parcouru.\r\n\r\n00:17:32:15  00:17:36:15\r\n{\\an1}-Je me rends compte\r\nque gr\u00e2ce au Parti communiste,\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:41:06\r\n{\\an1}la Chine a beaucoup chang\u00e9 et nous a\r\napport\u00e9 beaucoup de nouvelles choses.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:44:13\r\n{\\an1}-La Chine a d\u00e9velopp\u00e9\r\ndes sites de tourisme rouge,\r\n\r\n00:17:44:18  00:17:46:03\r\n{\\an1}comme celui-ci.\r\n\r\n00:17:56:23  00:18:00:10\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la province\r\ndont est originaire Mao Zedong,\r\n\r\n00:18:00:14  00:18:03:20\r\n{\\an1}fondateur\r\nde la R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:08:10\r\n{\\an1}Pour lui rendre hommage,\r\nune statue de 32 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:11:12\r\n{\\an1}Les touristes viennent\r\ns'y prendre en photo.\r\n\r\n00:18:12:00  00:18:13:23\r\n{\\an1}-Mao Zedong est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:15:20\r\n{\\an1}-C'est un grand homme.\r\n\r\n00:18:16:01  00:18:18:02\r\n{\\an1}Pour nous, c'est aussi un dieu.\r\n\r\n00:18:19:13  00:18:21:08\r\n{\\an1}-Quelques kilom\u00e8tres plus loin,\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:25:00\r\n{\\an1}les visiteurs se recueillent\r\ndans la maison o\u00f9 il est n\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:05  00:18:28:20\r\n{\\an1}Ils sont 5'000 \u00e0 visiter\r\nce site chaque jour.\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:32:05\r\n{\\an1}-C'est un endroit de r\u00eave.\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:35:18\r\n{\\an1}C'est tellement important\r\npour le Parti communiste.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Dans cette boutique de souvenirs,\r\nces p\u00e8lerins sont invit\u00e9s\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:43:00\r\n{\\an1}\u00e0 s'offrir des objets\r\n\u00e0 la gloire du Grand Timonier.\r\n\r\n00:18:43:05  00:18:46:05\r\n{\\an1}Il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n00:18:47:04  00:18:52:14\r\n{\\an1}-Ce portrait du pr\u00e9sident Mao\r\nco\u00fbte neuf francs.\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:58:16\r\n{\\an1}-Regardez comme c'est beau !\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:12\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te cette statue de bronze\r\npour 40 frs.\r\n\r\n00:19:01:17  00:19:03:02\r\n{\\an1}Je la mettrai dans ma voiture.\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:06:01\r\n{\\an1}-En Chine,\r\nle communisme se vend bien.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:09:09\r\n{\\an1}Xi Jinping, pr\u00e9sident actuel,\r\nn'est pas en reste.\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:13:08\r\n{\\an1}Son visage s'affiche sur\r\ndes calendriers ou des assiettes.\r\n\r\n00:19:13:12  00:19:18:08\r\n{\\an1}Ce culte de la personnalit\u00e9 vise\r\n\u00e0 raviver l'amour de la patrie.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:31:10\r\n{\\an1}-Nicolas Zufferey, le nationalisme\r\nest une arme tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:37:10\r\n{\\an1}-Il l'a \u00e9t\u00e9 de tout temps.\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:43:12\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but\r\ndu r\u00e8gne de Xi Jinping,\r\n\r\n00:19:43:16  00:19:47:00\r\n{\\an1}il y a une augmentation importante\r\ndes discours nationalistes.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:49:06\r\n{\\an1}La population chinoise\r\n\u00e9tait tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:52:20\r\n{\\an1}Elle s'est beaucoup enrichie.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:56:08\r\n{\\an1}Il y a une fiert\u00e9 nationale\r\nsur laquelle le r\u00e9gime peut jouer.\r\n\r\n00:19:56:11  00:20:02:10\r\n{\\an1}La Chine\r\nest devenue une puissance mondiale.\r\n\r\n00:20:05:12  00:20:10:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 1 si\u00e8cle d'illumination,\r\nil y a un gros changement.\r\n\r\n00:20:10:18  00:20:15:10\r\n{\\an1}-On les laisse jouer\r\navec nos r\u00e8gles,\r\n\r\n00:20:15:12  00:20:18:11\r\n{\\an1}et on n'exige\r\npas de certaines normes.\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:22:20\r\n{\\an1}-On avait un devoir d'aider la Chine\r\n\r\n00:20:23:00  00:20:28:22\r\n{\\an1}quand elle \u00e9tait confront\u00e9e\r\naux difficult\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:20:29:22  00:20:33:19\r\n{\\an1}La Chine se dit \u00eatre encore\r\nun pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:36:13\r\n{\\an1}Quand on voit les\r\nforces qu'elle peut mobiliser,\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:39:15\r\n{\\an1}il y a mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:20:39:15  00:20:42:12\r\n{\\an1}-Aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme\r\nde Doha, au Qatar,\r\n\r\n00:20:42:17  00:20:45:04\r\n{\\an1}L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales du 400 m haies.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:46:22\r\n{\\an1}La Vaudoise a pris\r\nla 2\u00e8me place de sa s\u00e9rie.\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:49:06\r\n{\\an1}Elle r\u00e9alise son meilleur temps\r\nde la saison.\r\n\r\n00:20:49:11  00:20:52:03\r\n{\\an1}Ces Mondiaux se disputent\r\ndans une ambiance morne.\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:54:09\r\n{\\an1}Dans le monde de l'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n00:20:54:13  00:21:00:04\r\n{\\an1}beaucoup regrettent l'attribution\r\nde ces Mondiaux au Qatar.\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:06:15\r\n{\\an1}-Le stade Khalifa \u00e0 Doha,\r\nune merveille architecturale\r\n\r\n00:21:06:21  00:21:10:02\r\n{\\an1}qui peut accueillir\r\n46'000 spectateurs.\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:13:17\r\n{\\an1}Et pourtant, les championnats\r\ndu monde d\u2019athl\u00e9tisme\r\n\r\n00:21:13:22  00:21:15:09\r\n{\\an1}se disputent\r\ndevant des gradins vides.\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:17:12\r\n{\\an1}-C'est tellement frustrant !\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:19:02\r\n{\\an1}A Londres,\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:22:10\r\n{\\an1}on avait les larmes aux yeux\r\ntellement les gens nous supportaient.\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:25:02\r\n{\\an1}Ils supportaient toutes les \u00e9quipes,\r\npeu importe les nations.\r\n\r\n00:21:25:07  00:21:27:11\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir,\r\nc'est mort.\r\n\r\n00:21:27:16  00:21:30:17\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de partir d'ici.\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:35:13\r\n{\\an1}-Une ambiance sans passion,\r\nmalgr\u00e9 de tr\u00e8s bonnes performances.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:13\r\n{\\an1}Les Qataris n\u2019ont\r\naucune culture de l\u2019athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:21:40:04  00:21:42:05\r\n{\\an1}-La d\u00e9ception,\r\n\r\n00:21:42:10  00:21:44:16\r\n{\\an1}mais on pouvait s'y attendre.\r\n\r\n00:21:44:21  00:21:47:08\r\n{\\an1}Ca fait 15 ans\r\nque je viens voir le meeting\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:50:07\r\n{\\an1}et ils ont de la peine\r\n\u00e0 avoir une culture de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:21:50:12  00:21:54:05\r\n{\\an1}C'est loin pour les visiteurs\r\nhabituels des championnats.\r\n\r\n00:21:54:10  00:21:56:21\r\n{\\an1}Ils ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 venir.\r\n\r\n00:21:57:02  00:22:01:06\r\n{\\an1}C'est assez d\u00e9solant de ne pas avoir\r\nune ambiance \"championnats du monde\".\r\n\r\n00:22:01:16  00:22:03:21\r\n{\\an1}-Le show son et lumi\u00e8re\r\nne suffit pas\r\n\r\n00:22:04:02  00:22:06:00\r\n{\\an1}\u00e0 masquer l\u2019amertume des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:08:06\r\n{\\an1}En attribuant les Mondiaux au Qatar,\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:11:12\r\n{\\an1}la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd\u2019athl\u00e9tisme a fait du business.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:13:19\r\n{\\an1}-Le fait que le Qatar\r\n\r\n00:22:13:23  00:22:15:15\r\n{\\an1}organise de plus en plus\r\n\r\n00:22:15:20  00:22:18:22\r\n{\\an1}de grandes comp\u00e9titions\r\ninternationales dans tous les sports\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:21:19\r\n{\\an1}n'est pas seulement li\u00e9\r\n\u00e0 la corruption,\r\n\r\n00:22:22:00  00:22:26:02\r\n{\\an1}mais au fait que les grands\r\n\u00e9v\u00e9nements co\u00fbtent tellement cher\r\n\r\n00:22:26:07  00:22:30:05\r\n{\\an1}en termes d'infrastructures\r\net de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:22:30:10  00:22:34:09\r\n{\\an1}qu'il faut trouver des pays\r\navec les moyens de les organiser.\r\n\r\n00:22:34:20  00:22:36:16\r\n{\\an1}-En termes\r\nde performances sportives,\r\n\r\n00:22:36:21  00:22:39:01\r\n{\\an1}ces Mondiaux\r\nsont d\u2019excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:07  00:22:42:22\r\n{\\an1}Mais ils ne resteront pas\r\ndans les annales de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:46:23\r\n{\\an1}-On pourrait appeler \u00e7a\r\nla tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:50:16\r\n{\\an1}Nous partons dans le Jura,\r\no\u00f9 deux poids lourds politiques\r\n\r\n00:22:50:21  00:22:53:01\r\n{\\an1}sont candidats au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:55:21\r\n{\\an1}La socialiste Baume-Schneider\r\net le PDC Juillard\r\n\r\n00:22:56:02  00:22:59:10\r\n{\\an1}partent largement favoris.\r\n\r\n00:23:03:03  00:23:07:15\r\n{\\an1}-Del\u00e9mont, 06h21, Elisabeth\r\nBaume-Schneider distribue du miel\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:09:22\r\n{\\an1}pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n00:23:10:08  00:23:12:19\r\n{\\an1}-Un petit peu pour la maison ?\r\n-Mais pourquoi pas !\r\n\r\n00:23:13:00  00:23:14:04\r\n{\\an1}-Prenez un flyer !\r\n\r\n00:23:14:13  00:23:15:18\r\n{\\an1}-Ici, elle est chez elle.\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:17:14\r\n{\\an1}Le Jura, petit canton\r\nmais grande famille.\r\n\r\n00:23:18:00  00:23:20:21\r\n{\\an1}-E.Baume-Schneider,\r\ncandidate au Conseil des Etats,\r\n\r\n00:23:21:02  00:23:23:22\r\n{\\an1}je vais juste dire bonjour !\r\nDeux secondes !\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Dans la course\r\nelle a le statut de favorite:\r\n\r\n00:23:26:16  00:23:28:12\r\n{\\an1}ancienne ministre\r\net femme de r\u00e9seau,\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:31:12\r\n{\\an1}on dit que l'\u00e9lection\r\nserait jou\u00e9e d'avance.\r\n\r\n00:23:31:23  00:23:34:05\r\n{\\an1}-C'est jamais jou\u00e9 d'avance\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:37:02\r\n{\\an1}et m\u00eame si on a une longueur d'avance\r\n\r\n00:23:37:07  00:23:41:11\r\n{\\an1}il faut convaincre\r\net ne pas lasser les gens.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:44:22\r\n{\\an1}-Le Jura compte 73'000 habitants,\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:48:01\r\n{\\an1}deux fois moins\r\nque la ville de Lausanne.\r\n\r\n00:23:48:06  00:23:50:23\r\n{\\an1}Les grandes figures politiques\r\nne courent pas les rues\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:54:10\r\n{\\an1}mais les colistiers occupent\r\nla place et le d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:23:54:19  00:23:56:22\r\n{\\an1}-On ne se lance pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:23:57:02  00:23:58:20\r\n{\\an1}dans une campagne\r\n\r\n00:23:59:01  00:24:00:09\r\n{\\an1}pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 tout prix.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:03:00\r\n{\\an1}On se lance pour nos convictions\r\net pour repr\u00e9senter son parti.\r\n\r\n00:24:03:10  00:24:05:16\r\n{\\an1}-Pour le deuxi\u00e8me si\u00e8ge, un autre\r\ncandidat a le vent en poupe.\r\n\r\n00:24:05:21  00:24:08:14\r\n{\\an1}Charles Juillard, PDC,\r\nbaron du gouvernement jurassien,\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:10:18\r\n{\\an1}vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n00:24:10:23  00:24:13:17\r\n{\\an1}Rencontre avec sa colisti\u00e8re.\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:17:09\r\n{\\an1}-Est-ce que vous aimeriez \u00eatre \u00e9lu\r\n\u00e0 la place de Charles Juillard ?\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:20:14\r\n{\\an1}-J'ai pas envisag\u00e9 cette solution.\r\n\r\n00:24:20:19  00:24:22:05\r\n{\\an1}Si je dois l'\u00eatre,\r\n\r\n00:24:22:10  00:24:23:17\r\n{\\an1}je ferai le job.\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:27:06\r\n{\\an1}-Le ton est donn\u00e9, l'UDC\r\net les Verts sont aussi en course\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:29:19\r\n{\\an1}mais la surprise semble utopique.\r\n\r\n00:24:30:00  00:24:32:11\r\n{\\an1}Les d\u00e9bats prennent\r\ndes allures de p\u00e9tards mouill\u00e9s\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:35:00\r\n{\\an1}et le public\r\nn'est pas au rendez-vous.\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:38:01\r\n{\\an1}Une course jou\u00e9e d'avance,\r\nle favori botte en touche.\r\n\r\n00:24:38:17  00:24:41:20\r\n{\\an1}-Certains candidats\r\n\r\n00:24:42:01  00:24:43:21\r\n{\\an1}d\u00e9fendent des th\u00e8ses identiques\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:19\r\n{\\an1}ce qui n'est pas favorable\r\npour une animation du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:24:47:01  00:24:48:06\r\n{\\an1}Il faut confronter les id\u00e9es.\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:50:19\r\n{\\an1}La rel\u00e8ve arrive,\r\nil faut faire de la place\r\n\r\n00:24:51:00  00:24:55:00\r\n{\\an1}sur le plan cantonal pour que\r\nles jeunes prennent nos places\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:59:09\r\n{\\an1}et am\u00e8nent des nouvelles id\u00e9es et\r\nfassent \u00e9voluer la politique du Jura.\r\n\r\n00:25:00:00  00:25:02:12\r\n{\\an1}-A Berne, UDC et PS\r\nse partagent les 2 si\u00e8ges jurassiens\r\n\r\n00:25:02:17  00:25:04:09\r\n{\\an1}depuis 20 ans.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:10:18\r\n{\\an1}La campagne bat son plein\r\njusqu'au 20 octobre, suspens.\r\n\r\n00:25:10:18  00:25:13:15\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Adrover,\r\non vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:16:22\r\n{\\an1}Suspense, c\u2019est comme \u00e7a\r\nque S.M\u00e9rillat conclut son reportage,\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:19:04\r\n{\\an1}mais on sent un peu d\u2019ironie ?\r\n\r\n00:25:19:10  00:25:22:11\r\n{\\an1}-Oui,\r\nmais le contexte est particulier.\r\n\r\n00:25:22:12  00:25:24:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre unique en Suisse.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:07\r\n{\\an1}Les deux si\u00e8ges\r\nau Conseil des Etats sont vacants.\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:29:16\r\n{\\an1}On parle de la Chambre haute,\r\n\r\n00:25:29:18  00:25:32:10\r\n{\\an1}on pourrait imaginer\r\nque les app\u00e9tits sont \u00e9normes !\r\n\r\n00:25:32:11  00:25:33:19\r\n{\\an1}Eh bien non.\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:36:02\r\n{\\an1}Seuls huit candidats\r\nse les disputent.\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:38:10\r\n{\\an1}Les quatre\r\nqu\u2019on a vus dans le reportage,\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:11\r\n{\\an1}les Verts, qui esp\u00e8rent\r\nprofiter d\u2019une vague \u00e9cologique,\r\n\r\n00:25:41:13  00:25:44:03\r\n{\\an1}et l\u2019UDC,\r\nqui m\u00e8ne une campagne offensive.\r\n\r\n00:25:44:05  00:25:46:03\r\n{\\an1}Mais ces deux partis ne semblent pas\r\n\r\n00:25:46:05  00:25:48:12\r\n{\\an1}avoir une base \u00e9lectorale\r\nsuffisante dans le Jura.\r\n\r\n00:25:48:15  00:25:50:16\r\n{\\an1}Le PLR ne s\u2019est m\u00eame pas\r\nlanc\u00e9 dans la course.\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:52:05\r\n{\\an1}Les candidatures de Juillard\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:54:16\r\n{\\an1}et de Baume-Schneider\r\nont \u00e9t\u00e9 dissuasives.\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:56:22\r\n{\\an1}-Deux favoris au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:25:57:00  00:25:59:06\r\n{\\an1}Et au National,\r\nc\u2019est la m\u00eame situation ?\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:01:20\r\n{\\an1}-Il y a aussi deux favoris.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:06:00\r\n{\\an1}Les sortants\r\nJ-P.Gschwind et P-A.Fridez,\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:08:11\r\n{\\an1}mais la course est plus disput\u00e9e.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:10:18\r\n{\\an1}34 candidats, c\u2019est un record  !\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:14:01\r\n{\\an1}Avec presque\r\ntous les partis dans la courses.\r\n\r\n00:26:14:03  00:26:18:11\r\n{\\an1}Il y a la PDC A.Froidevaux\r\net le socialiste L.Dobler,\r\n\r\n00:26:18:12  00:26:23:12\r\n{\\an1}deux profils assez jeunes\r\nmais pas inexp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n00:26:23:14  00:26:28:18\r\n{\\an1}Elle a pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement jurassien\r\net y a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e,\r\n\r\n00:26:28:20  00:26:32:05\r\n{\\an1}lui a dirig\u00e9\r\nle PS cantonal pendant 4 ans.\r\n\r\n00:26:32:07  00:26:35:16\r\n{\\an1}Ils viennent\r\nde la vall\u00e9e de Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:39:02\r\n{\\an1}qui pourrait ne pas avoir\r\nde repr\u00e9sentant \u00e0 Berne...\r\n\r\n00:26:39:04  00:26:42:23\r\n{\\an1}Ils ont des armes pour batailler\r\net peut-\u00eatre cr\u00e9er la surprise.\r\n\r\n00:26:43:01  00:26:44:15\r\n{\\an1}Il y a du travail:\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:48:08\r\n{\\an1}les sortants ont un bilan\r\net une base \u00e9lectorale solide.\r\n\r\n00:26:48:10  00:26:51:12\r\n{\\an1}Il y a 4 ans ils avaient\r\nplus de 4'000 voix d\u2019avance\r\n\r\n00:26:51:14  00:26:57:13\r\n{\\an1}sur leurs colistiers de l\u2019\u00e9poque,\r\npas loin de 10 % de l\u2019\u00e9lectorat.\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:03:22\r\n{\\an1}-Int\u00e9resser les jeunes, c'est\r\nle d\u00e9fi de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:27:04:03  00:27:06:16\r\n{\\an1}La RTS innove, avec \"Nouvo\"\r\nqui propose un d\u00e9bat politique\r\n\r\n00:27:06:21  00:27:09:22\r\n{\\an1}en direct sur Facebook et YouTube.\r\n\r\n00:27:10:03  00:27:14:16\r\n{\\an1}Ce sera juste apr\u00e8s le journal,\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:19:09\r\n{\\an1}-Salut, bienvenue chez Nouvo.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:23:23\r\n{\\an1}-Hier, c'\u00e9tait l'ultime r\u00e9p\u00e9tition\r\npour l'\u00e9quipe de Nouvo.\r\n\r\n00:27:24:04  00:27:25:23\r\n{\\an1}Ce soir, c'est la premi\u00e8re:\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:28:14\r\n{\\an1}la RTS inaugure\r\nune nouvelle forme de d\u00e9bat\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:35:16\r\n{\\an1}en direct sur YouTube et Facebook.\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:38:01\r\n{\\an1}-On aimerait inverser\r\n\r\n00:27:38:06  00:27:40:00\r\n{\\an1}les rapports de force.\r\n\r\n00:27:40:05  00:27:42:09\r\n{\\an1}C'est d'abord le citoyen\r\nqui a la parole.\r\n\r\n00:27:42:13  00:27:44:10\r\n{\\an1}Les politiciens seront l\u00e0,\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:52:08\r\n{\\an1}mais pour entendre\r\net r\u00e9pondre au public.\r\n\r\n00:27:53:13  00:27:55:03\r\n{\\an1}-La discussion se fera\r\n\r\n00:27:55:08  00:27:57:03\r\n{\\an1}entre jeunes politiciens\r\net jeunes citoyens\r\n\r\n00:27:57:08  00:28:02:11\r\n{\\an1}autour du climat, de l'\u00e9galit\u00e9\r\net de l'\u00e9conomie du futur.\r\n\r\n00:28:02:16  00:28:05:22\r\n{\\an1}Chacun s'exprimera\r\nsans couper la parole.\r\n\r\n00:28:09:04  00:28:11:19\r\n{\\an1}-Il y a trois th\u00e9matiques.\r\n\r\n00:28:12:00  00:28:16:07\r\n{\\an1}Les jeunes r\u00e9agiront\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:19:23\r\n{\\an1}sur des images d'actu.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:08\r\n{\\an1}Un sujet a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9\r\navec des gymnasiens\r\n\r\n00:28:24:12  00:28:27:02\r\n{\\an1}qui veulent lancer\r\nun service environnemental\r\n\r\n00:28:27:07  00:28:30:02\r\n{\\an1}comme troisi\u00e8me option\r\naux services civil et militaire.\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:32:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la diffusion du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:28:32:23  00:28:38:13\r\n{\\an1}la discussion continuera\r\navec vos commentaires.\r\n\r\n00:28:39:22  00:28:42:13\r\n{\\an1}-Le \"Milieu de l'horizon\",\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:44:18\r\n{\\an1}c'est un livre\r\nde l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti.\r\n\r\n00:28:44:22  00:28:48:10\r\n{\\an1}L'adaptation au cin\u00e9ma,\r\navec au casting la star fran\u00e7aise\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:11\r\n{\\an1}Laetitia Casta et un jeune acteur\r\nvalaisan, Luc Bruchez.\r\n\r\n00:29:01:09  00:29:06:17\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates rencontr\u00e9es o\u00f9 ?\r\n-A la poste.\r\n\r\n00:29:06:22  00:29:11:06\r\n{\\an1}-Et\u00e9 76, Gus,\r\nqui aide son p\u00e8re paysan,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:10\r\n{\\an1}est pr\u00e9occup\u00e9\r\npar l'arriv\u00e9e de C\u00e9cile,\r\n\r\n00:29:14:14  00:29:19:21\r\n{\\an1}une amie de sa m\u00e8re, qui va marquer\r\nla fin de son enfance.\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:21\r\n{\\an1}Le \"Milieu de l'horizon\"\r\ndu Lausannois R.Buti\r\n\r\n00:29:24:02  00:29:26:02\r\n{\\an1}a re\u00e7u le Prix suisse\r\nde litt\u00e9rature en 2013\r\n\r\n00:29:26:07  00:29:28:05\r\n{\\an1}et celui du public\r\nde la RTS en 2014.\r\n\r\n00:29:28:10  00:29:30:06\r\n{\\an1}Traduit en sept langues,\r\n\r\n00:29:30:11  00:29:34:23\r\n{\\an1}le roman prend vie\r\naujourd'hui sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:38:01\r\n{\\an1}-R.Buti nous a donn\u00e9 carte blanche.\r\n\r\n00:29:38:06  00:29:40:12\r\n{\\an1}Il a dit: \"J'ai vendu mes droits,\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:42:18\r\n{\\an1}vous faites ce que vous voulez.\"\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:44:19\r\n{\\an1}C'est un super cadeau.\r\n\r\n00:29:45:00  00:29:48:11\r\n{\\an1}C'est dur d'avoir la pression\r\nsur un roman \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:48:15  00:29:52:23\r\n{\\an1}On se sent un peu responsables\r\nde l'oeuvre.\r\n\r\n00:29:54:11  00:30:00:05\r\n{\\an1}-Leur lecture du livre,\r\nc'est d'insister\r\n\r\n00:30:00:10  00:30:04:04\r\n{\\an1}sur la relation m\u00e8re-fils.\r\n\r\n00:30:04:09  00:30:09:19\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t une lecture f\u00e9minine.\r\n\r\n00:30:10:14  00:30:13:19\r\n{\\an1}-Le choix de la m\u00e8re de quitter\r\nle foyer par amour\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:17:11\r\n{\\an1}pour une femme est davantage\r\nd\u00e9velopp\u00e9 dans le film.\r\n\r\n00:30:17:23  00:30:24:05\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\u00e0 cela dans ma vie.\r\n\r\n00:30:24:10  00:30:26:11\r\n{\\an1}Ca peut parler \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:30:26:15  00:30:27:22\r\n{\\an1}M\u00eame aux hommes.\r\n\r\n00:30:28:03  00:30:29:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas que la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:30:03  00:30:31:17\r\n{\\an1}Ca va plus loin.\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:35:00\r\n{\\an1}-Pour les Editions Zo\u00e9,\r\n\r\n00:30:35:05  00:30:38:17\r\n{\\an1}cette adaptation\r\ndonne une grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:30:39:09  00:30:41:21\r\n{\\an1}-Il y a une sorte de d\u00e9ficit\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:45:00\r\n{\\an1}de sc\u00e9narios en Suisse.\r\n\r\n00:30:45:05  00:30:47:05\r\n{\\an1}Il y a un manque de formation.\r\n\r\n00:30:47:10  00:30:50:22\r\n{\\an1}Pourquoi ne pas s'emparer\r\nde textes litt\u00e9raires ?\r\n\r\n00:30:52:08  00:30:57:06\r\n{\\an1}-Le h\u00e9ros de l'histoire, c'est Gus,\r\njou\u00e9 par un jeune Valaisan.\r\n\r\n00:30:57:21  00:31:00:11\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait\r\nde recherches profondes\r\n\r\n00:31:00:16  00:31:03:17\r\n{\\an1}sur le personnage\r\n\r\n00:31:03:22  00:31:06:01\r\n{\\an1}pour trouver sa psychologie.\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:08:02\r\n{\\an1}Ce personnage me ressemble.\r\n\r\n00:31:08:07  00:31:12:06\r\n{\\an1}Il s'emb\u00eate dans son quotidien,\r\nun peu comme moi avant.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:16:13\r\n{\\an1}Ces ressemblances m'ont aid\u00e9.\r\n\r\n00:31:18:00  00:31:20:09\r\n{\\an1}-Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:31:20:13  00:31:21:23\r\n{\\an1}Et ce soir, ABE nous propose\r\nune enqu\u00eate\r\n\r\n00:31:22:04  00:31:24:23\r\n{\\an1}sur les difficult\u00e9s de l'industrie\r\nforesti\u00e8re suisse.\r\n\r\n00:31:25:04  00:31:30:11\r\n{\\an1}On se retrouve demain,\r\nexcellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:31:31:05  00:31:36:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, Y.Methenitis, R.Robert,\r\nA.Soto Moreno, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052907\r\nDate de transcription : 03-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:09 > 0:00:10) [89%] : \r\nLa lumi\u00e8re rouge allum\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 c'est l'heure de la facture pour la F\u00eate des Vignerons la confr\u00e9rie, qui organise la f\u00eate se d\u00e9leste de 10 millions de francs, il faut encore trouver 5 millions pour combler le d\u00e9ficit, les contribuables et fournisseurs s'inqui\u00e8te : on re\u00e7oit l'abb\u00e9-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:02:21) [92%] : \r\nLa Chine fait \u00e9talage de sa fiert\u00e9 nationale et de sa puissance militaire, le Parti communiste f\u00eate les 70 ans de la R\u00e9publique populaire 70 ans, qui ont fait de la Chine, un g\u00e9ant \u00e9conomique et le monde doit s'adapter, Nicolas Zufferey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sinologue on va \u00e9tudier avec vous cet essor assez extraordinaire de la Chine, le patron du Cr\u00e9dit Suisse, sauve sa t\u00eate de justesse Tidjane Thiam sort affaiblie du rocambolesque scandale des filatures qui a choqu\u00e9 la place financi\u00e8re z\u00fcrichoises cette information de notre r\u00e9daction, le groupe Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon d\u00e9croche un contrat de 100 millions de francs, le fabricant de batteries \u00e9crit Prat, les trains du groupe Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:33) [96%] : \r\nOn apprendra avec plaisir que L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales des championnats du monde de Doha, au Qatar, pour le reste, nous verrons que la comp\u00e9tition n'int\u00e9resse pas grand monde semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:47) [96%] : \r\nEnfin un \u00e9crivain lausannois une \u00e9dition genevoise un succ\u00e8s de librairie est d\u00e9sormais l'adaptation au cin\u00e9ma, nous reviendrons sur le beau succ\u00e8s du livre, le milieu de l'horizon, le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:06) [96%] : \r\n15 millions de francs, c'est le montant du d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons la Confr\u00e9rie puisera 10 millions de francs de sa propre fortune re\u00e7oit son abb\u00e9-pr\u00e9sident dans quelques instants, mais il reste \u00e0 trouver les 5 millions restants aupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public yvan Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:41) [94%] : \r\nApr\u00e8s la magie du spectacle l'atterrissage est rude, la confr\u00e9rie des Vignerons confirme un d\u00e9ficit de 15 millions de francs 10 millions seront couverts par ses r\u00e9serves reste donc 5 millions \u00e0 trouver les organisateurs de la F\u00eate vont demander \u00e0 certaines entreprises une ristourne et aux partenaires priv\u00e9s de faire un geste, contact\u00e9 par e-mail, les principaux sponsors se refuse \u00e0 tout commentaire, la confr\u00e9rie va aussi n\u00e9gocier avec les autorit\u00e9s cantonales \u00e0 qui elle doit, \u00e0 ce jour, entre 1,3 et 2 millions de francs pour faire baisser certaines factures, le canton de Vaud r\u00e9serve sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:50) [95%] : \r\nPr\u00e9vue avant la F\u00eate une discussion aura lieu cet Automne avec le Conseil d'\u00c9tat, elle portera sur la part des frais qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 selon la loi pr\u00e9vue \u00e0 cet effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:51 > 0:04:02) [94%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la commune de Vevey, il y a plusieurs centaines de milliers de francs de factures ouvertes et c'est le Conseil communal qui d\u00e9cidera s'il veut faire un geste, mais pour la municipalit\u00e9, c'est important d'en d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:17) [87%] : \r\nLa Confr\u00e9rie fait partie, j'ai utilis\u00e9 le terme, j'aime pas ce terme d'ADN de la ville de Vevey, essentiel \u00e0 la l'identit\u00e9 veveysanne et donc on peut pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser comme \u00e7a souverainement 10 et qu'ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:18 > 0:04:22) [97%] : \r\nPour cet \u00e9lu de la gauche de la gauche, ce n'est pas une \u00e9vidence d'accorder une aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:29) [91%] : \r\nLa confr\u00e9rie c'est pas \u00e0 la f\u00eate, c'est li\u00e9, c'est historiquement li\u00e9, mais on peut tout \u00e0 fait imaginer que la Confr\u00e9rie fasse faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:48) [86%] : \r\nEt que la F\u00eate des Vignerons soit recr\u00e9\u00e9e sous un nouveau nouvel ordre sous de nouvelles, une nouvelle association qui avec ce serait peut-\u00eatre l'occasion de faire un effet des vignerons plus populaires plus ouvertes, plus modestes, et peut-\u00eatre plus proche, y compris des travailleurs de la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:04:50) [92%] : \r\nLa question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:05:01) [87%] : \r\nFran\u00e7ois Margot bonsoir, bonsoir, vous allez donner 10 millions de votre fonds \u00e0 la Confr\u00e9rie vous pouvez pas aller un peu plus loin, un 1000000 de plus 11 12 ans dit vous avez des b\u00e2timents par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:16) [90%] : \r\nAlors il faut distinguer : nous avons des b\u00e2timents effectivement mais qui sont sous l'\u00e9gide d'une soci\u00e9t\u00e9 tierce, qui est une fondation qui a la la m\u00eame vocation de maintenir notre Patrimoine vivant, quelles que soient les aventures par ailleurs de la confr\u00e9rie des vignerons qui est une autre institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:19) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que n'avait plus rien d'autre \u00e0 verser, vous avez fait les fonds de terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:26) [87%] : \r\nNous avons fait les fans tiroirs avec en conservant un tout petit viatique qui nous permettent de continuer un tout petit peu modestement, notre activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:33) [93%] : \r\nCertains diront dans ces cas-l\u00e0, on fait faillite parce que les fournisseurs veulent \u00eatre pay\u00e9s, il faut aller au bout de la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:53) [90%] : \r\nC'est un cheminement que nous menons aujourd'hui qui est ambitieux qui est celui de, de trouver, au contraire des solutions et je crois que pouvoir dire que les cr\u00e9anciers s'ils sont avec nous dans ce cheminement, ils auront beaucoup plus de succ\u00e8s \u00e0 esp\u00e9rer que, dans une proc\u00e9dure extr\u00eamement dur, que l'on pourrait initier aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:06:08) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est comme dans toutes les faillites au fond on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, on est un fournisseur oui est ce que vous avez discut\u00e9 avec l'\u00c9tat, parce qu'on entend la r\u00e9action officielle, on verra, mais on sait bien qu'on se parle, on se conna\u00eet, c'est un petit canton quand m\u00eame, vous avez quelques garanties quelques espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:20) [94%] : \r\nAlors, nous avons des des entretiens qui sont pr\u00e9vues, nous avons eu des entretiens r\u00e9guliers avec les collectivit\u00e9s publiques au cours des mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'organisation de la f\u00eate et pendant celle-ci, et nous continuerons toujours dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:24) [94%] : \r\nDonc on peut imaginer que le contribuable va \u00eatre mis \u00e0 contribution leur l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:27) [94%] : \r\nCe n'est pas impossible qu'il en est, il en soit ainsi, au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:34) [94%] : \r\nVous comprenez, dans ce cas-l\u00e0, peut-\u00eatre la col\u00e8re de certains contribuables parce qu'on a chang\u00e9 les r\u00e8gles en cours de route c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:50) [92%] : \r\nAlors on peut comprendre la l\u00e0 d'une forme de d\u00e9ception de la part du contribuable c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement majeur qui a marqu\u00e9 le pays monsieur le municipal Rivier de Vevey, dit l'ADN du lieu, c'est bien dire ce que cela a comme type d'\u00e9cho aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:58) [86%] : \r\nUn autre municipal dit au contraire tant pis, c'est la Confr\u00e9rie dispara\u00eet, on refera cette f\u00eate, la f\u00eate continuera \u00e0 exister, on la fera plus populaire, plus transparente, plus ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:06) [90%] : \r\nC'est un c'est un conseiller communal, il a une l\u00e9gitimit\u00e9, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente, mais il a, c'est une autre option, mais nous ne la nous ne l'envisageons pas pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:12) [90%] : \r\nIl y a une certaine logique tout de m\u00eame \u00e0 dire, ma foi, s'il y a plus d'argent, on laisse tomber la Confr\u00e9rie on continue avec la f\u00eate seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:16) [90%] : \r\nAlors la f\u00eate sans Confr\u00e9rie me para\u00eet difficile \u00e0 organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:16 > 0:07:37) [94%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Margot merci, cette affaire a d\u00e9stabilis\u00e9 le g\u00e9ant bancaire Cr\u00e9dit Suisse, le grand patron, Tidjane Thiam sauve sa place mais c'est l'un de ses fid\u00e8les, qui paie le prix de l'affaire de la filature des d\u00e9tectives priv\u00e9s avaient suivi un ancien banquier vedette du Cr\u00e9dit Suisse, pass\u00e9 chez le rival UBS Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:48) [97%] : \r\nJourn\u00e9e sombre pour le Cr\u00e9dit Suisse, son pr\u00e9sident Urs Rohner doit conc\u00e9der devant les m\u00e9dias que sa banque a bel et bien fait espionner un ex- top managers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:08:00) [89%] : \r\nIl est en fait l'immense non mais Vernich Farrell nice-Metz de telles m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es, ne figure pas parmi nos standards de travail je m'excuse pour le tort ainsi caus\u00e9 \u00e0 la banque et \u00e0 la place financi\u00e8re Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:27) [94%] : \r\nLe banquier vedette Iqbal Khan a annonc\u00e9 fin ao\u00fbt son d\u00e9part pour la rivale UBS, il sera alors observ\u00e9 durant 13 jours par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, avant que le banquier les remarques et les d\u00e9nonce \u00e0 la police cette filature aurait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 par cet homme, Pierre Olivier Bou\u00e9e, responsable des op\u00e9rations \u00e0 la direction du Cr\u00e9dit Suisse, telle est ce qui ressort du rapport externe, command\u00e9 par la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:34) [99%] : \r\nLe fait qu'Iqbal Khan continue \u00e0 \u00eatre en contact avec d'importants collaborateurs du Cr\u00e9dit Suisse inqui\u00e9tait le chef des op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:09:00) [94%] : \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant, difficile toutefois \u00e0 v\u00e9rifier certains messages priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s et il n'y a pas de trace \u00e9crite du mandat d'espionnage, celui-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, via un interm\u00e9diaire, qui s'est suicid\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire, ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9, doute que Tidjane Thiam n'ait rien su, car il est proche de Pierre Olivier Bou\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:15) [91%] : \r\nQu'une, je ne pense pas qu'une d\u00e9cision aussi importante ait \u00e9t\u00e9 prise seul, ou alors si, Tidjane Thiam, il \u00e9tait vraiment pas au courant, il devrait en tirer les cons\u00e9quences, car cela signifierait qu'il ne contr\u00f4le plus son organisation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:27) [95%] : \r\nSeul le chef des op\u00e9rations endosse la responsabilit\u00e9 et s'en va, Thiam garde pour l'instant, la confiance du conseil d'administration, mais sa r\u00e9putation est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:43) [96%] : \r\n100 millions de francs, c'est le contrat que vient de d\u00e9crocher le groupe Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon nous l'annon\u00e7ons en primeur Leclanch\u00e9 vend ses batteries au lithium au canadien Bombardier pour \u00e9lectrifier ses locomotives qui fonctionnent au di\u00e9sel, Juliane R\u00e9dersdorff Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:07) [95%] : \r\nDisparues de Suisse les lignes ferroviaires non \u00e9lectrifi\u00e9e sont courantes dans le monde, un tiers des voies ferr\u00e9es europ\u00e9ennes sont hors r\u00e9seau la les trains carburent au di\u00e9sel, mais lutte contre le CO2 oblige les normes europ\u00e9ennes sont exigeantes il faut \u00e9lectrifier non pas la voie ferr\u00e9e, mais la locomotive avec des batteries, c'est \u00e7a le contrat que Leclanch\u00e9 vient de d\u00e9crocher avec Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:31) [96%] : \r\nOn va \u00eatre leur partenaire donc sur un programme de 10 trains diff\u00e9rents d'hybridation en fait de leur flotte de trains qui vont se traduire par environ 100 millions d'euros chiffre d'affaire pour l'entreprise, sur les 5 \u00e0 6 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a nous donne acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 qui est en tr\u00e8s forte \u00e9volution qui va se multiplier par quatre pratiquement au cours des 5 prochaines ann\u00e9es pour atteindre un chiffre d'environ 500 millions sur l'Europe uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:32 > 0:10:44) [97%] : \r\nLes voici les batteries qui iront s'installer dans les locomotives ce si grand march\u00e9 des batteries assembl\u00e9es \u00e0 Yverdon avec ses propres cellules que Leclanch\u00e9 produites ici dans son usine allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:10:48) [98%] : \r\nSur les 2 sites, la capacit\u00e9 de production va \u00eatre accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:17) [96%] : \r\nOn est quasiment arriv\u00e9 \u00e0 bout touchant, on est au maximum de la capacit\u00e9 de production de l'entreprise, donc nous devrons investir dans le courant de l'ann\u00e9e 2020 pour pouvoir livrer l'ensemble des commandes que nous avons aujourd'hui en portefeuille, on va devoir doubler la ligne qui nous permettra de tripler la capacit\u00e9 de production et \u00e0 Yverdon pour une ligne de assemblage de modules enti\u00e8rement automatis\u00e9e qui va nous permet de multiplier la capacit\u00e9 par environ 8 \u00e0 10 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:17 > 0:11:24) [92%] : \r\nEncore dans les chiffres rouges mais de mieux en mieux positionn\u00e9 Leclanch\u00e9 dans la marine \u00e9lectrique, les transports routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:11:29) [96%] : \r\nEt maintenant aussi le ferroviaire des march\u00e9s qui ne font que grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:31 > 0:11:53) [92%] : \r\nL'essor de la Chine au statut de superpuissance est sans doute l'\u00e9v\u00e9nement majeur de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, le pays Fete les 70 ans du r\u00e9gime communiste, ce pays rural et pauvre, est devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine, ce matin, les missiles intercontinentaux d\u00e9filer devant la porte o\u00f9 Mao proclamait la R\u00e9publique populaire en 1949 Stephen Mills.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:05) [96%] : \r\nDes centaines de chars, des missiles 15000 soldats et des avions de combat pour ses 70 ans, le r\u00e9gime communiste s'offre une d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:16) [95%] : \r\nMais on lui rien ne peut \u00e9branler les fondations de notre grande nation Songole rien ne peut emp\u00eacher la nation et le peuple chinois d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:31) [96%] : \r\nUn discours au balcon de la porte Tiananmen \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 Mao Ts\u00e9-Toung a proclam\u00e9 la R\u00e9publique populaire de Chine le 1er octobre 1949 le fondateur du r\u00e9gime communiste h\u00e9rite alors d'un Champ de ruines apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:32 > 0:13:03) [92%] : \r\nMao Ts\u00e9-Toung copie avec z\u00e8le le mod\u00e8le sovi\u00e9tique et mettent en oeuvre le grand bond en avant des r\u00e9formes industrielles et une famine dans les campagnes qui entra\u00eenera la mort de plus de 30 millions de personnes, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart, Mao Ts\u00e9-Toung enclenche en 1966 la r\u00e9volution culturelle, il soul\u00e8ve les \u00e9tudiants chinois contre la direction du Parti communiste et reprend le pouvoir, il est l'objet d'un v\u00e9ritable culte de la personnalit\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort en 1976.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:05 > 0:13:35) [94%] : \r\nLa Chine vise ensuite un objectif : devenir une grande puissance \u00e9conomique, et s'ouvre aux \u00e9trangers et l'\u00e9conomie de march\u00e9, un d\u00e9veloppement qui va conna\u00eetre un coup d'arr\u00eat en 1989 avec la r\u00e9pression sanglante du mouvement d\u00e9mocratique de la place Tiananmen : aujourd'hui la Chine veut r\u00e9affirmer ses fortes ambitions et faire vibrer la fibre patriotique autour de ces Jinping consid\u00e9r\u00e9 parfois comme le plus puissant dirigeant chinois depuis le r\u00e8gne de Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:37 > 0:13:52) [89%] : \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations chinoises ont Parlement \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es par les manifestations pro- d\u00e9mocrates \u00e0 Hong-Kong, pour la premi\u00e8re fois, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles contre un manifestant, au total, une tente une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es deux d'entre elles dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nTristan Dessert ses 70 ans d'histoire, c'est d'abord le le r\u00e9cit d'un essor extraordinaire, celui de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:48) [95%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, alors la Chine c'est bien s\u00fbr un g\u00e9ant d\u00e9mographique 1,39 milliard d'habitants, 18 pourcent de la population mondiale, notons que pour la premi\u00e8re fois en 2018, la population chinoise a commenc\u00e9 \u00e0 diminuer, surtout la Chine est devenue une gigantesque puissance \u00e9conomique, 2 dates marquantes 1978 conversion progressive \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 2001 adh\u00e9sion \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce, en quelques d\u00e9cennies, on voit cette courbe tr\u00e8s impressionnante, la Chine est devenue la 2\u00e8me \u00e9conomie mondiale une image illustre \u00e0 merveille cette croissance spectaculaire Voici Shanghai en 1990 et le m\u00eame panorama 25 ans plus tard, des centaines de millions d'chinois sont sortis de la pauvret\u00e9, les salaires, l'esp\u00e9rance de vie ont augment\u00e9 mais pas les libert\u00e9s, le Parti communiste chinois a gard\u00e9 toute son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:14:50) [88%] : \r\nEssor \u00e9conomique impressionnant essor militaires aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:50 > 0:15:27) [94%] : \r\nOui, absolument, alors par exemple en 2000, la Chine d\u00e9pensait 41 milliards de francs pour son arm\u00e9e en 2016 c'est 216 milliards l'acte la Chine occupe aujourd'hui la 2\u00e8me place au classement mondial des d\u00e9penses militaires L Atome.\r\nElle a notamment construit une gigantesque flotte la 2\u00e8me au monde derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et les navires militaires chinois peuvent maintenant \u00eatre vus jusque dans l'Oc\u00e9an indien ou \u00e0 Djibouti, o\u00f9 la Chine a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re base militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, une ambition qui r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9 de contr\u00f4ler, de s\u00e9curiser ses routes maritimes notamment ces fameuses nouvelles routes de la soie, c'est le grand projet de la Chine pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:27 > 0:15:43) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan, Nicolas Zufferey, vous \u00eates professeur diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve sinologue on voit cette impressionnante force chinoise, c'est ce qui est un peu boulevers\u00e9 le monde en ce d\u00e9but de si\u00e8cle, c'est son \u00e9mergence d'abord parce que c'est une puissance agressive, on a vu la mer de Chine ou plut\u00f4t calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:43 > 0:16:13) [90%] : \r\nHistoriquement, c'est une puissance plut\u00f4t calme, la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une guerre international depuis 1979 donc une exp\u00e9dition contre le le Vietnam et le parti insiste sur sa dimension tr\u00e8s pacifique de son r\u00e8gne maintenant quand on voit, bon, d'une part ce qui vient d'\u00eatre montr\u00e9 et puis d'autre part la fa\u00e7on parfois tr\u00e8s violentes dans le pouvoir, traite ses propres populations on peut parfois quand m\u00eame \u00eatre inquiet il y a aussi un retour de discours nationalistes dans la soci\u00e9t\u00e9, la sph\u00e8re r\u00e9gional qui peuvent parfois \u00eatre inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:13 > 0:16:22) [92%] : \r\nOui, vous l'avez dit, il y a ce mod\u00e8le autoritaire et \u00e7a c'est nouveau, c'est un r\u00e9gime alors on peut dire, autoritaire, certains diront dictature c'est un r\u00e9gime qui fonctionne \u00e9conomiquement et \u00e7a, \u00e7a c'est quand m\u00eame nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:16:59) [92%] : \r\nOui, c'est nouveau, m\u00eame si on a beaucoup parl\u00e9 du miracle asiatique pour caract\u00e9riser le le d\u00e9collement \u00e9conomique du Japon, de la Cor\u00e9e du Sud, etc, c'\u00e9tait aussi des r\u00e9gimes qui \u00e9taient relativement autoritaire alors pas aussi autoritaire que ne le le Parti communiste chinois, mais on a parfois parl\u00e9 d'un mod\u00e8le un peu concurrents des d\u00e9mocraties occidentales et \u00e7a, c'est un mod\u00e8le que la Chine aujourd'hui essayent d'exporter, ou en tout cas, il essaye de convaincre certains pays que \u00e7a pourrait \u00eatre une solution pour se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement tout en restant au pouvoir pour Les disons les dirigeants un petit peu dur qui sont install\u00e9s parfois dans ces r\u00e9gimes depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:59 > 0:17:08) [89%] : \r\nMais l'espoir occidentale dire si on une classe moyenne \u00e9merge, petit \u00e0 petit les gens voudront plus souvent de la libert\u00e9 d'expression, changer de r\u00e9gime d\u00e9mocratis\u00e9, \u00e7a a pas l'air de se confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:42) [90%] : \r\nNon, alors Bill Clinton disait qu'avec internet la Chine allait se d\u00e9mocratiser et puis en fait, on a vu comment le pouvoir chinois a su utiliser \u00eatre nouvelles technologies Internet pour, au contraire, contr\u00f4ler, fa\u00e7on de plus en plus totalitaire sa population, donc, de fait, on a un mod\u00e8le un peu alternatif, maintenant, on peut voir les choses de mani\u00e8re positive du point de vue du r\u00e9gime en disant que le r\u00e9gime r\u00e9ussi quelque chose, il y a aussi beaucoup d'\u00e9conomistes qui pensent que le r\u00e9gime a parfois \u00e9t\u00e9 un frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui actuellement n'est pas encore achev\u00e9 le la Chine reste un pays en voie de d\u00e9veloppement et que facialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:57) [94%] : \r\nOn va voir Nicolas Zufferey dans ce reportage que le le Parti communiste chinois ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour encourager le patriotisme, il se d\u00e9veloppe une forme de tourisme rouge sur les lieux historiques de la R\u00e9volution chinoise, Antoine V\u00e9deilh\u00e9 et Thomas Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:17) [96%] : \r\nEn plein coeur de ce quartier chic de Shanghai, derri\u00e8re les murs de cette b\u00e2tisse traditionnelle, le mus\u00e9e du Parti communiste chinois, c'est ici qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a pr\u00e8s de 100 ans un lieu charg\u00e9 d'histoire o\u00f9 les visiteurs viennent en nombre, s'impr\u00e9gner de cette culture communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:20 > 0:18:30) [96%] : \r\nJe suis l\u00e0 pour d\u00e9couvrir tout ce qu'on a construit en 70 ans, cela a \u00e9t\u00e9 difficile pour le Parti communiste je voulons savoir plus sur son histoire et tout le chemin qu'il a parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:33 > 0:18:39) [96%] : \r\nCe dont je me rends compte c'est que gr\u00e2ce au Parti communiste, la Chine a beaucoup chang\u00e9 et nous a apport\u00e9 beaucoup de nouvelles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:41 > 0:18:46) [97%] : \r\nPartout en Chine, les autorit\u00e9s ont d\u00e9velopp\u00e9 des sites dit de tourisme rouge comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:57 > 0:19:11) [97%] : \r\nNous sommes dans la province dont est originaire Mao Tse Tong, le p\u00e8re fondateur de la R\u00e9publique populaire de Chine, il y a 70 ans pour lui rendre hommage, une statue de 32 m\u00e8tres de haut, les touristes viennent s'y prendre en photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:11 > 0:19:19) [93%] : \r\nMao vraiment tr\u00e8s important, c'est un grand homme, pour nous, en fait, c'est non seulement un grand homme mais c'est aussi un Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:20 > 0:19:47) [95%] : \r\nQuelques kilom\u00e8tres plus loin, les visiteurs font la queue pour se recueillir dans la maison o\u00f9 il est n\u00e9, ils sont 5000 \u00e0 visiter ce site chaque jour vous aurons mais c'est un endroit de r\u00eave, c'est tellement important pour le Parti communiste dans cette boutique de souvenirs aussi ces p\u00e8lerins de la Chine rouge sont invit\u00e9s \u00e0 s'offrir des objets \u00e0 la gloire du grand timonier du parti et il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:47 > 0:20:02) [90%] : \r\nBien, merci, c'est le portrait du pr\u00e9sident Mao \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques, \u00e7a co\u00fbte 9 francs, regardez comme c'est beau \u00e0 Essen, moi je cette statue de bronze du Pr\u00e9sident Mao, cela co\u00fbte 40 francs je vais la mettent dans ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:03 > 0:20:19) [97%] : \r\nEn Chine, le communisme se vend bien et si la propagande insiste sur le visage de Mao Ts\u00e9 donc Xi Jinping, le pr\u00e9sident actuel n'est pas en reste, son visage s'affiche sur des calendriers ou sur des assiettes un culte de la personnalit\u00e9 qui vise \u00e0 raviver l'amour de la patrie et du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:20 > 0:20:24) [89%] : \r\nNicolas Zufferey le nationalisme a \u00e9t\u00e9 une arme tr\u00e8s efficace pour le Parti communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:25 > 0:21:02) [90%] : \r\nAlors, il est, il a \u00e9t\u00e9 de tous temps, mais depuis le d\u00e9but donc du r\u00e8gne de six in peeling, on peut dire que de ce point de vue l\u00e0 il y a une augmentation tr\u00e8s importante des discours patriotique, nationaliste et effectivement \u00e7a fonctionne assez bien, il faut voir d'une part que la population chinoise \u00e9tait tr\u00e8s pauvre et comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien montr\u00e9 L \u00e0 c'est un beaucoup enrichi les conditions de vie de la la majorit\u00e9 de la population se sont am\u00e9lior\u00e9es et alors une fiert\u00e9 nationale sur laquelle le r\u00e9gime peut tout \u00e0 fait jouer la Chine est redevenue une puissance mondiale et les Chinois sont sont fiers de cela apr\u00e8s un si\u00e8cle d'humiliation jusqu'en 1949 donc, de ce point de vue l\u00e0 il y a un changement qui est effectivement tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:02 > 0:21:09) [95%] : \r\nOn est trop na\u00eff avec la Chine, on les laisse jouer dans avec nos r\u00e8gles le march\u00e9 et puis en m\u00eame temps on n'exige pas de certaines normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:10 > 0:21:34) [91%] : \r\nOui, alors je pense que depuis quelques ann\u00e9es, on peut dire \u00e7a en avait probablement un devoir d'aider la Chine lorsqu'elle \u00e9tait vraiment de confortable, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques, etc, la Chine se dit aujourd'hui encore un pays hant\u00e9 en voie de d\u00e9veloppement, ce qui est \u00e9videmment un petit peu difficile \u00e0 accepter quand on voit ce qu'elle est capable de mobiliser comme force \u00e9conomique, militaire, etc, donc c'est vrai qu'il a en tout cas, motif \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:34 > 0:22:01) [92%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Zufferey merci \u00e0 vous et puis aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Doha, au Qatar, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 facilement pour les demi- finales du 400 m\u00e8tres haies, la Vaudoise a pris la 2\u00e8me place de sa s\u00e9rie r\u00e9sille r\u00e9alise son meilleur temps de la saison, ces mondiaux se dispute dans une ambiance dit morne devant des gradins vides dans le monde de l'athl\u00e9tisme, beaucoup regrettent l'attribution de ces mondiaux au Qatar Pierre-Alain Dupuis et Brian Bach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:03 > 0:22:14) [97%] : \r\nLe stade Khalifa \u00e0 Doha une merveille architecturale qui peut accueillir 46000 spectateurs et pourtant les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se disputent devant des gradins vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:14 > 0:22:32) [90%] : \r\nC'est, c'est c'est tellement frustrant, je me rappelle encore des \u00e9motions qu'on a eu \u00e0 Londres, on avait les larmes aux yeux tellement que les gens nous supportait avant que les gens \u00e9taient l\u00e0 pour nous voyait qui toutes les \u00e9quipes, les nations, et l\u00e0 c'est \u00e7a a rien \u00e0 voir, c'est, c'est c'est voil\u00e0 c'est mon r\u00eave, c'\u00e9tait vraiment pas l'id\u00e9al et et je me r\u00e9jouis de de partir d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:40) [93%] : \r\nUne ambiance sans passion, malgr\u00e9 de tr\u00e8s bonnes performances sportives, les Qataris n'ont aucune culture de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:23:02) [93%] : \r\nLa d\u00e9ception, \u00e7a c'est clair mais on pouvait quand m\u00eame un petit peu aussi attend, \u00e7a fait plus de 15 ans que je viens ici voir le le meeting chaque ann\u00e9e, ils ont de la peine \u00e0 avoir une culture de l'athl\u00e9tisme et puis tous les les visiteurs habituels et championnats du monde, c'est loin, c'est cher, donc ils ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 venir mais c'est vrai que c'est c'est assez d\u00e9solant qu'on n'est pas une ambiance championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:02 > 0:23:11) [97%] : \r\nLe show son et lumi\u00e8re ne suffit pas \u00e0 masquer l'amertume des athl\u00e8tes en attribuant les Mondiaux au Qatar, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a fait du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:11 > 0:23:35) [91%] : \r\nLe fait que le Qatar organise de plus en plus de comprendre, comp\u00e9tition internationale dans tous les sports, c'est pas seulement li\u00e9 \u00e0 la corruption, c'est aussi li\u00e9 au fait que les \u00e9v\u00e9nements, les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs co\u00fbte tellement cher aujourd'hui en terme d'infrastructures en terme de s\u00e9curit\u00e9 aussi, on en parle beaucoup par rapport aux Jeux olympiques, il faut trouver des pays qui soient d'accord, de les organiser qui les moyens de les organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:35 > 0:23:43) [93%] : \r\nEn termes de performances sportives ces mondiaux sont d'excellente qualit\u00e9 mais cette \u00e9dition ne restera pas dans les annales de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:45 > 0:24:02) [89%] : \r\nEn Suisse, on pourrait appeler \u00e7a la tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e9phants notre panorama des enjeux cantonaux nous emm\u00e8ne dans le Jura, o\u00f9 2 poids lourds politiques sont candidats au Conseil des \u00c9tats, la socialiste Baume-Schneider et le PDC Juillard partent largement favoris Daniel Bachmann, C\u00e9dric Adrover et Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:24:02 > 0:24:04) [85%] : \r\nWilliam le feu pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:04 > 0:24:18) [85%] : \r\nDel\u00e9mont 6 heures 20 et une \u00c9lisabeth Baume-Schneider distribue du miel pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute qui, pas pour la maison, mais pourquoi pas, puisque tout tra\u00eener ici, elle est chez elle, le g\u00e9n\u00e9ral petit canton mais les grandes familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:25) [76%] : \r\nCes \u00e9v\u00e9nements bouteilles suis candidate au Conseil des \u00c9tats, j'ai juste dit des frontali\u00e8re de seconde bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:25 > 0:24:32) [92%] : \r\nDans la course \u00e0 la le statut d'archi- favorite, ancienne ministre femme de r\u00e9seau, on dit m\u00eame que l'\u00e9lection se r\u00e9jouit d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:32 > 0:24:43) [88%] : \r\nC'est jamais jou\u00e9 d'avance et puis encore, c'est peut-\u00eatre, comme on dit, on a une petite longueur d'avance, c'est il faut convaincre et puis faut surtout ma ne pas lasser les gens parce qu'on pourra aussi se dire bon ben on les a assez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:25:16) [91%] : \r\nNe pas lasser le Jura compte 73000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois moins que la ville de Lausanne ici les grandes figures politiques ne court pas les rues, mais les colistiers eux occupent la place et le d\u00e9bat public, on se lasse pas forc\u00e9ment dans une campagne pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 tout prix au sens parce qu'on a des convictions au sens parce qu'on a envie de repr\u00e9senter son parti pour le 2\u00e8me si\u00e8ge un autre candidat a le vent en poupe Charles Juillard PDC le baron du Gouvernement jurassien, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse rencontre avec sa colisti\u00e8re, est ce que vous aimeriez \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la place de Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:22 > 0:25:39) [91%] : \r\nSi je dois aller trop se ferait la job, le ton est donn\u00e9 : l'UDC et les Verts sont aussi en course mais sans apparentement aucun, la surprise utopique, les d\u00e9bats prennent des allures de p\u00e9tards mouill\u00e9s et le public n'est pas au rendez- vous, une course jou\u00e9e d'avance, le favori, botte en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:39 > 0:26:00) [93%] : \r\nCertains candidats sont sont d\u00e9fend des th\u00e8ses identique, ce qui n'est pas favorable pour une animation du d\u00e9bat, mais je crois que il faut confronter les id\u00e9es quand m\u00eame et la rel\u00e8ve qui arrive justement pour \u00e7a qu'il faut faire de la place sur le plan cantonal pour que, h\u00e9 bien les jeunes puissent prendre nos places amener de nouvelles id\u00e9es et faire \u00e9voluer la politique jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:00 > 0:26:09) [96%] : \r\n\u00e0 Berne PDC et PS se partagent les 2 si\u00e8ges jurassiens aux \u00c9tats depuis maintenant 20 ans jusqu'au 20 octobre la campagne bat son plein suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:16) [89%] : \r\nSuspense C\u00e9dric Adrover on sent une une pointe d'ironie, avec ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:18 > 0:26:51) [90%] : \r\nOui, vous trouverez pas grand monde ici pour vous dire que le le suspense est insoutenable dans cette \u00e9lection, elle la particuli\u00e8re pourtant, rendez- vous compte 2 si\u00e8ges vacants au Conseil des \u00c9tats, la chambre haute, la plus prestigieuse, on pourrait imaginer que que \u00e7a aiguise les app\u00e9tits de de toutes parts, h\u00e9 bien non, c'est vraiment pas le cas il y a que 8 candidats, les 4 que vous avez vu dans dans le reportage et puis les Verts et l'UDC qui sont aussi dans ces dans la course, mais qui n'ont a priori pas l'\u00e9lectorat suffisant pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher un si\u00e8ge, le PLR, parti gouvernemental ne sait m\u00eame pas lancer dans la course, c'est dire si les candidatures Juillard et Baume-Schneider ont \u00e9t\u00e9 dissuasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:51 > 0:26:56) [90%] : \r\nDe grands favoris au Conseil des \u00c9tats C\u00e9dric au conseil national, c'est un peu la m\u00eame configuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:58) [90%] : \r\nUn peu, c'est quand m\u00eame plus tendu, paradoxalement, paradoxalement, parce qu'il y a, il y a 2 sortants l\u00e0 qui se repr\u00e9sente, le socialiste Pierre-Alain Fridez, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Jean-Paul Lecoq Schmid, mais son lot de loin pas les seuls 34 candidats, c'est un record dans le canton du Jura, presque tous les partis sont dans la course et puis sortant ils ont des colistiers qui ne sont pas forc\u00e9ment des cadeaux pour le PDC Anne Froidevaux pour le PS, Lo\u00efc Dobler pour les situer rapidement, ce sont des candidats plut\u00f4t jeune, mais de loin pas inexp\u00e9riment\u00e9s, ils ont un un parcours politique d\u00e9j\u00e0 elle a pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement Ali a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e, lui, a pr\u00e9sid\u00e9 le parti socialiste pendant 4 ans, il est d\u00e9put\u00e9, ils sont les deux de bons orateurs, ils viennent d'une r\u00e9gion \u00e0 la vall\u00e9e de Del\u00e9mont qui pourraient se retrouver sans repr\u00e9sentant \u00e0 Berne, bref, ils ont des armes pour faire campagne et peut-\u00eatre cr\u00e9er la surprise, peut-\u00eatre parce que les sortants et ils ont aussi des armes, bien \u00e9videmment, ils ont l'exp\u00e9rience, ils ont leur bilan et puis ils ont surtout une base \u00e9lectorale tr\u00e8s solide, il y a 4 ans, ils avaient plus de 4000 voix d'avance sur leurs colistiers respectifs, c'est presque 10 pourcent de l'\u00e9lectorat, il reste aujourd'hui les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:58 > 0:28:16) [95%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric \u00e7a c'\u00e9tait pour le le Jura et int\u00e9resser les jeunes c'est partout le d\u00e9fi de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la RTS innove avec nouveau qui propose un d\u00e9bat politique en Direct sur Facebook et sur YouTube, ce sera tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal, attention pas sur cette antenne, mais sur les r\u00e9seaux sociaux C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:17 > 0:28:37) [89%] : \r\nSalut, bienvenue chez nous, Bienvenue chez nouveau hier c'\u00e9tait l'ultime r\u00e9p\u00e9tition pour l'\u00e9quipe de nouveau pour \u00eatre par\u00e9s contre les al\u00e9as du Direct, car ce soir, c'est une premi\u00e8re : la RTS inaugure une nouvelle forme de d\u00e9bat ni radiophonique, ni t\u00e9l\u00e9visuel, le d\u00e9bat sera r\u00e9seau socialis\u00e9s sur Facebook et YouTube en Direct d\u00e8s 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:37 > 0:28:54) [89%] : \r\nOn veut, on aimerait inverser un peu les rapports de force, c'est-\u00e0-dire c'est d'abord le citoyen qui va, par la parole et puis les politiciens et seront l\u00e0, bien s\u00fbr, pour parler aussi n'est pas \u00e0 proprement dit de leur programme seront l\u00e0 aussi beaucoup pour entendre \u00e9couter peut-\u00eatre faire des propositions concr\u00e8tes, r\u00e9pondre au jeune public qui sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:54 > 0:29:10) [94%] : \r\nAinsi 11, la discussion se fera entre jeunes politiciens et jeunes citoyens physiquement pr\u00e9sents autour de 3 th\u00e9matiques climat \u00e9galit\u00e9 et \u00e9conomie du futur, l'id\u00e9e laisser chacun s'exprimer sans couper la parole, en int\u00e9grant les questions et r\u00e9actions des internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:10 > 0:29:31) [91%] : \r\nIl y a 3 sujets par th\u00e9matiques qui sont des sortes de Zapping d'images d'actu en fait ou auquel les jeunes pourront r\u00e9agir et puis il y a vraiment un sujet qu'on a tourn\u00e9 avec des jeunes gymnasiens \u00e0 Bienne qui pouvait pas en fait venir en plateau mais qui ont une id\u00e9e en fait tr\u00e8s concr\u00e8te veulent proposer un service environnemental comme 3\u00e8me pion au service civil au service militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:31 > 0:29:41) [93%] : \r\nEt quand ce sera fini, il y en aura encore apr\u00e8s la diffusion du d\u00e9bat non balis\u00e9 en termes de temps la discussion continuera avec vos commentaires sur les r\u00e9seaux, et au vu de ce que votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:41 > 0:29:59) [93%] : \r\nLe milieu de l'horizon, c'est un livre d'abord de l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti apr\u00e8s le succ\u00e8s litt\u00e9raire, les prix, les traductions, voici l'adaptation au cin\u00e9ma avec au casting, la Star fran\u00e7aise Laetitia Casta et un jeune acteur valaisan Luc Bruchez, le reportage de Nicolas ch\u00e8vres et juillet Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:07) [79%] : \r\nEt vous vous \u00eates rencontr\u00e9s ou se rencontrent \u00e0 la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:07 > 0:30:35) [94%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 de canicule 76 alors que Gus et son p\u00e8re paysan, le jeune homme est plus pr\u00e9occup\u00e9 par l'arriv\u00e9e de C\u00e9cile, une amie de sa m\u00e8re qui va chambouler sa vie et marquer la fin de son enfance, brusquement, telle est l'histoire du milieu de l'horizon, le roman du lausannois Roland Buti Prix suisse de litt\u00e9rature en 2013 et du public de la RTS en 2014, un roman \u00e0 succ\u00e8s, traduit dans 7 langues et vendu \u00e0 plus de 20000 exemplaires aujourd'hui le roman prend vie sur grand \u00e9cran partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:35 > 0:30:57) [89%] : \r\nRoland Buti nous a donn\u00e9 enti\u00e8re libert\u00e9, il a dit : maintenant, j'ai vendu mes droits Box Productions et maintenant vous faites ce que vous voulez avec Le Havre et \u00e7a, c'est un super cadeau parce que c'est difficile d'avoir cette pression surtout sur un roman qui est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s qui a un bon roman qui est bien \u00e9crit et une belle histoire, on se sent aussi un peu responsable du de l'oeuvre de quelqu'un d'autre, et ce qui fait un disque, je fait dispara\u00eetre le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:57 > 0:31:11) [93%] : \r\nLeur lecture du livre effectivement c'est insister plut\u00f4t sur la relation entre la m\u00e8re et le fils pour moi je, je sens que c'est plut\u00f4t effectivement une lecture f\u00e9minine de mon livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:11 > 0:31:18) [96%] : \r\nLe destin de sa m\u00e8re, son choix de quitter son foyer, par amour pour une femme est \u00e9galement davantage d\u00e9velopp\u00e9 dans le film, je me suis retrouv\u00e9 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:18 > 0:31:34) [90%] : \r\nSoit confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ma vie de femme \u00e0 des \u00e2ges diff\u00e9rents, \u00e7a peut parler \u00e0 tous, m\u00eame aux hommes d'ailleurs, il y a pas, c'est-\u00e0-dire d'aller faire son d\u00e9sir, c'est pas que la sexualit\u00e9 ou l'homosexualit\u00e9, pas du tout, \u00e7a va plus loin que \u00e7a, ce qu'on a encore en stock des grands formats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:34 > 0:31:39) [95%] : \r\nPour les \u00e9ditions Zo\u00e9, cette adaptation \u00e9videmment permet une \u00e9norme visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:39 > 0:31:52) [93%] : \r\nIl semblerait qu'il y a une sorte de d\u00e9ficit en sc\u00e9nario en Suisse il y a notamment un manque de formation \u00e0 ce niveau-l\u00e0, donc pourquoi pas s'emparer de textes litt\u00e9raires qui qui raconte des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:52 > 0:31:57) [97%] : \r\nEt le h\u00e9ros de cette histoire est Gus, jou\u00e9 par un jeune valaisan renversant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:57 > 0:32:17) [85%] : \r\nJ'ai pas fait les recherches profondes sur le personnage afin de prouver sa r\u00e9elle psychologie Jean, je me suis juste dit que ce personnage des ressemblances avec moi, il s'emb\u00eatait beaucoup dans son quotidien, moi avant j'avais souvent l'\u00e9cole \u00e7a m'ennuie pas mal et, du coup, il s'\u00e9tait il y avait ces ressemblance avec le personnage qui permet des quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:18 > 0:32:24) [94%] : \r\nPhilippe Jeanneret nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o et puis ce soir abe nous propose une enqu\u00eate sur le chauffage au bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:31) [93%] : \r\nEt les difficult\u00e9s de l'industrie foresti\u00e8re suisse suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS, on se retrouve demain excellente pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:40 > 0:32:43) [86%] : \r\nAlors suivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:52 > 0:32:58) [84%] : \r\nCe que tu vois demain et est sur les A\u00e7ores et il peut amener \u00e0 leur alors alors bah il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:58 > 0:33:28) [89%] : \r\nMais d'abord sur l'ouest des A\u00e7ores \u00e0 pied les \u00eeles bon isol\u00e9 mais o\u00f9 les vents pour atteint les 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est \u00e9norme, et puis apr\u00e8s, jeudi, les restes de l'ouragan qui devrait faire sa transition post- tropicale vont arriver sur l'Irlande, et l\u00e0 c'est encore des vents \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, puis vendredi, enfin, c'est les trajectoires calcul\u00e9es par les mod\u00e8les sont justes, il va se trouver sur l'Allemagne et les pluies arriveront et et nous am\u00e8nera la pluie mais dans des quantit\u00e9s qui ont l'air d'\u00eatre tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:28 > 0:33:33) [94%] : \r\nStandard, donc \u00e7a alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:33 > 0:34:06) [87%] : \r\nAlors il y a la bonne et la mauvaise nouvelle, je commence par la mauvaise nouvelle, c'est que les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le montre en fait que samedi, le temps pour \u00eatre plus vieux, mais en fait c'est une \u00e9volution qui est tout \u00e0 fait incertaine parce que les mod\u00e8les sont perturb\u00e9es par l'arriv\u00e9e d'un ouragan nos attitude, ils ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer ce genre de situation et donc ouais, ouais, mais \u00e7a une d\u00e9pression avec un centre chaud alors que nous on en d\u00e9pression nos latitudes on descend autrefois et donc c'est toute cette phase, si tu veux de de transition entre un centre chose contre froid la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe, que les mod\u00e8les ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:06 > 0:34:08) [94%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:21) [76%] : \r\nEh bien voil\u00e0 cependant photo d'la pour, voil\u00e0, allons-y alors moi, ma famille qui va faire l'abondance, qui nous dit qu'elle d\u00e9fende, c'est pas un temps je non moi je alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:23 > 0:34:27) [93%] : \r\nDonc Philippe Jeanneret samedi les vendanges \u00e0 Saillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:27 > 0:34:43) [95%] : \r\nAlors pour l'instant, les mod\u00e8les mise sur un sur un temps assez humide mais c'est vraiment une \u00e9volution incertaine \u00e0 cause de Lorenzo qui qui va arriver sur le proche Atlantique et les mod\u00e8les num\u00e9riques ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a et donc \u00e7a nous donne une \u00e9volution incertaine, ce qui signifie qu'il y a encore de l'espoir pour \u00e7a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:43 > 0:35:06) [78%] : \r\nOk, merci beaucoup Philippe de rien faire moi m\u00eame parfaitement, c'est pas pour les voisins, ben on verra enfin place ils font des tests qui oui, mais je suis en place mais bien avant, petit peu la ligne oui non mais alors dans cette all\u00e9e chercher \u00e7a, toi tu vas 3 secondes l\u00e0- bas non commenter dit vous avez vu comment elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:20) [75%] : \r\nEt pas toujours pas r\u00e9gl\u00e9, Postel et tu vois rien foutu en poste \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:40 > 0:40:44) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir apr\u00e8s une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, les perturbations sont de retour, elle devrait nous amener, passablement d'activit\u00e9 m\u00e9t\u00e9o maintient pour ce soir et cette nuit son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de les courant d'ouest ont entra\u00een\u00e9 aujourd'hui un front froid sur la France, il s'accompagne de bonnes quantit\u00e9s de pluie, mais \u00e9galement de rage, ce front va essentiellement nous amener de l'activit\u00e9 ce soir et cette nuit, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons sous une tra\u00eene active les am\u00e9liorations seront assez lente pour retrouver le soleil faudra dans la journ\u00e9e de jeudi toujours, jeudi, les restes de l'ouragan Lorenzo vaut aborder l'Irlande ils am\u00e8neront passablement d'activit\u00e9, ils arriveront sous forme att\u00e9nu\u00e9e sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce soir, et voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont continuer de progresser, il circule dans un courant de sud- ouest, elle s'accompagne parfois d'orages, ces pr\u00e9cipitations vont graduellement \u00e9tendent en toutes r\u00e9gions et elles pourront \u00eatre assez soutenu en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit dans les Alpes, les cumuls pourront atteindre les 30 \u00e0 35 millim\u00e8tres, d'o\u00f9 la vie d'intemp\u00e9ries lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o Suisse de son c\u00f4t\u00e9, la limite des chutes de neige devraient s'abaisser en fin de nuit, vers 2200 m\u00e8tres demain matin, nous serons donc sous un ciel de tra\u00eene les pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re plus intermittent au nord, les \u00e9claircies seront assez discr\u00e8te, elles vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine le versant sud des Alpes seront peu prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, temps sec avec la soleil un peu plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs, l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 au nord, o\u00f9 le temps restera assez changeant sur les versants sud des Alpes, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, enfin, en soir\u00e9e, notre perturbation va peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer \u00e0 ce stade, les pr\u00e9cipitations devraient surtout tra\u00eenait le long des Pr\u00e9alpes, il vont un peu diminu\u00e9, mais nous serons dans Vert plus froid la limite des chutes de neige devraient s'abaisser en moyenne vers 1600 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse, mais finalement de saison, il fera entre 12 et 15 degr\u00e9s au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 16 \u00e0 17 degr\u00e9s au nord 26 qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, enfin les vents seront de secteur ouest nord- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en pleine avec une tendance au mais plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e, entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour jeudi bien accalmie devrait se produire le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures ont cependant de la peine \u00e0 passer la barre des 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, vendredi, donc ce sont les restes de l'ouragan Lorenzo qui vont circuler sur le nord de l'Europe et qui devraient nous amener \u00e0 temps changeant avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies les versants sud des Alpes seront peut-\u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements pour samedi et cela infirme ce qu'on disait hier soir les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le mise encore sur un temps c'est variable, changeant avec des temp\u00e9ratures qui devraient plut\u00f4t haussier, entre 17 et 19 degr\u00e9s, l'\u00e9volution est incertaine, elle le sera \u00e9galement pour la journ\u00e9e de dimanche, avec probablement encore un temps assez changeant \u00e0 la cl\u00e9, cette situation s'explique par le fait que les mod\u00e8les num\u00e9riques ont de la peine \u00e0 dig\u00e9rer si vous voulez, l'arriv\u00e9e d'un reste d'ouragan \u00e0 nos latitudes pour donc l'\u00e9volution de ces prochains jours, va donc miser sur un temps changeant et les temp\u00e9ratures plut\u00f4t de saison entre 16 et 17 degr\u00e9s noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Albert avec une enqu\u00eate sur le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:44 > 0:40:52) [88%] : \r\nChauffage dont la production est \u00e0 la peine en Suisse demain soir \u00e0 cette place, vous allez retrouver Claudia m\u00e9lange sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T18:27:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910995304", "durationSec": 111, "title": "SO AFFAIRE CREDIT SUISSE_RTS000001971208", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la banque Cr\u00e9dit Suisse, Urs Rohner, a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour expliquer les mesures prises suite \u00e0 la d\u00e9couverte de la filature de l'ex-directeur de la gestion de fortune, Iqbal Kahn. Urs Rohner a reconnu que Iqbal Kahn a \u00e9t\u00e9 suivi apr\u00e8s son d\u00e9part pour la banque UBS. Les deux managers du Cr\u00e9dit Suisse qui ont ordonn\u00e9 la filature, dont le responsable des op\u00e9rations, Pierre-Olivier Bou\u00e9e, ont d\u00fb pr\u00e9senter leur d\u00e9mission. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Tidjane Thiam peut rester. Selon une enqu\u00eate interne, il n'aurait aucune responsabilit\u00e9 dans cette affaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9TECTIVE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE", "UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995305", "durationSec": 85, "title": "SO DEBAT NOUVO_RTS000001971065", "excerpt": "L'\u00e9mission Nouvo de la RTS innove en proposant un nouveau format pour le d\u00e9bat politique, qui sera diffus\u00e9 en direct sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Youtube. L'objectif est d'int\u00e9resser les jeunes aux enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995306", "durationSec": 103, "title": "SO DOHA DESAFFECTON_RTS000001971149", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se d\u00e9roulent dans le stade khalifa \u00e0 Doha au Qatar devant des gradins vides. Plusieurs athl\u00e8tes et personnalit\u00e9s du monde de l'athl\u00e9tisme d\u00e9plorent l'attribution de ces mondiaux au Qatar, qui n'a pas de culture de l'athl\u00e9tisme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "SPORT ET ARGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995307", "durationSec": 106, "title": "SO FEVI PLAN SAUVETAGE V2_RTS000001971222", "excerpt": "Le bilan financier final de la F\u00eate des Vignerons 2019 pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 15 millions de francs suisses. La Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey puisera 10 millions de francs dans sa propre fortune pour \u00e9ponger cette dette. Mais il reste a trouver les 5 millions restants aupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public. Pour l'\u00e9lu municipal de Vevey, Etienne Rivier, il est important de d\u00e9battre de la prise en charge de ce montant, alors que pour le conseiller communal de Vevey, Alain Gonthier, la commune n'est pas redevable envers la Confr\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "F\u00caTE DES VIGNERONS", "INSTITUTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995308", "durationSec": 139, "title": "SO FILM LIVRE LE MILIEU HORIZON_RTS000001971054", "excerpt": "Sortie du film \"Le milieu de l'horizon\" de la r\u00e9alisatrice suisse Delphine Lehericey, bas\u00e9 sur le roman du m\u00eame nom de l'auteur suisse Roland Buti. Itw de la r\u00e9alisatrice Delphine Lehericey, de l'auteur Roland Buti, de la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Laetitia Casta, de la directrice des Editions Zo\u00e9, Caroline Coutau et du com\u00e9dien suisse, Luc Bruchez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHEVRE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910995309", "durationSec": 130, "title": "SO JU EF CAMPAGNE BARONS_RTS000001970445", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne conna\u00eet pas beaucoup de suspens dans le canton du Jura. La candidate socialiste au Conseil des Etats, Elisabeth Baume-Schneider, et le candidat PDC au Conseil des Etats, Charles Juillard, sont les grands favoris.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995310", "durationSec": 108, "title": "SO LECLANCHE_RTS000001971228", "excerpt": "L'entreprise de stockage d'\u00e9nergie Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon vient de remporter un contrat de 100 millions de francs pour \u00e9quiper les locomotives du fabriquant canadien Bombardier de batteries au lithium afin d'\u00e9lectrifier ses locomotives fonctionnant au Diesel.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LOCOMOTIVE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["LECLANCHE", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995311", "durationSec": 78, "title": "SO MANIF HONG KONG 2_RTS000001970898", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes c\u00e9l\u00e9brations chinoises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es par les manifestations pro-d\u00e9mocrates a Hong-Kong. pour la premi\u00e8re fois, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles contre un manifestant. Au total, une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, deux d'entre elles dans un \u00e9tat critique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910995312", "durationSec": 25, "title": "SO MUR LEA SPRUNGER_RTS000001971188", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, historique de la Chine depuis la fondation de la R\u00e9publique de Chine en 1949 \u00e0 son statut de superpuissance mondiale en 2019. En 70 ans de r\u00e9gime communiste, ce pays rural et pauvre est devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine."}, {"internalArchiveId": "AA1910995313", "durationSec": 105, "title": "SO NEWS HISTORIQUE CHINE_RTS000001971168", "excerpt": "Le Parti communiste chinois ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour encourager le patriotisme. Il se d\u00e9veloppe une forme de \"tourisme rouge\", sur les lieux historiques de la R\u00e9volution chinoise et de la fondation de la R\u00e9publique de Chine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["COMMUNISME"], "thematicPersons": ["MAO TSE-TOUNG", "XI JINPING"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995314", "durationSec": 84, "title": "SO TAPIS DEFILE 2_RTS000001971042"}, {"internalArchiveId": "AA1910995315", "durationSec": 56, "title": "SO TAPIS SHANGHAI_RTS000001970983"}, {"internalArchiveId": "AA1910995316", "durationSec": 96, "title": "SO TAPIS TIAN EN MEN 2_RTS000001971014"}, {"internalArchiveId": "AA1910995317", "durationSec": 143, "title": "SO TOURISME ROUGE CHINE_RTS000001970920", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["PATRIOTISME", "TOURISME CULTUREL", "TOURISME DE MASSE", "COMMUNISME"], "thematicPersons": ["MAO TSE-TOUNG"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910995895", "summary": "Vue a\u00e9rienne en nocturne du stade Khalifa. Gradins vides dans le stade lors de courses des championnats du monde d'athl\u00e9tisme. Itw de Sarah Atcho, athl\u00e8te suisse. Itw de Jacky Delapierre, directeur d'Athletissima. Itw de Pierre Morath, ex-athl\u00e8te.", "id": "1996289", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["DOHA"], "visualPersons": ["DELAPIERRE, JACKY", "ATCHO, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995929", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey.", "id": "1996323", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995963", "summary": "Images Bombardier : train avec locomotive Bombardier roulant sur voie ferr\u00e9e non \u00e9lectrifi\u00e9e. Int usine Bombardier, ouvriers \u00e9quipant locomotive de batteries pour les faire fonctionner \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. \nItw Hubert Angleys, directeur financier Leclanch\u00e9. \nYverdon, int usine Leclanch\u00e9 : ouvriers et ouvri\u00e8res assemblant batteries au lithium.\nAllemagne, int usine Leclanch\u00e9 : fabrication de cellules pour batteries au lithium. Cha\u00eene de montage de cellules de batteries fortement automatis\u00e9e. \nAnimation graphique montrant fonctionnement d'un train avec locomotive \u00e9lectrique.", "id": "1996357", "visualThemes": ["LOCOMOTIVE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "YVERDON-LES-BAINS"], "visualCorporations": ["LECLANCHE", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995985", "summary": "Plateau : itw Nicolas Zufferey, sinologue et professeur en \u00e9tudes chinoises \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1996379", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995992", "summary": "Shanghai : ext et int mus\u00e9e du Parti communiste chinois avec nombreux visiteurs. Visiteur se faisant prendre en photo devant drapeau communiste le poing lev\u00e9. Itw visiteurs. \nHunan : groupes de touristes se faisant prendre en photo devant statue g\u00e9ante de Mao Tse-Toung. Groupe de partisans communistes r\u00e9citant slogan d'all\u00e9geance au parti communiste devant statue. Vue a\u00e9rienne \u00efle avec statue g\u00e9ante de Mao Tse-Toung. Itw touristes. File de visiteurs attendant pour visiter maison o\u00f9 Mao Tse-Toung est n\u00e9. Int boutique de souvenirs, visiteurs achetant souvenirs \u00e0 l'effigie de Mao Tse-Toung.", "id": "1996386", "visualThemes": ["PATRIOTISME", "TOURISME CULTUREL", "TOURISME DE MASSE", "COMMUNISME"], "visualGeographicals": ["CHINE"], "visualPersons": ["MAO TSE-TOUNG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052907", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2A0E14CB-C3BD-4ABD-9979-9581B697E534", "internalArchiveId": "2A0E14CB-C3BD-4ABD-9979-9581B697E534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer;Christine Bienvenu, patiente cancer du sein;G\u00e9rard Deshusses, Pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve;Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'IDHEAP;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Manifestante, Hong Kong;Anne Nagy, vendeuse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CANCER SEIN JEUNES FEMMES PA (7h)) Octobre rose. \r\nUne couleur, pour une multitude d'actions.\r\nUn mois, pour nous sensibiliser au cancer du sein. \r\nEn Suisse, cette maladie touche chaque ann\u00e9e 6.000 femmes.\r\nLe cancer du sein.\r\nPremi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 f\u00e9minine entre 40 et 50 ans, Natacha van Cutsem.\r\nEt il touche des femmes de plus en plus jeunes.\r\n((Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, en Suisse et dans le reste de l'Europe, on assiste \u00e0 une augmentation du risque chez les moins de 45 ans. Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer\r\nDIGAS 16''\r\n20% des diagnostics avant 50 ans, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e2ge conseill\u00e9 d'un d\u00e9pistage. Christine Bienvenu avait 35 ans quand elle appris la nouvelle. \r\nDIGAS 26''\r\nL'apparition de cancers hormono-d\u00e9pendant chez les jeunes femmes interpellent les m\u00e9decins. Ils touchent g\u00e9n\u00e9ralement des personnes m\u00e9nopaus\u00e9es. \r\nPour comprendre cette tendance, \u00e0 Gen\u00e8ve, des experts examinent un registre des cancers datant de 1970. Ils \u00e9tudient les cas de 1600 femmes de moins de 45 ans qui ont eu un cancer du sein. Le but: comprendre et am\u00e9liorer la prise en charge ))\r\nPROMO ?\r\n(07/GE/MATERIEL VOTE ITV DESHUSSES) Vous \u00eates citoyen genevois ? \r\nVous avez peut-\u00eatre re\u00e7u une brochure d\u00e9fectueuse concernant l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain.\r\nInformation du bureau genevois de la RTS,\r\nDes listes \u00e0 double, d'autres manquantes: les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules.\r\nLa Chancellerie cantonale \u00e9voque un probl\u00e8me d'imprimerie. \r\nF\u00e2cheux, estime le pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve, dont la liste brille par son absence sur les brochures d\u00e9fectueuses. \r\nG\u00e9rard Deshusses.\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(TF4/EF19 PBD DIFFICULTES PI (7h)) ***Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de trois semaines. Le BPD y jouera tout simplement son avenir. \r\nUne fin annonc\u00e9e depuis le d\u00e9part du gouvernement de la Grisonne Evelyne Widmer-Schlumpf\r\nEt un d\u00e9clin confirm\u00e9 sondage apr\u00e8s sondage.\r\nLe dernier barom\u00e8tre SSR lui pr\u00e9dit moins de 3% des voix. \r\nAvec ses huit si\u00e8ges menac\u00e9s dans plusieurs cantons, Alexandra Richard.\r\n((C'est le cas dans les Grisons, o\u00f9 un r\u00e9cent sondage pour la radio t\u00e9l\u00e9vision romanche imaginait une chute monumentale de 5%! Avec la perte du si\u00e8ge de Duri Campell. Ce sera tr\u00e8s difficile en Argovie et \u00e0 Zurich aussi - o\u00f9 le PBD a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du parlement cantonal. Pour Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'IDHEAP, le PBD joue sa place en politique suisse, le 20 octobre: \r\n(SON)\r\nAutre signal inqui\u00e9tant: le PBD est le seul parti qui pr\u00e9sente moins de candidats pour ces \u00e9lections qu'en 2015. Il a du mal \u00e0 recruter, depuis qu'il n'a plus de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Et aussi parce qu'il a perdu en influence au parlement. Le constat, lucide, de son pr\u00e9sident Martin Landolt :\r\n(SON)\r\n\"Une nouvelle constellation du parlement\": l'espoir du pr\u00e9sident du PBD, avec plus de forces progressistes, auxquelles s'allier pour regagner en influence, par exemple en se profilant sur des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait pour le mariage pour tous.))\r\n(TF2/AUTRICHE ELECTIONS DI (7h)) *** En Autriche, les conservateurs ont crev\u00e9 l'\u00e9cran lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nCons\u00e9quence: leur dirigeant S\u00e9bastian Kurz devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie. \r\nUn scrutin marqu\u00e9 aussi par la d\u00e9b\u00e2cle de l'extr\u00eame-droite, et un pl\u00e9bisicite pour les Verts.\r\nLucien Giordani nous vous retrouvons en direct de Vienne. \r\nO\u00f9 Sebastian Kurz va devoir former un nouveau gouvernement.\r\nVa t-il reconduire la coalition sortante?\r\nEh bien Sebastian Kurz l'a d\u00e9ja soulign\u00e9 tout au cours de la soir\u00e9e d'hier, il va discuter avec tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement. Reconduire la coalition sortante avec l'extr\u00eame droite serait certes possible mais reste invraisemblable. Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale les responsable du FP\u00d6 ont eux-m\u00eame annonc\u00e9 vouloir reconstruire le parti de l'int\u00e9rieur. On entend la petite phrase: l'\u00e9lecteur n'a pas voulu que nous voir au gouvernement.\r\n*** Reste les sociaux-d\u00e9mocrates, Lucien. Dans un pays o\u00f9 la coalition avec les conservateurs est une longue tradition\r\nOui tout a fait, la grande coalition a gouvern\u00e9 l'Autriche pendant plus de 44 ans. Mais on entend de plus en plus souvent au sein du parti conservateur que cette forme de gouvernement est d\u00e9pass\u00e9. Et puis les deux formations s'opposent frontalement sur les questions sociales et \u00e9conomiques si bien qu'une coalition semble extr\u00eamement difficile.\r\n*** Restent les \u00e9cologistes, brillants hier\r\nOui tout a fait, 14%, c'est le meilleur score de l'histoire des verts. Tout au cours de la campagne \u00e9lectorale ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils avaient envie de gouverner. Mais attention, d\u00e8s hier le chef de file des verts Werner Kogler a lanc\u00e9 une mise en garde. Oui, nous voulons gouverner mais pas a n'importe quel prix. Il faudra un changement radical de la politique de S\u00e9bastian Kurz. Les n\u00e9gociations en vue de la formation du nouveau gouvernement s'annoncent donc extr\u00eamement difficile\r\nLucien Giordani en direct de Vienne\r\n(brexit) Get Brexit done.\r\nR\u00e9alisons le Brexit.\r\nUn slogan, affich\u00e9 en grandes lettres dans le centre de conf\u00e9rence de Manchester.\r\nLes militants du parti conservateur britannique s'y r\u00e9unissent depuis hier \u00e0 l'occasion de leur congr\u00e8s annuel. \r\nUn Brexit le 31 octobre.\r\nCo\u00fbte que co\u00fbte. \r\nVoil\u00e0 ce que leur a promis leur premier ministre Boris Johnson.\r\n(chirac) Marine le Pen n'assistera pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Jacques Chirac ce midi \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris. \r\nLa famille de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne souhaitait pas la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente du Rassemblement national.\r\nMarine Le Pen dont le p\u00e8re Jean-Marie, \u00e0 l'\u00e9poque du Front national, consid\u00e9rait Jacques Chirac comme un ennemi.\r\n(14/HONG KONG ITV MANIFESTANTS) *** Hong Kong a v\u00e9cu un week-end tendu, alors que Pekin c\u00e9l\u00e8bre demain le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique Populaire de Chine\r\nLes appels en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques ne  faiblissent pas dans l'ancienne colonie britannique. \r\nEn face, la police a multipli\u00e9 fouilles et arrestations pr\u00e9ventives.\r\nTracy a 29 ans, et r\u00e9side \u00e0 Hong Kong. \r\nPour elle, les  autorit\u00e9s tentent d'intimider les manifestants \u00e0 l'approche de cet anniversaire tr\u00e8s important pourr Pekin \r\nUn t\u00e9moignager recueilli par Michael Peuker\r\nPROMO 7H22 ?\r\n(algerie) L'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne soutiendra aucun candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue en d\u00e9cembre prochain. \r\nD\u00e9claration de son chef d'etat-major.\r\nSeul un tel scrutin, estime-t-il, permettra de combler le vide politique laiss\u00e9 par le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nLes mouvements de contestation issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile le demandent aussi.\r\nPour autant qu'aucune personnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'ancien r\u00e9gime ne reste en place.\r\n(vw) Volkswagen retrouve ses clients devant la justice allemande aujourd'hui. \r\n450.000 automobilistes demandent r\u00e9paration, quatre ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du dieselgate. \r\nLe scandale des moteurs truqu\u00e9s. \r\nle proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen, \u00e0 Wolfsburg.\r\n(voitures luxe) *** Voitures toujours, Olivier, et pas n'importe lesquelles...\r\nDes Ferrari.\r\nDes Lamborghini.\r\nDes Bentley.\r\nEntre autres. \r\nAu total, 25 voitures de luxe parties aux ench\u00e8res hier pour plus de 23 millions de francs. \r\nLa justice genevoise les avait s\u00e9questr\u00e9es car appartenant au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale. \r\nUIn homme soup\u00e7onn\u00e9 un temps de blanchiment d'argent.\r\nMais une affaire class\u00e9e ensuite apr\u00e8s un accord avec la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale. \r\nLe produit de la vente servira au financement d'un programme social dans ce pays d'Afrique centrale.\r\n(04/FEVI VENTE ITW ANNE NAGY) *** Autre vente ce week-end: celle de 300 objets li\u00e9s \u00e0 la F\u00eate des Vignerons\r\nElle a rapport\u00e9 environ 200.000 gr\u00e2ce \u00e0 la vente de costumes. \r\nDe d\u00e9cors.\r\nDe tables.\r\nMais aussi de gobelets en plastique. Anne Nagy en faisait la promotion\r\nAnne Nagy avec Maurice Doucas\r\n(athl\u00e9tisme) Nom: Fraser-Pryce.\r\nPr\u00e9nom: Shelly-Ann\r\nNationalit\u00e9: jama\u00efcaine.\r\nAge 32 ans.\r\nProfession: sprinteuse.\r\nParticularit\u00e9: a remport\u00e9 \u00e0 Doha son quatri\u00e8me titre mondial sur 100 m\u00e8tres.\r\nEn 10 secondes 71 centi\u00e8mes.\r\nSon palmar\u00e8s, s\u00e9rie en cours: deux titres olympiques et huit couronnes mondiales.\r\n(velo) *** Stephan K\u00fcng, lui, a remport\u00e9 le bronze des Mondiaux de cyclisme\r\nVingt ans que la Suisse n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 de m\u00e9daille  sur route.\r\nLe Thurgovien battu au sprint dans le Yorkshire par le surprenant Danois Mads Pedersen et l'Italien Matteo Trentin\r\n(17/FOOT LUGANO-XAMAX PA) *** En football, les \u00e9quipes romandes en ont vu de toutes les couleurs hier\r\nAvec une d\u00e9faite de plus, la quatri\u00e8me, pour les grenats.\r\nServette battu 1 \u00e0 0 par Zurich, et qui glisse \u00e0 la sixi\u00e8me place du classmement.\r\nUne victoire, en revanche, la premi\u00e8re de la saison, pour des rouge et noir.\r\nXamax, vainqueur de Lugano 1 \u00e0 0\r\nGr\u00e2ce \u00e0\u00e9 ce succ\u00e8s, les Neuch\u00e2telois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Thoune et respirent un peu mieux. Alain Th\u00e9voz \r\n((Tout tombe \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre\u00a0!\r\nNeuch\u00e2tel Xamax tient - enfin - sa 1\u00e8re victoire de l'exercicE\r\nLes hommes de Jo\u00ebl MAGNIN, plus entreprenants en d\u00e9but de match, ont m\u00e9rit\u00e9 leur succ\u00e8s.\r\nKAMBER - \u00e0 la 13\u00e8me - puis HAILE-SELASSIE \u00e0 la 25\u00e8me s'\u00e9taient cr\u00e9\u00e9s de belles opportunit\u00e9s. mais c'est la 3\u00e8me occasion neuch\u00e2teloise et la puissante frappe de Ga\u00e9tan KARLEN \u00e0 la 27\u00e8me qui a fait mouche\u00a0!\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9montr\u00e9 de l'envie avant de subir le jeu et la pression des Tessinois en 2\u00e8me mi-temps. \r\nLe gardien Laurent WALTHERT a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable avec un arr\u00eat-r\u00e9flexe \u00e0 la 43\u00e8me sur le Br\u00e9silien JUNIOR. \r\nLes jours de Fabio CELESTINI sont compt\u00e9s au Cornaredo alors que Jo\u00ebl MAGNIN s'offre un peu de r\u00e9pit. L'\u00e9quipe de La Maladi\u00e8re n'est pas gu\u00e9rie de tous ses maux mais elle est se hisse du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre\u00a0; et elle devra confirmer ce succ\u00e8s samedi prochain face \u00e0 servette))\r\n(Nouveau Traitement) En Forumule 1 enfin, doubl\u00e9 Mercedes hier au Grand Prix de Russie. \r\nLe Britannique Lewis Hamilton l'a emport\u00e9 devant le Finlandais Valtteri Bottas.\r\nTroisi\u00e8me, le Mon\u00e9gasque de Ferrari Charles Leclerc\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-30T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-30T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10728554", "ece-10728541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:20:54Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOctobre Rose, une couleur pour une multitude d'actions, un mois pour nous sensibiliser au cancer du sein, on suit cette maladie touche chaque ann\u00e9e 6000 femmes tous les ans dans notre pays, le cancer du sein, premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 f\u00e9minine entre 40 et 50 ans Natacha Van Cutsem, mais il touche il touche des femmes de plus en plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [98%] :\r\nDepuis une dizaine d'ann\u00e9es en Suisse et dans le reste de l'Europe, on assiste \u00e0 une augmentation du risque du cancer du sein chez les moins de 45 ans, Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [83%] :\r\nUne tendance \u00e0 en augmentation mais il n'y a pas encore vraiment d'un l'\u00e9tude par rapport \u00e0 cela ou c'est par rapport \u00e0 la cause mais on remarque aussi, c'est cette augmentation ou d'environ 20 pourcent des des femmes au moins de 50 ans leur tch\u00e9tch\u00e8ne mastic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\n20 pourcent des diagnostics avant 50 ans, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e2ge conseill\u00e9 d'un d\u00e9pistage Christine Bienvenu avait 35 ans quand elle a appris la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:55) [87%] :\r\nLe radiologue, mais il y a 50 pourcent de transport que \u00e7a sera un cancer que Schruff Ruffier, qui \u00e9tait absolument impensable parce que ben 35 ans et pas d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, c'est un coup de tonnerre, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'il y a ce r\u00e9flexe de dire que ce cancer du sein, c'est une maladie de femme entre guillemets vieilles qui a pas assez de sensibilisation qui est fait pour que les femmes jeunes soient au courant que \u00e7a peut aussi leur arriver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [98%] :\r\nL'apparition des cancers hormonaux d\u00e9pendants chez les jeunes femmes interpellent les m\u00e9decins ils touchent g\u00e9n\u00e9ralement des femmes m\u00e9nopaus\u00e9es pour comprendre cette tendance \u00e0 Gen\u00e8ve des experts examinent un registre des cancers datant de 1970 ils \u00e9tudient les cas de 1600 femmes de moins de 45 ans, qui ont eu un cancer du sein, le but : comprendre et am\u00e9liorer la prise en charge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [97%] :\r\nEt on va essayer d'aller un peu plus loin avec notre invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste, un oncologue apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nVous \u00eates citoyen Genevois, vous avez peut-\u00eatre re\u00e7u une brochure d\u00e9fectueuse concernant l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain, information du bureau Genevois de la RTS des listes \u00e0 double d'autres manquantes les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules la Chancellerie cantonale \u00e9voque un probl\u00e8me d'imprimerie f\u00e2cheux, estime le pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve dont la liste brille par son absence sur les brochures d\u00e9fectueuses G\u00e9rard des us. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:13) [91%] :\r\nInfiniment regrettable dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9mocratie est un exercice extr\u00eamement d\u00e9licat qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis est -ce chaque citoyenne, chaque citoyen de recevoir un mat\u00e9riel qui est complet et parce que j'estime que dans une situation comme celle -l\u00e0, il est interactif, qu'il y a une communication \u00e0 l'ensemble de la population pour que chacune et chacun puisse v\u00e9rifier que son mat\u00e9riel correct et r\u00e9agir a ton si sa soeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [82%] :\r\nQu'est ce que vous allez faire, est ce que vous allez prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:38) [88%] :\r\nNon, on va essayer d'avoir, en tout cas l'assurance qu'il n'y a pas plus de 20 bulletins, il est clair que 20 bulletins, \u00e7a ne devrait pas modifier r\u00e9sultat mais cette infiniment d\u00e9sagr\u00e9able que de voir qu'une fois de plus, la Chancellerie commet une b\u00e9vue qui fait qu'en fait une \u00e9lection o\u00f9 un vote est ent\u00e2ch\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [86%] :\r\nG\u00e9rard Deshusses avec Val\u00e9rie ah ouais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [87%] :\r\nEt ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 3 semaines maintenant et un parti, il joue son avenir, c'est le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nUne fin annonc\u00e9e depuis le d\u00e9part du gouvernement de la Grisonne Eveline Widmer-Schlumpf et un d\u00e9clin confirm\u00e9, sondage apr\u00e8s sondage, le dernier barom\u00e8tre SSR lui pr\u00e9dit, moins de 3 pourcent des voix avec si 8 si\u00e8ges menac\u00e9s dans plusieurs cantons Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:15) [94%] :\r\nOui, c'est le cas dans les Grisons un r\u00e9cent sondage pour la radio t\u00e9l\u00e9vision romanche imaginait une chute monumentale de 5 pourcent avec la perte du si\u00e8ge de Duri Campbell, ce sera tr\u00e8s difficile en Argovie \u00e0 Z\u00fcrich, aussi, o\u00f9 le PBD a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du parlement cantonal pour Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Idheap, le PBD joue sa place en politique suisse le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:36) [82%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 3, comptant au moins o\u00f9 le parti risque de perdre des si\u00e8ges et puis si, apr\u00e8s, \u00e0 la fin, il n'est que repr\u00e9sent\u00e9s dans 2 en \u00e7a le canton de Berne soit Clarisse, il va avoir de la peine \u00e0 jouer un r\u00f4le important dans la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [93%] :\r\nAutre signal inqui\u00e9tant, le PBD est le seul parti qui pr\u00e9sente moins de candidats pour ces \u00e9lections, qu'en 2015, il a du mal \u00e0 recruter depuis qu'il n'a plus de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et aussi parce qu'il a perdu en influence au Parlement, le constat lucide de son pr\u00e9sident, Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:07) [87%] :\r\nMais plus important pour gagner \u00e9tait majorit\u00e9 centregauche n'est plus n\u00e9cessaire pour qu'en retirent des majorit\u00e9s centre- droit et \u00e7a, c'est une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, parce que si on n'a pas de l'importance les les gens commencent \u00e0 l'oublier, notre parti, c'est pourquoi, pour nous, c'est absolument n\u00e9cessaire de d\u00e9fendre ses si\u00e8ges et de rentrer pour la prochaine Ligue dans une position plus d'importance et c'est pourquoi il nous manque une changement de toute la consternation au parlement ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [95%] :\r\nUne nouvelle constellation l'espoir du pr\u00e9sident du PBD, avec plus de forces progressistes auxquelles s'allier pour regagner en influence, par exemple en se profilant sur des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, comme il l'a fait pour le mariage pour tous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [99%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger en Autriche les conservateurs ont crev\u00e9 l'\u00e9cran lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nCons\u00e9quence, leur dirigeant Sebastian, une course devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie, un scrutin marqu\u00e9 aussi par la d\u00e9b\u00e2cle de l'extr\u00eame- droite et parents pl\u00e9biscite pour l'hiver lucien Giordani, nous vous retrouvons en Direct de Vienne o\u00f9 Sebastian course va devoir former un nouveau gouvernement va -t-il reconduire la coalition sortante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:08) [91%] :\r\nEh bien, Sebastian Kurz il a d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 tout au cours de la soir\u00e9e d'hier, il bat discuter avec tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement reconduire la coalition sortante avec l'extr\u00eame droite serait certes, math\u00e9matiquement possible mais reste tr\u00e8s \u00e0 vraisemblable apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale, les responsables du FPE ont eux- m\u00eames annonc\u00e9 vouloir reconstruire le parti de l'int\u00e9rieur et on entend partout la petite phrase, l'\u00e9lecteur n'a pas voulu nous voir au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [95%] :\r\nReste les sociaux- d\u00e9mocrates, Lucien dans un pays o\u00f9 la coalition avec les conservateurs est une longue tradition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:43) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la grande coalition a gouvern\u00e9 l'Autriche pendant plus de 44 ans, mais les sociaux- d\u00e9mocrates ont fait le plus mauvais score de leur histoire et on entend de plus en plus souvent que cette forme de gouvernement est d\u00e9pass\u00e9, puis les 2 formations s'opposent frontalement sur des questions sociales et \u00e9conomiques, si bien qu'une coalition semble extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [95%] :\r\nRestent les \u00e9cologistes brillants hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait 14 pourcent, c'est le meilleur score jamais r\u00e9alis\u00e9 par les Verts en plus tout au long de la campagne, ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils avaient envie de gouverner, mais attention, d\u00e8s hier, leur chef de file a lanc\u00e9 une mise en garde : oui nous voulons gouverner mais pas \u00e0 n'importe quel prix il faudra un changement radical de la politique de Sebastian Kurz les n\u00e9gociations en vue de la formation du nouveau gouvernement s'annonce donc extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [94%] :\r\nLucien Jordanie en Direct de Vienne Brexit donne r\u00e9alisons le Brexit un slogan affich\u00e9 en grandes lettres dans le centre de conf\u00e9rence de Manchester, les militants du Parti conservateur britannique s'y r\u00e9unissent depuis hier \u00e0 l'occasion de leur congr\u00e8s annuel, un Brexit, le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte : voil\u00e0 ce que leur a promis leur 1er ministre Boris Johnson, Marine Le Pen n'assistera pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Jacques Chirac, Sema ce midi \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris, la famille de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne souhaitait pas la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente du Rassemblement national Marine Le Pen, dont le p\u00e8re Jean-Marie, \u00e0 l'\u00e9poque du Front national consid\u00e9rait Jacques Chirac comme un ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [98%] :\r\nHong Kong a v\u00e9cu un week- end tendu alors que P\u00e9kin c\u00e9l\u00e8bre demain le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique populaire de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nLes appels en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques ne faiblissent pas dans l'ancienne colonie britannique, en face, la police a multipli\u00e9 fouilles station pr\u00e9ventive soit ici a 29 ans, elle r\u00e9side \u00e0 Hong Kong, pour elle, les autorit\u00e9s tentent d'intimider les manifestants \u00e0 l'approche de cet anniversaire tr\u00e8s important pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:34) [89%] :\r\nEt face \u00e0 on en plus au maintien, c'est leur tactique \u00e0 l'approche du premier octobre \u00c9lisabeth le maximum de personnes, pour que les gens renoncent \u00e0 sortir manifester, tout \u00e7a c'est que leur imposer le calme dans les ruelles, vous croyez que \u00e7a va marcher, Agn\u00e8s non non je ne crois pas, bien s\u00fbr que non, \u00e7a va au contraire attiser la col\u00e8re des gens, ils viendront encore plus d\u00e9termin\u00e9e, c'est important pour vous de sortir manifester mardi 1er octobre oui mais \u00e7a veut dire beaucoup parce que la Chine consid\u00e8re ce jour comme tr\u00e8s important le parti va c\u00e9l\u00e9brer son 70\u00e8me anniversaire \u00e0 la t\u00eate du pays, le Tour combat c'est un jour triste vous voulez leur g\u00e2cher la f\u00eate o\u00f9 il craint en quelque sorte, parce que nous la vaincu raison de faire la f\u00eate, c'est vraiment un jour sombre pour tous les gens de Hong Kong, donc pas question de c\u00e9l\u00e9brer ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [93%] :\r\nEt on y reviendra tout \u00e0 l'heure avec un reportage justement de Michael Poker, notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne soutiendra aucun candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue en d\u00e9cembre prochain, d\u00e9clarations de son chef d'\u00c9tat-Major, seul un telle scrutin, estime -t-il, permettra de combler le vide politique laiss\u00e9 par le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika, les mouvements de contestation issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile le demandent aussi, pour autant qu'aucune personnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'ancien r\u00e9gime ne reste en place volkswagen retrouve ses clients devant la justice allemande aujourd'hui 450000 automobilistes demandent r\u00e9paration, 4 ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du dieselgate le scandale des moteurs truqu\u00e9s, le proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de volkswagen affole bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nEt puis, voitures toujours Olivier mais pas n'importe lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [96%] :\r\nDes Ferrari des Lamborghini des Bentley, entre autres, au total 25 voitures de luxe parties aux ench\u00e8res hier pour plus de 23 millions de francs la justice genevoise les avait s\u00e9questr\u00e9es car appartenant au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale : un homme soup\u00e7onn\u00e9 un temps de blanchiment d'argent, mais une affaire class\u00e9e ensuite apr\u00e8s un accord avec la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, le produit de la vente servira au financement d'un programme social dans ce pays d'Afrique centrale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [96%] :\r\nEt puis autre vente ce week- end, celle des 300 objets de 300 objets li\u00e9s \u00e0 la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [97%] :\r\nElle a rapport\u00e9 environ 200000 francs gr\u00e2ce \u00e0 la vente de costumes, de d\u00e9cors de table mais aussi de gobelets en plastique Anne Nagy en faisait la promotion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [94%] :\r\nAlors je vous propose les gobelets en plastique superbe action 20 centimes le gobelet ou 30 francs le carton. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [77%] :\r\nLe blanc, le bleu ou alors le jaune, pull gris les \u00e0, vous pouvez tout d'un coup, surtout n'h\u00e9site pas fait, ils sont tr\u00e8s beaux, c'est cela la Feltesse peut-\u00eatre des magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:04) [88%] :\r\nCe qui est des objets qui ont quand m\u00eame de la peine \u00e0 partir oui alors on a les g\u00e2teaux de mariage qui font quasiment 2 m\u00e8tres et effectivement, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour le transport et puis il faut avoir de quoi le stocker ou alors d'organiser une f\u00eate d'enterrement de jeunes filles ou de jeunes gar\u00e7ons et c'est le cadeau empoisonn\u00e9, vu la taille des ce qui part tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et tr\u00e8s facilement nos super parce que c'est un prix incroyable, c'est comme une grande marque 5 francs les cyber donc \u00e7a vaut vraiment la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [92%] :\r\nAnne Nagy avec Maurice Doucas non Price pr\u00e9nom Shelly-Ann nationalit\u00e9 jama\u00efcaine \u00e2ge 32 ans, profession sprinteuse particularit\u00e9 a remport\u00e9 \u00e0 Doha, son 4\u00e8me titre mondial sur 100 m\u00e8tres en 10 secondes 71 centi\u00e8mes son palmar\u00e8s, s\u00e9rie en cours, 2 titres olympiques et huit couronnes mondiales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [92%] :\r\nEt puis, Stefan K\u00fcng lui a remport\u00e9 le bronze des Mondiaux de cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [92%] :\r\n20 ans que la Suisse n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 de m\u00e9daille sur route, le Thurgovien, battu au sprint dans le Yorkshire par le surprenant Danois Mads s'Peterson et l'Italien Matteo Trentin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [96%] :\r\nEt, en football, les \u00e9quipes romandes en ont vu de toutes les couleurs hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [94%] :\r\nAvec une d\u00e9faite de plus, la quatri\u00e8me pour les grenats Servette battu 1 0 par Z\u00fcrich et qui glisse \u00e0 la 6\u00e8me place du classement, une victoire en revanche la premi\u00e8re de la saison pour des rouge et noir, Xamax vainqueur de Lugano 1 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, les Neuch\u00e2telois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Thoune et respirent un peu mieux Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [91%] :\r\nTout tombe \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre, Neuch\u00e2tel Xamax tient enfin sa 1\u00e8re victoire de l'exercice, les hommes de Jo\u00ebl Magnin plus entreprenants en d\u00e9but de match ont m\u00e9rit\u00e9 leur succ\u00e8s Canberra, la 13\u00e8me, puis a laiss\u00e9 l'acier \u00e0 la 25\u00e8me cet \u00e9crit de belles opportunit\u00e9s, mais c'est la 3\u00e8me occasion neuch\u00e2teloise et la puissante frappe de Ga\u00ebtan Karlen \u00e0 la vingt-septi\u00e8me qui a fait mouche, Neuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9montr\u00e9 de l'envie, abonde subir le jeu et la pression des Tessinois en 2\u00e8me mi- temps, le gardien, Laurent Walthert a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable, avec notamment un arr\u00eat r\u00e9flexe \u00e0 la 43\u00e8me sur le Br\u00e9silien Junior, les jours de Fabio Celestini sont compt\u00e9s au Cornaredo alors que Jo\u00ebl Magnin s'offre un peu de r\u00e9pit, l'\u00e9quipe de La Maladi\u00e8re n'est pas gu\u00e9rie de tous ces maux, mais elle se hisse du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre et elle devra confirmer ce succ\u00e8s samedi prochain face \u00e0 Servette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [97%] :\r\nEn Formule 1 enfin doubl\u00e9 Mercedes hier au Grand Prix de Russie, le Britannique Lewis Hamilton l'a emport\u00e9 devant le Finlandais Valtteri Bottas troisi\u00e8me le Mon\u00e9gasque de Ferrari Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:20) [91%] :\r\nClaire, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EA74269-BEF9-43FA-A5F5-EB45111BCAA5", "internalArchiveId": "7EA74269-BEF9-43FA-A5F5-EB45111BCAA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sebastian Reiling, juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur;Boukari, Fouad;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente UDC-Gen\u00e8ve;Cynthia Dunning, PS;Herv\u00e9 Gulotti, candidat PS du Jura bernois;Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PS;Kourounis;Laurent Waltert, gardien de l'\u00e9quipe de football neuch\u00e2teloise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ALLEMAGNE PROCES DIESELGATE PI (8h)) *** Quatre ans apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale, le proc\u00e8s hors norme du Dieselgate s'ouvre ce lundi en Allemagne...\r\nSur le banc des accus\u00e9s: Volkswagen le deuxi\u00e8me constructeur mondial, derri\u00e8re Toyota, et longtemps symbole de l'excellence industrielle allemande. \r\nUne excellence mise \u00e0 mal pas l'\u00e9norme scandale des moteurs diesel ill\u00e9galement manipul\u00e9s.\r\nL'audience au tribunal r\u00e9gional de Brunswick au nord du pays devrit s'ouvrir d'ici 2 heures.\r\nA quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen \u00e0 Wolfsburg.\r\nPr\u00e9s d'un demi million de plaignants se sont inscrits pour cette requ\u00eate group\u00e9e...\r\nLa premi\u00e8re de ce type Blandine Milcent.... \r\n  1'39\r\n((C'est effectivement une grande premi\u00e8re en Allemagne\u00a0: cette possibilit\u00e9 de se regrouper pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats de client face \u00e0 une entreprise n'est pr\u00e9vue par la loi que depuis moins d'un an. La f\u00e9d\u00e9ration allemande des organisations de consommateurs a donc d\u00e9pos\u00e9 cette plainte qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de quelque 450 mille personnes. La question principale \u00e0 laquelle devra r\u00e9pondre le tribunal de Brunswick est: le groupe Volkswagen a-t-il \u00a0sciemment tromp\u00e9 ses clients avec son logiciel truqu\u00e9, leur causant ainsi des pr\u00e9judices qui demandent r\u00e9paration? C'est le point de vue de la f\u00e9d\u00e9ration de consommateurs. Volkswagen r\u00e9pond que ses clients ont pu rouler en toute s\u00e9curit\u00e9 au volant de leur voiture, et n'ont donc subi aucun dommage \u00e0 cause de ce fameux logiciel. Juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur, Sebastian Reiling explique pourquoi cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\" En Allemagne, \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres pays comme les Etats-Unis ou le Canada, on ne s'est pas encore attaqu\u00e9 vraiment au scandale du Diesel. Volkswagen continue \u00e0 dire n'avoir caus\u00e9 aucun dommage \u00e0 ses clients et ne leur devoir aucune r\u00e9paration. Cela signifie que les consommateurs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent se retrouvaient tout seuls avec leurs pr\u00e9judices. Nous, nous nous sommes battus longtemps pour obtenir que cette proc\u00e9dure de requ\u00eate group\u00e9e soit introduite en Allemagne. Et quand ca a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons saisi l'occasion de d\u00e9poser une plainte dans le dossier qui \u00e9tait le plus urgent \u00e0 traiter..\"\r\nLa proc\u00e9dure va durer longtemps: car si, dans 4 \u00e0 5 ans seulement, \u00a0la justice allemande estime qu'il y a eu pr\u00e9judice, alors sur cette base, les consommateurs pourront lancer une nouvelle action en justice pour faire valoir leurs droits individuellement.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEXTRO : Et \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s monstre, le constructeur automobile pourrait devoir payer plus de 1 milliard d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats outre-Rhin.\r\n(Bve Autriche) Une victoire encore plus large que les pr\u00e9visions des sondages. \r\nLe chancelier sortant conservateur, Sebastian Kurz, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes.\r\nAvec 37% des voix, il est assur\u00e9 de garder son poste, m\u00eame s'il devra former une coalition avec au moins un autre parti.\r\nPeut-\u00eatre les Verts, qui signent un retour en force au Parlement avec un score historique...\r\nCe ne sera en tout cas pas avec le FP\u00d6, son ancien alli\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite secou\u00e9 par les scandales, et sanctionn\u00e9 hier par les \u00e9lecteurs.\r\n(20/ CEREMONIE CHICHI ET SES AMIS 8h) *** Journ\u00e9e de deuil national en France, le pays s'appr\u00eate \u00e0 dire adieu \u00e0 Jacques Chirac aujourd'hui \u00e0 Paris. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi, doit \u00eatre inhum\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans la plus stricte intimit\u00e9. \r\nDes milliers de francais ont d\u00e9fil\u00e9 hier aux Invalides et jusqu'\u00e0 ce matin pour lui rendre hommage...\r\nRomain Bardet, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dirigeants et membres de famille royales sont attendus aujourd'hui...\r\nMais tous ne sont pas les bienvenus\r\n---- \r\nA l'image de Marine Le Pen....dont le p\u00e8re Jean-Marie fut battu au second tour de la pr\u00e9sidentielle en 2002 pas Jacques Chirac. Face aux r\u00e9ticences de la famille, la pr\u00e9sidente du Rassemblement National a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui se tiendra en fin de matin\u00e9e en l'\u00e9glise Saint-Sulpice\r\nEux, par contre, seront bien l\u00e0: le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Jean-Claude Junker pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, mais aussi le premier ministre hongrois Viktor Orban. Le Roi de Jordanie, l'\u00e9mir du Qatar mais \u00e9galement l'ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der ou l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton ont confirm\u00e9 leur venue.\r\nL'actuelle administation am\u00e9ricaine, elle, n'a pas chamboul\u00e9 son agenda. Donald Trump sera repr\u00e9sent\u00e9 par l'ambassadrice am\u00e9ricaine en France. Washington s'est d'ailleurs fait remarqu\u00e9 pour ses condol\u00e9ences tardives...publi\u00e9es hier seulement.\r\nCet ultime adieu aujourd'hui sera marqu\u00e9 par les honneurs militaires aux Invalides en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron. Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, Jacques Chirac sera inhum\u00e9 dans la plus stricte intimit\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 Paris. Son \u00e9pouse Bernadette a souhait\u00e9 qu'il repose au c\u00f4t\u00e9 de leur fille a\u00een\u00e9e Laurence, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a trois ans.\r\nEXTRO : Le cercueil de Jacques Chirac quittera les Invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice. \r\nLes Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'Etat au cours de ce trajet...\r\nUne minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles.\r\n(06/GE/MATERIEL VOTE ITV AMAUDRUZ) Ce nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\nPlusieurs \u00e9lecteurs genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national... \r\nSelon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules, sur 268'000 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral genevois...\r\nCertains avec des listes \u00e0 double, d'autres avec des listes manquantes. \r\nUn probl\u00e8me d'imprimerie d'apr\u00e9s la Chancellerie. \r\nPour  C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC-Gen\u00e8ve, dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible.\r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nUn dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rents cantons al\u00e9maniques, notamment \u00e0 Berne...\r\nLes personnes concern\u00e9s par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9es \u00e0 contacter le Service de votations et \u00e9lections.\r\n(TF5/BE/ROMANDS MAL REPRESENTES PI) ***  la question jurassienne continue de diviser et d'affaiblir la gauche dans le Jura bernois,. \r\nLes francophones du canton de Berne sont clairement sous-repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nIls ne disposent aujourd'hui que d'un seul si\u00e8ge sur les 25 du canton. \r\nCanton qui compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 10% de Romands. \r\nAlain Arnaud, aussi longtemps que les socialistes ne s'entendront pas mieux, rien ne changera. \r\n   1'31\r\n((Ils sont 4, les socialistes francophones \u00e0 avoir trouv\u00e9 place sur les 2 listes principales du PS bernois. 42 al\u00e9maniques, 4 romands, dont la Biennoise Cynthia Dunning, du PSR .\r\nMAG Dunning ( . tous les francophones ensemble pr \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.) \r\n. \u00ab tous les francophones ensemble \u00bb, pas tout \u00e0 fait. Les socialistes autonomistes font bande \u00e0 part. M\u00eame si les camarades affirment de part et d'autre d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour rapprocher les fr\u00e8res ennemis. Herv\u00e9 Gulotti, candidat PS du Jura bernois .\r\nMAG Gulotti ( . et c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi on travaille.)\r\n. travail de longue haleine. Pour cet automne, le PS bernois n'a pas voulu accueillir sur ses listes de candidats du Parti Socialiste Autonome du Jura sud. Qui du coup ne m\u00e8ne pas campagne. Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PSA .\r\nMAG Zuber ( . contraints de subir l'\u00e9lection de candidats d'extr\u00eame-droite.)\r\n. allusion \u00e0 l'UDC et au sortant Manfred B\u00fchler, seul candidat de la Berne francophone \u00e0 avoir de bonnes chances de si\u00e9ger sous la coupole.))\r\n(15/GRECE MORTS CAMPS REFUGIES PA (nuit vers 5h)) Au moins de deux morts, une femme et un enfant selon la police c'est bilan provisoire des \u00e9meutes d'hier  dans le camps de Moria \u00e0 l'ile grecque de Lesbos en face des c\u00f4tes turques ou ne cessent d'affluer de plus en plus de migrants en qu\u00eate de droit d'asile . Un camp surpeupl\u00e9 ou r\u00e8gne la mis\u00e8re et le desespoir \r\n((Le feu a eclat\u00e9 dans des circonstances encore inconnues hier ans l'apr\u00e8s midi alors que les temp\u00e9ratures plafonnaient les 30 degr\u00e9s . Selon Les premiers t\u00e9moins, les pompiers ont mis plus de de 20 minutes \u00e0 arriver et les flammes parties dun contener se sot propag\u00e9s tr\u00e8s vite , aux alentours ,. Au moins 7 autres habitations ont flamb\u00e9 . C 'est un bombardier d'eau qui a \u00e9teint l''incendie du jamais en presque 5 ans de crise migratoire . La col\u00e8re des migrants \u00e9tait telle que les forces anti-\u00e9meutes pr\u00e9sentes en permanence ont du tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes pour reprendre le contr\u00f4le du camp , le calme relatif est revenu dans la nuit .La situation \u00e0 Moria le plus grand camps d'Europe accueille des migrants est explosives , preu pour 1200 personnes il en accueille plus de 13000 les conditions de vie sont \u00e9pouvantables tout comme dans les des autres centres d'accueil . et la colere gronde Plus de 30000 migrants arriv\u00e9s cette derni\u00e8re semaine Grece. Et Ath\u00e8nes redoutent que ce type de situation se r\u00e9p\u00e8tes tr\u00e8s vite dans tous les centres d'acceuil\r\n(18/FOOT LUGANO-XAMAX ITV WALTHERT) *** En football, Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison...\r\nSucc\u00e9s hier \u00e0 Lugano 1 but \u00e0 0.\r\nLes Neuchatelelois se donnent un peu d'air au classement. \r\nIls remontent \u00e0 la huiti\u00e8me place, gr\u00e2ce au but de Ga\u00ebtan Karlen. \r\nLe gardien de l'\u00e9quipe neuchateloise ,Laurent Waltert ne cachait pas sa joie hier apr\u00e9s la rencontre,,,\r\n  35''\r\n au micro d'Alain Th\u00e9voz\r\nServette en revanche n'y arrive plus .\r\nLes Grenat ont perdu hier 1-0 contre Zurich sur leur pelouse.\r\nLa Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le, qui a sign\u00e9 hier son septi\u00e8me succ\u00e8s de la saison face \u00e0 Lucerne. \r\nLes Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 3-0\r\nA noter aussi en Challenge League...\r\nLe Lausanne-Sport a manqu\u00e9 une belle occasion de prendre six points d'avance sur Wil et GC. \r\nLors de la 9e journ\u00e9e de Challenge League, les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 contraints au nul (2-2) en terres saint-galloises.\r\n(Bve F1) Lewis Hamilton a remport\u00e9 le Grand Prix de F1 de Russie dimanche devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant fin \u00e0 une s\u00e9rie de trois victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau faites sentir.\r\nPour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc, en pole position, est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium. Son \u00e9quipier Sebastian Vettel, qui pouvait pr\u00e9tendre \u00e0 la deuxi\u00e8me place, a abandonn\u00e9 suite \u00e0 un probl\u00e8me sur son moteur hybride.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T07:59:15_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T07:59:15_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10728573", "ece-10728550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:07:38Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale, le proc\u00e8s ornement hors norme du Diesel gu\u00eatre s'ouvre aujourd'hui en Allemagne sur le banc des accus\u00e9s volkswagen le 2\u00e8me, constructeur mondial derri\u00e8re Toyota, longtemps symbole de l'excellence industrielle allemande une excellence mise \u00e0 mal par l'\u00e9norme scandale des moteurs di\u00e9sel ill\u00e9galement manipul\u00e9s l'audience au tribunal r\u00e9gional de Brunswick, au nord du pays devrait s'ouvrir d'ici 2 heures \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen \u00e0 Wolfsburg, pr\u00e8s d'un demi-1000000 de plaignants se sont inscrits pour cette requ\u00eate group\u00e9e, la premi\u00e8re de ce type, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nC'est effectivement une grande premi\u00e8re en Allemagne cette possibilit\u00e9 de se regrouper pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats de client face \u00e0 une entreprise n'est pr\u00e9vu par la loi que depuis moins d'un an, la f\u00e9d\u00e9ration allemande des organisations de consommateurs a donc d\u00e9pos\u00e9 cette plainte, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de quelque 450000 personnes, la question principale, \u00e0 laquelle devra r\u00e9pondre le tribunal de Breivik et le groupe Volkswagen a -t-il sciemment tromp\u00e9 ses clients avec son logiciel truqu\u00e9 leur causant ainsi des pr\u00e9judices qui demandent r\u00e9paration, c'est le point de vue de la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur volkswagen r\u00e9pond de son c\u00f4t\u00e9 que ses clients ont pu rouler en toute s\u00e9curit\u00e9 au volant de leur voiture et n'ont donc subi aucun dommage \u00e0 cause de ce fameux logiciel truqueur, juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur, Sebastian Reiling, explique pourquoi cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nIl y a 19 scandale est ce qu'on Allemagne : \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres pays comme les \u00c9tats-Unis ou le Canada, on ne sait pas encore attaqu\u00e9 vraiment au scandale du Diesel, l'entreprise volkswagen, continue \u00e0 dire qu'elle n'a caus\u00e9 aucun dommage \u00e0 ses clients et qu'elle ne leur doit, par cons\u00e9quent, aucune r\u00e9paration, les consommateurs se sont donc retrouv\u00e9s tout seuls avec leurs pr\u00e9judices et nous nous sommes battus longtemps pour obtenir que cette class action cette action group\u00e9e soit introduite en Allemagne et quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons saisi l'occasion de d\u00e9poser une plainte dans le dossier qui \u00e9tait le plus urgent \u00e0 traiter \u00e0 temps, mais c'\u00e9tait une fin lorsque faire Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nLa proc\u00e9dure va durer tr\u00e8s longtemps, car si dans 4 \u00e0 5 ans seulement, la justice allemande estime qu'il y a eu pr\u00e9judice alors sur cette base, les consommateurs pourront lancer une nouvelle action en justice pour faire valoir leurs droits individuellement, Blandine Milcent Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s monstre, le constructeur automobile allemand pourrait devoir payer plus d'un milliard d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats outre- Rhin, une victoire encore plus large que les pr\u00e9visions des sondages, le chancelier sortant conservateur Sebastian courte cette arriv\u00e9e d'largement en t\u00eate hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Autriche, avec 37 pourcent des voix il est assur\u00e9 de garder son poste, m\u00eame s'il devra former une coalition avec au moins un autre parti peut-\u00eatre : les Verts, qui signe un retour en force au Parlement, avec un score historique, ce ne sera en tout cas pas avec le FPE, son ancien alli\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite, secou\u00e9 par les scandales et sanctionn\u00e9 hier par les \u00e9lecteurs, journ\u00e9e de deuil national en France, aujourd'hui, le pays va dire adieu \u00e0 Jacques Chirac et \u00e0 Paris, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi doit \u00eatre inhum\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans la plus stricte intimit\u00e9 des milliers de Fran\u00e7ais ont d\u00e9fil\u00e9 hier aux invalides et jusqu'\u00e0 ce matin pour lui rendre hommage, Romain Bardet, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dirigeants et membres de familles royales notamment sont attendus aujourd'hui, mais tous ne sont pas les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de Marine Le Pen, dont le p\u00e8re Jean-Marie fut battu au second tour de la pr\u00e9sidentielle en en 2002 par Jacques Chirac, face aux r\u00e9ticences de la famille, la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui se tiendra en fin de matin\u00e9e en l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 Paris, par contre, seront bien l\u00e0, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, mais aussi le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, le roi de Jordanie, l'\u00e9mir du Qatar, mais \u00e9galement l'ancien chancelier allemand, Gerhard Schr\u00f6der ou l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton ont confirm\u00e9 leur venue l'actuelle administration am\u00e9ricaine, elle n'a pas vraiment chamboul\u00e9 son agenda Donald Trump sera repr\u00e9sent\u00e9 par l'ambassadrice am\u00e9ricaine en France, Washington s'est d'ailleurs fait remarquer un pour ses condol\u00e9ances tardives publi\u00e9es hier seulement cet ultime adieu aujourd'hui sera marqu\u00e9 par les honneurs militaires aux invalides, en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, Jacques Chirac sera inhum\u00e9 dans la plus stricte intimit\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 Paris, son \u00e9pouse, Bernadette, a souhait\u00e9 qu'il repose au c\u00f4t\u00e9 de leur fille a\u00een\u00e9e Laurence, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [95%] :\r\nEt les Fran\u00e7ais qui pourront rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'\u00c9tat au cours du trajet entre des invalides et l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 partir de 11 heures une minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles fran\u00e7aises ce nouveau bug en Suisse, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plusieurs \u00e9lecteurs Genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national, selon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules sur 268000 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral Genevois, certains avec des listes \u00e0 double d'autres avec des listes manquantes, un probl\u00e8me d'imprimerie, d'apr\u00e8s la Chancellerie pour C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC Gen\u00e8ve dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:50) [89%] :\r\nC'est bien \u00e9videmment inqui\u00e9tant c'est surtout regrettable pour ne pas dire d\u00e9sastreux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les gens de beaut\u00e9 qui a un gros trou d'absent\u00e9isme et surtout aujourd'hui ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'on on nous pr\u00e9tend qu'il y aurait \u00e0 peine une antenne de bulletins, mais on n'a aucune preuve de cela et donc \u00e7a remet en question clairement la s\u00e9curit\u00e9 de ces \u00e9lections, si on aime la d\u00e9mocratie directe entre Gen\u00e8ve, on ne peut pas consid\u00e9rer que 20 personnes qui se tromperaient \u00e0 cause d'une erreur ben Chancellerie soumission \u00e0 rien, cela \u00e9tant, hein, je aimeraient savoir comment ils savent que c'est qu'une bande antenne \u00e7a il faudrait pourra le pr\u00e9fet et puis deuxi\u00e8mement le fait que la chancellerie communique uniquement sur son site, mais qu'il n'y ait pas de communication je dirais plus formel \u00e0 travers le Conseil d'\u00c9tat est totalement scandaleuse parce qu'aujourd'hui la population a le droit de savoir et au moins de prendre connaissance de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy et un dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais la semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rence cantons al\u00e9maniques notamment \u00e0 Berne, les personnes concern\u00e9es par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9s \u00e0 contacter le service de votations \u00e9lections la question jurassienne continue de diviser et d'affaiblir la gauche Jura bernois les francophones du canton de Berne sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, il ne dispose aujourd'hui que d'un seul si\u00e8ge sur les 25 du canton canton qui compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 10 pourcent de Romands Alain Arnaud, aussi longtemps que les socialistes ne s'entendront pas mieux, h\u00e9 bien, rien ne changera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [90%] :\r\nIls sont quatre les socialistes francophones \u00e0 avoir trouv\u00e9 place sur les 2 listes principales du PS bernois 42 al\u00e9maniques 4 romans dont la biennois cimeti\u00e8re Dunning du PSR. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [84%] :\r\nPour nous, c'est important de montrer qu'on ait eu ni il y a le Jura bernois, les gens de Moutiers, mais il y a aussi les biennois et bernois francophone donc c'est tous les francophones ensemble pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [94%] :\r\nTous les francophones ensemble, pas tout \u00e0 fait les socialistes autonomistes font bande \u00e0 part, m\u00eame si les camarades affirment de part et d'autre, d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour rapprocher les fr\u00e8res ennemis, Herv\u00e9 Gulotti, candidat du PS du Jura bernois on est ouvert \u00e0 discuter avec les socialistes qui sont pr\u00eats \u00e0 passer autre chose que la question jurassienne et il y en a, on a le potentiel de rendre cette force de gauche socialiste plus forte et c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi on travail, travail de longue haleine pour cet Automne, le PS bernois n'a pas voulu accueillir sur ses listes de candidat du Parti Socialiste Autonome du Jura Sud qui du coup ne m\u00e8ne pas campagne Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PSA. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:17) [90%] :\r\nIl n'y a pas que la question jurassienne qui emp\u00eachent, \u00e0 court terme, une union des forces de gauche, il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats personnels et puis il y a pas tout le monde qui a envie de perdre les les petits privil\u00e8ges qui a, et \u00e7a, malheureusement, c'est au d\u00e9triment des \u00e9lecteurs qui sont contraints de subir l'\u00e9lection de candidats d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [96%] :\r\nAllusion \u00e0 l'UDC au sortant, Manfred B\u00fchler, seul candidat de la Berne francophone \u00e0 avoir de bonnes chances de si\u00e9ger sous la coupole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Alain Arnaud, au moins 2 morts, une femme et un enfant, c'est le bilan provisoire des \u00e9meutes d'hier en Gr\u00e8ce dans le camp de Moria, l'\u00eele de Lesbos en face des c\u00f4tes turques ou ne cessent d'affluer de plus en plus de migrants en qu\u00eate de droit d'asile Ang\u00e9lique Kourounis un camp surpeupl\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne la mis\u00e8re et le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:02) [94%] :\r\nLe feu a \u00e9clat\u00e9 dans des circonstances encore inconnues hier dans la prime midi alors que les temp\u00e9ratures plafonnait les 30 degr\u00e9s, selon les premiers t\u00e9moins, les pompiers ont mis plus de 20 minutes \u00e0 arriver et les flammes parties d'un container se sont propag\u00e9es tr\u00e8s vite aux alentours 7 autres habitations ont flamb\u00e9, c'est un bombardier d'eau qui a \u00e9teint l'incendie, du jamais vu en presque 5 ans de crise migratoire, la col\u00e8re des migrants \u00e9tait telle que les forces anti- \u00e9meutes pr\u00e9sentes en permanence, ont d\u00fb tirer des gaz lacrymog\u00e8nes pour reprendre le contr\u00f4le du camp, le calme relatif est revenu dans la nuit, la situation \u00e0 Moria, le plus grand camp d'Europe accueillant des migrants est explosives, pr\u00e9vu pour 1200 personnes il en accueille plus de 13000 les conditions de vie sont \u00e9pouvantables, tout comme dans les autres camps d'accueil et la col\u00e8re gronde un peu partout, plus de 3000 migrants sont arriv\u00e9s ces derni\u00e8res semaines en Gr\u00e8ce et \u00e0 Ath\u00e8nes, redoutent que ce type de situation se r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s vite dans tous les camps d'accueil Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nEn football, Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison, succ\u00e8s 1 but \u00e0 0 \u00e0 Lugano les Neuch\u00e2telois se donne un peu d'air au classement, ils remontent \u00e0 la 8\u00e8me place gr\u00e2ce au but donc de Ga\u00ebtan Karlen, le gardien de l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise Laurent Waltert tu ne cachait pas sa joie hier apr\u00e8s la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [93%] :\r\nSi au mois de juin, au mois de juillet, quand on a d\u00e9but\u00e9 le championnat, on nous proposait d'\u00eatre d'\u00eatre 8\u00e8me \u00e0 la \u00e0 la au 1er quart du championnat on aurait probablement sign\u00e9 parce qu'on avait malgr\u00e9 tout pas mal d'inconnues et pas mal de changements \u00e0 la pause estivale \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax, que ce soit dans les joueurs, que ce soit dans l'organisation, dans le staff mais on a, \u00e0 mon avis une grande marge de progression, donc, m\u00eame si ce soir on n'a que 7 points au compteur, on a encore beaucoup de beaucoup d'aspects o\u00f9 o\u00f9 on peut progresser, on peut aller chercher quelques pour 100 de plus pour \u00eatre encore plus fort, individuellement et collectivement, donc c'est c'est c'est r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [93%] :\r\nLe gardien de Neuch\u00e2tel Xamax au micro de Bernard Arnault servette en revanche, n'y arrive plus les Grenat ont perdu 1 \u00e0 0 hier contre Zurich sur leur pelouse la Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le qui a sign\u00e9 son 7\u00e8me succ\u00e8s de la saison, c'\u00e9tait face \u00e0 Lucerne, victoire des Rh\u00e9nans 3 \u00e0 0 \u00e0 noter si ce r\u00e9sultat en Challenge League, le transport, qui a fait match nul 2 buts partout en terre saint-galloise de la Formule 1 pour terminer, Lewis Hamilton, qui a remport\u00e9 le Grand Prix de Formule 1 de Russie hier devant son co\u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant ainsi fin \u00e0 une s\u00e9rie de 3 victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau fait sentir pour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc en pole position est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium et vous Foued Boukari, vous avez sign\u00e9 votre 1er journal de 8 heures de la semaine et on peut le dire, je crois que c'\u00e9tait un succ\u00e8s \u00e9galement merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "internalArchiveId": "A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kipfer, Mathias\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 27.09 HUGUES HILTPOLD)  DIR ST PF \r\n DIR ST PF \r\n ACCUEIL  (Mathias Kipfer, ne veulent pas donner son portable)\r\n*** Hugues hiltpold PRL GEHugues Hiltpold est le chef du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn 2019, le grand vieux parti suisse, le PLR se cherche.\r\nIl est le 3e et veut devenir la 2e  force politique. \r\nDepuis peu, il a pris le virage \u00e9cologique. \r\nOpportunisme, \u00e9mancipation de la mauvais influence UDC ?\r\nOu retour aux valeurs humanistes et lib\u00e9rales d'un PLR\r\nqui compte un personnel politique nombreux\r\net affut\u00e9 dans les cantons.\r\nO\u00f9 il reste le parti avec le plus de ministres\r\net de d\u00e9put\u00e9s. \r\nHugues Hiltpold, Bonjour !\r\nJacques Chirac est mort hier. Les hommages se succ\u00e8dent. Une carri\u00e8re comme celle-ci, avec ses exc\u00e8s et ses ambigu\u00eft\u00e9s, est-elle encore possible aujourd'hui ?\r\n\tVous gardez quelle image de Jacques Chirac ?\r\nJacques Chirac est venu souvent \u00e0 Gen\u00e8ve. Surtout pour des visites aux institutions de la Gen\u00e8ve Internationale, mais encore pour des visites aux diff\u00e9rents mus\u00e9es. En lien avec sa passion pour les arts premiers.  \r\n\tEntre le PLR Gen\u00e8ve et le RPR, puis l'UMP, il y a davantage quoi ? Une parent\u00e9 \u00e9vidente. Un cousinage ? Un air de famille ?\r\nL'UMP, tout comme le PLR Gen\u00e8ve, a entam\u00e9 son r\u00e8gne avec une domination sans partage et des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes aux commandes. Puis, d'affaire en pol\u00e9mique et d'\u00e9chec en pataqu\u00e8s, l'UMP ne p\u00e8se plus rien. Avez-vous peur que le PLR Gen\u00e8ve subisse le m\u00eame sort ?\r\nObjectif du 20 octobre \r\nD\u00e9passer le PS le 20 octobre, c'est encore r\u00e9aliste ?\r\nQuelques mois pour imprimer le nouveau discours \u00e9galit\u00e9 et \u00e9cologie est-ce suffisant pour obtenir des r\u00e9sultats ? \r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 la campagne \u00e0 moins 5 alors que vos concurrents labourent leurs \u00e9lecteurs depuis toute la l\u00e9gislature ?\r\n En Suisse romande, vous paraissez tr\u00e8s fort avec de nombreuses locomotives : vous-m\u00eame, Isabelle Moret, Chr. Luscher, Olivier Feller , Philippe Nantermod, Olivier Fran\u00e7ais. mais c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, c'est plus faible ? \r\nVous \u00eates le premier parti de Suisse romande ou vous pesez 22,5%. Mais en Suisse al\u00e9manique, le PLR p\u00e8se moins de 15%. C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer ce d\u00e9s\u00e9quilibre ?\r\nEn Suisse al\u00e9manique, pourrait-il y avoir un effet KKS ? Ministre tr\u00e8s en vue ?\r\nEn Suisse romande, pourrait-il y avoir un effet affaire Maudet, et dans une moindre mesure affaire Broulis ?\r\nBilan de l\u00e9gislature \r\nLa droite \u00e9conomique ne s'est-elle pas vu trop belle avec cette majorit\u00e9 PLR-UDC au National. Le rejet par 59,1% a troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE3) a marqu\u00e9 l'\u00e9chec de cette l\u00e9gislature ? \r\nEconomieSuisse, pourtant proche de vous, a qualifi\u00e9 votre bilan de d\u00e9cevant et appel\u00e9 au retour du compromis ?\r\nLa formule magique du parlement, c'est quand 3 partis se mettent d'accord pour faire avancer un projet ? Le PLR l'a-t-il oubli\u00e9 ?\r\nVous avez v\u00e9cu comment, vous les Romands et vous HH, cette proximit\u00e9 avec le groupe UDC ? L'UDC est certes de droite mais c'est le seul point commun ?", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10722527", "ece-10722511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:21:25Z", "webPublicationDate": "2019-09-27T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales - HILTPOLD architectes", "type": "Participant"}]}]}