{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-2031336", "internalArchiveId": "AA1910030948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections genevoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10839892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019OCDE recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage: interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch", "Forum", "Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand", "Forum", "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "Forum", "La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz", "Forum", "\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.", "04.11.2019", "Interview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande.", "04.11.2019", "04.11.2019", "Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan.", "04.11.2019", "04.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC).", "04.11.2019", "04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10839892", "ece-10839894", "ece-10839896", "ece-10839898", "ece-10839900", "ece-10839902", "ece-10839904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:58:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053951\r\nDate de transcription : 06-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:18) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du lundi 4 novembre l'\u00e9conomie suisse \u00e0 bout de souffle la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9penser davantage qu'estime l'OCDE : pas question, r\u00e9torque Bernard les m\u00e8res en Suisse assument encore et toujours la majeure partie des t\u00e2ches domestiques et familiales, un frein \u00e0 leur carri\u00e8re, que faire pour que plus d'hommes pouponne, on en parle dans quelques minutes, des safaris en Valais \u00e0 de riches clients \u00e9trangers qui payent pour tirer le bouquetin et arborer ses cornes, le reportage de mise au point hier soir sur cette chasse aux troph\u00e9es a choqu\u00e9 une indignation qui pourrait avoir des suites politiques les Genevois \u00e9lisent dimanche prochain lors de conseiller aux \u00c9tats, second tour d'une \u00e9lection tr\u00e8s disput\u00e9e, \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:52) [92%] : \r\nNous sommes ici au coeur de Gen\u00e8ve de Lille n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous rejoindre, nous allons d\u00e9battre avec les 5 candidats au second tour, tous les ces candidats qui vise un si\u00e8ge, donc \u00e0 la Chambre des cantons pour Gen\u00e8ve avec eux nous allons parler mobilit\u00e9, nous attendons d'ores et d\u00e9j\u00e0 vos questions par WhatsApp au 0 79 801 90 00 00 0 79 890 0 0, la voiture a-t-elle encore sa place dans ce canton qui a pl\u00e9biscit\u00e9 les vers le 20 octobre dernier d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:56) [90%] : \r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:01) [70%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:25) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique en Suisse sera plus faible que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e et l'an prochain, la faute aux tensions commerciales mondiale et au ralentissement conjoncturel en Europe, dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement \u00e9conomiques recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage, mais pour la directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Flash, il n'en est pas question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:48) [91%] : \r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'c'est de d\u00e9penser plus, nous sommes convaincus que nous avons les fameuses stabilisateurs automatique donc entre autres l'assurance ch\u00f4mage et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:48 > 0:07:11) [92%] : \r\nOui, mais \u00e7a peut \u00eatre infrastructure, \u00e7a peut \u00eatre d'autres domaines, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation \u00e7a peut \u00eatre d'autres secteurs, c'est un d\u00e9bat quand m\u00eame qui qui qui a lieu aussi en Europe 1, notamment en Allemagne o\u00f9 on o\u00f9 les autres pays europ\u00e9ens disent aux Allemands d\u00e9penser davantage, vous en avez les moyens, pourquoi pas en Suisse, compte tenu, franchement, de 0,8 pourcent de croissance du PIB pour cette ann\u00e9e et 1,4 pourcent l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:43) [93%] : \r\nMais on je pense que les possibilit\u00e9s qu'on aurait maintenant, on peut les garder pour quand on aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:43 > 0:08:02) [94%] : \r\nSauf que l'OCDE dit il n'y a que la politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire les taux n\u00e9gatif qui soutiennent aujourd'hui \u00e0 la conjoncture, sauf que comme vous le savez, \u00e7a pose probl\u00e8me, donc pour all\u00e9ger en quelque sorte le fardeau de la Banque nationale suisse, il faudrait que la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi soutienne la conjoncture en d\u00e9pensant plus est ce que cet argument n'est pas valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:03 > 0:08:19) [90%] : \r\n\u00e9coutez l'\u00e9conomie Les Halles \u00e0 la politique \u00e9conomique, la politique mon\u00e9taire est faite par la Banque nationale, donc j'aimerais pas parler \u00e0 ce sujet, mais comme j'ai dit pour le reste, nous n'avons pas l'impression qu'en ce moment, ce soit n\u00e9cessaire de, de, de faire des d\u00e9penses qui ne sont pas pr\u00e9vues pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:19 > 0:08:37) [92%] : \r\nOui, mais comprenez-moi bien : il s'agit pas de commenter effectivement la politique mon\u00e9taire de la BNS mais il voil\u00e0 la seule mani\u00e8re, en quelque sorte de pouvoir respirer un peu, avec des taux n\u00e9gatifs qui pose de graves probl\u00e8mes, notamment pour nos retraites pour les caisses de pension est ce que \u00e7a serait pas effectivement de d\u00e9penser l\u00e0 vous dites non, on n'entre pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:38 > 0:09:02) [89%] : \r\nBah, d\u00e9penser, je ne vois pas o\u00f9 on pourrait d\u00e9passer de fa\u00e7on intelligente, je me rappelle que quand on avait le probl\u00e8me du franc fort, on avait discut\u00e9 le fait qu'est ce qu'on pourrait, ce qu'on pourrait aider les entreprises, et l\u00e0 on a vu que tout ce qu'on pourrait faire pour les aider et un truc prise sur tous les axes entreprises exportatrices aiderait en fait l'\u00e9tranger et pas n\u00e9cessairement de nos entreprises, donc je ne vois pas en ce moment comment pourrait faire quelque chose vraiment d'intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:23) [91%] : \r\nLe rapport de l'OCDE comporte \u00e9galement un volet sur leur vieillissement de la population et l'eau c'est de dix afin d'assurer les rentes le il faudrait passer \u00e0 la, je suis pas fixer l'\u00e2ge de la retraite en Suisse \u00e0 65 ans, pour les 2 sexes, puis de le porter progressivement \u00e0 67 ans, et enfin de l'indexer \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:10:00) [91%] : \r\nJe pense que en celui cancer la hausse pour les femmes \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait une proposition \u00e0 ce sujet, donc \u00e7a montrera aussi dans la discussion politique, pour le reste, l'OCDE fait cette proposition, surtout pour lancer une discussion, elle nous montre aussi ce que font d'autres pays qui sont en partie d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9e dans ces discussions, et je pense que, en Suisse, cette discussion aura lieu un jour ou l'autre parce que \u00e7a sera une d\u00e9cennie une discussion absolument n\u00e9cessaire si dans le futur on voudra garder aussi le niveau de vie que nous avons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:00 > 0:11:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marie- Gabrielle Ineichen Flash, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnel, c'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin, le mariage \u00e0 la cote en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun et les r\u00f4les demeure bien d\u00e9fini le m\u00e9nage et le soin aux enfants restent majoritairement l'affaire des femmes, ce qui constitue un frein \u00e0 leur carri\u00e8re professionnelle, du coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renoncent \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re, alors question ce soir : que faire pour que davantage d'hommes pouponne et assume de plus de 2 t\u00e2ches domestiques bonsoir Gilles Crettenand bonsoir, vous \u00eates coordinateur du programme Men qu'en Suisse romande, alors c'est un programme national, hein, port\u00e9 par mes nerfs Point CH pour encourager les p\u00e8res assumer davantage de t\u00e2ches familiales, je veux dire les femmes les plus form\u00e9s qui renonce finalement \u00e0 avoir des enfants, par peur pour leur carri\u00e8re professionnelle, est ce que c'est quelque chose qui, qui vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:39) [87%] : \r\nPas du tout, pas du tout, puisque l'organisation sociale en Suisse et, effectivement, est tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnel et donc que la r\u00e9partition des r\u00f4les et genre et entre ce qui am\u00e8ne, qui s'occupe du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 principalement les hommes et ceux qui s'occupent du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, Le Caire, les des activit\u00e9s de soin, principalement les femmes et \u00e7a se traduit par, notamment, un taux d'occupation moyen des femmes qui travaillent, qui est 60 pourcent environ qui est en rapport au pourcentage des hommes qui travaillent, qui sont presque tous \u00e0 100 pourcent en Suisse \u00e0 plein temps, ben une un diff\u00e9rentiel qui est pratiquement un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:39 > 0:11:48) [95%] : \r\nOui, alors il y a quelques progr\u00e8s, hein, on a vu dans les dans les statistiques effectivement de de ce de ce rapport mais c'est largement insuffisant, que faire pour changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:12:23) [92%] : \r\nEh bien il faut aborder la question sur tous les angles et vous disiez que faire pour que ces hommes pouponne, j'ai envie de vous dire non, ces hommes ont pas \u00e0 pouponner, ces hommes qui deviennent p\u00e8res disons \u00e0 devenir aux parents, ils ont \u00e0 prendre en charge aussi le souci la charge mentale li\u00e9e aux activit\u00e9s domestiques et familiales, la responsabilit\u00e9 de cette entreprise familiale qui se cr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la famille et donc c'est en cela qu'il faut les inciter et promouvoir aussi ceux qui ont envie de travailler dans ce mais les ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:23 > 0:12:26) [96%] : \r\nEt comment on fait pour les inciter, on en parle simplement et puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:59) [92%] : \r\nNon, on doit, on doit se battre, on doit se battre en Suisse avec une organisation qui est encore assez ancienne, bas\u00e9 sur le post- industrielle avec une organisation souvent pyramidale avec des chefs d'hi\u00e9rarchie tr\u00e8s forte, donc \u00e7a passe par le monde de l'entreprise, \u00e7a passe dans le monde de l'entreprise, principalement au niveau structurel et au niveau organisationnel au niveau structurel avec \u00e9videmment une organisation du travail plus souple en terme de hi\u00e9rarchique qui sont \u00e9videmment beaucoup trop pr\u00e9sente pour permettre \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre fluide en terme de Management aussi en \u00e9tant beaucoup plus conciliant entre vie professionnelle et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre plus facile pour des grandes entreprises, hein, d'offrir notamment des structures d'accueil pour les pour les petits-enfants et donc de favoriser finalement la carri\u00e8re et du des 2 parents mais est-ce que c'est simple pour est-ce que c'est aussi simple pour les, pour les petites entreprises qui constitue quand m\u00eame la majeure partie du tissu industriel en Suisse une tissu \u00e9conomique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:20 > 0:13:44) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours un challenge, mais c'est aussi une question de comp\u00e9tence et d'organisation, on entend en Suisse qu'on est, on est \u00e0 court de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et avec cette id\u00e9e de milliers ces dizaines de milliers de femmes comp\u00e9tente qu'on laisse sur le carreau, parce qu'on d\u00e9cide que c'est la femme qui doit s'occuper de du monde de l'\u00e9ducation et de la famille, h\u00e9 bien c'est clair que, en fait, l'\u00e9conomie suisse se tire une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:44 > 0:13:55) [89%] : \r\nOui, alors on a parl\u00e9 effectivement de, de, de changement de structure au sein de l'entreprise, mais \u00e7a passe exactement par quoi qu'est-ce qui qu'est ce qu'il faut faire, il faut faire, il faut avoir un syst\u00e8me moins pyramidale : mais comment fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:35) [91%] : \r\nIl faut \u00eatre dans l'\u00e9coute des besoins et regardez aussi ce qui se fait ailleurs, parce que je suis toujours on a toujours les bons \u00e9l\u00e8ves et les, les, les multinationales, grandes entreprises, qui ont les moyens, mais les petites, les petites souvent les dirigeants, les dirigeants, le nez dans le guidon, clair, elles sont dans le quotidien, elles arrivent pas \u00e0 trouver un peu de temps pour regarder les bonnes pratiques autour d'elle et elles existent avec le travail \u00e0 domicile, le Home Office, le t\u00e9l\u00e9travail, avec des organisations de s\u00e9ance qui se passe, pas \u00e0 9 heures ou \u00e0 6 heures le soir m\u00eame, Pl\u00e9rin dans la journ\u00e9e pour permettre au au personnel d'arriver en pleine forme et pas dans dans les bouchons pendant 2 heures, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui existent, il faut simplement prendre le temps d'investir du temps pour ses dirigeants et savoir ce qui existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils verront qu'pourront gagner \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:04) [90%] : \r\nMerci beaucoup Gilles traitement d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous en prie, merci, merci, y a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9e sur les votes d'il y a 2 semaines pour le Conseil national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:04 > 0:15:33) [91%] : \r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 enti\u00e8re des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastions, mais depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9s, on en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:39) [89%] : \r\nOui, et alors ces communes en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:39 > 0:16:14) [90%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent gens votent majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:20) [85%] : \r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:20 > 0:16:52) [90%] : \r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9 principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es Greyson ou en Appenzell, mais globalement ces lors r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:52 > 0:17:32) [94%] : \r\nMerci Julien Langlet art\u00e8res jusqu'\u00e0 20000 francs pour tirer un bouquetin en Valais le canton accueille un genre particulier de tourisme des safaris de chasse organis\u00e9e par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es, un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9mission mise au point hier soir et qui repose notamment sur les gardes- faune \u00e0 l'activit\u00e9 rapporte 650000 francs par an \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un juteux Business qui choque bonsoir J\u00e9r\u00e9my Savio, bonsoir, vous \u00eates le charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais dont l'embl\u00e8me d'ailleurs et et le bouquetin d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan alors le reportage de mise au point a suscit\u00e9 l'indignation que pensez-vous de cette pratique est-ce que vous en aviez connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:33 > 0:18:36) [91%] : \r\nAlors effectivement, le reportage de mise au point, finalement il a il a choqu\u00e9 mais il a pas appris une nouvelle in\u00e9dite parce qu'effectivement on en a connaissance, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, il y a, il y a certains points obscurs et le reportage de mise au point a permis dans une \u00e9claircir quelques-uns, mais effectivement, c'\u00e9tait une pratique disons connu de d'une partie de la population, le point de vue de pour nature assez vite \u00e9videmment que c'est un c'est un non- sens \u00e0 la fois \u00e0 la fois au niveau scientifique au niveau donc donc fondamental mais aussi au niveau de l'\u00e9thique au niveau plus formel scientifique parce qu'on abat essentiellement m\u00eame quasi exclusivement les les vieux m\u00e2les qui sont les meilleurs reproducteurs qui permettent un brassage g\u00e9n\u00e9tique des des colonies et on sait que les populations de de bouquetins souffrent de probl\u00e8mes de de d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique et c'est un probl\u00e8me qui est \u00e9galement \u00e9thique parce que voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de, d'aspects qui ne sont pas claires qui sont, il y a un manque de transparence par rapport \u00e0 cette technique et puis \u00e9galement le fait de, de, finalement, de mon\u00e9tiser notre faune sauvage pour un voil\u00e0, d'en faire un Business c'est c'est tr\u00e8s doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:36 > 0:18:45) [91%] : \r\n\u00e9quitable, sauf que cette pratique pour l'instant en tout cas n'est pas ill\u00e9gal, qu'est ce que vous comptez faire vous en tant que Pro Natura et en tant que d\u00e9put\u00e9 Verts est-ce que il y aura des suites politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:47 > 0:19:29) [91%] : \r\nAlors, au niveau de Pro Natura 2 les discussions n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore men\u00e9, du moins pas dans la section valaisanne, il y a actuellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi de la chasse qui qui prend beaucoup d'\u00e9nergie et qui devrait, si elle aboutit, restreindre un petit peu certaines libert\u00e9s que peuvent se permettre les cantons comme celle-ci au niveau plus politique, effectivement, il faut que les discussions soient men\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un rapport de la cogestion en 2016 tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 au niveau des plut\u00f4t dit une motos de financement, on a vu dans le reportage que ce ces montants qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20000 francs sont pay\u00e9s cash, c'est une m\u00e9thode, un autre \u00e0 ce qui ne doit pas avoir lieu aujourd'hui les recommandations de la cogestion non toujours pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, donc effectivement il faudrait qu'une, il faudra qu'une qu'une intervention soit d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:47) [92%] : \r\nEt en cas d'intervention est-ce que vous attendez un fort lobby puisqu'on sait qu'il y a un lobby chasse au parlement valaisan ou est-ce que vous diriez, au contraire, cette pratique de la chasse aux troph\u00e9es est assez singuli\u00e8re et que \u00e7a choque aussi, on l'a vu d'ailleurs en partie dans le dans le reportage d'hier dans Mise au point, les chasseurs eux- m\u00eames qui ont une \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:47 > 0:20:15) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique et on ne veut absolument pas incriminer la le le la chasse en soi, mais vraiment cette pratique auquel n'ont pas droit les chasseurs valaisans finalement ou ce que seuls ceux qui peuvent d\u00e9bourser des dizaines de milliers de francs pour ce genre de troph\u00e9e, donc effectivement cette pratique, elle met \u00e0 mal l'image du Valais, \u00e0 mon avis, mais aussi l'image de l'ensemble de la discipline de la chasse et on sait, vous l'avez vu aussi que beaucoup de de chasseurs valaisans sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:15 > 0:21:00) [92%] : \r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00e9mie saviez vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e2pres Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici D apostrophe ici un projet in\u00e9dit, une plong\u00e9e dans les \u00c9tats-Unis de Donald Trump avec des regards de Belgique, de France, du Canada et de Suisse, le premi\u00e8re \u00e9pisode de ce Podcast disponible d\u00e8s aujourd'hui sur la plateforme Play RTS anglais Podcasts originaux et \u00e9galement sur les autres plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement comme Apple Podcast en Direct avec nous, Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00ebl Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info, bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:01) [83%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:08) [91%] : \r\nBonsoir, alors pour commencer avec vous, peut-\u00eatre Rapha\u00ebl pourquoi d'abord ce ce Podcast qu'est-ce qu'on va y trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:40) [90%] : \r\nBon, bah, l'id\u00e9e de ce Podcast c'est de vous raconter un peu les, les, les, les \u00c9tats-Unis de pouvoir plong\u00e9e dans la dans la campagne pr\u00e9sidentielle et puis aussi de de vous faire voyager \u00e0 travers diff\u00e9rents \u00c9tats puisque l'id\u00e9e c'est donc de de travailler avec les correspondants des radios francophones publiques comme comme comme Gr\u00e9gory qui voyagent un qui bouge \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis et de vous ramener des \u00e9chos de ces Am\u00e9ricains qui habite dans le Midwest et qui regardent parfois avec de grands yeux ce qui se passe \u00e0 Washington d'ici donc dans la dans la capitale le f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:52) [92%] : \r\nOui alors m\u00e9langer les regards, les personnalit\u00e9s Gr\u00e9gory Philips dans ce premier \u00e9pisode, vous nous parlez de l'impeachment cette mise en accusation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors c'est la grosse actu hein pour les, pour les journalistes dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:54 > 0:22:19) [92%] : \r\nOui, c'est vraiment ce qui nous fait vivre quasiment heure apr\u00e8s heure, minute apr\u00e8s minute, ce feuilleton qui a, qui a d\u00e9but\u00e9, maintenant il y a, il y a plusieurs semaines et c'est pour \u00e7a qu'on a voulu consacrer ce 1er num\u00e9ro \u00e0 cet impeachment \u00e0 cette enqu\u00eate, ouverte \u00e0 l'encontre de Donald Trump et vous verrez dans chaque \u00e9pisode, on essaiera de trouver un lieu un peu symbolique, embl\u00e9matique pour illustrer la la th\u00e9matique d'une autre \u00e9mission et, pour ce 1er Podcast on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:20 > 0:22:24) [89%] : \r\nUn petit h\u00f4tel, \u00e7a peut \u00eatre la vente du Potomac le le le Watergate H\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:24 > 0:22:38) [93%] : \r\nCe qui \u00e9videmment a marqu\u00e9 l'histoire des \u00c9tats-Unis pour une autre proc\u00e9dure, un autre pr\u00e9sident, mais \u00e7a nous paraissait assez int\u00e9ressant et amusant, en tout cas de d'utiliser ce d\u00e9cor pour \u00e9voquer l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:53) [90%] : \r\nOui alors Gr\u00e9gory je reste avec vous puisque il y a peu, vous \u00e9tiez au Texas en \u00e0 la rencontre de supporters de Donald Trump cette proc\u00e9dure d'impeachment et ce qui est ce qu'il peut-elle ce qu'elle peut finalement renforc\u00e9 le pr\u00e9sident lui assurer comme ils disent, une majorit\u00e9 de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:55 > 0:23:46) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'\u00e9tais dans une ville qui s'appelle Miami Texas 600 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s, il se trouve que c'est la ville qui en 2016, a le plus vot\u00e9 pour Trump et quand on va l\u00e0- bas parle assez Rangers essentiellement des agriculteurs qu'on leur parle de cet impeachment qui a lieu \u00e0 Washington qu'est-ce qui r\u00e9pondent disent mais \u00e7a va renforcer trompe parce que les d\u00e9mocrates depuis le d\u00e9but l'attaque depuis son 1er jour, \u00e0 la Maison Blanche et il y a eu l'enqu\u00eate russe pendant 2 ans, il y a maintenant cet impeachment et les d\u00e9mocrates d\u00e9pensent leur temps, leur \u00e9nergie et l'argent du contribuable pour attaquer le pr\u00e9sident donc le sentiment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 chez ces \u00e9lecteurs de Trump qui qui repr\u00e9sente vraiment le socle \u00e9lectoral de l'actuel pr\u00e9sident sa base \u00e9lectorale, c'est de dire h\u00e9 bien \u00e7a n'aboutira pas, il n'y a rien de compromettant avec ce vous savez ce fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'Ukrainien Zemlinsky et surtout \u00e7a va renforcer le pr\u00e9sident car il y aura beau jeu de crier \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:46 > 0:24:08) [86%] : \r\nOui, alors parlons des d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl, hein, on l'a, on l'a vu ces derniers temps, job Hayden, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'ancien vice- pr\u00e9sident donc de Barack Obama, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le grand favori, bah est talonn\u00e9 \u00e9tait talonn\u00e9 jusque l\u00e0 par Elizabeth Warren sauf qu'Elizabeth Warren fait maintenant match \u00e9gal est ce que c'est une c'est devenu maintenant la favorite de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:09 > 0:24:59) [88%] : \r\nBen c'est, c'est, je pense qu'il y a toujours un trio de t\u00eate parmi ces ces, ces, ces d\u00e9mocrates y a job Hayden \u00e9videmment Bernie Sanders et puis Elizabeth Warren qui ce qu'il faut le dire, c'est vrai, est devenue vraiment l'une de ses de ses favoris, j'ai pu aller \u00e0 l'un de ses meetings la semaine pass\u00e9e dans le New Hampshire, l'un de ces \u00c9tats cl\u00e9s qui vont voter en en 1er lors de la primaire d\u00e9mocrate et on sent il y y a un engouement, il y a des fils qui ont sont en train de se former pour aller fonder des selfies avec la candidate, \u00e7a se fait un durant toute c'est ces ces primaires d\u00e9mocrates on on voit ces files de personnes attendent pour avoir la la photo avec le candidat et ses fils sont sont relativement longue maintenant avec Warren, il faut attendre jour 40 minutes, 50 minutes parfois et et on voit cette candidate vraiment pleine d'\u00e9nergie qui qui bondit sur la sc\u00e8ne et qui kiffe \u00e7a change aussi de, de, de ce qu'on a vu au travers d'un bail donnent peut-\u00eatre Grigori ou de ou peut-\u00eatre d'un d'un d'un Bernie Sanders, on les sent quand m\u00eame fatigu\u00e9 Elizabeth Warren, c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:59 > 0:25:49) [93%] : \r\nAlors il y a une question d'argent, Warren \u00e0 70 ans bah donne 76, Bernie Sanders 78 et c'est vrai que quand on assiste au meeting de bail donnent, je me souviens par exemple de son entr\u00e9e en campagne \u00e0 Philadelphie, c'\u00e9tait pourtant son 1er meeting de campagne, il y avait pas un enthousiasme d\u00e9lirant et et et dans la foule des d\u00e9mocrates qui \u00e9taient pr\u00e9sents, il y avait du monde hein et avec quelques milliers de personnes mais il y avait pas une \u00e9nergie qu'on a pu ressentir par exemple \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9lection d'Obama y a pas \u00e7a clairement du tout et ce que disent les gens, en tout cas les supporters de Bayonne, c'est, c'est le choix de la raison, il est le plus exp\u00e9riment\u00e9, c'est l'ancien vice- pr\u00e9sident, il peut se sans doute attirer les voix des cols bleus des ouvriers et de la population noire par rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage qui qui a d'Obama, donc c'est un peu le choix de la raison, mais on sent bien qu'il y a pas une v\u00e9ritable passion pour ce candidat qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas fait figure de favori dans les sondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:49 > 0:26:01) [91%] : \r\nEt surtout est-ce que les d\u00e9mocrates sont, sont pr\u00eats \u00e0 a de nouveau lanc\u00e9 dans la dans la dans la course, une femme, c'est la question qu'on se pose aussi, puisqu'il y a, il y a une forme de traumatisme non une un traumatisme Clinton chez les d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:02 > 0:26:30) [90%] : \r\nMais je pense que c'est vrai que, derri\u00e8re la la candidature Warren il y a \u00e9videmment des gens qui, qui se rappelle Hillary Clinton l'\u00e9chec fa\u00e7ade sur param\u00e8tres qui entrent en jeu, j'ai l'impression en ce moment, oui, mais il y a aussi cette id\u00e9e de se dire-ce qu'il va falloir choisir un candidat qui est plut\u00f4t sur la gauche du Parti d\u00e9mocrate, ou quelqu'un qui est, qui est plus au centre comme Job Hayden, le choix de la raison d'eau par les Gr\u00e9gory Philips je pense, pas s\u00fbr que le l'aspect femmes soit c'est l'un des param\u00e8tres, mais c'est pas, c'est pas le seul, \u00e0 mon avis dans cette, dans cette primaire d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:30 > 0:26:41) [90%] : \r\nGr\u00e9gory Philips, c'est ce que vous diriez que l'assurance sant\u00e9, dont on avait \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 lors de la de l'\u00e9lection d'avant, est ce que cette assurance sant\u00e9 universelle donc va de nouveau \u00eatre un des enjeux de cette, de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:43 > 0:27:40) [91%] : \r\nC'est clair, vous avez raison, quand on va sur le terrain quand on sort un peu de cette bulle politique et Washington on ne parle pas du tout d'impeachment ou alors on en parle pour dire que c'est \u00e7a suffit, on en parle trop exactement ce dont on parle, c'est l'assurance sant\u00e9, oui, par exemple, c'est le le coup pour se soigner et on a bien vu que chez les d\u00e9mocrates, c'est une question qui va \u00eatre central d'ailleurs Elizabeth Warren s'est positionn\u00e9 en pr\u00f4nant une assurance sant\u00e9 universelle qui va co\u00fbter, \u00e9videmment, des milliards de dollars, donc il y a un enjeu politique tr\u00e8s fort, elle prend cette option-l\u00e0, il va falloir vous maintenant qu'elle la d\u00e9fendent parce que il y a beaucoup de d\u00e9mocrates qui sont peut-\u00eatre un peu moins \u00e0 gauche qui, qui sont plus adeptes d'un syst\u00e8me mixte qui combinerait assurances priv\u00e9es et assurance sant\u00e9 publique et qui disent attention \u00e0 Rennes, nous on nous emm\u00e8ne dans le mur parce que \u00e7a va co\u00fbter, je crois, 20 ou 25 milliards de dollars et \u00e7a va peser sur les \u00e9paules du contribuable am\u00e9ricain milliers de milliards de dollars et oui exactement et ce qui est, ce qui \u00e9videmment peut effrayer l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:40 > 0:28:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Philips, vous \u00eates correspondant \u00e0 Washington de France Info et merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale am\u00e9ricaine Washington d'ici donc le nouveau Podcast originale des radios francophones publiques \u00e7a d\u00e9marre aujourd'hui au rythme d'un \u00e9pisode toutes les 2 semaines, vous retrouverez ce poste ce Podcast sur notre plateforme RTS pla\u00eet Podcasts originaux ou sur les plateformes de podcasts habituels comme Apple Podcast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:09) [76%] : \r\nForum mais de vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:10 > 0:28:16) [97%] : \r\nIl est 18 heures 23 sans plus tarder, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth Logean pour le d\u00e9bat du second tour pour le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:16 > 0:28:18) [71%] : \r\nC'est quoi comme cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:18 > 0:29:12) [93%] : \r\nOui, nous sommes ici au Wall de \u00eelot sur le Rh\u00f4ne, au bout du lac, comme on dit, et c'est une belle vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 le le 20 octobre dernier sur Gen\u00e8ve puisque les Verts sont devenus le 1er parti au sein de la d\u00e9putation genevoise au Conseil national, la droite va tenter malgr\u00e9 tout de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats a perdu en 2007 et les 5 candidats les mieux class\u00e9s au 1er tour pour briguer un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les 5 candidats sont avec nous ce soir, Lisa Mazzone, des Verts, Carlo Sommaruga du Parti socialiste Hugues Hiltpold pour le Parti lib\u00e9ral radical B\u00e9atrice Hirsch pour le PDC et C\u00e9line Amaudruz UDC bonsoir \u00e0 vous tous, bonsoir, alors nous allons parler mobilit\u00e9 ce soir dans ce canton qui va vivre une r\u00e9volution avec la la mise en service du L\u00e9man Express en d\u00e9cembre et vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 nous poser vos questions, il aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:12 > 0:29:23) [94%] : \r\nOui quelle mobilit\u00e9 pour Gen\u00e8ve, faut-il encore croire \u00e0 la travers\u00e9e du lac : quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous avez des questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les envoyer par WhatsApp 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:23 > 0:29:40) [92%] : \r\nEt on attend vos questions mais avant on auparavant, on va poser les enjeux car, je le disais depuis 2007, les 2 si\u00e8ges ne voit \u00e0 la Chambre des cantons sont occup\u00e9es par 2 \u00e9lus de gauche Guillaume Rey est ce qu'on peut dire qu'on qu'on se dirige vers un nouveau duo 100 pourcent de gauche pour repr\u00e9senter Gen\u00e8ve aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:30:06) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que la Verte Lisa Mazzone le socialiste Carlo Sommaruga ont pris une belle avance au 1er tour plus de 15000 voix sur le 3\u00e8me, le PLR, Hugues Hiltpold, un peu plus encore sur la PDC B\u00e9atrice Hirsch et l'UDC C\u00e9line Amaudruz qu'elle finit 5\u00e8me \u00e7a fait beaucoup, le ticket rose- Vert semble donc bien parti pour succ\u00e9der \u00e0 celui en poste depuis 12 ans le la socialiste Liliane Maury Pasquier, le Vert Robert Kramer qui repr\u00e9sente Gen\u00e8ve aux \u00c9tats, donc depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:07 > 0:30:12) [94%] : \r\nEt comment expliquer que la droite n'y arrive pas Guillaume alors que la la configuration paraissait plus propice cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:12 > 0:30:41) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, de sortants qui ne se repr\u00e9sente pas \u00e7a paraissait id\u00e9al l'ann\u00e9e ou jamais pour reprendre au moins un si\u00e8ge se disaient certains, \u00e0 droite, d'autant qu'un duo 100 pourcent \u00e0 gauche aux \u00c9tats, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment l'\u00e9quilibre des forces \u00e0 Gen\u00e8ve, mais voil\u00e0 il y a eu entre- temps, les affaires, l'affaire Maudet, notamment ces derniers mois \u00e0 Gen\u00e8ve, des affaires qui ont probablement affaibli la droite et puis cette droite genevoise n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, elle part en ordre dispers\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 le bloc PLR UDC le le Bloc PLR PDC pardon et puis de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:43 > 0:30:50) [93%] : \r\nEt puis de l'autre le bloc MCG et UDC et \u00e7a se confirme donc cette ann\u00e9e avec encore 3 candidats de droite, pr\u00e9sent au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:50 > 0:30:54) [89%] : \r\nOn mettra candidat forc\u00e9ment, c'est du pain b\u00e9ni pour les socialistes et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:54 > 0:31:23) [94%] : \r\nPas besoin d'\u00eatre un fin strat\u00e8ge pour se rendent compte que 3 candidats de droite au second tour pour 2 places \u00e0 prendre, c'est la garantie d'avoir des des voix qui se dispersent, m\u00eame le le pr\u00e9sident du PLR Cantonales Bertrand Reich a estim\u00e9 dans les m\u00e9dias que le sc\u00e9nario id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 que les 2 autres candidats de droite, en l'occurrence de candidates se retire au profit de Hugues Hiltpold, qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, mais c'est donc \u00e0 l'inverse qui s'est produit et ce n'est pas une premi\u00e8re, cette droite d\u00e9sunie, voil\u00e0 qui explique aussi en partie l'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche genevoise au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:23 > 0:31:39) [90%] : \r\nMerci Guillaume alors Lisa Mazzone, hein, vous \u00eates, vous obtenez le meilleur, meilleur score au 1er tour mais le PLR hein, il est largement \u00e0 la principale force politique au Grand Conseil, on conna\u00eet sa force \u00e0 Gen\u00e8ve dans le fond est-ce que \u00e7a ne serait quand m\u00eame pas plus logique que vous si\u00e9giez avec Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:40 > 0:32:21) [91%] : \r\nLa dis qu'elle est d\u00e9finie par les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui s'exprimeront et puis c'est de l\u00e0 qu'on tire la l\u00e9gitimit\u00e9 et je pense que ce qu'il faut noter c'est que ce que ce qu'apportent Gen\u00e8ve \u00e0 Berne c'est vraiment cette cette envie d'aller en avant, notamment sur les questions environnementales, le canton de Gen\u00e8ve, c'est le seul canton qu'a accepter les trois l'initiative des Verts pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et je pense que c'est cette particularit\u00e9 l\u00e0 aussi tout le travail qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qu'on doit porter et qu'on est qu'on s'engage \u00e0 apporter avec Carlo Sommaruga, on le voit aussi sur les questions sociales, par exemple, prenons la la question de la caisse unique avait \u00e9t\u00e9 aussi pl\u00e9biscit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve et qu'il s'agit de de repr\u00e9senter \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:21 > 0:32:24) [90%] : \r\nDonc vous \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me que toute une partie des Genevois ne soient pas repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:24 > 0:32:34) [94%] : \r\nC'est aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de d'en d\u00e9cider et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques, je pense que les les personnes qui sort des urnes sont l\u00e9gitimes, ensuite pour si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:34 > 0:32:54) [86%] : \r\nAlors Hugues et le p\u00f4le dans on l'a vu, hein, vous vous partez pas forc\u00e9ment favori \u00e0 vous partez avec avec du retard, faut rappeler quand m\u00eame que le si\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 perdue en 2007, la, la, la derni\u00e8re repr\u00e9sentante de la droite, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan apr\u00e8s il y a eu, Christian L\u00fcscher, il y a eu Beno\u00eet Genecand tous ont essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge, pourquoi vous aujourd'hui vous vous pourriez y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:54 > 0:33:46) [90%] : \r\nAlors ce qu'on constate aujourd'hui, c'est qu'il y a eu une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaye de faire, pour ce 2\u00e8me tour s'est mobilis\u00e9 cet \u00e9lectorat de droite parce que le constat est le suivant : 1er tour ce qu'on le 1er tour les le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 20 octobre c'est qu'on constate au niveau du conseil national, c'est qu'il y a une majorit\u00e9 de droite 55 pourcent et cette majorit\u00e9 de droite ne se reconna\u00eetraient pas dans les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate, ce sont des candidats qui sont tr\u00e8s marqu\u00e9es et qui ne repr\u00e9sente pas la sensibilit\u00e9 majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve eu cette et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaie de faire comprendre aujourd'hui aux Genevois, c'est que dans le fond, cette sensibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9e par ces 2 2 candidats l\u00e0 je cite un ou 2 exemples sur la question des transports mais j'imagine qu'on va, on va y avoir un peu plus tard sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 sur les questions de services de renseignement, il y a un certain nombre de domaines, qui sont des \u00e9l\u00e9ments importants, la fiscalit\u00e9, on est aussi un autre c'est demain la main ne seront pas d\u00e9fendues par les par les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:46 > 0:33:55) [92%] : \r\nEst ce que quand m\u00eame l'affaire Maudet en Dieu sait si on en a parl\u00e9, mais finalement est-ce que vous ne payez pas plus charmant que pr\u00e9vu les cons\u00e9quences de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:55 > 0:34:14) [90%] : \r\nAlors ce qu'on peut constater effectivement, et \u00e7a c'est le le fruit apr\u00e8s un certain nombre de de jours de tractage dans les march\u00e9s ou des jours de campagne, c'est qu'effectivement il y a une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite, c'est leur faire comprendre aujourd'hui, dans le fond, cet \u00e9lectorat-l\u00e0 ne s'est pas mobilis\u00e9e au 1er tour la se mobilisent au 2\u00e8me tour pour faire en sorte qu'il y ait une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au au conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:14 > 0:34:28) [86%] : \r\nB\u00e9atrice hier j'lapsus ma part tout \u00e0 l'heure, mais tout de m\u00eame, \u00e7a ne vous aura probablement pas \u00e9chapp\u00e9 ce samedi encore dans la Tribune de Gen\u00e8ve, eu une pleine page de publicit\u00e9, un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui appelait \u00e0 voter Hiltpold et hameaux de rue pour ce 2\u00e8me tour, est ce que vous \u00eates un peu de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:29 > 0:35:20) [88%] : \r\nAlors non je j'estime clairement ne pas \u00eatre trop humide, Paul et moi- m\u00eame, on a choisi de se repr\u00e9senter ensemble s'il y en a certains qui se retrouvent pas dans dans dans ma candidature et qui pr\u00e9f\u00e8rent la candidature de C\u00e9line \u00e0 moudre rue les \u00e9lecteurs ne sont otage de personne, et certainement pas de de mot d'ordre d'un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui est sign\u00e9 par un ancien UDC actuellement PLR et honn\u00eatement, la, la, la pol\u00e9mique autour D. D des 3 personnes qui se pr\u00e9sentent contre les et Carlos mon regard, je la trouve tr\u00e8s dommage parce que manifestement \u00e9lectorat Madame Amaudruz ne se retrouve pas dans les autres, que ce soit les quatre et notre ticket a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer et les 2 on a toute l'Inde, le n\u00f4tre l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer si le ticket avait \u00e9t\u00e9 sans moi, il y a toute une partie de l'\u00e9lectorat qui ne s'y serait pas retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:20 > 0:35:24) [88%] : \r\nEn 2015, il y avait pas eu de candidat PDC au 2\u00e8me tour, est ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:25 > 0:36:24) [89%] : \r\nAlors pas au soir du 20 octobre on avait fait des sc\u00e9narios avec diff\u00e9rentes les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s ou de r\u00e9sultats et honn\u00eatement on avait vu hein vous donner l'exemple de 2002 de 2015 c'est juste, il y a pas mieux que de se retirer pour d\u00e9mobiliser l'\u00e9lectorat de son propre parti, l'\u00e9lectorat PDC honn\u00eatement ne se serait pas retrouv\u00e9 dans une candidature, seul et unique de guide Bold et donc on a estim\u00e9 que le fait de rester sur ses listes permettait aussi aux \u00e9lecteurs et aux \u00e9lectrices du PDCI de s'y retrouver parce que ce qu'il faut pas oublier, c'est que ce syst\u00e8me avec des croix 95 pourcent de la population mais de croix et donc si Huguette Paul pour reprendre ce que vous avez dit par rapport \u00e0 ce qu'aurait dit Monsieur parce que je crois que c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a Cygnus Paul d'avait \u00e9t\u00e9 tout seul et que Madame Audrey et moi- m\u00eame, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 les \u00e9lecteurs les 95 pourcent d'\u00e9lecteurs qui auraient vot\u00e9 pour monsieur Paul auraient vot\u00e9 quoi une 2\u00e8me croit pour Madame Mazzone ou monsieur Sommaruga donc le compte, il est pas beau du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:24 > 0:36:46) [82%] : \r\nJe pense que \u00e7a ne leur est pas des plus meilleur Carlos au Maroc \u00e0 hier en Valais, le Parti socialiste a \u00e9chou\u00e9, hein, reprendre un si\u00e8ge au PDC Matthias renard a \u00e9chou\u00e9 de peu, on a beaucoup de Timati th\u00e9matis\u00e9, hein, sur la la question de la diversit\u00e9, pourquoi ce qui est valable en Valais ne le sauraient pas \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi c'est un probl\u00e8me qui est pas diversit\u00e9 en Valais pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:46 > 0:36:55) [87%] : \r\nMais parce qu'on est dans des r\u00e9alit\u00e9s totalement diff\u00e9rente, le canton du Valais, n'est pas le canton de Gen\u00e8ve et ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a une r\u00e9alit\u00e9 pas a simplement gauche- droite, on a 3 p\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:55 > 0:37:02) [87%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame le m\u00eame d\u00e9bat, hein, toutes les, les, les 2, les 2 enfants politiques doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s gauche- droite \u00e7a aussi \u00e9tait math\u00e9maticien en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:02 > 0:38:17) [89%] : \r\nJ'explique donc que c'est pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 si vous me permettez d'aller jusqu'au bout du raisonnement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en fait, on n'a pas seulement de Paul, on a 3 p\u00f4les : on a un p\u00f4le progressiste et pragmatique que nous incarnons avec Lisa Mazzone et il y a un p\u00f4le lib\u00e9ral bourgeois avec Hugh guide Paul et B\u00e9atrice Hirsch et en 3 E 3\u00e8me Paul, celui du MCG et de l'UDC avec des choix qui sont parfaitement diff\u00e9rent, donc moi je suis pas \u00e9tonn\u00e9 de retrouver Madame C\u00e9line Amaudruz au 2\u00e8me tour \u00e7a l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 des candidats qui \u00e9taient l\u00e0, les les Fouad pr\u00e9c\u00e9dentes donc cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que moi je constate, et nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, Lisa Mazzone, moi- m\u00eame, le r\u00e9sultat du 1er tour, \u00e0 savoir que les Genevoises et les Genevois on a pl\u00e9biscit\u00e9 le programme que nous avons pr\u00e9sent\u00e9s ensemble aux Genevois pour la prochaine l\u00e9gislature, nous avons forg\u00e9 ce programme en 10 points sur les questions environnementales sur les questions sociales, sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais \u00e9galement sur la question du logement qui a pr\u00e9occupe les Genevois et surtout la question des primes d'assurance maladie, nous allons nous battre ensemble pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement des Genevois des genevoise et je crois qu'ils l'ont compris et nous esp\u00e9rons qu'ils nous suivent \u00e9galement ce 2\u00e8me tour pour confirmer ce qui s'est pass\u00e9 au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:17 > 0:38:30) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz vous avez fini 5\u00e8me de ce 1er tour, on a vu dans un canton voisin, le canton de Vaud que l'UDC a renonc\u00e9 \u00e0 Lens un candidat au second tour et a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le PLR pourquoi ce qui est possible dans le canton de Vaud ne l'est pas, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:30 > 0:39:40) [90%] : \r\nVous posez une excellente question et je n'ai pas la r\u00e9ponse, parce que depuis longtemps, j'essaye de tendre la main \u00e0 l'entente et tout particuli\u00e8rement au PLR mais c'est toujours une fin de non retour mais je dirais que la grosse diff\u00e9rence entre canton nouveau le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il y a pas de candidat sortant \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui n'est pas le cas dans le canton de Vaud monsieur fran\u00e7ais sortant et en l'occurrence l'UDC et le PLR dans le canton de Vaud ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble pour d'ailleurs, l'\u00e9lection de Monsieur fran\u00e7ais lorsque, lorsque c'\u00e9tait les \u00e9lections interm\u00e9diaires partial, donc la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et \u00e0 relever que c'est une majoritaire que c'est le candidat du d\u00e9c\u00e8s n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche de l'entente et mon \u00e9lectorat n'aurait jamais compris que je me repr\u00e9sente pas et aujourd'hui c'est clair que mon beurre et non avec le MCG, on a dit on prend qu'un candidat, on aurait trouv\u00e9 logique qu'il a qu'un candidat de l'entente, bon voil\u00e0, chacun fait la donne maintenant effectivement il y a deux croit mettent et les Genevoises et les Genevois choisiront mais j'esp\u00e8re, qui voteront \u00e0 droite, si ils veulent un peu de moins de taxes et mon imp\u00f4t et une circulation plus facile, ce dont on va parler dans un tout petit moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:40 > 0:40:03) [89%] : \r\nExactement, vous ne vous faites l\u00e0 la transition puisqu'on va parler, mobilit\u00e9, hein, il faut pr\u00e9ciser que si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous allez devoir d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats, je ne vois et notamment sur le dossier de la mobilit\u00e9 c'est \u00e0 Berne que tout se joue pour obtenir des financements et c'est un sujet crucial pour Gen\u00e8ve, un sujet qui a occasionn\u00e9 une grosse douche froide durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature Guillaume, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:03 > 0:40:30) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, d\u00e9but 2018 Gen\u00e8ve faisait partie des oubli\u00e9s de la manne distribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les projets d'agglo de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors certes, il a, il a r\u00e9ussi quelques mois plus tard, \u00e0 corriger le Tir mais le d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 Gen\u00e8ve doit-il revoir sa mani\u00e8re de se vendre \u00e0 Berne dossiers \u00e9tait-il mal ficel\u00e9, des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, il y aura probablement des enseignements \u00e0 en tirer pour les les dossiers \u00e0 venir ceux de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, notamment dans les fonds seront attribu\u00e9es par Berne en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:30 > 0:40:39) [92%] : \r\nOui, on parle beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve du L\u00e9man Express qui sera mis en service le 15 d\u00e9cembre prochain, on peut dire que les gros investissements, h\u00e9 bien ce sera derri\u00e8re apr\u00e8s s'en termes de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:39 > 0:41:13) [89%] : \r\nAlors non, il y a d'autres r\u00e9alisations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues ou en projet, on peut citer l'extension de la gare Cornavin, la 3\u00e8me voie sur l'autoroute de contournement et peut-\u00eatre m\u00eame bient\u00f4t sur toute l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne en puisque le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et puis sur le plan ferroviaire on \u00e9voquera aussi cette Louvel nouvelle ligne dite diam\u00e9trale, qui est envisag\u00e9e, elle doit notamment passer par de nouveaux p\u00f4les urbains, comme les Cherpines berner, sans oublier, bien s\u00fbr, ce vieux serpent de mer de la mobilit\u00e9 genevoise, la travers\u00e9e du lac, vot\u00e9e par les Genevois, on s'en souvient, il y a quelques ann\u00e9es, un dossier tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais, comme l'est celui globalement de transport \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:13 > 0:41:28) [84%] : \r\nOui alors Hugues Hiltpold, vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant, je ne vois au sein de la commission des transports cette premi\u00e8re question est-ce que le lien entre le gouvernement g\u00e9nevois et la d\u00e9putation cantonal, est ce qu'il est suffisamment fort pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats Genevois \u00e2ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:28 > 0:42:06) [89%] : \r\nAlors il a mis un peu de temps, d\u00e9marrer mais maintenant il fonctionne et c'est vrai que les proches du 1er projet d'agglom\u00e9ration bien un petit peu de temps, mais maintenant on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 corriger le Tir, donc j'ai, j'aurais tendance \u00e0 dire pour les projets d'agglom\u00e9ration, \u00e7a joue la r\u00e9alisation prend un peu plus de temps, notamment sur le dernier enfin, le projet d'agglom\u00e9ration de qui m'a un peu plus de temps \u00e0 d\u00e9marrer, voil\u00e0, mais disons qu'en terme de de repr\u00e9sentation des Genevois \u00e0 Berne, \u00e7a joue, ce qui m'inqui\u00e8te plus, c'est sur la question de la route, parce que l\u00e0, effectivement, on a quelques probl\u00e8mes, si d'aventure on a une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats fort \u00e0 parier que les projets de d\u00e9veloppement de la route ne serait pas sauter c'est \u00e7a ou \u00e7a, pose pour moi, \u00e7a posera un probl\u00e8me, c'est qu'on aura il nous manquerait le relais pour faire aboutir ces projets qui concernent le d\u00e9veloppement de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:06 > 0:42:14) [90%] : \r\nAlors le relais mais d'abord on va rester sur cette sur cette question de de de Gen\u00e8ve est-ce que Gen\u00e8ve c'est bien se vendre \u00e0 Berne, il y a une question Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:14 > 0:42:36) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une question que nous avons un auditeur il \u00e9crit sur WhatsApp, on en profite pour rappeler rapidement le le num\u00e9ro si vous avez des questions 0 79 890 00 alors cet auditeur, il estime qu'il faut faire fi des clivages politiques qui font que tout reste en l'air et que rien ne bouge, on a beaucoup parl\u00e9, Lisa Mazzone \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve de cette guerre des transports est-ce que c'est pas un vrai probl\u00e8me \u00e7a qui fait que les les projets finalement peinent \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:36 > 0:43:31) [93%] : \r\nIl faut d'abord dire que rien ne bouge pas dans le sens o\u00f9 il y a des choses qui avancent dans les projets d'agglom\u00e9ration, on a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien servi, notamment pour le d\u00e9veloppement des trains, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour forger enfin remettre sur les rails ce r\u00e9seau tram malheureusement ensuite le canton lui- m\u00eame a mis un peu trop de temps \u00e0 l'aller, mettre en oeuvre, mais l'argent \u00e9tait l\u00e0, l'argent \u00e9tait obtenue au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et en particulier dans la perspective de la mise en service du L\u00e9man Express donc en d\u00e9cembre tout prochainement qui va vraiment changer le visage de la mobilit\u00e9, le le monsieur Dal Busco, ministre des Transports, parle, parle d'une r\u00e9duction potentielle de 12 pourcent du trafic et l\u00e0 on voit comme mettre en place des r\u00e9seaux ferroviaires qui fonctionnent et \u00e7a a un v\u00e9ritable impact non seulement sur la circulation sur la pollution sur la qualit\u00e9 de vie, il faut continuer dans ce sens, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:31 > 0:43:39) [85%] : \r\nAlors, une petite transition puisque nous sommes sur la route, on va devoir partir \u00e0 Lausanne, qui va \u00e0 une petite urgences routi\u00e8res Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:41 > 0:43:43) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:43 > 0:43:49) [94%] : \r\nOui, prudence si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre ressent et Matran en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:54 > 0:44:17) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et on revient sur les faits question enfin questions routi\u00e8re, voyez c'est important \u00e0 la route, il y a m\u00eame des pi\u00e9tons sur l'autoroute, ma m\u00e8re, la mobilit\u00e9, nous B\u00e9atrice Ears depuis 2013, les transports sont en main PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quand m\u00eame, il y a un risque si Gen\u00e8ve ne va pas assez vite dans la r\u00e9alisation des projets, elle peut perdre un assez subventions, \u00e7a c'est un vrai risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:18 > 0:45:14) [91%] : \r\nAlors oui, c'est un vrai risque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 part \u00e7a, je pense qu'il y a beaucoup de choses qui ont mis du temps \u00e0 se mettre en route et alors quand m\u00eame par rapport m\u00eame au avant la r\u00e9alisation hein pour obtenir les fonds, les projets ces 10, 15 ans, on avance qu'il faut les pr\u00e9voir, elle est ficel\u00e9, mais je pense qu'il Paul l'a bien dit, le canton a pris du retard, mais pas seulement au niveau r\u00e9alisation et Conseil d'\u00c9tat, hein, je pense que la d\u00e9putation honn\u00eatement la d\u00e9putation de Geneva Berne a pas su \u00eatre uni notamment sur c'est s\u00fbr c'est projet routier et franchement \u00e7a demande, on voit les autres cantons qui sont capables, Z\u00fcrich a su faire, j'entends 30 ans avant nous des choses que nous et m\u00eame sur l'oreille que nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, on est incapable de faire alors si aujourd'hui c'est mieux, c'est quelque chose qu'il faudra quand m\u00eame extr\u00eamement veiller \u00e0 garder et c'est vrai que, une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats, c'est beaucoup plus difficile pour r\u00e9unir ces majorit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil des \u00c9tats pour aller r\u00e9cup\u00e9rer ses fonds pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:14 > 0:45:19) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga une d\u00e9putation d\u00e9sunir, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00eates 4 avoir \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:19 > 0:47:02) [88%] : \r\nC'est dire que le Conseil des \u00c9tats n'est pas \u00e0 gauche, au fond, juste parler de la d\u00e9putation genevoise canton par les fouilles, pr\u00e9cis, parce que si le Conseil des \u00c9tats est \u00e0 gauche, \u00e7a serait la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire c'est quand on prend l'exemple de Z\u00fcrich c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant la d\u00e9putation solidement ancr\u00e9 sur un projet ferroviaire avec la tr\u00e8s la diagonale \u00e0 Z\u00fcrich, plus tout le RER z\u00fcrichois qui sont aussi des avances qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le canton d'Z\u00fcrich pour pr\u00e9financer toute toute la la strat\u00e9gie ferroviaire ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on est en en retard d'une guerre, c'est-\u00e0-dire sur la question de dire ce qu'il faut pas privil\u00e9gier et prioriser vraiment le chemin de fer, tout ce qui est le transport sur rails, le tram etc \u00e7a c'est fait, mais avec beaucoup de lenteur et l'agent a quand m\u00eame rendre hommage \u00e0 Robert Kramer parce que lorsque Robert Kramer \u00e9tait au Conseil d'\u00c9tat tout le projet a \u00e9t\u00e9 mis en place les relations \u00e9taient excellentes avec Berne par la suite \u00e7a quand il a quitt\u00e9 le d\u00e9partement \u00e7a c'est des Tories aurait mais c'est pas sa faute, aujourd'hui on a rattrap\u00e9, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on doit suivre la mise en place, que ce soit au niveau ferroviaire au niveau routier parce que c'est maintenant la r\u00e9alisation n'est plus dans une phase de voter de nouveaux cr\u00e9dits \u00e0 Berne c'est simplement faire en sorte que l'on soit dans une phase qui est de r\u00e9alisation des projets et avec la r\u00e9alisation des projets d'obtenir ces financements, ce que je comprends pas par exemple que dans les rangs du PLR on remettent en cause aujourd'hui la gare souterraine, par exemple, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 oui, certains de vos ex 2 de vos cellules le fond dans parler d'un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil en donnant aussi au Conseil national acquis qui avec cette exprimer cette cha\u00eene jeune quand pour pas le citer donc l\u00e0- dessus, on voit qu'il y a aussi de des des contestations, alors m\u00eame qu'il faudrait \u00eatre unis pour que l'on obtienne une gare souterraine efficace et qu'il puisse aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:02 > 0:47:05) [74%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement l'accord pour le social, et puis la Syrie ensuite Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:05 > 0:47:10) [88%] : \r\nAlors je crois que c'est un proc\u00e8s d'intention que vous faites \u00e0 un autre coll\u00e8gue, le jeune quoi, il remet pas en cause la gare souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:10 > 0:47:38) [86%] : \r\nMais encore faut rappeler que Coire gare souterraine, \u00e7a c'est acquis, hein, C\u00e9line Amaudruz C\u00e9line Amaudruz vous a un projet que vous d\u00e9fendez toujours hein c'est c'est un projet de Dieu sait si on en a, on en parle depuis des ann\u00e9es, des dizaines d'ann\u00e9es devrait en dire \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la travers\u00e9e du lac, on se souvient qu'il y a eu des r\u00e9ticences \u00e0 Berne, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, de de Doris Leuthard, dans le fond est-ce que maintenir cette id\u00e9e, cela ne d\u00e9cr\u00e9dibilise pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:38 > 0:48:33) [89%] : \r\nBah maintenir cette id\u00e9e c'est respecter la volont\u00e9 populaire, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a eu 63 pourcent des Genevois qui souhaite une travers\u00e9e du lac, c'est une obligation, moi ce qui me d\u00e9range dans les discours, c'est qu'on est en train de de dogme attiser certains modes de transport, moi je l'UDC et moi, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes dans une \u00e9lection majoritaire, donc je vais parler pour moi je suis pour la libert\u00e9 du choix de transport et on ne doit pas opposer la route au rail aux v\u00e9los, aux pi\u00e9tons, on doit pas opposer \u00e7a on doit donner les moyens, et lorsque nous sommes aux \u00c9tats, nous devons respecter la volont\u00e9 des Genevois, il a la je ne vois ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs : ils veulent \u00eatre \u00e0 Bercy du lac, donc nous avons mandat et moi ce qui me pr\u00e9occupe, ceci que nous avons un monsieur, \u00e7a me regarde et Madame Mazzone, ils vont tr\u00e8s bien, d\u00e9fendent le alors je je le je, je veux dire \u00e7a, j'ai aucun souci, mais ils ne vont jamais soutenir cette travers\u00e9e du lac jamais soutenir les projets routiers et c'est un probl\u00e8me pour Gen\u00e8ve qui a besoin \u00e9galement de cette mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:33 > 0:48:34) [71%] : \r\nMais Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:35 > 0:48:50) [82%] : \r\nLa question, c'est ce que le Conseil d'\u00c9tat vois le la d\u00e9fend encore sa travers\u00e9e du lac, le ministre des Transports que je citais tout \u00e0 l'heure du m\u00eame parti, Madame Amir, l\u00e0, dit-il, un bar\u00e8me lui- m\u00eame fait part de son scepticisme dans les m\u00e9dias, l'homme et le chose ne crois que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:50 > 0:48:57) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, les jeunes des cit\u00e9s auront vot\u00e9 ainsi pour ce principe, si on le fond est-ce que \u00e7a ne d\u00e9sengorge aurait pas Gen\u00e8ve du trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:57 > 0:49:45) [91%] : \r\nAlors, ben visiblement pas puisque c'est la conclusion \u00e0 laquelle arrive Berne \u00e0 laquelle arrivent Berne, dans le cadre des des de l'observation sur sur ce projet et c'est pour \u00e7a que ce projet \u00eatre constamment \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 dans les discussions au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je crois que \u00e7a, il en va aussi de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 de miser sur le bon cheval parce que miser sur le bon cheval, c'est aussi se rendre plus fort quand il s'agit d'obtenir ce qu'on ce dont on a besoin, et l\u00e0 en mati\u00e8re ferroviaire, on compara\u00eet tout \u00e0 l'heure avec Z\u00fcrich avec Berne, on a vraiment un train de retard, alors on le rattrape tranquillement, mais le le le mot Express, ce n'est que le d\u00e9but et il faut qu'on soit uni et cr\u00e9dible pour d\u00e9fendre ces projets-l\u00e0 et pas \u00e0 un projet qui est, qui est, qui est d'arri\u00e8re- garde, ceci d'autant plus que on est face \u00e0 des enjeux climatiques qui sont pr\u00e9pond\u00e9rants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:45 > 0:50:03) [91%] : \r\nLa remarque hein sur cette travers\u00e9e du lac d'un d'un auditeur sur WhatsApp s'appelle Jacky avec une travers\u00e9e routi\u00e8re en plus du L\u00e9man Express, on pourrait enfin entrevoir une circulation fluide en ville, nous dit-il, donc moins de voitures faisant moins du sur place, donc moins de pollution, Carlo Sommaruga finalement, elle a tout pour plaire : cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:03 > 0:50:58) [89%] : \r\nMais \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que si Gen\u00e8ve veut construire sa travers\u00e9e du lac, personne ne lui emp\u00eache de le faire, la question, c'est comment on va chercher les financements f\u00e9d\u00e9raux hors m\u00e9dias car vous voulez pas vous pardon de juillet un cadre qui est fix\u00e9, qui est un cadre qui est fix\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et il faut que le projet s'inscrivent l\u00e0- dessus pour pouvoir r\u00e9aliser la travers\u00e9e du lac ou de la rate, ce que vous voulez, il faut densifier au niveau urbain toute la rive gauche d'abord et ensuite on pourra faire cette travers\u00e9e, c'est ce qui est pos\u00e9 comme condition d'Yvon f\u00e9d\u00e9ral, vous pensez que Gen\u00e8ve va inverser la logique contre les autres cantons, c'est inimaginable, alors \u00e7a me fait penser un petit peu \u00e0 ce jeu d'enfant o\u00f9 il faut mettre des ronds ou des carr\u00e9s ou des triangles dans un plot dans les plots et on sa vertu \u00e0 mettre le qui le plot carr\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 rond et on n'arrive pas et on dit, mais le peuple nous a dit de le mettent dedans, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut changer le projet et faire en sorte qu'ils s'adaptent \u00e0 la strat\u00e9gie que la strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:58 > 0:51:14) [94%] : \r\nB\u00e9atrice Hirsch, hein, c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 un peu surpris quand m\u00eame d'entendre monsieur Dal Busco hein, le le ministre PDC qui qui a repouss\u00e9 \u00e7a encore plus loin, qui a repouss\u00e9 ce projet pourtant pour plein de gens \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a sera un peu la solution miracle quand m\u00eame de de faire enfin cette travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:14 > 0:52:20) [89%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que je il attend \u00e7a attend cette travers\u00e9e du lac depuis fort fort fort fort longtemps, je pense que \u00e7a fait plus de 60 ans qu'on parle de travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve et alors il faut y arriverait aujourd'hui ce qu'il y a de vrai aujourd'hui, c'est que, en dehors du scepticisme et si, \u00e0 titre personnel, je peux imaginer, je peux comprendre le scepticisme du ministre ou de dont parle monsieur Sommaruga par rapport \u00e0 la difficult\u00e9 de de vente \u00e7a \u00e0 Berne honn\u00eatement la population genevoise, elle nous a donn\u00e9 un mandat et le mandat il est pas de s'arr\u00eater maintenant, parce que je pense o\u00f9 nous pensons nous pense aurions que non, c'est pas r\u00e9alisable ce mandat-l\u00e0, on doit aller un brin plus loin le Grand Conseil a vot\u00e9 6 millions et demi pour une \u00e9tude, il faut faire cette \u00e9tude et puis si on veut dire \u00e0 un moment donn\u00e9, non ce n'est pas maintenant et donc il faut l'inscrire dans la planification, parce que ce qu'a de s\u00fbr, c'est que Ciss\u00e9 inscrit ce n'est pas oblig\u00e9 de le faire, mais si c'est pas inscrit ce sera impossible \u00e0 faire et que c'est juste aujourd'hui trop t\u00f4t pour l'enterrer pour dire \u00e0 la population : ah, vous nous avez dit de faire mais nous, on pense que c'est pas qu'est-ce que le scepticisme, on y a droit, on doit aller un brin plus loin pour ses \u00e9tudes et pouvoir voir ce qui est faisable, r\u00e9alisable pas r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:20 > 0:52:26) [92%] : \r\nD'ailleurs, on a lanc\u00e9 un petit sondage aujourd'hui, alors il vaut ce qui vaut, hein, c'est un petit sondage sur sur Facebook Guillaume avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:26 > 0:52:43) [92%] : \r\nCette question, alors que le climat est au centre des pr\u00e9occupations n'est-il pas temps d'enterrer d\u00e9finitivement l'id\u00e9e de la travers\u00e9e du lac, les r\u00e9ponses qu'on a obtenu 830 \u00e0 environ 44 pourcent de oui, 56 pourcent de non, on voit que les les r\u00e9pondants semblent donc encore tenir \u00e0 cette travers\u00e9e du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:43 > 0:52:45) [85%] : \r\nAlors il Paul \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:45 > 0:53:08) [89%] : \r\nQuoi, vous savez, je suis tr\u00e8s sceptique sur la question des sondages mais pas revenir l\u00e0- dessus, ce que je voulais simplement dire, c'est qu'effectivement Madame Hirsi a enti\u00e8rement raison sur le fait qu'il faut aller jusqu'au bout de l'\u00e9tude, le Grand Conseil a vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, allons jusqu'au bout de l'\u00e9tude et ensuite Anna nous analysons le projet comme tous les projets lorsqu'ils sont analys\u00e9s pour obtenir une mal f\u00e9d\u00e9ral prend, on verra bien si, peut-\u00eatre, si on peut obtenir quelque chose de la part de Berne, mais je trouve tr\u00e8s dommage aujourd'hui d'enterrer le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:08 > 0:53:31) [93%] : \r\nC'est l\u00e9g\u00e8rement juste rajouter un \u00e9l\u00e9ment parce que l\u00e0 on est en train de parler des candidats qui vont repr\u00e9senter Gen\u00e8ve le probl\u00e8me, c'est que si on n'est pas tous les Genevois \u00e0 d\u00e9fendre ce projet, \u00e9videmment, on n'a aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 Berne et \u00e7a c'est bien toute la probl\u00e9matique aujourd'hui qu'on dise que ce soit bien ou pas, les autres quand on arrive \u00e0 se mettent tous derri\u00e8re un projet et moi ce que je regrette, c'est que lorsque c'est un projet de la route, nous n'y arriverons jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:31 > 0:53:34) [85%] : \r\nCarlo Sommaruga, un projet de la route vous soutiendrai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:34 > 0:54:19) [88%] : \r\nAlors la question de la loi de la route, il y a pas de probl\u00e8me et le fond a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant il faut vous l'avez pas, vous l'avez dit \u00e7a fin donc c'est ici pour la mise dans le le fonds pour les projets autoroutiers en ce qui concerne la la travers\u00e9e du lac, qu'est ce qu'il faut, il faut r\u00e9gler le probl\u00e8me au niveau Genevois quand les \u00e9tudes soient faites jusqu'au bout et on aura ensuite une \u00e9valuation de ce qui est possible mais il faut tenir compte des r\u00e8gles qui sont pos\u00e9es au niveau national par l'ensemble de la Conf\u00e9d\u00e9ration du conseil national du Conseil des \u00c9tats et \u00e9galement le le le Parlement, moi je dirais simplement qu'aujourd'hui il faut faire preuve de r\u00e9alisme, on attend qu'il y a simplement le canton qui d\u00e9cide et on verra par la suite, puisque j'ai de la parole, c'est vrai, tout \u00e0 l'heure, je fais une erreur et je tiens \u00e0 rectifier c'est effectivement pas Monsieur jeune quand qui s'opposer m\u00eame monsieur Roland, qui a toujours du mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:19 > 0:54:52) [91%] : \r\nEt qui n'est pas conseiller national, donc vous avez un peu raison quand m\u00eame, vous avez raison, chaque ann\u00e9e, la voil\u00e0 alors on l'a dit et redit, donc n'va vivre une v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre avec la mise en service du L\u00e9man Express le canton accueille chaque ann\u00e9e le salon de l'automobile, je sais pas si tout le monde, si tout le monde, il y va, on va poser cette question quand m\u00eame \u00e0 quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve Lisa Mazzone vous n'avez pas le permis de conduire, mais ce que les automobilistes est-ce qu'aujourd'hui sont un petit peu les les boucs \u00e9missaires un petit peu facile dans dans ce d\u00e9bat sur le sur le climat, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:53 > 0:56:30) [92%] : \r\nIl faut regarder les chiffres parce que nous on a un objectif et cet objectif en est objectif commun, son objectif, qui est plac\u00e9 non seulement au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais qui est plac\u00e9 au niveau mondial en termes de limitation de l'augmentation de la temp\u00e9rature et si on a plac\u00e9 cet objectif, c'est parce qu'on sait que \u00e7a met en p\u00e9ril notre existence sur terre, c'est non seulement la n\u00f4tre mais celle de nos enfants, de nos petits-enfants, \u00e7a c'est l'horizon et ensuite \u00e0 partir de l\u00e0, on constate que les transports, c'est le domaine dans lequel il y a pas eu de diminution des \u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 1990 dans l'industrie, il y a une une r\u00e9duction importante dans les b\u00e2timents, il y a une r\u00e9duction importante et dans le dans le domaine des transports on n'atteint pas nos objectifs et donc il faut agir et puis pour agir, il faut il faut tester des mesures, il faut trouver des mesures et il faut surtout rendre possible les alternatives et dans un canton comme Gen\u00e8ve, ce qui est important, c'est justement de de pallier ce d\u00e9ficit de transports publics de cr\u00e9er une vraie v\u00e9ritable infrastructure de trains \u00e0 l'\u00e9chelle d'une agglom\u00e9ration on est une v\u00e9ritable quand m\u00eame agglom\u00e9ration qui joue un r\u00f4le je dirais vraiment internationale, on ne peut plus se permettre d'avoir toutes ses lacunes en mati\u00e8re, en mati\u00e8re de r\u00e9seau en comparaison aux autres dans la grande une la pens\u00e9e \u00e0 quoi, moi je pense au au chemin de fer en particulier c'est c'est le le moyen de transport le plus adapt\u00e9 pour une agglom\u00e9ration parce que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place rapidement et \u00e7a transporte beaucoup de gens, et on le sait, l\u00e0 o\u00f9 il y a le train si vous prenez l'\u00e9cran enfin la ligne avec Versoix par exemple l'h\u00e9 bien l\u00e0, les personnes prennent massivement et de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, le train, mais ce qui manque c'est c'est justement la le la suite et c'est pour \u00e7a qu'on a L\u00e9man Express et c'est pour \u00e7a qu'une fois qu'on allait Express, il faut qu'on aille plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:30 > 0:56:37) [89%] : \r\nAlors il p\u00f4le d'aller plus loin, mais toutes les forces plus loin dans le trafic ferroviaire plus que 2 sur des projets routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:37 > 0:57:18) [88%] : \r\nNon, mais les projets ferroviaires se d\u00e9veloppe \u00e7a y a pas de probl\u00e8me mais et personne ne s'y oppose, je vois, je note que que tout \u00e7a se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien et Projet d'agglo se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien je note quand m\u00eame que Madame Mazzone fait une opposition frontale sur toutes les tous les propri\u00e9taires de v\u00e9hicule et souhaitent, par tout moyen possible une interpr\u00e9tation oui c'est une interpr\u00e9tation, mais je vous connais suffisamment bien mal Amazon, mais vous voulez dire par l\u00e0 que cela, il y a pas la dire par l\u00e0 c'est que vous aurez toujours des gens qui souhaitent en voiture, il faut leur donner toutes les possibilit\u00e9s de poids \u00e0 utiliser d'autres moyens de transport, \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien et je m'y oppose pas, mais il faut garder conscience du fait que certaines personnes veulent roule en voiture, n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule et les entreprises \u00e0 pourvoir aussi circul\u00e9 vous livrerai jamais une baignoire autrement que par une camionnette et \u00e7a vous laisser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:18 > 0:57:25) [86%] : \r\nMadame Amaudruz bon d\u00e9j\u00e0 le le sang de Loto pas seulement \u00eatre renomm\u00e9 en salon de l'auto de la mobilit\u00e9, donc voyez aussi de l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:25 > 0:57:26) [85%] : \r\nMais \u00e7a va rester des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:26 > 0:58:20) [88%] : \r\nNon, il y aura peut-\u00eatre aussi les transports publics qui seront pr\u00e9sents \u00e0 ce salon, mais \u00e9videmment que c'est des voitures, mais est ce qu'il faut savoir, c'est qu'aujourd'hui, est ce qu'on pr\u00f4ne ou pas, la voiture \u00e9lectrique ou pas ce que elle sera soutenue parce que la voiture a \u00e9crit \u00e0 ce que je sache, il faudra aussi produire une \u00e9lectricit\u00e9 mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est c'est c'est un peu plus jeune mais vu qu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 un texte au Grand Conseil, parce que la flotte aujourd'hui des TPG et \u00e0 53,53 pourcent au di\u00e9sel, h\u00e9 bien, pour le moment je n'ai pas vu les autres partis qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 soutenir pour que l'\u00c9tat subventionne que les les transports publics qui soient tous \u00e9lectriques, donc moi j'attends d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 un pas de des Verts et des socialistes qui se disent pro- environnement parce que l\u00e0 ce serait un 1er, geste qui ferait peut-\u00eatre les gens ne prendrait pas leur voiture parce qu'aujourd'hui moi si j'ai le choix entre \u00eatre plus rapide ou pas plus que le bus et aussi le di\u00e9sel, h\u00e9 bien, les gens peuvent se dire : ben, je peux prendre ma voiture, donc il faut inciter les gens, pour en citer et l'\u00c9tat doit donner l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:58:20 > 0:58:29) [93%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut inciter les gens ou est-ce qu'il faut punir les gens B\u00e9atrice Hirsch est ce qu'il faut inciter les gens \u00e0 prendre les transports publics ou est-ce qu'il faut augmenter le tarif de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:30 > 0:58:46) [91%] : \r\nAlors, je pense, l'augmentation est pas la taxe sur les carburants, c'est dans la loi sur le CO2, moi j'ai qui avait \u00e9t\u00e9 un actuellement \u00e0 Berne oui mais surtout ce qu'il faut faire, oui il faut inciter les gens, mais Madame Hazan le disait tr\u00e8s bien : il faut rendre possible les alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:47 > 0:59:27) [93%] : \r\nTout en admettant que la route et il y aura, et que c'est s\u00fbr que des voitures dans un bouchon, \u00e7a pollue, plut\u00f4t plus que des voitures qui circulent, il y a une chose et il y a, il y a d'autres endroits, hein, qu'on fait \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est une politique de transport des entreprises et notamment les entreprises publiques, \u00e0 savoir comment est-ce qu'on encourage les collaborateurs et les collaboratrices affaire du de l'autopartage parce que le covoiturage, \u00e7a marche tr\u00e8s bien comment est-ce qu'on r\u00e9duit la possibilit\u00e9 des places de parc parce que les gens \u00e9videmment quand ils ont une place de parc, c'est plus facile de venir en voiture et que bien entendu il s'agit de faire en sorte que on ne perde pas de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:29 > 0:59:40) [96%] : \r\nPour venir au travail, c'est-\u00e0-dire que les alternatives doivent \u00eatre aussi rapide que en voiture et il y a toute une politique des entreprises, qui peut aussi encourager les gens \u00e0 prendre autre chose que la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:40 > 0:59:45) [83%] : \r\n\u00e7a veut dire, \u00e7a leur foi non mais elles en font pas assez les les entreprises peut-\u00eatre Guibal d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:45 > 0:59:48) [86%] : \r\nJe pense en tout cas qu'en secteur public non, on n'en fait pas assez, il Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:48 > 1:00:07) [90%] : \r\nDonc, on peut toujours faire mieux, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 vous \u00eates atteint par un certain nombre de limites et je trouve qu'on demande \u00e9norm\u00e9ment aux entreprises de de r\u00e9gler un certain nombre de probl\u00e8mes, donc je trouve que \u00e7a leur fera un tout petit peu mauvais proc\u00e8s, ce que les demandes des entreprises, c'est de pouvoir circuler librement, c'est que les entrepreneurs puissent travailler correctement et qui soit pas on bloqu\u00e9s dans leur activit\u00e9 jusqu'\u00e0 permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:07 > 1:00:54) [87%] : \r\nIci au et apr\u00e8s \u00e0 Madame Amaudruz aimerait bien une personne qui s'oppose \u00e0 ce que circuler camionnettes pour livrer quoi que ce soit, il n'y a personne qui a jamais faire un proc\u00e8s aux entreprises \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le la question est beaucoup plus sur la question des voitures individuelles avec des mises \u00e0 disposition de Parking, parfois m\u00eame gratuit des entreprises o\u00f9 il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qui est pas individuel qui est un probl\u00e8me collectif et il faut le r\u00e9gler et c'est d'ailleurs, c'est le grand Conseil qui a vot\u00e9 aussi cette r\u00e9duction des places de de Parking \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est un d\u00e9bat cantonal o\u00f9 il y a une majorit\u00e9 politique et aujourd'hui dans ce sens au niveau du Grand Conseil, on verra bien, puisqu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a lanc\u00e9 au niveau cantonal, mais nous, c'est-\u00e0-dire Lisa Mazzone et moi nous envoyons plut\u00f4t les questions au niveau f\u00e9d\u00e9ral, comment les r\u00e9gler, pas de s'int\u00e9resser uniquement au d\u00e9bat Cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:54 > 1:01:25) [90%] : \r\nOui alors moi \u00e9videmment rue je suis absolument oppos\u00e9 \u00e0 toute interdiction et l\u00e0 j'entends dans la bouche de tout le monde, il faut supprimer des places de parc il faut limiter les voitures bien s\u00fbr qu'il faut, on veut tous y arriver d'une certaine fa\u00e7on, mais les gens ont le droit d'avoir leur libert\u00e9 du choix de transport et, pour revenir \u00e0 la question sur le prix de l'essence et ce qu'on doit accepter qu'il doit augmenter la r\u00e9ponse est non, et l'UDC a d\u00e9j\u00e0 dit, elle lancera un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il provoque la lecture sur le Bund des citoyens de ce pays a beaucoup diminu\u00e9 et que si nous augmentons le prix essence c'est le pouvoir d'achat des citoyens qui va continuer \u00e0 diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:25 > 1:01:32) [92%] : \r\nOn peut diminuer les loyers et les caisses maladie L \u00e0, on aura plus de pouvoir d'achat, c'est d'ailleurs dans ce sens qu'on a dans notre programme de point \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:32 > 1:01:43) [89%] : \r\nAlors, on va devoir d\u00e9j\u00e0 conclure Reims ce ce d\u00e9bat autour de la mobilit\u00e9 parce qu'on aimerait vous entendre hein sur sur quelques questions quelques questions en vrac que qu'on qu'on va vous poser Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:43 > 1:01:47) [95%] : \r\nEt on commence avec vous Lisa Mazzone faut-il rendre la vaccination des enfants obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:01:47 > 1:01:52) [89%] : \r\nLa vaccination des enfants plut\u00f4t non, par contre, il faut la la promouvoir, tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:53 > 1:01:57) [97%] : \r\nCarlo Sommaruga un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vers le 11 d\u00e9cembre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:58 > 1:02:01) [94%] : \r\nHugues Hiltpold pour ou contre un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:02 > 1:02:15) [87%] : \r\nPour sous conditions d\u00e9coder les conditions c'est c'est red\u00e9finir, dans le fond la force qu'on donne \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, \u00e0 mon avis il faut supprimer l'\u00e9cole les les secr\u00e9taires d'\u00c9tat parce qu'il y a plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:15 > 1:02:21) [92%] : \r\n\u00e0 B\u00e9atrice Hirsch 20 pourcent de moins de salaire pour le successeur d'Andreas Meyer c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:21 > 1:02:23) [97%] : \r\n\u00e7a fait quand m\u00eame 800000 francs encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:24 > 1:02:25) [91%] : \r\nOui, c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:25 > 1:02:29) [91%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, un service militaire obligatoire pour les femmes, pour au compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:30 > 1:02:31) [77%] : \r\nSchraz c'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:32 > 1:02:57) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 tous, hein, pour pour vocation Madame malheureusement le le temps file mais quand m\u00eame, Hugues Hiltpold, je crois que cette question a du, du, du 11 d\u00e9cembre elle est quand m\u00eame assez crucial, on sait qu'il a votre ministre Ignazio Cassis : qui est qui est qui est menac\u00e9e dans le fond, vous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 9 est-ce que c'est pas une id\u00e9e que vous devriez d\u00e9fendre hein pour pour pouvoir sauver votre si\u00e8ge alors \u00e7a, \u00e7a prendra du temps bien s\u00fbr comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:57 > 1:03:36) [84%] : \r\nCe que je trouve int\u00e9ressant, on fait aujourd'hui c'est constat\u00e9 tout d'abord le succ\u00e8s de la Bert \u00e7a personne ne le conteste, d'une part, \u00e7a s'apprend 1er allemand 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est profiter de cette l\u00e9gislature, l\u00e0, pour se poser la question d'un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que j'ai l'intime conviction que le paysage politique et remani\u00e9 et que les forces politiques sont dans le fond, remani\u00e9 aussi et \u00e7a veut dire clairement des noms de imaginer un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tiennent compte de cette mouvance, \u00e7a veut dire que pendant ces 4 ans profiter d'imaginer ce ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une pr\u00e9sidence r\u00e9imagin\u00e9 avec la la question des secr\u00e9taires d'\u00c9tat, qui doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e et ensuite voter \u00e7a pendant cette l\u00e9gislature, l\u00e0, ce qui permettra de confirmer si cette et confirm\u00e9 qui a tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:36 > 1:03:52) [89%] : \r\nAlors je sais mais dans l'imm\u00e9diat sur la formule magique, alors je sais que vous avez tous envie de, de, de parler hein de de cette question malheureusement va doit reconqu\u00e9rir, merci \u00e0 tous, en tout cas d'\u00eatre venu et puis \u00e0 noter que donc les Genevois ben les Genevois d\u00e9cideront le 10 novembre prochain soit dimanche prochain, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:54 > 1:04:02) [93%] : \r\nLe ciel demain sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux ponctu\u00e9 d'averses de br\u00e8ves \u00e9claircies limite de la neige vers 1400 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures en pleine minimum 7 maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:02 > 1:04:08) [92%] : \r\n13 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:11 > 1:04:17) [94%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui nous aider \u00e0 pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T18:40:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035312", "summary": "Duplex Berne : itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.", "id": "2035723", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035313", "summary": "Duplex Sion : itw Gilles Crettenand, coordinateur du programme Mencare en Suisse romande.", "id": "2035724", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035315", "summary": "Duplex Sion : itw J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais.", "id": "2035726", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035316", "summary": "Duplex Washington : itw Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info.", "id": "2035727", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035318", "summary": "Halles de l'\u00eele : grand d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des \u00c9tats, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "2035729", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "HILTPOLD, HUGUES", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REY, Guillaume", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053951", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74451E21-8E05-4C88-9736-470B23AE2254", "internalArchiveId": "74451E21-8E05-4C88-9736-470B23AE2254", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interview de Marianne Maret, \u00e9lue au Conseil des Etats PDC et Mathias Reynard,conseiller national socialiste", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Il s'en est fallu d'un cheveu, 1370 petites voix, pour que le PDC valaisan perde son h\u00e9g\u00e9monie au Conseil des Etats: le socialiste savi\u00e9san Mathias Reynard \u00e9choue  face \u00e0 la PDC Marianne Maret.Elle va donc faire \u00e9quipe avec son colistier haut-valaisan Beat Rider pour les quatre ann\u00e9es \u00e0 venir. ", "durationSec": 439, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Maret, Marianne", "PDC", "Reynard, Mathias"], "alternativeTitle": ["Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interview de Marianne Maret et Mathias Reynard / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-12", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marianne Maret (PDC/VS) et Mathias Reynard (PS/VS)"], "variantIds": ["ece-10816490"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:02:52Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEntendre tout de suite, la r\u00e9action de la gagnante du jour Marianne Maret qui \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure et \u00e0 qui on a demand\u00e9 demand\u00e9 si elle se sentait investi d'une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en tant que premi\u00e8re Valaisanne \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\n\u00e9coutez d'une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re, je ne pense pas, je pense que si j'\u00e9tais un homme je me sentirais herbicide, la m\u00eame responsabilit\u00e9, \u00e0 savoir de de repr\u00e9senter son canton, la Chambre haute et qu'on soit un homme ou une femme, je pense qu'on doit faire le travail d'un en visant la m\u00eame qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [91%] :\r\nOn dit souvent, hein, le PDC en en Valais c'est c'est une machine de guerre \u00e9lectorale vous reconnaissez que c'est \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame d'abord et avant tout plus qu'\u00e0 votre \u00e9tiquette de femmes que vous devez votre \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [93%] :\r\nOui, effectivement, j'ai j'ai vraiment l'impression que le fait que je sois une femme n'a pas pes\u00e9 dans la balance d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tant mieux, hein, parce que \u00e7a par rapport \u00e0 la pression que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, j'en ai pas forc\u00e9ment parce que les gens n'attendent pas de moi que je me distingue d'un homme parce que je suis une femme, compte tenu de l'analyse des r\u00e9sultats, mais par contre effectivement mon parti m'a beaucoup soutenue et il est encore assez fort pour faire \u00e9lire ses 2 repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [84%] :\r\nD\u00e9tail \u00e9tonnant Marianne Maret, vous avez perdu \u00e0 Troistorrents votre commune, comment est -ce que vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait le le le m\u00eame cas, au 1er tour, moi j'\u00e9tais pr\u00e9sident de commune, j'ai probablement d\u00e9rang\u00e9 un certain nombre de personnes parce que j'ai pris des des positions tr\u00e8s fortes des positions encore d\u00e9rang\u00e9 qui ont qui ont aussi fait avancer notre commune et moi je, je, j'en ai la conviction et une certaine fiert\u00e9 quand m\u00eame, mais elles n'ont pas mes positions n'ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent parce que je suis quelqu'un de caract\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a laisse des traces, maintenant le r\u00e9sultat que Matthias Reynard fait au 2\u00e8me tour \u00e0 Troistorrents alors que \u00e7a en tout cas pas un fief socialiste il est d\u00fb au report de des voix clairement de report des voix PLR sur la personnalit\u00e9 de de Mathias sereines, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nVous n'avez encore jamais si\u00e9g\u00e9 sous la Coupole, Marianne Maret, vous n'avez pas la longue exp\u00e9rience \u00e0 Berne de votre rival Matthias Reynard qu'est, est-ce que vous allez amener l\u00e0- bas, quels sont les th\u00e8mes sur lesquels vous avez envie de vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [89%] :\r\nBon je tiens tout d'abord \u00e0 dire que B\u00e9atrice d'air qui fait un score excellent il y a 4 ans, avec \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame cursus politique que moi, \u00e0 savoir, pr\u00e9sident de commune et ensuite d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, donc \u00e7a d\u00e9montre qu'on peut ne pas avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne et faire un excellent travail pour preuve son r\u00e9sultat incroyable, moi ce que je vais amener, c'est la d\u00e9fense de mon canton, parce que quand on parle du constat c'est des \u00e9tats, on parle de la d\u00e9fense sont contents, on est plus dans des clivages de partis et la d\u00e9fense de de mon canton pour moi, elle se situe au niveau de 2 de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, en particulier, je pense \u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, je pense \u00e0 \u00e0 toutes ces petites PME qui qui composent notre canton et qui font sa force mais en m\u00eame temps qu'il m\u00e9rite un \u00e9norme soutien et auquel on pense pas si souvent que \u00e7a, je pense au tourisme parce que le le tourisme m\u00e9rite vraiment davantage de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui l\u00e0 aujourd'hui et puis \u00e0 l'agriculture de montagne aussi, parce que m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s signifie en termes de chiffre ces signifiant pour moi en terme de places de travail en terme de maintien de l'emploi dans le Valais en terme de maintien de la biodiversit\u00e9 en terme de respect du magnifique travail que font ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nMarianne Maret merci tout de Go et f\u00e9licitations, merci \u00e0 vous alors interview enregistr\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, on a aussi pu recueillir la r\u00e9daction la r\u00e9action du perdant du jour, Mathias Reynard qui \u00e9choue pour 1370 petites voix et qui admet que c'est un peu rageant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\nOui ben c'est rageant sur 50000 \u00e9videmment fauss\u00e9 le r\u00e9sultat le plus serr\u00e9 de l'histoire pour le PDC il y a jamais eu autant autant d'inqui\u00e9tudes, de leur c\u00f4t\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire vraiment trembler le canton, \u00e7a c'est quelque chose de positif et puis surtout ce qui est tr\u00e8s positif sur les r\u00e9sultats dans le le Valais Romand le Valais Romand a choisi sans candidat, c'\u00e9tait moi, de fa\u00e7on tr\u00e8s nette \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des voix puis bah malheureusement le Haut-Valais a impos\u00e9 les 2 \u00e9lus, donc c'est vraiment le le choix du Haut-Valais aujourd'hui, ma foi, voil\u00e0, ils ont plus \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 puis ont vot\u00e9 extr\u00eamement compact et puis ben malheureusement le Valais Romand, qui voulait un peu plus de pluralit\u00e9 avaler un peu plus moderne, un peu plus jeune, un peu plus dynamique, bah il a pas \u00e9t\u00e9 entendu, c'est bien s\u00fbr un peu de d\u00e9ception, il faut toujours garder le positif c'est un score qui qui \u00e9tait inimaginable au corps, \u00e0 6 mois, \u00e7a montre que le Valais change pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nBah, vous dites : on a fait trembler le canton, vous avez fait vaciller un cette forteresse PDC mais vous ne l'avez pas abattu, qu'est ce qu'il faudra faire la prochaine fois pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors, plus que ce que j'ai fait l\u00e0, ce sera difficile, j'ai \u00e9t\u00e9 tout le temps sur le terrain dans des distributions de de fr\u00e8res dans les gares, j'\u00e9tais dans tous les march\u00e9s, j'ai, j'ai fait que \u00e7a maintenant pendant pendant des mois, donc plus que \u00e7a, c'est difficile, par contre, or le ce qu'on a sem\u00e9, cette fois, \u00e7a fonctionnera la prochaine c'est un score qui est inimaginable, je voulais juste imaginer le canton du Valais, il y a encore quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un PDC qui faisait 50 pourcent et puis une gauche qui \u00e9tait vraiment r\u00e9duite \u00e0 quelques quelques quelques pour 100 aujourd'hui, on a, dans le Valais Romand, un score qui est qui est qui est canon avec le 1er r\u00e9sultat dans le Valais Romand, c'est \u00e7a, c'est la preuve que le le Valais en train de changer pour pour arriver \u00e0 passer l'\u00e9paule, il faudra certainement r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 avoir un peu plus de participation dans le Valais Romand, que les gens dans le Valais Romand se mobilise encore plus, surtout dans le Bas-Valais, on voit que, dans le Valais central, il y a une participation assez forte dans dans ma r\u00e9gion, les gens ont \u00e9t\u00e9 le soutien il fait tellement chaud au coeur quand on voit des soutiens \u00e0 Sion, o\u00f9 c'est plus de 65 pourcent des voix dans ma commune, pareil dans toute la r\u00e9gion, l'appareil c'est un c'est un soutien incroyable ce qu'il faut c'est qu'on arrive \u00e0 avoir une participation plus forte dans le Chablais pour que le Chablais aussi face entende savoir comme le fait le Haut-Valais parce que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas ben ont pass\u00e9 l'\u00e9paule, c'est 1000 voix sur 50000 s'est rendu tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [83%] :\r\nIl a d'autres le\u00e7ons \u00e0 retenir de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [89%] :\r\nJe ne crois pas, moi, j'essaie de rester moi- m\u00eame, j'ai, \u00e0 aucun moment, attaquer les candidats, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 me faire attaquer comme comme socialiste, \u00e9videmment, puis on voit qu'en fait quand on reste droit dans ses bras et puis qu'on d\u00e9fend juste sans : sans attaquer les autres ben en fait \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne bien, dans le Valais Romand, \u00e7a s'en est la preuve, content, content n'essaye de toujours garder comme ligne de de mettre en avant ses id\u00e9es, ses valeurs sans d\u00e9nigrer les autres mais je pense, c'est quelque chose qui est appr\u00e9ci\u00e9, et puis c'est ce qui ressort, je crois, de cette \u00e9lection, voil\u00e0 c'est s\u00fbr que que on a \u00e9chou\u00e9 sur la ligne, mais c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement serr\u00e9, c'est pas cette fois c'est la prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [88%] :\r\nVous dites ce soir, Matthias Reynard, je suis rest\u00e9 moi- m\u00eame pendant toute cette campagne au Conseil des \u00c9tats, vous auriez \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de porter une cravate, bon, finalement, c'est peut-\u00eatre une consolation pour vous de se dire que vous \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [87%] :\r\nOui, je fais des \u00e9conomies sur les cravates pour rester avec un Style un peu plus d\u00e9contract\u00e9, mais honn\u00eatement, j'aurais eu assez du plaisir \u00e0 le faire parce que le conseiller aux \u00c9tats, finalement c'est comme le Conseil national, mais avec encore plus ce ce travail, aller chercher des compromis, des majorit\u00e9 ce que j'aime faire et que je crois, je fais avec avec avec un certain succ\u00e8s au Conseil national, j'aurais pu le faire aux \u00c9tats, je pense que j'aurais pu mette mon exp\u00e9rience, mais 8 ans \u00e0 Berne au service du Valais, on verra, je, je souhaite que, que les 2 candidats \u00e9lus le le fasse de la fassions si on optimale et puis bah Rendez -vous dans 4 ans rendent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [90%] :\r\nEt vous, dans 4 ans, merci beaucoup, on va rester l\u00e0 dessus, Matthias Reynard, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [99%] :\r\nMerci, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T18:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "\u00e9lue au Conseil des Etats, valaisanne PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-957DAA3C-F2CA-4411-AFD0-A0C3131733CD", "internalArchiveId": "957DAA3C-F2CA-4411-AFD0-A0C3131733CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interviews de St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident du PDC Valais romand et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "En Valais, l'\u00e9lectorat est d'accord d'\u00e9lire une femme, mais pas de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC. C'est un vote \u00e0 la fois tr\u00e8s progressiste et tr\u00e8s conservateur. Marianne Maret peut dire merci au Hauts-Valaisans ", "durationSec": 290, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816480", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Maret, Marianne", "Reynard, Mathias", "PDC", "PS"], "alternativeTitle": ["Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet et Barbara Lanthemann / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par interim du PDC Valais romand et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand."], "variantIds": ["ece-10816480"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:03:59Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt avec nous quelques minutes pour r\u00e9agir et tirer les le\u00e7ons de ce second tour valaisan de pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de parti St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais Romand, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais Romand bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, alors St\u00e9phane Pillet hein l'\u00e9lectorat valaisan est d'accord, d'\u00e9lire une femme mais pas de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC, au fond, c'est un vote \u00e0 la fois progressiste et conservateur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'on peut l'appeler progressiste et conservateur, mais finalement c'est le souhait des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs d'avoir \u00e9lu cette d\u00e9l\u00e9gation de 2 personnes, dont la premi\u00e8re s\u00e9natrice aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, notamment au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [88%] :\r\nBarbara Lanthemann votre r\u00e9action \u00e0 vous, bon on disait un claque la machine \u00e9lectorale PDC avait tendance \u00e0 s'enrayer, mais l\u00e0, faut qu'on a avou\u00e9 qu'elle fonctionne encore plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [89%] :\r\nOui, elle a fonctionn\u00e9 de justesse la fonctionn\u00e9 avec les voix du Haut-Valais je ne vois pas tellement ce qui a d'progressiste finalement \u00e0 \u00e9lire un ticket PDC, que ce soit une femme, ou non, nous avons martel\u00e9 pendant toute la campagne que d'\u00eatre femme n'\u00e9tait pas un parti n'\u00e9tait pas un programme politique, donc il y a rien de progressiste, l\u00e0, dans ce qui est progressiste, c'est le score extraordinaire que que la gauche que Matthias Reynard r\u00e9alise dans le Valais Romand, d'o\u00f9 un petit peu un sentiment de frustration aujourd'hui quand m\u00eame clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Pillet c'est fait marianne Maret, peut dire merci un Haut-Valaisan c'est gr\u00e2ce \u00e0 la partie haute du canton qu'elle est, qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui Matthias Reynard disait tout \u00e0 l'heure qu'il avait des craintes quant \u00e0 la coh\u00e9sion du du du canton, vous r\u00e9pondez quoi cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nNon mais alors moi je crois qu'il faut arr\u00eater de penser qu'on a 2 demi- cantons, on a un canton et finalement des candidats qui vont d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale donc finalement par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est clair que tout candidat qui se met \u00e0 disposition sur une liste qui soit du Bas-Valais ou du Haut-Valais va d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats globaux du canton du Valais donc marianne Maret va \u00e0 absolument travailler dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [96%] :\r\nBarbara Lanthemann partagez -vous les craintes et le constat de de Matthias Reynard je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nJe partage bien entendu, ce constat, je crois qu'il est aujourd'hui un v\u00e9ritable ruche qui ram\u00e8ne en Valais, quand on voit la diff\u00e9rence de, de, de voir que fait Matthias Reynard, dans le Valais Romand et la diff\u00e9rence de voix qu'il fait dans le Haut-Valais il y a clairement une fracture entre ces 2 r\u00e9gions linguistiques et l\u00e0, on peut quand m\u00eame se poser la question, moi j'ai envie de poser une question aujourd'hui d\u00e9fendre le Valais, c'est quand m\u00eame, excusez -moi, c'est quand m\u00eame le parti qui est au courant de ce qui se passe dans le Haut-Valais par rapport au mercure est \u00e0 la base, sit-in, je suis oblig\u00e9 de revenir l\u00e0- dessus et je ne comprends pas que les \u00e9lecteurs de ce canton de du Haut-Valais en particulier puisque c'est les premiers \u00e0 \u00eatre touch\u00e9e par cette pollution et continuent \u00e0 voter pour un parti qui cache ces informations depuis des ann\u00e9es, l\u00e0 ce soir, je dois dire que je suis abasourdi et je ne comprends pas, il y a quelque chose dans la politique Haut-Valaisanne qui nous \u00e9chappe ici, dans le Valais Romand et il faudra creuser de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nBon, il faut quand m\u00eame se tourner vers l'avenir, ma Barbara Lanthemann ah, je vous pose la question : qu'est -ce qu'il faudra faire dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [93%] :\r\nEh bien il faudra commencer \u00e0 lever les tapis, justement, je crois qu'au Grand Conseil aura tout un travail \u00e0 faire, o\u00f9 il y a des dossiers qui sont en suspens aujourd'hui o\u00f9 il faut commencer \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur des dossiers qui ne sont pas claires qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour, on a cach\u00e9 beaucoup d'informations et peut-\u00eatre qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les gens commenceront aussi \u00e0 ouvrir les yeux sur la r\u00e9alit\u00e9 valaisanne la vall\u00e9e, le canton du Valais est un canton, c'est vrai, mais il y a une un mode de fonctionnement dans les, dans ces 2 r\u00e9gions linguistiques est totalement diff\u00e9rent, on a l'impression qu'il y a une prise de conscience dans le Valais Romand et que cette prise de conscience a pas lieu dans le Valais, alors oui, l'avenir c'est c'est clairement de faire de la politique et de d'expliquer ce qui se passe et d'avoir le courage d'affronter les vieux d\u00e9mons de ce canton et de ne pas avoir peur de d\u00e9noncer celles et ceux qui n'ont pas fait ce qu'il fallait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a me permet, je me permets de r\u00e9agir quand m\u00eame on est directement attaqu\u00e9 soi-disant qu'on cache des choses sous la moquette et puis qu'on a des vieux d\u00e9mons dans ce canton, on est en train d'analyser une \u00e9lection o\u00f9 les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ont \u00e9lu nos 2 candidats, de l\u00e0 \u00e0 nous accuser de tous les de tous les maux, inimaginable, je trouve que c'est quand m\u00eame un, un tout petit peu fort par rapport \u00e0 \u00e7a, il est vrai qu'on a vu une vague rose, verte ce d\u00e9ferler sur le canton d'ailleurs je f\u00e9licite haut et fort, Matthias Reynard de son r\u00e9sultat qu'historique, soyons clairs, et c'est vrai, nous avons quelque peu trembl\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, parce qu'il \u00e9tait toujours tr\u00e8s proches derri\u00e8re Matthias derri\u00e8re marianne Maret, mais par contre, je peux pas laisser dire le Parti socialiste, que finalement le canton du Valais, c'est du grand n'importe quoi tout \u00e7a \u00e0 cause du PDC, je pense que tout le monde porte un certain nombres de part de responsabilit\u00e9 dans un certain nombre de dossiers par rapport \u00e0 \u00e7a aujourd'hui en tout cas, nos \u00e9lus n'ont pas d\u00e9cousu encore par rapport \u00e0 un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s qui doivent \u00eatre mises en \u00e9vidence dans diff\u00e9rentes de dossiers cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu r\u00e9agir quelques minutes St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais Romand, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais Romand r\u00e9agir donc \u00e0 l'\u00e9lection de marianne Maret au second tour du Conseil des \u00c9tats, on va aller bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pillet, St\u00e9phane", "role": "pr\u00e9sident du PDC Valais romand ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "pr\u00e9sidente du PS Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031194", "internalArchiveId": "AA1910030806", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10835672", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le mastodonte p\u00e9trolier saoudien Aramco lance son entr\u00e9e en Bourse: interview de Patrick Gant\u00e8s", "Forum", "Forum des m\u00e9dias: djihadisme, la menace ressurgit", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 Sport - Marc-Anthony Anner s\u2019exprime sur l\u2019\u00e9volution du hockey", "Forum", "Football: St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur du FC Sion, a d\u00e9missionn\u00e9", "Forum", "La crise n'est pas termin\u00e9e au journal \"La R\u00e9gion\": interview de Rapha\u00ebl Pomey", "Forum", "Go\u00fbts et Terroirs, la 20e \u00e9dition d'un salon pr\u00e9curseur: interview de Pierre Schwaller", "Forum", "Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet et Barbara Lanthemann", "Forum", "Le PDC sauve de justesse ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats", "Forum", "Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interview de Marianne Maret et Mathias Reynard", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Patrick Gant\u00e8s, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre de recherches entreprises et soci\u00e9t\u00e9s (CRES) \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie p\u00e9troli\u00e8re.", "03.11.2019", "D\u00e9bat entre Luis Lema, journaliste au Temps, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, productrice et journaliste d'investigation, et Lucie Monnat, journaliste \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve.", "03.11.2019", "Interview de Marc-Anthony Anner, vice-president de la Swiss Ice Hockey Federation.", "03.11.2019", "03.11.2019", "Interview de Rapha\u00ebl Pomey, r\u00e9dacteur en chef du quotidien \"La R\u00e9gion\".", "03.11.2019", "Interview de Pierre Schwaller, consultant en sciences alimentaires et un des fondateurs du salon Go\u00fbt et Terroir de Bulle.", "03.11.2019", "D\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par interim du PDC Valais romand et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand.", "03.11.2019", "03.11.2019", "Interview de Marianne Maret (PDC/VS) et Mathias Reynard (PS/VS)", "03.11.2019", "03.11.2019"], "variantIds": ["ece-10835672", "ece-10835674", "ece-10835676", "ece-10835666", "ece-10835668", "ece-10835670", "ece-10835664", "ece-10835660", "ece-10835662", "ece-10835678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:21:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053939\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:05:32) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 3 novembre, elle sera la premi\u00e8re femme \u00e0 repr\u00e9senter le Valais au Conseil des \u00c9tats, la candidate PDC Marianne Maret s'est impos\u00e9 aujourd'hui face \u00e0 son principal rival, Matthias Reynard, mais \u00e0 la raclette, pourrait-on dire, puisque 1370 voix seulement les s\u00e9parent leurs r\u00e9actions dans quelques instants dans ce forum, \u00e9galement, on accueille le nouveau r\u00e9dacteur en chef du journal La r\u00e9gion il entre en fonction, demain, apr\u00e8s la crise qui a oppos\u00e9 la r\u00e9daction du quotidien \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains on parlera avec lui de d\u00e9fi pour un journal local de maintenir son ind\u00e9pendance, \u00e7a fait 3 ans que les investisseurs attendent ce moment, l'entr\u00e9e en Bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Haram pourrait intervenir tr\u00e8s bient\u00f4t r\u00e9gulateur saoudien dit aujourd'hui avoir donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce serait la plus grande introduction en Bourse de l'histoire, on en parle avec un sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res, le Forum des m\u00e9dias, c'est avec vous, \u00c9lisabeth Logean on parle de la menace djihadiste ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:32 > 0:05:48) [93%] : \r\nOui, car cette vaste op\u00e9ration lanc\u00e9e mardi contre 11 personnes a relanc\u00e9 la question de la menace terroriste en Suisse dans un contexte de tensions autour des djihadistes suisses retenus dans des camps ou des prisons en Syrie, avec la crainte que naisse une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes radicalis\u00e9s on en d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:48 > 0:06:04) [91%] : \r\nEt puis l'invit\u00e9 sports du dimanche c'est Marc Anthony, un air, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace avec lui, on parlera de ce rendez- vous tr\u00e8s attendu, le championnat du monde qui se d\u00e9roulera l'an prochain \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich, forum, c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:06 > 0:06:09) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:11 > 0:06:31) [92%] : \r\nIl s'en est fallu d'un cheveu 1370 petites voix pour que le PDC valaisan perd de son h\u00e9g\u00e9monie au Conseil des \u00c9tats, le socialiste saviez Matthias Reynard \u00e9choue face \u00e0 la PDC Marianne Maret, elle va donc faire \u00e9quipe avec son colistier haut- valaisan trader pour les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir, Yves Terrani c'est le Haut-Valais qui a \u00e9t\u00e9 le vrai arbitre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:08:44) [89%] : \r\nOui, Matthias Reynard a fait le maximum de ce qu'il pouvait, dans le Valais Romand, imaginez 60 pourcent des voix dans le Valais central 70 pourcent m\u00eame \u00e0 Sion, seulement voil\u00e0, une fois de plus, le Haut-Valais \u00e0 jouer les arbitres vot\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s disciplin\u00e9s carr\u00e9 compactes permettant \u00e0 Marianne Maret de passer l'\u00e9paule, notons que dans cette \u00e9lection \u00e0 la Chambre haute, l'\u00e9cart n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi serr\u00e9e entre le 2\u00e8me, la 2\u00e8me, en l'occurrence et le 3\u00e8me Marianne Maret qui, il faut le pr\u00e9ciser, fait un carton dans le haut du canton 22654 voix r\u00e9colt\u00e9es, c'est pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de son score total chablaisien ne l'emporte dans le Haut-Valais comme au 1er tour de quoi susciter l'amertume de Matthias Reynard qui nous confiait tout \u00e0 l'heure que ce vote lui faisait craindre pour la coh\u00e9sion cantonale mais Marianne Maret l'a promis, elle travaillera pour l'ensemble du canton \u00e0 Berne et des r\u00e9sultats en demi- teinte dans les villes, hein, pour Marianne Maret \u00e0 Sion et \u00e0 Sierre, elle termine 4\u00e8me derri\u00e8re Mathias renard Brigitte Wolf et B\u00e9atrice \u00e0 Martigny mont\u00e9, elle fait \u00e0 peine mieux au 3\u00e8me, il reste que la chablaisien \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cette strat\u00e9gie que le d\u00e9c\u00e8s, le PDC applique toujours \u00e0 merveille quand il est menac\u00e9, ce parti s'est resserr\u00e9 les rangs battre le rappel des troupes pour finalement s'imposer ne serait-ce que d'une petite longueur le PDC valaisan a perdu beaucoup de pourcentage en tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es, il ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat du canton, on dit souvent que cette citadelle PDC vacille, il n'emp\u00eache, elle ne s'effondre pas, on l'a encore vu aujourd'hui son Avantage ind\u00e9niable, \u00eatre tr\u00e8s bien install\u00e9 pour ne pas dire implant\u00e9 dans les 2 r\u00e9gions du canton Yves les jeunes comment est-ce qu'ils ont vot\u00e9 \u00e0 clairement pour Matthias Reynard dont on rappelle qu'il n'a que 32 ans, et qu'il si\u00e8ge \u00e0 Berne au national, depuis d\u00e9j\u00e0 8 ans, l'int\u00e9ress\u00e9 nous disait tout \u00e0 l'heure que pour lui, il y aurait clairement un avant et un apr\u00e8s cette \u00e9lection, on le constate, en effet, les gens s'attachent de plus en plus en Val\u00e9o personnalit\u00e9s plus qu'au parti, m\u00eame si cette tendance se demande \u00e9videmment \u00eatre confirm\u00e9e, derni\u00e8re question Yves Terrani est-ce que l'effet femme a jou\u00e9 un r\u00f4le aujourd'hui alors difficile pour ne pas dire impossible \u00e0 mesurer Solidarit\u00e9 femmes notamment avaient appel\u00e9 \u00e0 voter pour la candidate de Troistorrents mais pour la Verte Brigitte Wolf qui termine 4\u00e8me de ce scrutin, organisateur de la gr\u00e8ve des femmes, le collectif Femmes n'top quant \u00e0 lui pas pris position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:44 > 0:08:58) [94%] : \r\nTehrani merci alors entendre tout de suite, la r\u00e9action de la gagnante du jour Marianne Maret qui \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure et \u00e0 qui on a demand\u00e9 demand\u00e9 si elle se sentait investi d'une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en tant que premi\u00e8re valaisanne \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:59 > 0:09:16) [93%] : \r\n\u00e9coutez d'une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re, je ne pense pas, je pense que si j'\u00e9tais un homme je me sentirais herbicide, la m\u00eame responsabilit\u00e9, \u00e0 savoir de de repr\u00e9senter son canton, \u00e0 la Chambre haute et qu'on soit un homme ou une femme, je pense qu'on doit faire le travail d'un en visant la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:17 > 0:09:28) [92%] : \r\nOn dit souvent, hein, le PDC en Valais c'est c'est une machine de guerre \u00e9lectorale vous reconnaissez que c'est \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame d'abord et avant tout plus qu'\u00e0 votre \u00e9tiquette de femmes que vous devez votre \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:29 > 0:09:56) [93%] : \r\nOui, effectivement, j'ai j'ai vraiment l'impression que le fait que je sois une femme n'a pas pes\u00e9 dans la balance d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tant mieux, hein, parce que \u00e7a par rapport \u00e0 la pression que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, j'en ai pas forc\u00e9ment parce que les gens n'attendent pas de moi que je me distingue d'un homme parce que je suis une femme, compte tenu de l'analyse des r\u00e9sultats, mais par contre effectivement mon parti m'a beaucoup soutenue et il est encore assez fort pour faire \u00e9lire ses 2 repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:02) [86%] : \r\nD\u00e9tails \u00e9tonnant Marianne Maret, vous avez perdu \u00e0 Troistorrents votre commune, comment est-ce que vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:02 > 0:10:40) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait la le, le m\u00eame cas, au 1er tour, moi j'\u00e9tais pr\u00e9sident de commune, j'ai probablement d\u00e9rang\u00e9 un certain nombre de personnes parce que j'ai pris des des positions tr\u00e8s fortes des positions encore d\u00e9rang\u00e9 qui ont qui ont aussi fait avancer notre commune et moi je j'en ai la conviction et une certaine fiert\u00e9 quand m\u00eame, mais elles n'ont pas mes positions n'ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent parce que je suis quelqu'un de caract\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a laisse des traces, maintenant le r\u00e9sultat que Matthias Reynard fait au 2\u00e8me tour \u00e0 tour en alors que \u00e7a en tout cas pas un fief socialiste il est d\u00fb au report de des voix clairement report des voix PLR sur la personnalit\u00e9 de de Matthias Reina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:40 > 0:10:52) [92%] : \r\nVous n'avez encore jamais si\u00e9g\u00e9 sous la Coupole, Marianne Maret, vous n'avez pas la longue exp\u00e9rience \u00e0 Berne de votre rival Matthias Reynard qu'est, est-ce que vous allez amener l\u00e0- bas, quels sont les th\u00e8mes sur lesquels vous avez envie de vous profil\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:52 > 0:11:56) [90%] : \r\nBon je tiens tout d'abord \u00e0 dire que B\u00e9atrice d'air qui fait un score excellent il y a 4 ans, avec \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame cursus politique que moi, \u00e0 savoir, pr\u00e9sident de commune et ensuite d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, donc \u00e7a d\u00e9montre qu'on peut ne pas avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne et faire un excellent travail pour preuve son r\u00e9sultat incroyable, moi ce que je vais amener, c'est la d\u00e9fense de mon canton, parce que quand on parle du constat c'est des \u00c9tats, on parle de la d\u00e9fense sont contents, on est plus dans des clivages de partis et la d\u00e9fense de de mon canton pour moi, elle se situe au niveau de 2 de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, en particulier, je pense \u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, je pense \u00e0 \u00e0 toutes ces petites PME qui qui composent notre canton et qui font sa force mais en m\u00eame temps qu'il m\u00e9rite un \u00e9norme soutien et auquel on pense pas si souvent que \u00e7a, je pense au tourisme parce que le le tourisme m\u00e9rite vraiment davantage de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui l\u00e0 aujourd'hui et puis \u00e0 l'agriculture de montagne aussi, parce que m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s signifie en termes de chiffre ces signifiant pour moi en terme de places de travail en terme de maintien de l'emploi dans les vall\u00e9es en terme de maintien de la biodiversit\u00e9 en terme de respect du magnifique travail que font ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:57 > 0:12:12) [88%] : \r\nMarianne Mas remercie toutes et f\u00e9licitations, merci \u00e0 vous, alors l'interview enregistr\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, on a aussi pu recueillir la r\u00e9daction la r\u00e9action du perdant du jour, Matthias Reynard qui \u00e9choue pour 1370 petites voix et qui admet que c'est un peu rageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:13 > 0:13:03) [87%] : \r\nOuais, ben c'est rageant sur 50000 \u00e9videmment, c'est le r\u00e9sultat le plus serr\u00e9 de l'histoire pour le PDCI a jamais eu autant autant d'inqui\u00e9tude, de leur c\u00f4t\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire vraiment trembler le gros, \u00e7a c'est quelque chose de positif et puis surtout ce qui est tr\u00e8s positif, c'est les r\u00e9sultats dans le Valais Romand le Valais Romand a choisi sans candidat, c'\u00e9tait moi, et de fa\u00e7on tr\u00e8s nette \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des voix et puis bah malheureusement le Haut-Valais a les 2 \u00e9lus, donc c'est vraiment le le choix du Haut-Valais aujourd'hui, ma foi, voil\u00e0, ils ont plus \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 puis on vote extr\u00eamement compact et puis ben malheureusement le Valais Romand, qui voulait un peu plus de pluralit\u00e9 avaler un peu plus moderne, un peu plus jeune, un peu plus dynamique, bah, il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu c'est c'est bien s\u00fbr un peu de d\u00e9ception, il faut toujours garder le positif c'est un score qu'\u00e9tait inimaginable au corps, \u00e0 6 mois, \u00e7a monte, que le Valais change pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:14) [90%] : \r\nBah, vous dites : on a fait trembler le canton, vous avez fait vaciller un cette forteresse PDC mais vous ne l'avez pas abattu, qu'est ce qu'il faudra faire la prochaine fois pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:14:33) [90%] : \r\nAlors, plus que ce que j'ai fait l\u00e0, ce sera difficile, j'ai \u00e9t\u00e9 tout le temps sur le terrain dans des distributions de de fr\u00e8res dans les gares, j'\u00e9tais dans tous les march\u00e9s, j'ai, j'ai fait que \u00e7a maintenant pendant pendant des mois, non plus que \u00e7a, c'est difficile, par contre, or le ce qu'on a sem\u00e9, cette fois, \u00e7a fonctionnera la prochaine c'est un score qui est inimaginable, je voulais juste imaginer le canton du Valais, il y a encore quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un PDC qui faisait 50 pourcent et puis une gauche qui \u00e9tait vraiment r\u00e9duite \u00e0 quelques quelques quelques pour 100 aujourd'hui, on a, dans le Valais Romand, un score qui est qui est qui est canon avec le 1er r\u00e9sultat dans le Valais Romand, c'est \u00e7a, c'est la preuve que le le Valais en train de changer pour pour arriver \u00e0 passer l'\u00e9paule, il faudra certainement r\u00e9ussir \u00e0 avoir un peu plus de participation dans le Valais Romand, que les gens dans le Valais Romand se mobilise encore plus, surtout dans le Bas-Valais, on voit que, dans le Valais central, il y a une participation assez forte dans dans ma r\u00e9gion, les gens ont \u00e9t\u00e9 le soutien il fait tellement chaud au coeur quand on voit des soutiens \u00e0 Sion, o\u00f9 c'est plus de 65 pourcent des voix dans ma commune, pareil dans toute la r\u00e9gion, l'appareil c'est un c'est un soutien incroyable ce qu'il faut c'est qu'on arrive \u00e0 avoir une participation plus forte dans le Chablais pour que le Chablais aussi fasse entendre sa voix, comme le fait le Haut-Valais parce que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas ben ont pass\u00e9 l'\u00e9paule, c'est 1000 voix sur 50000 s'est rendu tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:33 > 0:14:35) [83%] : \r\nIl y a d'autres le\u00e7ons \u00e0 retenir de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:37 > 0:15:16) [88%] : \r\nJe crois pas moi j'essay\u00e9 de rester moi- m\u00eame, j'ai, \u00e0 aucun moment, attaquer les candidats, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 me faire attaquer comme comme socialiste, \u00e9videmment, puis on voit qu'en fait quand on reste droit dans ses bottes et puis qu'on d\u00e9fend juste sans : sans attaquer les autres ben en fait \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne bien, dans le Valais Romand, \u00e7a s'en est la preuve pour autant n'essaye de toujours garder comme ligne de de mettre en avant ses id\u00e9es, ses valeurs sans d\u00e9nigrer les autres mais je pense, c'est quelque chose qui est appr\u00e9ci\u00e9, et puis c'est ce qui ressort, je crois, de cette \u00e9lection, voil\u00e0 c'est s\u00fbr que, qu'on a \u00e9chou\u00e9 sur la ligne, mais c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement serr\u00e9, c'est pas cette fois c'est la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:16 > 0:15:26) [90%] : \r\nVous dites ce soir, Matthias Reynard, je suis rest\u00e9 moi- m\u00eame pendant toute cette campagne au Conseil des \u00c9tats, vous auriez \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de porter une cravate, bon, finalement, c'est peut-\u00eatre une consolation pour vous de se dire que vous \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:27 > 0:15:59) [89%] : \r\nOui, je fais des \u00e9conomies sur les cravates, puis pour rester avec un Style un peu plus d\u00e9contract\u00e9, mais honn\u00eatement, j'aurais eu assez du plaisir \u00e0 le faire parce que le conseiller aux \u00c9tats, finalement c'est comme le Conseil national, mais avec encore plus ce ce travail, aller chercher des compromis majorit\u00e9 ce que j'aime faire et que je crois, je fais avec avec avec un certain succ\u00e8s au Conseil national, j'aurais pu le faire aux \u00c9tats, je pense que j'aurais pu mettre mon exp\u00e9rience, mais 8 ans \u00e0 Berne au service du Valais, on verra, je, je souhaite que, que les 2 candidats \u00e9lus le le de la fassions vent optimale et puis bah Rendez-vous dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:59 > 0:16:03) [91%] : \r\nRendez-vous dans 4 ans, merci beaucoup, on va rester l\u00e0 dessus, Matthias Reynard, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:03 > 0:16:05) [99%] : \r\nMerci, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:33) [90%] : \r\nEt avec nous quelques minutes pour r\u00e9agir et tirer les le\u00e7ons de ce second tour valaisan de pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de parti St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais Romand Barbara lentement, pr\u00e9sidente du PS Valais Romand bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, alors St\u00e9phane Pierre hein l'\u00e9lectorat valaisan est d'accord, d'\u00e9lire une femme mais pas de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC, au fond, c'est un vote \u00e0 la fois progressistes et conservateurs aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:33 > 0:16:47) [93%] : \r\nAlors peut-\u00eatre qu'on peut l'appeler progressistes et conservateurs, mais finalement c'est le souhait des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs d'avoir \u00e9lu cette d\u00e9l\u00e9gation de 2 personnes, dont la premi\u00e8re s\u00e9natrice aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, notamment au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:47 > 0:16:57) [85%] : \r\nBarbara lentement, votre r\u00e9action \u00e0 vous, ben on disait un claque la machine \u00e9lectorale PDC avaient tendance \u00e0 \u00e0 s'enrayer, mais l\u00e0, faut quand m\u00eame a avou\u00e9 qu'elle fonctionne encore plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:57 > 0:17:20) [90%] : \r\nOui, elle a fonctionn\u00e9 justesse, elle a fonctionn\u00e9 avec les voix du Haut-Valais je ne vois pas tellement ce il a de progressiste finalement \u00e0 \u00e9lire un ticket PDC, que ce soit une femme, ou non, nous avons martel\u00e9 pendant toute la campagne que d'\u00eatre femme n'\u00e9tait pas un parti n'\u00e9tait pas un programme politique, donc il y a rien de progressiste, l\u00e0, dans ce qui est progressiste, c'est le score extraordinaire que que la gauche que Matthias Reynard r\u00e9alise dans le Valais Romand, d'o\u00f9 un petit peu un sentiment de frustration aujourd'hui quand m\u00eame clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:36) [86%] : \r\nSt\u00e9phane Pillet, c'est enfin Marianne Maret, peut dire merci \u00e0 un Haut-Valaisan c'est gr\u00e2ce \u00e0 la partie haute du canton qu'elle est, qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui Matthias Reynard disait tout \u00e0 l'heure qu'il avait des craintes quant \u00e0 la coh\u00e9sion du du du canton, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:37 > 0:18:00) [94%] : \r\nNon mais alors moi je crois qu'il faut arr\u00eater de penser qu'on a 2 demi- cantons, on a un canton et finalement des candidats qui vont d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale donc finalement par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est clair que tout candidat qui se met \u00e0 disposition sur une liste qui soit du Bas-Valais ou du Haut-Valais va d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats globaux du canton du Valais donc Marianne Maret va \u00e0 absolument travailler dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:00 > 0:18:05) [91%] : \r\nBarbara lentement donc partagez-vous les craintes et le constat de de Matthias Reynard je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:05 > 0:18:50) [91%] : \r\nJe partage bien entendu, ce constat, je crois qu'il est aujourd'hui un v\u00e9ritable ruche qui ram\u00e8ne en Valais, quand on voit la diff\u00e9rence de, de, de voir que fait Matthias Reynard, dans le Valais Romand et la diff\u00e9rence de voix qu'il fait dans le Haut-Valais il y a clairement une fracture entre ces 2 r\u00e9gions linguistiques et l\u00e0, on peut quand m\u00eame se poser la question, moi j'ai envie de poser une question aujourd'hui d\u00e9fendre le Valais, c'est quand m\u00eame, excusez-moi, c'est quand m\u00eame le parti qui est au courant de ce qui se passe dans le Haut-Valais par rapport au mercure est \u00e0 la base, sit-in, je suis oblig\u00e9 de revenir l\u00e0- dessus et je ne comprends pas que les \u00e9lecteurs de ce canton de du Haut-Valais en particulier puisque c'est les premiers \u00e0 \u00eatre touch\u00e9e par cette pollution et continuent \u00e0 voter pour un parti qui cache ces informations depuis des ann\u00e9es, l\u00e0 ce soir, je dois dire que je suis abasourdi et je ne comprends pas, il y a quelque chose dans la politique valaisanne qui nous \u00e9chappe ici, dans le Valais Romand et il faudra creuser de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:50 > 0:18:58) [87%] : \r\nBon, il faut quand m\u00eame se tourner vers l'avenir, ma Barbara lentement Thomann ah je vous pose la question : qu'est-ce qu'il faudra faire dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:58 > 0:19:40) [93%] : \r\nEh ben il faudra commencer \u00e0 lever les tapis, justement, je crois qu'au Grand Conseil aura tout un travail \u00e0 faire, o\u00f9 il y a des dossiers qui sont en suspens aujourd'hui o\u00f9 il faut commencer \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur des dossiers qui ne sont pas claires qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour, on a cach\u00e9 beaucoup d'informations et peut-\u00eatre qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 les gens commenceront aussi \u00e0 ouvrir les yeux sur la r\u00e9alit\u00e9 valaisanne la vall\u00e9e, le canton du Valais est un canton, c'est vrai, mais il y a une un mode de fonctionnement dans les, dans ces 2 r\u00e9gions linguistiques est totalement diff\u00e9rent, on a l'impression qu'il y a une prise de conscience dans le Valais Romand et que cette prise de conscience a pas lieu dans le Valais, alors oui, l'avenir c'est c'est clairement de faire de la politique et de d'expliquer ce qui se passe et d'avoir le courage d'affronter les vieux d\u00e9mons de ce canton et de ne pas avoir peur de d\u00e9noncer celles et ceux qui n'ont pas fait ce qu'il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:40 > 0:20:41) [91%] : \r\nSt\u00e9phane si je me permets, je me permets de r\u00e9agir quand m\u00eame on est directement attaqu\u00e9 soi-disant qu'on cache des choses sous la moquette et puis qu'on a des vieux d\u00e9mons dans ce canton, on est en train d'analyser une \u00e9lection o\u00f9 les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ont \u00e9lu nos 2 candidats, de l\u00e0 \u00e0 nous accuser de tous les de tous les maux, inimaginable, je trouve que c'est quand m\u00eame un, un tout petit peu fort par rapport \u00e0 \u00e7a, il est vrai qu'on a vu une vague rose, verte ce d\u00e9ferler sur le canton d'ailleurs je f\u00e9licite haut et fort, Matthias Reynard de son r\u00e9sultat qu'historique, soyons clairs, et c'est vrai, nous avons quelque peu trembl\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, parce qu'il \u00e9tait toujours tr\u00e8s proches derri\u00e8re Matthias derri\u00e8re Marianne Maret, mais par contre, je peux pas laisser dire le Parti socialiste, que finalement le canton du Valais, c'est du grand n'importe quoi tout \u00e7a \u00e0 cause du PDC, je pense que tout le monde porte un certain nombres de part de responsabilit\u00e9 dans un certain nombre de dossiers par rapport \u00e0 \u00e7a aujourd'hui en tout cas nous \u00e9lus non pas d\u00e9cousu encore par rapport \u00e0 un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s qui doivent \u00eatre mises en \u00e9vidence dans diff\u00e9rentes de dossiers cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:41 > 0:21:09) [90%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu r\u00e9agir quelques minutes St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais Romand Barbara lentement, pr\u00e9sident du PS r\u00e9agir donc \u00e0 l'\u00e9lection de Marianne Maret au second tour du Conseil des \u00c9tats, on va aller bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne soir\u00e9e et un mot maintenant sur l'actualit\u00e9 sportive du jour avec un dimanche tr\u00e8s riche en \u00e9motions pour le football Romand exploit de Servette r\u00e9surrection Neuch\u00e2tel Xamax d\u00e9mission de St\u00e9phane en show J\u00e9r\u00f4me Jardin, vous \u00eates l\u00e0 pour nous raconter tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:09 > 0:21:44) [91%] : \r\nOui, tout d'abord l'exploit de de Servette qui a battu le champion Young Boys 3 \u00e0 0 c'est un exploit, surtout quand on sait que les Genevois n'avait plus gagn\u00e9 depuis le 25 ao\u00fbt l'exploit les les neuch\u00e2telois Neuch\u00e2tel Xamax \u00e9galement tutoyer \u00e0 B\u00e2le les Neuch\u00e2telois qui ont longtemps men\u00e9 1 \u00e0 0 avant de se contenter d'un match nul 1 partout finalement mais ce point \u00e0 toutes les allures de victoire 1 apr\u00e8s le 6 \u00e0 0 encaiss\u00e9 jeudi en coupe \u00e0 Lausanne Lausanne qui lui a recul\u00e9, a v\u00e9cu un cruel retour sur Terre aujourd'hui le leader de Challenge League qui a \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 2 qui sous le le cancre de la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:44 > 0:21:59) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est ce qui s'est pass\u00e9 sur les terrains maintenant, parlons de ce qui s'est pass\u00e9 en en coulisses un le FC Sion on l'apprend aujourd'hui il va devoir se chercher un nouvel entra\u00eeneur Stefano a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission quelques heures apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 0 \u00e0 Saint-Gall, c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait une surprise \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:59 > 0:22:48) [91%] : \r\nNon, mais si on reste sur 6 matches sans victoire si on n'a plus gagn\u00e9 depuis le 21 septembre la r\u00e9action qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9 hier soir n'a pas eu lieu, au contraire, le match de Saint-Gall a tourn\u00e9 \u00e0 la B\u00e9r\u00e9zina alors vous connaissez l'impatience du pr\u00e9sident Christian Constantin, pas de pas besoin de faire un sch\u00e9ma pour comprendre que la position de St\u00e9phane Henchoz \u00e9tait devenue inconfortable hier soir encore, \u00e0 l'heure de l'interview a bien au chaud, Sandy disait s'en remettre \u00e0 la d\u00e9cision de son pr\u00e9sident, sur un ton qui \u00e9tait \u00e9tonnamment fataliste, le limogeage \u00e9tait dans l'air, oui, mais ce matin, demi- surprise c'est lui- m\u00eame, en fait, qui annonce sa d\u00e9mission pour comprendre cette d\u00e9cision, le feu se souvenir d'une chose : il y a seulement une semaine ont chauss\u00e9 lui imposer la pr\u00e9sence d'un super- assistons en la personne de Christian Zermatten et c'est sans doute cette tutelle n'a pas accept\u00e9, c'est en tout cas la l'analyse de notre consultant Carlos l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:48 > 0:22:55) [91%] : \r\nJe veux dire \u00e7a c'est logique quand on met un super adjoint qu'on a un peu de fiert\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait un peu apr\u00e8s avoir, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:56 > 0:23:05) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e0 la mi- temps du match au savait plus les joueurs de t\u00eate ne savait plus qui \u00e9couter, qui avait Leadership, c'est toujours compliqu\u00e9, donc je pense que la fiert\u00e9 dans chaud et peut-\u00eatre qu'il a senti que le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:06 > 0:23:17) [89%] : \r\nNe l'\u00e9coutez pas, ou ne l'\u00e9coutait plus, donc moi \u00e7a me surprend pas, mais je m'assure tout \u00e7a sur le fait d'avoir mis un super adjoint et je pense que, que depuis le d\u00e9part, il ne l'a pas ne l'a pas accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:17 > 0:23:31) [91%] : \r\nQu'est ce qui va se passer maintenant, alors si on va jouer dimanche prochain \u00e0 Z\u00fcrich, ce \u00e7a sans doute sous l'int\u00e9rim de Zermatten ensuite, il a la pause de l'\u00e9quipe nationale, ce qui va offrir de 3 semaines \u00e0 la direction pour trouver un nouveau coach qui sera, mine de rien le le 38\u00e8me de l'\u00e8re Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:31 > 0:24:17) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jardin, merci, on vous retrouvera tout \u00e0 l'heure au c\u00f4t\u00e9 notre invit\u00e9 Marc Anthony, pour parler de hockey, cette fois, il est 18 heures 19 une r\u00e9dactrice en chef, qui quitte son poste une r\u00e9daction qui accuse ensuite les autorit\u00e9s politiques locales d'avoir fait pression pour obtenir ce d\u00e9part souvenez-vous, tout cela a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de l'affaire, la r\u00e9gion ce journal qui couvre l'actualit\u00e9 du Nord Vaudois, l'affaire n'est pas termin\u00e9e, pas tout \u00e0 fait en tout cas, un proc\u00e8s aura lieu en 2020, mais pour l'heure, h\u00e9 bien c'est un journal qui continue de tourner, il y aura d\u00e8s demain un nouveau r\u00e9dacteur en chef et ce sera vous Rapha\u00ebl paum\u00e9, bonsoir, bonsoir, ancien journaliste, c'est un m\u00e9dia, ancien porte- parole de la police lausannoise, vous arrivez dans un contexte tr\u00e8s chahut\u00e9, on imagine que l'affaire a laiss\u00e9 des traces, y compris \u00e0 l'interne, vous avez un peu h\u00e9sit\u00e9 avant d'accepter ce job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:17 > 0:24:59) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 aucun moment, non non non non j'ai j'ai cet attachement visc\u00e9ral pour ma r\u00e9gion, je l'ai toujours eu quelque soit les les titres pour lesquels je je travaillais par le pass\u00e9, il m'accompagnait son c'\u00e9tait pas de la trahison, mais, mais c'est vrai qu'il m'accompagnait aussi lorsque, lorsque j'\u00e9tais porte- parole de la de la police de Lausanne qui \u00e9videmment une ville que j'aime \u00e9norm\u00e9ment, mais cette cette cette possibilit\u00e9 de rentrer chez moi sur mais enfin ce sont les Terres, c'est un peu grandiloquent, mais dans cette r\u00e9gion que je porte vraiment moi visc\u00e9ralement, c'est quelque chose qu'sait qu'il y avait pas, il y avait pas de il y avait il y a, il y a eu aucune discussion possible, quoi, j'en avais envie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:59 > 0:25:15) [98%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un contexte particulier et un passif qui est important, on a reproch\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains de s'\u00eatre immisc\u00e9 dans le fonctionnement du journal que vous allez que vous allez diriger maintenir l'ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale de la r\u00e9gion, ce sera une priorit\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:15 > 0:26:20) [88%] : \r\nOui, \u00e9coutez un nom porte qui est libre d'avoir un avis sur un journal que que que la personne soit dans un ex\u00e9cutif que que le tout le monde a le droit d'avoir un avis sur un journal et le jour o\u00f9 le jour o\u00f9 un journal suscite plus de r\u00e9action, j'allais dire de r\u00e9daction de de r\u00e9action c'est c'est \u00e9videmment c'est \u00e9videmment l\u00e0 o\u00f9 il faut s'inqui\u00e9ter donc \u00e0 ce titre- l\u00e0, si la, si la municipalit\u00e9, la municipalit\u00e9 pardon d'Yverdon ou de n'importe quel n'importe quelle ville du Distri au ou d'ailleurs, souhaitent s'un avis sur mon journal, je vais pas me j'ai j'ai pas j'ai pas mon offusquer moi il est, il est clair que je d\u00e9fends, ce travail de journaliste, j'y suis attach\u00e9, mais j'ai pas envie de j'ai pas envie de prendre un un contre- pied syst\u00e9matique ni d'\u00eatre l\u00e0, ni d'\u00eatre l'\u00e9missaire de de qui que ce soit, je crois qu'on est, on est quand m\u00eame dans un dans un terrain qui est relativement qui est relativement Thierry il y a pas qu'Yverdon il y a d'autres, il y a d'autres villes, et et voil\u00e0, moi, j'ai vraiment cette j'ai cette envie de de travailler en bonne Intelligence avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:20 > 0:26:36) [92%] : \r\nBon, on l'entend Rapha\u00ebl pas mais vous avez plut\u00f4t envie ce soir de tenir un discours de d'apaisement en m\u00eame temps, les faits sont l\u00e0, il va falloir trouver de l'argent, la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains artillerie son soutien de 30000 francs par an au journal, \u00e7a veut dire que vous allez faire quoi maintenant vous allez essayer de les convaincre de vous financer \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:37 > 0:27:19) [88%] : \r\n\u00e9coutez, moi, ma priorit\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 de faire un bon journal apr\u00e8s convaincre quand on convainc la convaincre la municipalit\u00e9 quand \u00e0 qui que ce soit moi j'ai envie de convaincre mes Lecteurs, j'ai envie que les gens, j'ai envie que les gens, je lis les ce journal pas pour une esp\u00e8ce de sympathie r\u00e9siduelle mais parce que ce journal parle de par leur r\u00e9gion, j'ai envie que ce journal v\u00e9hicule quelque part la la passion qu'on a pour notre pour notre coin de pays et \u00e7a je crois que c'est quelque chose qui est je sais quelque chose qui transcende si vous voulez le Lady les clivage gauche- droite, etc, il y a quelque chose qui est qui est au-dessus de \u00e7a c'est et c'est cette r\u00e9gion, c'est cette c'est cette identit\u00e9 locale voil\u00e0 comporte comportant nous comptons du Nord Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:19 > 0:27:23) [88%] : \r\nQu'est-ce que vous voulez en faire ou ce journal et ce qu'il y a des th\u00e8mes en particulier qui vous tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:24 > 0:27:43) [86%] : \r\nOui, alors rien il y a un th\u00e8me il un th\u00e8me qui me tient immens\u00e9ment Corse \u00e0 par Bruxelles et les c'est les mosa\u00efques d'or puisque celui-ci je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout ce qui, tout ce qui est tout ce qui rel\u00e8ve de la de la transmission, la transmission, pour moi, elle est l'exp\u00e9rience la plus haute de la vie humaine et c'est vrai que de voir ce devoir ce tr\u00e9sor qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:44 > 0:28:25) [88%] : \r\nBon l\u00e0, on a, on a, c'est vrai qu'on a dit, on a des on a une mosa\u00efque, en particulier dans l'\u00c9tat, est quand m\u00eame relativement inqui\u00e9tant malgr\u00e9 la malgr\u00e9 dans mon le les gens qui font leur travail du mieux d'une \u00e9quipe et avec passion, et \u00e7a c'est vrai que \u00e7a, c'est vrai que c'est un c'est un th\u00e8me dont j'aimerais assez vite m'emparer mais au-del\u00e0 de \u00e7a, moi je crois qu'il y y a beaucoup de conflits dans la vie, lorsqu'il y a plus de d\u00e9bat, je crois \u00e0 l'affrontement selon les r\u00e8gles, je crois \u00e0 la \u00e0 l'affrontement courtois, si vous voulez, si vous voulez, donc oui, moi c'est c'est aussi cette envie-l\u00e0, c'est de dire : oui, il y a quelque chose qui transcende nos diff\u00e9rences, comme je l'ai dit auparavant, c'est-\u00e0-dire notre r\u00e9gion mais il y a, il y a, il y a cet art du d\u00e9bat entre Roger bien \u00e9lev\u00e9 quoi allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:26 > 0:28:30) [89%] : \r\nAlors, restez avec nous encore un tout petit instant Rapha\u00ebl pas, on va juste devoir prendre des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:32 > 0:28:34) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:34 > 0:28:39) [90%] : \r\nLa Transjurane toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre Bienne et freins en raison d'un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:41 > 0:28:45) [79%] : \r\nQuestion fondamentale Rapha\u00ebl paum\u00e9 est que vous \u00eates plut\u00f4t Pap\u00e9 Vaudois ou salade de quinoa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:48 > 0:28:59) [80%] : \r\nJ'ai su quand m\u00eame clairement plus pape Vaudois, mais sans un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat total pour le, pour quelques innovations mais pas de Kinrade Montataire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:59 > 0:29:27) [89%] : \r\nAlors, Rapha\u00ebl paum\u00e9, ce qui va suivre va probablement vous int\u00e9resser, on est avec un amoureux du terroir, Pierre Schwaller qui est avec nous en duplex de Fribourg, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates consultant en science alimentaire, vous \u00eates surtout l'un des fondateurs du Salon Go\u00fbts et Terroirs de bulles qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui, c'\u00e9tait la 20\u00e8me \u00e9dition de ce rendez- vous, c'est l'occasion de revenir un peu justement sur l'histoire de ce de cette manifestation, \u00e7a a commenc\u00e9 en 2000 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas un de 2 rendez- vous de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:28 > 0:29:54) [91%] : \r\nNon, c'est juste en fait le le le projet a d\u00e9but\u00e9 mi- une ann\u00e9e et demie avant hein il faut quand m\u00eame un certain temps pour pr\u00e9parer un salon qui puisse tenir pendant tant d'ann\u00e9es, effectivement, on \u00e9tait les premiers, on peut effectivement dire qu'on on est l'original, m\u00eame si par la suite, h\u00e9 bien, comme vous le savez, d'autres salons mais mais pas des salons aussi sp\u00e9cialis\u00e9s sont venus sur le march\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:54 > 0:30:01) [89%] : \r\nIl a pas les mots, il a fallu convaincre l'utilit\u00e9 d'avoir un rendez- vous comme celui-l\u00e0, convainc les politiques notamment \u00e7a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:01 > 0:31:08) [89%] : \r\nAlors oui et non, c'est-\u00e0-dire, il fallait avoir un peu d'abord la situation telle qu'elle \u00e9tait en en 1999 on est on \u00e9tait confront\u00e9 avec un certain nombre de scandales alimentaires, vous vous rappelez, probablement de la vache folle le prion qui a pass\u00e9 \u00e0 l'homme dans la maladie de Creutzfeldt-Jakob, on a eu le probl\u00e8me de la dioxine dans le poulet dans les oeufs, on a par les list\u00e9rias, salmonelles voil\u00e0 c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des des \u00e9l\u00e9ments qui qui \u00e9t\u00e9 convaincant par rapport \u00e0 l'alimentation globale, donc c'est, c'est, je pense que les probl\u00e8mes ses 7 premi\u00e8res approches qui s'est fait, o\u00f9 le consommateur qui pensait \u00e9ventuellement que le terroir, \u00e0 ce moment-l\u00e0 on parlait pas des terroirs, mais du terroir est un peu ringard et on a pu remarquer rapidement apr\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e l\u00e0 de de l'ouverture du proc\u00e8s de la premi\u00e8re \u00e9dition, en voyant tous ces de milliers d'enfants et autres maintenant que c'\u00e9tait pas ringard et que \u00e7a faisait partie de la demande, une vraie demande un consommateur et qui se poursuit actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:08 > 0:31:25) [87%] : \r\nCe qui est fort, c'est qu'aujourd'hui, l'alimentation, c'est vraiment devenu un th\u00e8me politique allez les responsables s'en empare, ils ont \u00e9labor\u00e9, \u00e9laborer des, des, des, des programmes, il y a des initiatives l\u00e0- dessus mais cette femme \u00e0 l'\u00e9poque, il disait quoi justement de quand vous leur parliez circuits courts consommer local etc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:25 > 0:32:00) [92%] : \r\nAf absolument, il y avait un argumentaire affaires il consiste en 5 6 pages finalement mais pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'expliquer la situation, puis effectivement il faut voir que nous voulions avoir des exposants qui sont des artisans, d'artisans, par d\u00e9finition, n'a pas beaucoup d'argent, donc on ne pouvait pas faire des places au m2 trop importante fallait chaque artisan digne de ce nom puisse \u00eatre pr\u00e9sent, donc nous avions aussi \u00e0 cette \u00e9poque, besoin d'une aide et cette aide, nous l'avons obtenu aussi bien la ville de Bulle du canton de Fribourg que de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'\u00e9tait n\u00e9cessaire au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:00 > 0:32:07) [87%] : \r\nComment est-ce que la manifestation a \u00e9volu\u00e9 au cours c'est de ces 19 ann\u00e9es puisque c'est la c'est la 20\u00e8me \u00e9dition aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:07 > 0:33:36) [88%] : \r\nOui, alors elle a elle finalement elle a suivi les lignes directrices que nous avions \u00e9tablies au d\u00e9part avec un cahier des charges et une charte des exposants extr\u00eamement strict, c'est-\u00e0-dire on accepte que les producteurs des producteurs qui doit faire qui doit pouvoir parler de leurs produits, l'\u00e9laboration du produit, ils ne vont pas faire des d\u00e9gustations payante et ils doivent \u00eatre v\u00e9ritablement ce sont pas des des revendeurs, y a pas de AliExpress ou autres, donc c'est une une optique qui a toujours suivi avec l'ouverture, vu qu'on a dit go\u00fbt pluriel terroir plurielle terroir qui voulait dire aussi l'ouverture vers des terroirs \u00e9trangers mais qui sont, \u00e0 chaque ann\u00e9e, les invit\u00e9s sp\u00e9cifique, les invit\u00e9s d'au nord de du salon qui qui nous pr\u00e9sentent leur propre terroir avec les grands pays, on a toujours eu beaucoup de chance \u00e0 trouver en Italie, en France et dans d'autres pays des, des, des vrais terroir des vrais produits de de proximit\u00e9 avec parfois quelques difficult\u00e9s les introduire avec la l\u00e9gislation suisse et les restrictions, fronti\u00e8re qui sont \u00e9videntes, on a d\u00fb, l\u00e0, on a du bon, on a m\u00eame d\u00fb aller rencontrer des conseillers f\u00e9d\u00e9raux entre Monsieur Couchepin pour permettre l'importation de produits, je crois que \u00e7a c'\u00e9tait d'Italie ou du Pi\u00e9mont pour pouvoir les pr\u00e9senter dans nos salons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:37 > 0:33:48) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est de cette belle anecdote Rapha\u00ebl paum\u00e9 nouveau r\u00e9dacteur en chef du journal, la r\u00e9gion, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous si vous sentez-vous que le lectorat s'int\u00e9ressent plus \u00e0 l'alimentation qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:49 > 0:34:25) [90%] : \r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait on bon moi je suis plus vers\u00e9 dans le chaudron de r\u00e9sine et que dans la double cr\u00e8me de 2 degr\u00e9s hier, mais je crois qu'il a, je crois qu'il y a effectivement un yen il y a une volont\u00e9, il y a, c'est qu'il y a ces questions \u00e9videmment \u00e9cologique mais il y a aussi la la volont\u00e9 de retrouver finalement, voil\u00e0 ce qui fait la beaut\u00e9 de vivre dans sa r\u00e9gion ce qu'on a envie de partager quand on passe d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre et tout \u00e7a c'est des th\u00e8mes tout \u00e7a c'est des timbres, oui, je crois, dont un journal doit doit doit s'emparer c\u00e9der ce sont des th\u00e8mes f\u00e9d\u00e9rateurs, h\u00e9 oui, oui c'est, c'est quelque chose qui est, c'est quelque chose que j'ai envie de, c'est quelque chose que j'enfile mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:25 > 0:34:37) [86%] : \r\nRapha\u00ebl nouveau r\u00e9dacteur en chef du journal Vaudois, la r\u00e9gion, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous \u00e9galement Pierre Cheval consultant sciences alimentaire mais, surtout, co- fondateur du Salon Go\u00fbts et Terroirs de Bull, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:37 > 0:34:39) [98%] : \r\nMais je vous remercie, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:40 > 0:35:14) [90%] : \r\n\u00e0 18 heures 30 on va partir loin, tr\u00e8s loin du terroir, on va parler de ce qui pourrait \u00eatre la plus grande introduction en Bourse du monde premi\u00e8res compagnies p\u00e9troli\u00e8res mondiales enti\u00e8rement entre les mains de l'\u00c9tat Saoudien et visiblement sur le point de faire ce pas aujourd'hui r\u00e9gulateur saoudien des march\u00e9s financiers annonce avoir approuv\u00e9 la d\u00e9marche, on en parle quelques minutes avec un sp\u00e9cialiste du secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res, bonsoir Patrick entassent bonsoir, \u00e7a fait des ann\u00e9es, hein, que les investis soeur l'attendent cette entr\u00e9e en Bourse, la premi\u00e8re fois qu'on en avait parl\u00e9, c'\u00e9tait en 2016 cette fois, on peut dire que c'est c'est imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:14 > 0:35:47) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est ce que disent les observateurs, \u00e7a devrait se faire, je pense, enfin, \u00e7a devrait se faire vers d\u00e9cembre le probl\u00e8me \u00e9tant c'est regarder un peu les conditions, les conditions r\u00e9elles du du march\u00e9, je m'explique le d'abord c'est pas toute la compagnie, qui bien entendu qui est qui va \u00eatre mise sur le march\u00e9 mais c'est environ, je dirais 5 pourcent et dans un 1er temps c'est uniquement le march\u00e9 saoudien qui est qui est concern\u00e9 de de 1 \u00e0 2 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:48 > 0:35:55) [94%] : \r\n\u00e7a reste quand m\u00eame une op\u00e9ration absolument colossale \u00e0, on parle d'une valorisation \u00e0 hauteur de 1500 milliards \u00e7a donne le tournis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:55 > 0:37:12) [89%] : \r\nOui, mais enfin dans c'est probl\u00e8mes de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re on habitu\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 des des chiffres toujours \u00e9norme bon l'Arabie, la rame cause pas n'importe quoi, c'est 13 pourcent du du p\u00e9trole mondial, ceci dit Mohammed Ben \u00e7a Salman esp\u00e9raient quand m\u00eame une valorisation de 1000 milliards et l\u00e0 on les disons les milieux tablent plut\u00f4t entre 1500 et 1700 donc il y a quand m\u00eame, hein, je dirais, pas un manque \u00e0 gagner, mais c'est quand m\u00eame moins \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, allez-y, non, je vous laisse poursuivre Patrick, je crois que ce qui est assez important aussi, c'est le, c'est je dirais le la l'impact politique de la d\u00e9cision, parce que bon, on peut parler sur les indicateurs boursiers, \u00e7a on en a assez l'habitude, mais l\u00e0 je pense que c'est un c'est quelques jours tout qui \u00e9tait, qui est important sur le plan politique, parce que je dirais il y a eu les \u00e9v\u00e9nements du de la tuerie de du journaliste en Turquie, enfin je veux dire le le malheur, c'est Obama, le royaume a \u00e9t\u00e9 un peu ent\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s il y a eu une attaque de drone, qui a quand m\u00eame mis \u00e0 mal, je dirais, \u00e0 la fois l'image de l'image du royaume aussi au niveau de ses capacit\u00e9s, ses capacit\u00e9s, d\u00e9fense et l\u00e0 je pense que pour MBS, c'est quand m\u00eame l'occasion, \u00e9ventuellement, d'essayer de redorer un peu son blason.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:12 > 0:37:26) [89%] : \r\nEn m\u00eame temps, on sait que cette attaque de drone qui est intervenu, si je me souviens bien, en septembre dernier et qui a vis\u00e9 donc un un complexe de Saoudia Co, bah \u00e7a a pas de quoi rassurer tellement les investisseurs c'est peut-\u00eatre pas le moment non plus de de de s'introduire en Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:26 > 0:38:32) [88%] : \r\nOui mais, paradoxalement, il le, le r\u00e9gime a besoin quand m\u00eame de montrer aux investisseurs qu'il est plus solide qu'on veut bien le croire, c'est-\u00e0-dire bon de dire apr\u00e8s tout ce n'est pas une attaque de drone qui met \u00e0 mal le royaume saoudien, donc \u00e7a c'est important dans ce qui va \u00eatre important, mon avis important aussi c'est de regarder puisque la la premi\u00e8re tranche est r\u00e9serv\u00e9e au march\u00e9 saoudien donc r\u00e9server en gros aux nationaux saoudiens et quelques r\u00e9sidents locaux, \u00e7a va \u00eatre de montrer un peu ce que le au sein disant du syst\u00e8me est ce que ce que les gens vont suivre, on s'autrement dit ce que MBS b\u00e9n\u00e9ficie ou continuer \u00e0 a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien r\u00e9el au sein du syst\u00e8me dominant et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un je dirais d'un indicateur parce que c'est un pays o\u00f9 je dirais on ne vote pas traditionnellement au sens occidental du terme, donc l\u00e0 on je pense qu'on aura un bon indicateur et je pense que si il arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ses fins au niveau au niveau boursier il pourra dire, il pourra dire comment dire \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, h\u00e9 ben \u00e9coutez, je suis parfaitement l\u00e9gitime, l\u00e0 o\u00f9 je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:32 > 0:38:53) [89%] : \r\nAlors, Mohammed Ben Salmane MBS pour les intimes, c'est vraiment le personnage cl\u00e9, hein, derri\u00e8re cette op\u00e9ration, c'est lui qui est vraiment \u00e0 la \u00e0 la manoeuvre Patrick dantesque, on sait qu'il cherche depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 diversifier les activit\u00e9s \u00e9conomiques de son royaume pour assurer l'apr\u00e8s- p\u00e9trole c'est c'est pour \u00e7a qu'on que qui qui cherche \u00e0 ce point \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:53 > 0:39:16) [85%] : \r\nProduire \u00e7a veut dire pas Bourse oui je dirais qu'il y a, il y a, il y a quand m\u00eame l'Arabie Saoudite, le cachet moindre, je dirais, en ce moment puisque c'est un baril \u00e0 60 dollars, ce n'est pas un baril \u00e0 100 dollars pour un, je veux dire pour la Provence est la principale ressource du pays, ben \u00e9coutez, on vit, il est, il est oblig\u00e9 de regarder un peu ailleurs et \u00e0 mon avis, l\u00e0, il a besoin de ressources de ressources financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:17 > 0:39:27) [95%] : \r\nMerci Patrick Dant\u00e8s, de nous avoir livr\u00e9 votre \u00e9clairage sur cette possible introduction en Bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:29 > 0:39:32) [87%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:34 > 0:39:39) [92%] : \r\n18 heures 35 \u00e7a lors du Forum des m\u00e9dias avec vous, \u00c9lisabeth Logean on parle menace jihadiste ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:39 > 0:40:37) [91%] : \r\nOui car mardi dernier, cette vaste op\u00e9ration impressionnante qui a mobilis\u00e9 une centaine de policiers a relanc\u00e9 la question de la menace terroriste en Suisse et rappelle que, peut-\u00eatre encore aujourd'hui des jeunes se radicalisent alors, doit-on craindre l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'islamistes, sensibles \u00e0 la propagande nourri d'images des camps et les prisons en Syrie et que faire des Suisses, qui sont actuellement, nous en parlons ce soir avec 3 journaliste Lucie journaliste pour les titres de ta M\u00e9dias 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann journaliste RTS et puis Luis Lima, journaliste \u00e0 la rubrique internationale du temps bonsoir \u00e0 vous tous, je crois que, que mes 2 coll\u00e8gues des Genevois sont en train de s'installer alors lu Simona je commence avec vous, c'est quoi l'enseignement \u00e0 tirer de de ces interpellations mardi au nombre de 11 de de l'ampleur de de de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:37 > 0:42:11) [89%] : \r\nAlors elle a effectivement impressionnante mais je pense qu'il y a de laisser \u00e9l\u00e9ments principaux \u00e0 retenir, c'est que parmi ces 11 interpellations, il y a un jeune homme de 21 ans, qui, il y a de Winterthur et c'est quelqu'un qui est revenu de Syrie, il y a de cela quelques ann\u00e9es, il y a reste par ses propres moyens, par ses propres moyens, \u00e9tait parti avec sa soeur, ils sont rest\u00e9s environ un an et ils sont venus, donc il est parti en 2014 en f\u00e9vrier 2019 la justice pendant le temps qu'il faut, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 11 mois avec sursis, apparemment, m\u00eame s'il avait il \u00e9tait un peu contr\u00f4l\u00e9, il va continuer \u00e0 avoir certaines disons activit\u00e9 de propagande, voire de radicalisation, \u00e7a c'est l'enqu\u00eate qui doit d\u00e9terminer donc pour les mineurs de Winterthour c'est possible que ce soit li\u00e9 \u00e0 ce cet homme- l\u00e0 son nom, on s\u00e9pare ainsi aller en ce sens on suppose effectivement, si lien qu'il y a un lien, mais \u00e7a fait partie au fatigue tout ce milieu-l\u00e0 gravitent autour de Winterthur et puis il y a une autre chose, c'est qu'il y a 2 jours avant ces arrestations, il y a eu une inculpation de 2 hommes par le MPC et qui font partie, ce milieu de Winterthur et dont il est par les enqu\u00eates des journalistes montent que il est li\u00e9 \u00e0 ce jeune homme l\u00e0 alors au lieu de se dire : bon, c'est une explosion, explosion de je ne sais pas une cellule terroriste qui soit \u00e0 la veille, je pense pas que ce soit \u00e7a c'est plut\u00f4t est-ce que c'est li\u00e9 \u00e0 la justice une peur de destruction des preuves, pas forc\u00e9ment d'anciennes affaires en ensuite anciennes affaires qui qui ont peut-\u00eatre eu lieu il y a quelques mois, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a c'est aussi assez probable que ce soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:11 > 0:42:24) [93%] : \r\nOui Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, vous, vous avez beaucoup enqu\u00eat\u00e9 sur la question, vous vous \u00eates rendu en Syrie on va y venir tout \u00e0 l'heure mais vous est-ce que vous- m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par l'ampleur de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:25 > 0:42:54) [91%] : \r\nOui et non, mais peut-\u00eatre plus par le par le timing, pourquoi maintenant, pourquoi \u00e7a se passe maintenant, c'est vrai qu'en 2015, 2016 il y avait beaucoup de d\u00e9parts pour pour la Syrie, et donc ce type de coup de filet aurait disons \u00e9tait plus compr\u00e9hensible que \u00e7a se passe maintenant, apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, mais peut-\u00eatre justement que sa carri\u00e8re, les enqu\u00eateurs de la Syrie, voil\u00e0 peut-\u00eatre que c'est li\u00e9 \u00e0 une fin sans doute \u00e0 des enqu\u00eates en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:54 > 0:42:58) [89%] : \r\nParce qu'il faut pr\u00e9ciser qu'aujourd'hui il y a plus d'd\u00e9part enfin c'est plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:58 > 0:43:44) [89%] : \r\nAlors, en tout cas, c'est ce qu'on entend qu'il y a plus de d\u00e9part maintenant est-ce qu'ils vont reprendre, parce que c'est vrai qu'avant le retrait am\u00e9ricain de Syrie ont donc l'\u00c9tat islamique \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 genoux apr\u00e8s la chute de bagouses qui \u00e9tait ce dernier bastion dans le nord- est de la Syrie, on entendait que certains \u00e9l\u00e9ments, il y avait encore des cellules dormantes, certains m\u00eame se dirigeait vers l'Afrique mais on si vous voulez, il y avait plus l'id\u00e9e que, qu'il puisse reprendre des forces et disons d'\u00eatre autre chose que des cellules dormantes maintenant avec le retrait am\u00e9ricain, la donne change un peu avec le la seule la, la, la mort de Al-Baghdadi aussi, et peut-\u00eatre que cette nouvelle donne politique grand enfin sans doute renforce l'\u00c9tat islamique ou ce qu'il en reste, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:44 > 0:43:55) [84%] : \r\nMais ce qui a \u00e9t\u00e9 surprenant aussi dans ces arrestations c'est le le les mineurs qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en ligne de 15 \u00e0 17 ans alors visiblement, hein, ils ne sont plus, ils ne sont plus d\u00e9tenu actuellement, hein, c'est celle qu'a l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:55 > 0:44:01) [87%] : \r\nSimona non il y en a, il y en a plus, il y a six que 2 adultes dont ce jeune de 8 heures et ils seront encore en d\u00e9tention provisoire pour 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:01 > 0:44:07) [93%] : \r\nMais Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, est ce que \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui encore il y a des jeunes qui se radicalise en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:08 > 0:44:35) [94%] : \r\nJe pense que j'ai dit vous voulez j'ai pas d'\u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis mais je pense que c'est possible, je pense que c'est possible, mais c'est certainement moins moins tentant maintenant de rejoindre l'\u00c9tat islamique peut-\u00eatre c'est une autre forme de radicalisation, je veux dire l'\u00c9tat islamique et quand m\u00eame et quand m\u00eame \u00e0 la d\u00e9rive, dire c'est quand m\u00eame une force qui qui a perdu ses territoires et j'imagine que c'est quand m\u00eame plus difficile d'\u00eatre attir\u00e9 par par cet \u00e9tat l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:35 > 0:45:04) [87%] : \r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Luis, les marins, je disais, journaliste \u00e0 la rubrique internationale du temps Luis les mains, on se souvient de de la propagande des d\u00e9buts, hein, qui \u00e9tait li\u00e9e notamment qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e0 Bachar Al-Assad les, les, les gens qui \u00e9taient qui \u00e9taient embrigad\u00e9s nous disait mais on va les sauver les les orphelins syriens, aujourd'hui on a l'impression que que que c'est c'est une autre forme de propagande, enfin, que des images des camps des prisons nourrissent une nouvelle fois une une forme de propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:06 > 0:45:14) [72%] : \r\nC'\u00e9tait une propagande, enfin il ne sont pas mettre un de 7 17 wagons mais Medhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:14 > 0:45:18) [81%] : \r\nAlors, rien est un probl\u00e8me de micro l\u00e0 visiblement allez allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:19 > 0:45:24) [84%] : \r\nCe qui est ce qui est tr\u00e8s frappant c'est fait comment toutes ces tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:24 > 0:45:33) [87%] : \r\nVoil\u00e0, excusez-moi, Luis l'image la juste vous interromps parce que votre micro ne ne fonctionne pas, ce que vous pouvez prendre celui de votre de votre le celui qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, de votre voisine vous allez vous partager le micro voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:33 > 0:45:36) [80%] : \r\nTr\u00e8s bien, est ce qu'on entend, on vous attend beaucoup mieux allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:36 > 0:46:31) [89%] : \r\nAlors c'est parfait, ce que je voulais dire c'est clair, toutes ces images et toute cette toute cette ces \u00e9v\u00e9nements actuels renforce beaucoup le le c\u00f4t\u00e9 martyr le le martyr et victime de cette organisation, et \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement dangereux dans la dans la dans leurs conditions actuelles de cette de ces pays de cette r\u00e9gion, maintenant c'est que ben c'est c'est que le le le la guerre n'est pas fini les diff\u00e9rentes guerres ne sont pas finies et puis toute cette cette chasse Al-Baghdadi, cette mani\u00e8re d'enfermer les, les, les militants, les combattants les terroristes, appelant les comme on veut, mais qui sont qui sont entass\u00e9s les uns sur les autres dans ces dans ces prisons, ben \u00e7a nourrit le ressentiment de ces, de ces populations d'une partie de ces populations, hein, parce qu'il faut il faut jamais g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:31 > 0:46:32) [97%] : \r\nJusqu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:33 > 0:47:08) [90%] : \r\nJusqu'en Suisse, moi j'ai l'impression qu'on aussi qu'on est dans une autre \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire qu'avant il y avait cette grandeur ces territoires c'est Khalifa toute cette mythologie qui \u00e9tait un tout petit peu ben cette cette c'est du pr\u00eat-\u00e0-porter, c'est relativement facile \u00e0 avaler pour un Occidental maintenant les conditions sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on est beaucoup plus dans une lutte de de de gu\u00e9rilla interne de cellules qui se r\u00e9veille de de, le, le, la, la question d'un d'un Djihad comme \u00e7a mondial et pour l'instant en tout cas un peu plus en sourdine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:08 > 0:47:27) [88%] : \r\nAnne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, je le disais tout \u00e0 l'heure, vous vous \u00eates rendu en Syrie et avec la r\u00e9alisatrice, Marie- Laure Baggioni ni vous avez r\u00e9alis\u00e9 le documentaire sur la piste des derniers de Daech vous vous \u00eates rendu dans ce fameux camp le camp d'Al-Hol est-ce que l'id\u00e9ologie a une place importante encore aujourd'hui dans ce camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:28 > 0:49:12) [90%] : \r\nCe que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'en fait l'id\u00e9ologie n'\u00e9tait plus monolithique, il y avait vraiment plusieurs quand plusieurs fractions et donc il y avait toujours des femmes tr\u00e8s radicalis\u00e9e qui ne r\u00eavait que d'une chose \u00e0 savoir de trouver assez d'argent pour pouvoir payer un passeur et rejoint de la Turquie parce que la Turquie est consid\u00e9r\u00e9 comme la zone, la zone mis par les \u00e9l\u00e9ments les plus radicaux de l'\u00c9tat islamique, ce qui est int\u00e9ressant, compte tenu de ce qui se passe aujourd'hui et il y avait d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout un groupe de femmes qui moi bien s\u00fbr j'ai pas pu parler aux 10000 femmes ect Ranger qui sont l\u00e0- bas, mais disons qu'il paraissait plus importante qui remettait en question en fait leur choix de rejoindre l'\u00c9tat islamique et pour des raisons qui \u00e9tait plus pragmatique que politique, \u00e0 mon avis, \u00e0 savoir que ce qu'elle racontait de leur vie dans ce califat \u00e9taient abominables, enfin je veux dire c'est des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de se marier \u00e0 plusieurs reprises, \u00e0 chaque fois que leur mari d\u00e9c\u00e9d\u00e9, elles \u00e9taient oblig\u00e9s d'accepter un nouvel \u00e9poux sans vraiment pouvoir dire quoique ce soit c'est des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de l'in\u00e9galit\u00e9 qui avait diff\u00e9rents membres de l'\u00c9tat islamique dont qui disait les Irakiens, les Syriens tenait la maison et nous les occidentaux, on \u00e9tait venus se battre avec notre notre id\u00e9ologie un peu romantique et mais on s'est vite rendu compte qu'on qu'on qu'on n'\u00e9tait pas trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, donc elles avaient, elles \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us et elles avaient envie, beaucoup pour beaucoup de rentrer et c'est vrai qu'aujourd'hui, c'est compliqu\u00e9 parce que maintenant que l'\u00c9tat islamique, la probabilit\u00e9 que ces cellules dormantes soit active sur place, hein, non sur le terrain en reste la Syrie Oprah lisent, c'est ce groupe de femmes qui qui remettent qui remettent en question le l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:12 > 0:49:24) [87%] : \r\nParce que bien s\u00fbr il y a toute cette question \u00e0 cette fameuse question du du rapatriement Lucie Mona, faut dire que la Suisse est tr\u00e8s et tr\u00e8s rigide en est tr\u00e8s tr\u00e8s ferme sur la question des rapatriements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:24 > 0:49:54) [87%] : \r\nAlors le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a l'a r\u00e9cemment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 y sont oppos\u00e9es au rapatriement en tout cas des des adultes, les mineurs au cas par cas, une r\u00e9v\u00e9lation devrait se faire par contre ne sont pas oppos\u00e9s au retour c'est-\u00e0-dire que si il y en a qui reviennent, pour l'instant des des 77 qui sont partis, on a quand m\u00eame c'est qui sont revenus, ils, ils sont tous en libert\u00e9 sauf celui qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi pass\u00e9, donc la justice \u00e9tant ce qu'elle est, c'est aussi pas compl\u00e8tement ferm\u00e9 chez nous si par leurs propres moyens, ils arrivent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:54 > 0:50:05) [91%] : \r\nRares venir par leurs propres moyens, il y a un vrai Luis les moyens, il y a un vrai d\u00e9fi quand m\u00eame de de s\u00e9curit\u00e9 de ces camps qui sont toujours aux mains, aux mains des Kurdes, mais jusqu'\u00e0 quand, c'est \u00e7a la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:50:06 > 0:51:24) [88%] : \r\nC'est, c'est une des questions effectivement une question c'est de savoir est-ce que la la est-ce que les Kurdes qui doivent se battre contre le contre leur ennemi jur\u00e9 turcs vont avoir assez de moyens et et et vont bon ma\u00eetre la la priorit\u00e9 de leur combat dans ces camps, voil\u00e0 qu'il qu'il qu'ils d\u00e9fendent d'une certaine mani\u00e8re, pour nous, parce que eux aussi sont menac\u00e9s \u00e9videmment par le par une si c'est si ces personnes ne repart dans la nature mais en m\u00eame temps ils doivent d'abord aller d\u00e9fendre leur famille allait se battre etc quoi donc, donc on n'a aucune garantie que ces camps que ses prisons restera entre leurs mains, mais on n'a pas le non plus une la garantie et peut-\u00eatre que \u00e7a a accept\u00e9, c'est quelque chose de plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre, mais c'est ces gens-l\u00e0, c'est c'est ces d\u00e9tenus, certaines de ces femmes aussi dans les camps, etc, ben on attend simplement qu'elle meurt, quoi qu'il meure, donc on a aussi aucune garantie que ces gens-l\u00e0 sont tous coupables et qu'ils m\u00e9ritent tous de mourir dans l'indiff\u00e9rence mondial sans aucune, sans aucune, aucun moyen de justice sans sans m\u00eame qu'on les entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:24 > 0:51:29) [94%] : \r\nVous Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, cette question du rapatriement des djihadistes, on sent que \u00e7a embarrasse beaucoup Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:30 > 0:53:18) [90%] : \r\n\u00e7a embarrasse Berne s'embarrassent toutes les nations europ\u00e9ennes et qui en fait s'oppose \u00e0 ce rapatriement, alors que les Kurdes alors que les organisations internationales, notamment le le CICR plaide et demande quoi que ce que ces gens soient rapatri\u00e9s et pas seulement pour des questions humanitaires, m\u00eame je dirais peut-\u00eatre pas en priorit\u00e9 pour les questions humanitaires, mais pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 parce que ce que lisent Simona \u00e9voquait le retour, c'est un cauchemar pour les Kurdes et pour aussi, je pense, les services de s\u00e9curit\u00e9 de de nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens, c'est-\u00e0-dire que le retour non contr\u00f4l\u00e9e pour les lourdes parce que eux, je veux dire, ils sont bien s\u00fbr ils sont battus quand m\u00eame un conte l'\u00c9tat islamique, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux et c'est s\u00fbr qu'eux, pour eux, c'est un cauchemar d'imaginer que ces gens puissent s'enfuir des prisons quitt\u00e9 les camps et au reconstituer des cellules dans leur zone, enfin je veux dire c'est quand m\u00eame eux qui ont vu leur leur leur leur terre \u00eatre d\u00e9truite maintenant pour nous, c'est un risque clair, je veux dire quand j'\u00e9tais sur place le prisonnier le prisonnier c'est une lausannois que j'ai interview\u00e9, il \u00e9tait dans un cachot tr\u00e8s peu aliment\u00e9e depuis 5 semaines, pourquoi 5 semaines parce qu'il y avait eu une tentative d'\u00e9vasion, il y avait des \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement radicaux dans cette prison, notamment fran\u00e7ais, et ils ont failli arriver 6 ils sont pas arriver, c'est parce qu'il y a une intervention am\u00e9ricaine par Air alors est-ce que ce serait le cas aujourd'hui \u00e0 ce que la Russie interviendrait mais il faudrait voir c'est pas s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 des femmes depuis le retrait am\u00e9ricain, il semble qu'il y a de plus en plus de femmes qui sont parvenus \u00e0 quitter alors alors \u00e7a on ne peut pas v\u00e9rifier les chiffres, mais c'est s\u00fbr que les les garnisons les le nombre de gardes kurdes sur place a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit, parce que les Kurdes ont d\u00fb se rendent sur le front, donc en terme de s\u00e9curit\u00e9 des camps et des prisons, la situation s'est vraiment d\u00e9t\u00e9rior\u00e9, ouvrant la voie \u00e0 de possibles retour non contr\u00f4l\u00e9e d'\u00e9l\u00e9ments radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:18 > 0:53:30) [87%] : \r\nG\u00e9rard du possible retour mais aussi peut-\u00eatre des camps qui qui qui changerait demain si d'aventure la Syrie devait garder ses quand est-ce qu'on peut imaginer que que les Suisses soient jug\u00e9s par des tribunaux syrien Lewis les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:32 > 0:53:43) [91%] : \r\nBref, non, non, non, on peut pas, on ne peut pas l'envisager, c'est on a, on n'a pas de nos relations diplomatiques avec le r\u00e9gime syrien, enfin, on peut, on peut imaginer DD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:43 > 0:53:46) [96%] : \r\nMais les autorit\u00e9s suisses ont toujours dit, doivent \u00eatre jug\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:46 > 0:54:59) [89%] : \r\nAlors effectivement, sur place, c'est quoi, on a eu l'Irak et on voit avec les notamment avec les manifestations actuelles, dans quel \u00e9tat le et le le pays, il a d'autres priorit\u00e9s, il a d'autres, d'autres soucis donc cette cette \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile d'avoir des des jugements qui qui est r\u00e9pondent \u00e0 un minimum, non pas une, un un standard, mais un minimum de de l'\u00e9galit\u00e9 et en Syrie, ben on peut s'imaginer que s'il tombe aux mains du r\u00e9gime syrien, le r\u00e9gime syrien qui a besoin de l\u00e9gitimit\u00e9 qui a besoin de faire pression sur les pays europ\u00e9ens, notamment pour pour retrouver une certaine voil\u00e0 un droit de regard sur l'est, dans un enfant droits de de de participation, disons dans le dans la dans le concert des nations, h\u00e9 ben il va user de ce de cette, de cette arme-l\u00e0 Kwame donc c'est une c'est lui donner \u00e0 ce r\u00e9gime, hein, une monnaie d'\u00e9change pour des pour EDF 22 \u00e0 des raisons politiques pour des choses qui \u00e9chappent compl\u00e8tement \u00e0 la \u00e0 la justice et \u00e0 la et \u00e0 l'efficacit\u00e9 en fait de ces, de ces jugements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:59 > 0:55:14) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question de cette question des djihadistes suisse et de, de, de la mena\u00e7ant de la menace de de de ces djihadistes suisse, merci beaucoup, \u00e0 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 au revoir, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:16 > 0:55:18) [86%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:20 > 0:55:46) [90%] : \r\n\u00e0 18 heures 51 invit\u00e9 sports du dimanche nous a rejoint en Studio, c'est Marc Anthony, un air, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace, \u00e9galement pr\u00e9sident de la ligue amateur, bonsoir monsieur, bonsoir, alors avec vous on va parler promotion du hockey, on va parler de ce grand rendez- vous pour le hockey suisse que sera au mois de mai prochain, le championnat du monde qui aura lieu \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lausanne, mais tout de suite, Marc Anthony adh\u00e8re, je vous propose d'entendre le Petit portrait que vous a concoct\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:46 > 0:56:34) [89%] : \r\nAlors ce que je trouve assez g\u00e9nial Assia admirable chez vous, Marc Anthony, un air c'est que vous avez pass\u00e9 en fait plus de temps \u00e0 \u00e0 promouvoir le hockey, le pratiquait alors vous avez certes \u00e9t\u00e9 joueur mais pas tr\u00e8s longtemps, hein, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 24 25 ans, et puis ensuite, \u00e7a fait un quart de si\u00e8cle, m\u00eame plus que vous \u00eates au service de ce sport, tout d'abord au comit\u00e9 du HC Villars et puis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, ensuite vous avez cr\u00e9\u00e9 un troph\u00e9e international pour les les juniors dans le Chablais et puis vous \u00eates, aujourd'hui pr\u00e9sident de la ligue amateur, aujourd'hui encore, avant de venir ici \u00e0 Lausanne, vous avez pris le temps de visiter 4 patinoires en Suisse romande, dans le cas des des Suisses Hockey d\u00e8s cette, cette journ\u00e9e de rencontre entre les enfants et les Stars de Ligue nationale, une activit\u00e9 qui en somme traduit assez bien votre d\u00e9vouement votre engagement en faveur d'un sport populaire et accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:35 > 0:56:56) [94%] : \r\nMarc Anthony, un air vie ou en tout cas une bonne partie de votre vie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la promotion du hockey ben justement, parlons de cette grande actualit\u00e9 de ce grand rendez- vous de l'an prochain le mois de mai, le championnat du monde de hockey \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lausanne, c'est une b\u00e9n\u00e9diction pour ceux qui se charge justement de de promouvoir ce sport en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:56 > 0:57:15) [92%] : \r\nJe crois que c'est surtout aussi un bel \u00e9v\u00e9nement populaire avant tout, puisque les matchs du championnat du monde sont une grande f\u00eate un petit peu diff\u00e9rent de ce que l'on peut voir dans les patinoires au au quotidien, naturellement, c'est un joli tremplin \u00e9galement pour la promotion de de ce sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:15 > 0:57:31) [89%] : \r\nAlors on vit une p\u00e9riode de grands changements dans l'univers du hockey en Suisse, avec notamment la transformation des principales patinoires, on a d\u00e9couvert, celle de de Lausanne en septembre dernier, mais auparavant il y avait eu Bernie avait eu Bien bient\u00f4t il aura Fribourg- Davos, \u00e7a \u00e7a va permette de de toucher un public plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:31 > 0:57:48) [90%] : \r\nBen un toute fa\u00e7on mais je parlais aussi des infrastructures que l'on retrouve dans la ligue amateur, puisque l\u00e0 \u00e9galement, il y a plein de patinoire qui sont, soit en r\u00e9novation, soit des nouvelles patinoires et puis parlons aussi aider toutes ces petites patinoires \u00e9ph\u00e9m\u00e8res qui qui jaillissent durant l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:48 > 0:58:06) [89%] : \r\nMais en parlant quand m\u00eame des grandes un petit moment, apr\u00e8s on reviendra sur le quai amateur promis Marc Anthony, un air mais voil\u00e0, parlons des grandes le m\u00eame constat est fait un peu partout, il y a de moins en moins de places debout, il y a de plus en plus de places VIP : \u00e7a change quand m\u00eame \u00e0 l'ambiance, l'atmosph\u00e8re des stades est-ce que vous \u00eates \u00e0 l'aise, vous avec cette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:06 > 0:58:30) [89%] : \r\nMoi, je suis assez \u00e0 l'aise avec ceux-l\u00e0 parce qu'on gardait on fait tr\u00e8s attention en tout cas pour qu'on continue \u00e0 avoir ces places debout qui am\u00e8ne l'ambiance qui fait la particularit\u00e9 et peut-\u00eatre par rapport \u00e0 \u00e0 la Ligue nord- am\u00e9ricaine d'ailleurs, les championnats du monde, dont la patinoire de Lausanne sera vraiment un lieu en haut lieu \u00e0 garder une partie de de places debout, \u00e7a montre bien l'intention, un petit peu helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:30 > 0:58:33) [88%] : \r\nVotre stade pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 vous c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:33 > 0:58:55) [82%] : \r\nDifficile \u00e0 9 \u00e0 la, vous me prenez de court et, j'ose pas vous dire Saas-Grund non stade pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est effectivement tout ce qui a une terme d'ambiance con\u00e7oit et \u00e0 Lausanne ou \u00e0, ou \u00e0, ou \u00e0 Berne, c'est vraiment quelque chose d'assez \u00e9motionnel peser avec c'est justement ces places debout \u00e0 partir de la pression en garde un peu l'infrastructure, je trouve qu'\u00e0 Diogu\u00e9 acquerra une jolie patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:55 > 0:59:17) [89%] : \r\nAlors vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Marc Anthony, il y a pas que les grands il y a pas que Gott\u00e9ron Servette-Davos etc il y a aussi les petits le hockey amateur c'est dizaines ou centaines de de de clubs amateur ou semi- amateur, on a souvent parl\u00e9 des difficult\u00e9s qu'ils avaient en terme de rentr\u00e9es financi\u00e8res en terme d'effectifs aussi de plus en plus de de difficult\u00e9s \u00e0 aligner des joueurs sur le terrain, \u00e7a vous l'observez-vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:17 > 0:59:45) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, l\u00e0 je crois qu'avant auparavant dans une commune, on avait l'occasion de faire un, 2, 3 sports aujourd'hui, il y a vraiment quelque chose d'assez incroyable comme offre pour pour la jeunesse, \u00e7a c'est une des choses apr\u00e8s le le domaine se professionnalise de de plus en plus maire malgr\u00e9 tout cela, bon voil\u00e0 dans le hockey amateur, on a 27000 licenci\u00e9s et puis on a 270 6 clubs, donc on a un avenir et une certaine papa popularit\u00e9 qui nous porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:46 > 1:00:03) [90%] : \r\nEntends y a quand m\u00eame eu il y a, il y a, il y a 15, 20 ans, une sorte de d\u00e9sertion, il y a beaucoup de joueurs qui sont aller jouer dans ce qu'on appelle les championnats sauvage, moins de contraintes, \u00e7a co\u00fbte peut-\u00eatre moins cher, on s'organise comme on veut, vous me disiez vous- m\u00eame cas il y a peut-\u00eatre 8 \u00e0 10000 joueurs qui jouent sans licence en Suisse, comment vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:03 > 1:00:24) [88%] : \r\nOui, c'est vrai, effectivement, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, il y a une d\u00e9sertion, il y avait un fragile aspiration \u00e0 face \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la F. f\u00e9d\u00e9ration et aujourd'hui h\u00e9 ben Une de Mai, mission, en tout cas un leitmotiv que je veux absolument, c'est d'amener tout le monde sous le m\u00eame toit, une seule famille et on est en train de travailler l\u00e0- dessus et \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:00:24 > 1:00:31) [86%] : \r\nOui, comment, qu'est ce que vous pouvez offrir \u00e0 ses joueurs, qui, qui en avait marre, qui sont partis pour qu'ils reviennent de dans le giron de la famille du hockey suisse surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:31 > 1:00:53) [88%] : \r\nPas de leur imposer une mani\u00e8re de faire mais de leur dire : rejoignez-nous avec vos r\u00e8gles avec un hockey qui est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent mais accepter aussi avoir une plus grande ouverture d'esprit par rapport \u00e0 \u00e7a il y en a certains qui jouent dans des ligues, o\u00f9 il y a pas d'charges o\u00f9 il y a pas de Slap Shot, bref, on a des r\u00e8gles un peu diff\u00e9rente o\u00f9 on joue peut-\u00eatre pas 3 fois 20 mais on joue une heure de racket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:53 > 1:01:07) [87%] : \r\nAlors Marc Anthony, \u00e0 l'heure, moi j'aurais une question pour vous concernant le le hockey masse f\u00e9minin parce qu'on sait, c'est pas un sport d'hommes uniquement, il y a des clubs f\u00e9minins, il y a aussi des femmes dans les patinoires comment est-ce qu'on peut promouvoir justement le hockey f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:07 > 1:01:36) [90%] : \r\nAlors c'est vrai qu'actuellement on a \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 licenci\u00e9s et si on veut rester un en sport olympique, il est en bas de de promouvoir tout ceci on a l'appui de de Swiss Olympic, ce qui est une bonne chose, j'irai au niveau politique et financi\u00e8re, mais maintenant, c'est surtout par des petits \u00e9v\u00e9nements comme des Girls o\u00f9 on o\u00f9 toutes ces filles qui n'ont pas l'occasion de jouer dans des championnats se r\u00e9unissent sur une journ\u00e9e, soit pour jouer des matches, soit pour s'entra\u00eener ensemble et faire Fr\u00e9maux, une \u00e9quipe de 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:36 > 1:01:55) [92%] : \r\nC'est bien qu'il y ait des rendez- vous comme \u00e7a, probablement en m\u00eame temps \u00e7a r\u00e9sout pas compl\u00e8tement le bleu, la question principale qui est celle de de l'argent \u00e0 parce que souvent ce qu'on entend dans ces clubs, c'est que les sponsors se pressent pas au portillon du coup il y a moins d'argent, les joueuses doivent acheter elles-m\u00eames l'\u00e9quipement est ce qu'on pourrait pas justement leur donner un petit coup de pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:55 > 1:02:23) [89%] : \r\nMoi je crois qu'il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites justement dans dans ce sens-l\u00e0 a d\u00e9j\u00e0 simplement quand on on a ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 de leur mettre \u00e0 disposition des \u00e9quipements et puis la F\u00e9d\u00e9ration chaque ann\u00e9e il y a une promotion par rapport \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, que ce soit pour le club des Gaules, que ce soit et des \u00e9quipements pour M. pour ceux qui d\u00e9butent, donc on est typiquement l\u00e0- dedans et, et combien m\u00eame la strat\u00e9gie du hockey f\u00e9minin est vraiment prioritaire pour la Regio League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:23 > 1:02:28) [97%] : \r\nEt pour attirer plus de femmes dans les dans les dans les dans les gradins des patinoires, comment on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:28 > 1:02:37) [82%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une bonne question, mais je me rappelle dans son ch\u00e2taigne oui mais je raconte justement un chef coutumier se \u00c9lisabeth Logean mais rien \u00e0 voir, on mais un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:37 > 1:03:02) [86%] : \r\nMarketing m'avait dit : ben, actuellement on est en train de vendre beaucoup plus de vin depuis qu'on a introduit du vin, et puis on a une popularit\u00e9 aupr\u00e8s de de de la gente f\u00e9minine, et il disait \u00e0 certains matchs certains match il voyait de Ligue nationale et voyez par moments du 30 40 pourcent de de cr\u00e9ateurs f\u00e9minin oui c'est pas rien, non, c'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:02 > 1:03:20) [91%] : \r\nDonc il y a des possibilit\u00e9s d'\u00e9largir en tout cas l'audience du hockey et de soutenir aussi on on retiendra \u00e7a les clubs f\u00e9minins, merci beaucoup, Marc Anthony, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace, \u00e9galement pr\u00e9sident de la ligue amateur d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e et tout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:21 > 1:03:27) [92%] : \r\nDemain le ciel sera toujours charg\u00e9 en d\u00e9but de matin\u00e9e, des \u00e9claircies ne sont pas ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:27 > 1:03:36) [94%] : \r\nPlus la limite pluie-neige se situera \u00e0 1800 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:37 > 1:03:38) [97%] : \r\nOn peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:39 > 1:03:50) [94%] : \r\nInfo trafic RTS et puis m\u00e9t\u00e9o toujours pourrait-on dire \u00e0 d'intenses pr\u00e9cipitations et de fortes rafales de vent rendent les conditions de circulation m\u00e9diocre en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:03:51 > 1:04:11) [91%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci de l'avoir suivie demain la matinale reviendra sur la principale information du jour, la victoire au second tour du Conseil des \u00c9tats en Valais de la PDC Marianne Maret la Matinale serait avec l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, je souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il n'excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T18:32:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035275", "summary": "Duplex Sion : itw Marianne Maret, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC valaisanne \u00e9lue.", "id": "2035686", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MARET, MARIANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035276", "summary": "Duplex Sion : itw Mathias Reynard, candidat socialiste valaisan au Conseil des \u00c9tats non \u00e9lu.", "id": "2035687", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035277", "summary": "Duplex Sion : d\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais romand, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand.", "id": "2035688", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035279", "summary": "Itw Rapha\u00ebl Pomey, r\u00e9dacteur en chef du journal \"La R\u00e9gion\".\nDuplex Fribourg : itw Pierre Schwaller, fondateur du Salon du go\u00fbt et terroirs de Bulle.", "id": "2035690", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035281", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Patrick Gant\u00e8s, sp\u00e9cialiste du secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.", "id": "2035692", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035284", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Lucie Monnat, journaliste \u00e0 Tamedia, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, journaliste RTS, et Luis Lema, journaliste \u00e0 la rubrique internationale du Temps.", "id": "2035695", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEMA, LUIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035285", "summary": "Itw Marc-Anthony Anner, vice-pr\u00e9sident Swiss Ice Hockey.", "id": "2035696", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804262", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053939", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E06D05E-D4B2-4EC1-B277-E665572C6133", "internalArchiveId": "4E06D05E-D4B2-4EC1-B277-E665572C6133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election f\u00e9d\u00e9rales 2019. Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats : interviews des candidats Ad\u00e8le Thorens, Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais ", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Ada Marra (PS), Ad\u00e8le Thorens (Les Verts) et Olivier Fran\u00e7ais (PLR sortant): trois candidats sont en lice dans le canton de Vaud pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats qui se d\u00e9roulera le dimanche 10 novembre 2019. Fort du soutien de l'UDC, le lib\u00e9ral-radical parviendra-t-il \u00e0 combler le retard du 1er tour (19'000 suffrages ) sur le duo rose-vert? ", "durationSec": 1897, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Les Verts", "PLR", "PSS"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens (Verts), Ada Marra (PS), et Olivier Fran\u00e7ais (PLR)."], "variantIds": ["ece-10812119"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-12T15:28:05Z", "webPublicationDate": "2019-11-01T18:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR, candidat \u00e0 sa propre r\u00e9\u00e9lection", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts, candidate au conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, candidate au conseil des Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95B297F3-26BF-46AF-91F3-B7F82F255FCA", "internalArchiveId": "95B297F3-26BF-46AF-91F3-B7F82F255FCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, CE VERTS GE, chef du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie;Ruth Tennenbaum, conseill\u00e8re de ville du groupe Passerelle;Erich Fehr, Maire de Bienne, PS;Franz Immer, Directeur m\u00e9dical de Swisstransplant;Dominique de Buman, co-pr\u00e9sident du Groupe d'amiti\u00e9 parlementaire Suisse-Arm\u00e9nie, CN PDC FR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (04/CONGE ADOTPION PA) Les parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de deux semaines. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e... Le Parlement doit encore se prononcer. \r\nDeux semaines, comme le cong\u00e9 paternit\u00e9 - ici, \u00e0 choix pour la m\u00e8re ou le p\u00e8re... c'est modeste pour accueillir un enfant. Mais c'est un signal politique, Alexandra Richard.\r\n  57'' \r\n((C'est une \u00e9tape. Une reconnaissance de cette forme de parentalit\u00e9. Parce que jusqu'ici toutes les propositions de cong\u00e9 d'adoption ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es. Il devait d\u00e9j\u00e0 faire partie du cong\u00e9 maternit\u00e9, mais par peur de voir tout le projet tomber \u00e0 l'eau, le cong\u00e9 d'adoption avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\r\nIl y a deux ans \u00e0 peine, le Conseil National rejetait encore l'id\u00e9e. Les opposants ont toujours estim\u00e9 que l'adoption \u00e9tait un choix priv\u00e9, individuel, qui ne devait pas \u00eatre assum\u00e9 par l'Etat.\r\nAujourd'hui, cette reconnaissance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est donc un signal politique fort. M\u00eame si, c'est vrai, deux semaines, c'est tr\u00e8s peu, pour cr\u00e9er le lien affectif, accueillir un enfant, surtout venu d'ailleurs avec un pass\u00e9 parfois lourd et une culture, une langue, diff\u00e9rente.\r\nEt le cong\u00e9 s'adresse uniquement aux parents qui adoptent un enfant de moins de quatre ans. Et \u00e0 l'un des deux: le p\u00e8re ou la m\u00e8re. Ou une semaine chacun. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose aussi d'ouvrir la possibilit\u00e9 de le prendre par journ\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, comme pour le cong\u00e9 paternit\u00e9. ))\r\n(ch\u00f4meurs) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui vole aussi au secours des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s...\r\nLes ch\u00f4meurs en fin de droit devraient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont \u00e0 partir de 60 ans. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en est convaincu malgr\u00e9 diverses critiques \u00e9mises lors de la consultation. Il a donc transmis son projet au parlement. \r\nCe coup de pouce fait partie de mesures de soutien aux travailleurs suisses pour pr\u00e9venir leur \u00e9viction du march\u00e9 du travail au profit de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n(eurobus) Six bus longue distance ne circuleront plus en Suisse.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Eurobus suspend l'exploitation de six ligne int\u00e9rieures  au 15 novembre. La demande est rest\u00e9e nettement en de\u00e7\u00e0 des attentes, selon le transporteur. Les lignes concern\u00e9es sont : Gen\u00e8ve-St-Gall, Lugano-B\u00e2le et Montreux-Zurich. Les bus reliant la Suisse \u00e0 des destinations dans les pays voisins continueront, elles, de fonctionner.\r\n(05/GE/GVMT-SSR DEMENAGEMENT ITV HODGERS) Gen\u00e8ve s'oppose toujours au d\u00e9m\u00e9nagement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 de la RTS sur le site de l'EPFL, \u00e0 Ecublens dans le canton de Vaud\r\nLe Conseil d'Etat l'a \u00e9crit hier au Conseil d'administration de la SSR. Selon le gouvernement genevois, le d\u00e9placement de quelque 200 employ\u00e9s se traduirait par des pertes importantes pour Gen\u00e8ve. Ce d\u00e9m\u00e9nagement affaiblirait selon lui le traitement m\u00e9diatique de la Gen\u00e8ve internationale et de la deuxi\u00e8me ville du pays. Le pr\u00e9sident du gouvernement Antonio Hodgers.\r\n  50''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy\r\n(Jura violence) Le canton du Jura vient en aide aux femmes victimes de violences conjugales.\r\nLe Parlement a adopt\u00e9 hier une motion qui demande la mise en place d'un syst\u00e8me d'alarme en cas de violence faite aux femmes. Le Gouvernement va   mandater le bureau jurassien pour l'\u00e9galit\u00e9 pour qu'il mette en place, avec les autres bureaux romands ou suisses, une solution d'appel d'urgence t\u00e9l\u00e9phonique pour venir en aide aux femmes battues.\r\n(TF3/BE/BIENNE CUMUL MANDATS PI) La ville de Bienne veut autoriser ses \u00e9lus municipaux \u00e0 si\u00e9ger au parlement cantonal. \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de r\u00e8glement de la vill... il pr\u00e9voit la r\u00e9introduction du cumul des mandats. La proposition arrive peu apr\u00e8s la d\u00e9cision neuch\u00e2teloise d'interdire aux membres des ex\u00e9cutifs communaux de si\u00e9ger au Grand conseil, alors que d'autres r\u00e9gions y r\u00e9fl\u00e9chissent aussi. Surtout qu'il y a moins de 10 ans, les Biennois s'\u00e9taient massivement oppos\u00e9s \u00e0 ces m\u00eames doubles mandats. Alain Arnaud .\r\n  1'27 \r\n((Est-ce qu'on se moquerait de la volont\u00e9 du peuple ? Oui, r\u00e9pond le groupe Passerelle, qui est \u00e0 l'origine de cette interdiction vot\u00e9e en 2010. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9lus biennois si\u00e9geaient all\u00e9grement \u00e0 la fois au Rathaus et sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Aujourd'hui, on limiterait les possibilit\u00e9s au seul Grand conseil, qui serait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un maximum de 3 municipaux, sur 5. Il n'emp\u00eache, pour la conseill\u00e8re de ville de Passerelle Ruth Tennenbaum, cette clause r\u00e9introduite par la petite porte sert surtout \u00e0 assouvir les ambitions personnelles des dirigeants . \r\nMAG 22'' BIENNE CUMUL IIV TENNEBAUM pour se profiler (Je crois qu'il y a la volont\u00e9 de se profiler politiquement . mais pas des pr\u00e9occupations de la ville.)\r\n. c'est tout le contraire qui est vrai, r\u00e9pond le maire de Bienne Erich Fehr. \u00c7a n'est pas pour satisfaire l'\u00e9go hypertrophi\u00e9 de certains municipaux qu'on veut leur rouvrir les voies du parlement cantonal .\r\nMAG 22'' BIENNE CUMUL ITV FEHR constat fort (alors \u00e7a c'est un constat extr\u00eamement fort . soit entendue au Rathaus de Berne.)\r\nMais le sera-t-elle \u00e0 nouveau un jour ? C'est loin d'\u00eatre s\u00fbr. Le projet de nouveau r\u00e8glement devra d'abord convaincre le conseil de ville, puis recevoir l'aval du peuple. Qui pourrait juger que moins de 10 ans apr\u00e8s le dernier scrutin, c'est un peu court pour le faire changer d'avis.))\r\n(09/VD/PAYERNE TRANSPLANTATION URGENTE PI) Situation rare dans la Broye mardi dernier. L'a\u00e9rodrome de Payerne, principale base des forces a\u00e9riennes militaires, a ouvert ses pistes au milieu de la nuit. Une mesure exceptionnelle, pour garantir l'arriv\u00e9e et le transfert d'un organe en provenance de l'\u00e9tranger.  Sarah Cl\u00e9ment\r\n  1'03 \r\n((Il n'y avait pas d'autres solutions.L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e9tait ferm\u00e9, pour cause de travaux. La m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait trop mauvaise du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Bern-Belp. Et un atterrissage \u00e0 Zurich n'\u00e9tait pas possible, car trop loin du lieu de l'op\u00e9ration. Aucune information n'a filtr\u00e9 sur l'identit\u00e9 du receveur : anonymat oblige.\r\nOn sait juste qu'il s'agit d'un adulte, qui n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de privil\u00e8ges particuliers. Et qu'il y a eu trois transplantations h\u00e9patiques cette m\u00eame nuit en Suisse. Le donneur, lui, vient d'Espagne. Et c'est son foie qu'il a l\u00e9gu\u00e9. Franz Immer est le directeur m\u00e9dical de Swisstransplant, il nous informe que la Suisse importe une cinquantaine d'organes chaque ann\u00e9e. \r\nSON\r\nLes patients avec des groupes sanguins rares b\u00e9n\u00e9ficient aussi de ces \u00e9changes d'organes entre pays europ\u00e9ens. Au total, 8 \u00e0 10 % des dons d'organes viennent de l'\u00e9tranger))\r\n(Baghdadi) Des images de la mort u chef de l'Etat islamique.\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a d\u00e9voil\u00e9 hier les premi\u00e8res images de son op\u00e9ration commando en Syrie qui a abouti \u00e0 la mort de Abou Bakr al-Baghdadi. \r\nLes images a\u00e9riennes, en noir et blanc montrent les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines se rapprocher du\r\ncomplexe dans lequel Baghdadi se trouvait, pendant qu'un avion am\u00e9ricain faisait feu sur des combattants situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 du b\u00e2timent.\r\n(10/CH/RECONNAISSANCE GENOCIDE ARMENIEN PI) Une reconnaisance historique pour l'Arm\u00e9nie, une insulte pour la Turquie... \r\nR\u00e9actions pour le moins contrast\u00e9es hier  \u00e0 la d\u00e9cision de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains, la veille, de reconna\u00eetre pour la premi\u00e8re fois le g\u00e9nocide arm\u00e9nien. \r\nEn Suisse, la question n'a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e : le Conseil national l'a reconnu en 2003, mais depuis, le Conseil des Etats n'a jamais eu \u00e0 se prononcer... et le dossier pi\u00e9tine. C\u00e9dric Guigon.\r\n  57'' \r\n((Principalement des questions d'agenda, de majorit\u00e9 et d'alchimie politique... voil\u00e0 pourquoi \u00e7a tra\u00eene, d'apr\u00e8s Dominique de Buman, co-pr\u00e9sident du Groupe d'amiti\u00e9 parlementaire Suisse-Arm\u00e9nie. \r\nIl \u00e9carte l'id\u00e9e que la Suisse chercherait \u00e0 m\u00e9nager la Turquie.\r\nSON 19\r\nMais le conseiller national PDC est optimiste... il compte sur un nouveau Parlement plus sensible \u00e0 ces questions. \r\nSON 11\r\nEt Dominique de Buman d'appeler, en Suisse, \u00e0 s'inspirer des d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains qui ont su d\u00e9passer le clivage politique entre R\u00e9publicains et D\u00e9mocrates pour un tel vote.))\r\n(Twitter) Twitter ne diffusera plus de publicit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re politique d\u00e8s le 22 novembre prochain... c'est le PDG du r\u00e9seau social qui l'a annonc\u00e9 hier.\r\nLe responsable de la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump estime que la d\u00e9marche de Twitter est une tentative de faire taire les conservateurs... \r\nUne d\u00e9marche salu\u00e9e en revanche par les d\u00e9mocrates.\r\n(Tennis) Tennis: Une affiche Wawrinka-Nadal...\r\nStan Wawrinka jouera les 8es de finale du Masters 1000 de Paris-Bercy. Le  Vaudois s'est qualifi\u00e9 en battant hier le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. et il  affrontera ce soir l'espagnol  Rafael Nadal\r\n(Football) Football\u00a0: huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse\u00a0,\r\nStade-Lausanne-Ouchy s'est inclin\u00e9 f\u00e2ce \u00e0 B\u00e2le, 2 \u00e0 1.\r\nSion et Young Boys se sont aussi qualifi\u00e9s pour les quarts de finale...les valaisans ont battu  Linth, club de 1re Ligue 2-0...les bernois ont domin\u00e9 Z\u00fcrich 4-0. Winterthour, a sorti Thoune.\r\n(Niki) Et on termine avec cette triste nouvelle.... Niki Nadas, la correspondante de la RTS en Tha\u00eflande est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Elle allait favoir 53 ans le 14 novembre. Niki Nadas avait effectu\u00e9 son stage de journaliste \u00e0 la radio suisse romande entre 1992 et 1994. Depuis la fin des ann\u00e9es 90, elle \u00e9tait correspondante \u00e0 Bangkok en thailande. En 2004, Nika Nadas avait notamment couvert pour la Radio Suisse romande, la trag\u00e9die du tsunami qui avait ravag\u00e9 les plages du sud de la Thailande.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809406", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-10-31T06:00:04_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-10-31T06:00:04_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10809415", "ece-10809406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:55:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal d'information et avec Val\u00e9rie Ashley bonjour bonjour tous les parents doivent avoir les m\u00eames droits, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il soutient donc un cong\u00e9 de 2 semaines pour l'adoption d'un enfant de moins de 4 ans au Parlement de se prononcer, le Conseil d'\u00c9tat Genevois r\u00e9affirme son opposition \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9m\u00e9nagement du secteur actualit\u00e9s de la RTS de Gen\u00e8ve pour le canton de Vaud les arguments du pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois Antonio Hodgers dans ce journal, l'Arm\u00e9nie, salue le vote historique de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains chambre qui a reconnu formellement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien en Suisse, en revanche, vous l'entendrez le dossier pi\u00e9tine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nLes parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 2 semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e, le Parlement doit encore se prononcer 2 semaines comme le cong\u00e9 paternit\u00e9 ici \u00e0 choix pour la m\u00e8re ou le p\u00e8re, c'est modeste pour accueillir un enfant mais c'est un signal politique, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [96%] :\r\nUne \u00e9tape oui une reconnaissance de cette forme de parentalit\u00e9 parce que jusqu'ici toutes les propositions de cong\u00e9 d'adoption ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es, il devait d\u00e9j\u00e0 faire partie du cong\u00e9 maternit\u00e9 mais par peur de voir tout le projet tomber \u00e0 l'eau le cong\u00e9 d'adoption avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 il y a 2 ans \u00e0 peine le Conseil National rejetait encore l'id\u00e9e, les opposants ont toujours estim\u00e9 que l'adoption \u00e9tait un choix priv\u00e9 individuel qui ne devait pas \u00eatre assum\u00e9 par l'\u00c9tat aujourd'hui cette reconnaissance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc un signal politique fort, m\u00eame si c'est vrai deux semaines c'est tr\u00e8s peu pour cr\u00e9er le lien affectif accueillir un enfant surtout venu d'ailleurs avec un pass\u00e9 parfois lourd et une culture, une langue diff\u00e9rente et le cong\u00e9 s'adresse uniquement aux parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans et \u00e0 l'un des 2 seulement le p\u00e8re ou la m\u00e8re ou alors une semaine chacun le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose aussi d'ouvrir la possibilit\u00e9 de le prendre par journ\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, comme pour le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vole aussi au secours des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nLes ch\u00f4meurs en fin de droit devraient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont \u00e0 partir de 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en est convaincu, malgr\u00e9 diverses critiques \u00e9mises lors de la consultation, il a donc transmis son projet au Parlement, ce coup de pouce, fait partie des mesures de soutien aux travailleurs suisses pour pr\u00e9venir leur \u00e9viction du march\u00e9 du travail au profit de la concurrence \u00e9trang\u00e8re six bus longue distance ne circuleront plus en Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 Eurobus suspend l'exploitation de ses lignes int\u00e9rieures au 15 novembre la demande est rest\u00e9e nettement en-de\u00e7\u00e0 des attentes selon le transporteur les lignes concern\u00e9es sont Gen\u00e8ve Saint-Gall Lugano B\u00e2le et montre Z\u00fcrich les bus reliant la Suisse \u00e0 des destinations dans les pays voisins continueront, elles, de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [90%] :\r\nGen\u00e8ve s'oppose toujours au d\u00e9m\u00e9nagement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 de la RTS sur le site de l'\u00e9p\u00e9e PFL \u00e0 Ecublens dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat l'a \u00e9crit hier au conseil d'administration de la SSR, selon le gouvernement g\u00e9nevois, le d\u00e9placement de quelque 200 employ\u00e9 se traduirait par des pertes importantes pour Gen\u00e8ve ce d\u00e9m\u00e9nagement affaiblirait selon lui le traitement m\u00e9diatique de la Gen\u00e8ve internationale et de la 2\u00e8me, ville du pays, le pr\u00e9sident du gouvernement, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [90%] :\r\nJ'ai le sentiment que cette d\u00e9cision de centralisation et d'\u00e9loignement et de Gen\u00e8ve et de Lausanne \u00e0 vrai dire, parce qu'on ne parle pas du fait que le site de la Sollac est aujourd'hui \u00e0 Lausanne va aussi aller \u00e0 Ecublens d'ailleurs, m\u00eame quand vous venez du Valais, ce sera pas tr\u00e8s rapide, d'arriver \u00e0 ce lieu l\u00e0, on est loin de tout, finalement \u00e0 l'EPFL, et bien que cette dynamique -l\u00e0 d'\u00e9loignement \u00e0 terme va \u00e9roder l'adh\u00e9sion de la population suisse \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR et dans 20 au 30 ans, il est possible qu'il ait plus de majorit\u00e9 pour soutenir un service public de ce type, donc conc\u00e9dait un site le concert misera de la SSR a consid\u00e9r\u00e9 la dimension de service public \u00e0 consid\u00e9rer la n\u00e9cessaire d\u00e9centralisation dans l'organisation d'une entreprise suisse, combien m\u00eame on est tout \u00e0 fait ouvert sur des \u00e9volutions des changements, on n'est pas non plus totalement fig\u00e9 sur une r\u00e9organisation qui est certainement n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [98%] :\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy le canton du Jura vient en aide aux femmes victimes de violences conjugales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [94%] :\r\nLe Parlement a adopt\u00e9 hier une motion qui demande la mise en place d'un syst\u00e8me d'alarme en cas de violence faite aux femmes, le gouvernement va mandater le bureau jurassien pour l'\u00e9galit\u00e9 pour qu'il mette en place avec les autres bureaux romands ou suisses, une solution d'appel d'urgence t\u00e9l\u00e9phonique pour venir en aide aux femmes battues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [96%] :\r\nLa ville de Bienne veut autoriser ses \u00e9lus municipaux \u00e0 si\u00e9ger au parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [97%] :\r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de r\u00e8glement de la ville, il pr\u00e9voit la r\u00e9introduction du cumul des mandats, la proposition arrive peu apr\u00e8s la d\u00e9cision neuch\u00e2teloise d'interdire aux membres des ex\u00e9cutifs communaux de si\u00e9ger au Grand Conseil alors que d'autres r\u00e9gions y r\u00e9fl\u00e9chissent aussi surtout qu'il y a moins 10 ans les Biennois s'\u00e9taient massivement oppos\u00e9s \u00e0 ces m\u00eames doubles mandats Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [93%] :\r\nC'est ce qu'on se moquerait de la volont\u00e9 du peuple oui, r\u00e9pond le groupe Passerelle qui est \u00e0 l'origine de cette interdiction, vot\u00e9e en 2010 mais \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9lus biennois si\u00e9geaient all\u00e8grement \u00e0 la fois aura atteint, c'est sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui on limiterait les possibilit\u00e9s au seul Grand Conseil qui serait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un maximum de 3 municipaux sur cinq il n'emp\u00eache, pour la conseill\u00e8re de ville de Passerelle Ruth Tennenbaum cette clause sert surtout \u00e0 assouvir les ambitions personnelles des dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [91%] :\r\nJe crois que il y a la volont\u00e9 de se profiler politiquement au niveau cantonal et national, mais on a des job \u00e0 100 pour 100, et puis on aimerait que les municipaux ben il s'investir \u00e0 100 pourcent pour leur ville et pas, qui sont des semaines au Parlement pour discuter de diff\u00e9rentes choses mais pas des pr\u00e9occupations de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [98%] :\r\nC'est tout le contraire qui est vrai, r\u00e9pond le maire de Bienne Erich Fehr, \u00e7a n'est pas pour satisfaire l'\u00e9go hypertrophi\u00e9 de certains municipaux qu'on veut leur rouvrir les voies du parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, ce constat est extr\u00eamement fort que je ne partage pas du tout dans le Grand Conseil se prenne plein de d\u00e9cisions qui touchent directement la vie dans le domaine social, dans le domaine financier, dans le domaine du droit des constructions dans le domaine de formation, il y a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'arbre ex\u00e9cutifs de Bienne sera entendu au Rathaus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [97%] :\r\nMais le sera -t-elle \u00e0 nouveau un jour, c'est loin d'\u00eatre sur le projet de nouveau r\u00e8glement devra d'abord convaincre le Conseil de ville puis recevoir l'aval du peuple qui pourrait juger que moins 10 ans apr\u00e8s le dernier scrutin c'est un peu court pour le faire changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [95%] :\r\nSituation rare dans la Broye mardi dernier, l'a\u00e9rodrome de Payerne, principale base des forces a\u00e9riennes militaires a ouvert ses pistes au milieu de la nuit, une mesure exceptionnelle pour garantir l'arriv\u00e9e et le transfert d'un organe, en provenance de l'\u00e9tranger, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [94%] :\r\nIl n'y avait pas d'autre solution, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e9tait ferm\u00e9 pour cause de travaux, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait trop mauvaise, du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Berne- Belp et un atterrissage que n'\u00e9tait pas possible car trop loin du lieu de l'op\u00e9ration, aucune information n'a filtr\u00e9 sur l'identit\u00e9 du receveur, anonymat oblige, on sait juste qu'il s'agit d'un adulte qui n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de privil\u00e8ges particuliers et qu'il y a eu trois transplantations h\u00e9patiques cette m\u00eame nuit en Suisse, le donneur lui vient d'Espagne et c'est son foie qu'il a l\u00e9gu\u00e9 Franz immer et le directeur m\u00e9dical de Swisstransplant, il nous informe que la Suisse importe une cinquantaine d'organes chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:57) [85%] :\r\nVaste majorit\u00e9 en provenance de la France, c'est essentiellement des organes qui ne peuvent pas \u00eatre attribu\u00e9es au niveau national dans le pays du donneur et pour la Suisse souvent TDK p\u00e9diatrique, les enfants qui re\u00e7oit plein coeur au provenance de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:11) [93%] :\r\nLes patients avec des groupes sanguins rares b\u00e9n\u00e9ficient aussi de ces \u00e9changes d'organes entre pays europ\u00e9ens, au total, 8 \u00e0 10 pour 100 des dons d'organes, viennent de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a d\u00e9voil\u00e9 hier les premi\u00e8res images de son op\u00e9ration commando en Syrie qui a abouti \u00e0 la mort du chef de l'\u00c9tat islamique Abou Bakar Al-Baghdadi les images a\u00e9riennes en noir et blanc montrent les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines se rapprocher du complexe dans lequel Baghdadi se trouvait pendant qu'un avion am\u00e9ricain faisait feu sur des combattants situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 du b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [96%] :\r\nUne reconnaissance historique pour l'Arm\u00e9nie, une insulte pour la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [93%] :\r\nR\u00e9actions pour le moins contrast\u00e9e hier \u00e0 la d\u00e9cision de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains la veille de reconna\u00eetre pour la premi\u00e8re fois le g\u00e9nocide arm\u00e9nien en Suisse, la question n'a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e, le Conseil national a reconnu en 2003 mais depuis, le Conseil des \u00c9tats n'a jamais eu \u00e0 se prononcer et le dossier pi\u00e9tine C\u00e9dric qui quiconque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [95%] :\r\nPrincipalement pour des questions d'agenda de majorit\u00e9 et d'alchimie politique voil\u00e0 pourquoi \u00e7a tra\u00eene, d'apr\u00e8s Dominique de pr\u00e9sident du groupe d'amiti\u00e9 parlementaire Suisse- Arm\u00e9nie il \u00e9carte l'id\u00e9e que la Suisse chercherait \u00e0 m\u00e9nager la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:16) [92%] :\r\nLa campagne d'intimidation de la Turquie permanente : chaque fois qu'un peuple et qu'Parlement se prononce dans la reconnaissance de ce qui s'est pass\u00e9 historiquement c'est libre \u00e0 ce peuple libre \u00e0 ses autorit\u00e9s de vouloir se comporter comme \u00e7a et de continuer d'assumer le poids comme \u00e7a n'\u00e9tait aussi responsable personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [91%] :\r\nMais le conseiller national PDC est optimiste, il compte sur un nouveau parlement, plus sensible \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:41) [91%] :\r\nIl y a certainement d'ouverture au sein du Conseil des \u00c9tats qui permet quand m\u00eame d'augurer un certain d\u00e9blocage dans les prochains mois des positions qui \u00e9taient parfois que si j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [87%] :\r\nEt Dominique de depuis appeler en Suisse, \u00e0 s'inspirer des d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains qui ont su d\u00e9passer le clivage politique entre R\u00e9publicains et D\u00e9mocrates pour untel vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [96%] :\r\nTwitter ne diffusera plus de publicit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re politique, d\u00e8s le 22 novembre prochain c'est le PDG du r\u00e9seau social qui l'a annonc\u00e9 hier le responsable de la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump estime que la d\u00e9marche de Twitter est une tentative de faire taire les conservateurs am\u00e9ricains, une d\u00e9marche salu\u00e9e en revanche par les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [89%] :\r\nEn tennis, une affiche Wawrinka Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [94%] :\r\nStan Wawrinka jouera les huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Paris- Bercy, le Vaudois s'est qualifi\u00e9 en battant hier le croate marin Tillich 7 6 7 6 et il affrontera ce soir, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal en football 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse Stade Lausanne- Ouchy s'est inclin\u00e9 face \u00e0 B\u00e2le 2 \u00e0 1 hier, si on est Young Boys se sont aussi qualifi\u00e9s pour les quarts de finale, les valaisans battu Linth club de premi\u00e8re league 2 \u00e0 0 les bernois ont domin\u00e9 Z\u00fcrich 4 \u00e0 0 et Winterthur a sorti Thoune et on termine avec cette triste nouvelle Niki Nadas, la correspondante de la RTS en Tha\u00eflande est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, elle avait elle allait avoir 53 ans, le 14 novembre Niki Nadas avait effectu\u00e9 son stage de journaliste \u00e0 la Radio suisse romande, entre 1992 et 1994 depuis la fin des ann\u00e9es 90 elle \u00e9tait correspondante \u00e0 Bangkok en Tha\u00eflande en 2004 Niki Nadas notamment couvert pour la Radio Suisse romande la trag\u00e9die tu tsunami qui avait ravag\u00e9 les plages du sud de la Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [75%] :\r\nVal\u00e9rie, je le remercie pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "internalArchiveId": "E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marco Romano, conseiller national PDC TI;Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand, Candidate au CE;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS, Candidat au CE;Frachon, Romaine;Marie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie;Stan Wawrinka, tennismann vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/TWITTER ET PUB POLITIQUE ET FB 8H) \"Nous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter... pas s'acheter\". \r\nTwitter a annonc\u00e9 hier soir mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme..\r\nEt cela d\u00e9s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde. \r\nLe r\u00e9seau social comme d'autres entreprises tr\u00e9s critiqu\u00e9s apr\u00e9s la diffusion de fausses informations. \r\nAvec cette annonce, Romain Bardet, Twitter envoie donc lui aussi un message politique. \r\n---\r\n\"Payer pour avoir de l'audience supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s\" Voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cisions.\r\nD\u00e9cision assez radicale, puisque ce ciblage publicitaire, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent.\r\nMais on sent bien que le r\u00e9seau social a op\u00e9r\u00e9 ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations. Les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016.\r\nTwitter est donc le premier a prendre cette d\u00e9cision. Et Marc Dorsey se veut pr\u00e9curseur puisqu'il \r\nFacebook y est oppos\u00e9. Son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression. Pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats, ignor\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\n(Bve Boeing) *** 50 boeing   immobilis\u00e9s  apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures.\r\nIls s'agit d'avions australiens et cor\u00e9ens des la compagnie Qantas et Korean Air.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier d'appareils dans le monde... \r\nle 737 NG est le pr\u00e9d\u00e9cesseur du monocouloir 737 MAX, \r\nCes immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing. \r\nCes derniers mois, deux accidents de 737 MAX ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 346 personnes en Indon\u00e9sie et en Ethiopie, Les 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis sept mois.\r\n(07/NE/REJET RECOURS ANTENNES PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel qui avait dit \"Non\" \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la Ville... tout en lui laissant une certaine marge de manoeuvre. Deborah Sohlbank\r\n  53''\r\n((La Ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus. Avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier ((mercredi)), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es et fortement contest\u00e9es par l'association de quartier de la Maladi\u00e8re. Elle lui demande en revanche d'examiner \u00e0 nouveau le dossier. \r\nLa Ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques lorsqu'elle avait refus\u00e9 que deux des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soient modifi\u00e9s. Elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante, et que ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible. \r\nContact\u00e9s, Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant.Swisscom n'abandonne en tous cas pas son projet d'antennes... m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel tant qie le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5G.))\r\n(Bve Bus Longues distances) Les bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9...\r\nLes 3 lignes exploit\u00e9es par EUROBUS seront supprim\u00e9s le 15 novembre prochain.\r\nIl n'aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et St-Gall, Montreux et Zurich, et entre Lugano et B\u00e2le . \r\nUn an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9e bien en dessous des attentes.\r\nM\u00eame si le nombre de passagers est en augmentation.\r\nL'entreprise d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide...\r\n(03/CONGE ADOPTION ITV ROMANO) *** Les parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. Le Parlement doit encore se prononcer. \r\nDeux semaines, comme le cong\u00e9 paternit\u00e9. Une premi\u00e8re \u00e9tape, selon le conseiller national PDC (TI) Marco Romano qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de douze semaines.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/VS/SPRINT FINAL 2E TOUR ETATS PI) La course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour, dimanche, de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. \r\nLes citoyens valaisans, ont re\u00e7u - pour  les plus chanceux - leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier. \r\nLe d\u00e9lai est ainsi plut\u00f4t court pour remplir son devoir \u00e9lectoral. \r\nD'autant, Yves Terrani. que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais.\r\n  1'25\r\n((. Avec pour corollaire mani\u00e8re de pi\u00e8ge s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe si l'on vote par correspondance. Comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination. lundi seulement. Quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court ne rassure pas la candidate PDC, Marianne Maret.\r\nSon DIGAS 0'26''\r\n. La course pour qu'un maximum de gens votent. Et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste Mathias Reyxnard.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\n. Verdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ. Pour m\u00e9moire, cinq candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux Etats. Si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC. Il s'agit du socialiste Mathias Reynard, de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf, de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que sont Beat Rieder et Marianne Maret.))\r\n(Bve Raid EI) Les premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe Etat Islamoquie d\u00e9voil\u00e9es\r\nLe Pentagone a publi\u00e9 hier plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort  d'Abou Bakr al\r\nBaghdadi, le week-end dernier.\r\nLa vid\u00e9o, la plus spectaculaire, montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe.\r\nL'assault au nord de la Syrie a fait au moins 8 morts dont deux enfants.\r\n(Bve Kurdes Suisse) La guerre en Syrie d\u00e9nonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nUne dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la Place des Nations.\r\nDevant le si\u00e8ge de l'ONU. \r\nDeux manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord-est de la Syrie. .\r\n(TF6/RUSSIE/CHINE GRAND RETOUR CUBA PI) *** Les sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 Cuba cette semaine...\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interidts vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane. pour le moment. \r\nJamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996. \r\nCuba ne peut m\u00eame plus compter sur le Venezuela pour sauver son \u00e9conomie. \r\nDu coup Romane Frachon, 2 alli\u00e9s historiques  : La Russie, et la Chine ont refait surface ces derniers mois...\r\n  1'39 \r\n((Le pr\u00e9sident cubain Diaz-Canel est \u00e0 Moscou. Il y a 3 semaines,  le premier ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba. En juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir. \r\nCes visites ne sont pas dues au hasard. La Russie revient \u00e0 Cuba, dans un moment propice, face aux Etats-Unis. Jamais les russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis. l'URSS. \r\nMarie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie. \r\nSON \r\nTRAD: La politique des Etats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tats-unien contre Cuba depuis Trump. cela a fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. La Havane en tire un profit \u00e9conomique, mais Moscou y trouve aussi son compte. Puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90 miles des Etats-Unis. \r\nMoscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS. \r\nQuant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars. Rien, dans la presse cubaine n'indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change. Sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU. L'historienne se d\u00e9fend. \r\nSON \r\nTRAD: On parle de puissances \u00e9mergentes. La Russie et la Chine. Face \u00e0 d'autres puissances comme les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens. Dans leur projection internationale, la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce, malgr\u00e9 leur pouvoir \u00e9conomique. Ce n'est ni \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus. Non non non. C'est \u00e0 travers le \u00ab win-win \u00bb chinois : tout le monde y gagne.\r\nSelon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero, Washington n'isole pas Cuba mais les Etats-Unis. Car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime ; l'embargo pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires.))\r\n(Bve Trains pakistan) Au moins 65 morts au Pakistan dans l'incendie d'un train de passagers  au .\r\nSelon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz, utilis\u00e9 pour chauffer un repas. \r\nUne grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train.\r\n(17/TENNIS/BERCY/WAWRINKA) *** En Tennis: Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafael Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris-Bercy.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier (me) en battant le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. \r\nDe quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e2le. Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos. Des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n  0'42''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi. \r\nLe match contre Rafael Nadal est pr\u00e9vu vers 19h30.\r\nAvant cel\u00e0, \u00e0 Shenzen, Belinda Bencic tentera de d\u00e9crocher son billet pour les demi-finale du Masters f\u00e9minin. Ce sera d\u00e8s 13h contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n(Bve Stephen Curry) Et puis en Basket...\r\nMain gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry.\r\nLa star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix.\r\nLe sort continue donc de s'acharner sur les Warriors. \r\nD\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 de son autre joueur majeur : Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps.\r\nSi l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue,  Golden States risque de manquer les play-offs en fin de saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10809389", "ece-10809374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:55:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nFouad Boukari une d\u00e9marche audacieuse pour certains d\u00e9cision stupide pour d'autres, Twitter bannit les publicit\u00e9s politiques, un choix qui contraste, vous l'entendrez avec celui de Facebook, le 1er r\u00e9seau social du monde qui sera \u00e9lu dimanche s\u00e9nateur en Valais la course lanc\u00e9e en vue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats mais le timing, s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 pour les \u00e9lecteurs et puis Stan Joseph Wawrinka face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'affiche ce soir des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris- Bercy, le Vaudois, qui peut d\u00e9sormais compter sur un physique retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nNous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter pas s'acheter twitter a annonc\u00e9, hier soir, mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme, et cela d\u00e8s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde, le r\u00e9seau social comme d'autres entreprises, tr\u00e8s critiqu\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de fausses informations, avec cette annonce, Romain Bardet tuteur, on voit donc lui aussi un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nPolitique : payer pour avoir de l'audience, supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s, voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cision, d\u00e9cision assez radicale, hein, puisque ce ciblage publicitaire, justement, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent, mais on sent bien que le r\u00e9seau social op\u00e8re ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse, pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de la Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 twitter est donc le 1er \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision salu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate, critiqu\u00e9e par les r\u00e9publicains, qui y voit une manoeuvre pour faire taire les conservateurs quant \u00e0 Facebook son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats ignor\u00e9s par les m\u00e9dias, merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [91%] :\r\n50 Boeing immobilis\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nIl s'agit d'avions 737 NG australiens et cor\u00e9ens de la compagnie Qantas et Korean Air, le constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier de ses mod\u00e8les dans le monde, le 737 NG le pr\u00e9d\u00e9cesseur du 737 Max ces immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing ces derniers mois, deux accidents de 737 Max ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 340 personnes en Indon\u00e9sie et en \u00c9thiopie, les 737 Max depuis sont clou\u00e9s au sol le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel, qui avait dit non \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re Swisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la ville tout en lui laissant des bras seulement qu'une certaine marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nLa ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es, elle lui demande, en revanche, d'examiner \u00e0 nouveau le dossier, la ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques, lorsqu'elle avait refus\u00e9 que 2 des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soit modifi\u00e9e, elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante avec ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9 le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible contact\u00e9s Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant, Swisscom n'abandonne en tout cas pas son projet d'antennes, m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nLes bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9, les trolls inexploit\u00e9 par Eurobus seront supprim\u00e9es \u00e0 partir du 15 novembre prochain il n'y aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall Montreux et Zurich et entre Lugano et B\u00e2le, un an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9 bien en dessous des attentes L entreprise Eurobus d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [98%] :\r\nLes parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e, le Parlement doit encore se prononcer 2 semaines comme le cong\u00e9 paternit\u00e9, une premi\u00e8re \u00e9tape selon le conseiller national PDC Marco Romano, qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de 12 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [88%] :\r\nC'est une reconnaissance, c'est montrer que l'\u00c9tat est l\u00e0 et j'esp\u00e8re que cette position tr\u00e8s claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant avoir une effet tr\u00e8s clair aussi sur le Parena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [96%] :\r\n2 semaines pour accueillir un enfant \u00e7a semble tr\u00e8s peu encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi je demande beaucoup plus souvent les aucun contact avec des dizaines de familles qui ont un v\u00e9cu le parcours, j'ai une premi\u00e8re \u00e9tape, comment plusieurs r\u00e9formes sociales d'un autre \u00c9tat et c'est maintenant \u00e0 travailler pour am\u00e9liorer la situation, ce sont 2 semaines pour accueillir pour g\u00e9rer la situation pour b\u00e2tir le futur et c'est quand m\u00eame mieux que c'est Juan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [95%] :\r\nApr\u00e8s des propos recueillis par Alexandra Richard la course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour dimanche de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les citoyens ont re\u00e7u pour les plus chanceux leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier, le d\u00e9lai est ainsi plus court pour remplir son devoir \u00e9lectoral, d'autant, Yves Terrani que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec pour corollaire, mani\u00e8re de pi\u00e8ge, s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe, si l'on vote par correspondance, comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination lundi seulement, quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court pour voter et faire campagne ne rassure pas la candidate PDC Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:32) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me de l'\u00e9quivalent pour tous les candidats maintenant c'est vrai qu'on est, on est \u00e0 la limite quand m\u00eame de sa part, principe d\u00e9mocratique avec ce d\u00e9lai mais la bonne nouvelle, qui \u00e9coute avec la population valaisanne a d\u00e9cid\u00e9 d'changer la Constitution \u00e0 ce sujet, de passer \u00e0 3 semaines ma vois juste attendent que \u00e7a soit valid\u00e9 par Berne qui prend un certain temps mais effectivement, moi je trouve que c'est dommageable et puis peut-\u00eatre dommageable en termes de lecture du scrutin, ce qui, d'aventure, le taux de participation s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [97%] :\r\nLa course pour qu'un maximum de gens votent et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors oui, c'est le marathon, c'est des journ\u00e9es qui commencent tous les matins \u00e0 5 heures avec distribution des Flyers dans une gare et puis ensuite toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements, de march\u00e9, de d\u00e9bats, une pr\u00e9sence sur le terrain, \u00e9norme, parce qu'on y croit et parce qu'on veut que \u00e7a bouge, honn\u00eatement, aujourd'hui, je suis fatigu\u00e9, mais je me sens port\u00e9 par les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [91%] :\r\nVerdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ pour m\u00e9moire 5 candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux \u00c9tats si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC, il s'agit du socialiste Matthias Reynard de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que son B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe \u00c9tat islamique, le Pentagone a publi\u00e9, hier, plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi le week- end dernier, la vid\u00e9o la plus spectaculaire montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe l'assaut qui a eu lieu au nord de la Syrie, a fait au moins 8 morts, dont 2 enfants, la guerre en Syrie, d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la place des nations, devant le si\u00e8ge de l'ONU, 2 manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment, pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord- est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [97%] :\r\nDe nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Cuba cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interdits vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane pour le moment jamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996 Cuba ne peut plus d\u00e9sormais compter sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour sauver son \u00e9conomie, du coup, Romane Frachon 2 alli\u00e9s historiques, la Russie et la Chine ont refait surface ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident cubain Diaz- Canel est \u00e0 Moscou, il y a 3 semaines, le 1er ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba, en juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir ces visites ne sont pas dus au hasard, la Russie revient \u00e0 Cuba dans un moment propice face aux \u00c9tats-Unis, jamais les Russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis l'URSS Marie- \u00c9lena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie la banque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [94%] :\r\nC\u00e9line, c'est la politique des \u00c9tats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tatsunien contre Cuba depuis Trump cela fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la Havane en tire un profit \u00e9conomique mais Moscou y trouve aussi son compte puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90000 des Etats-U. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [90%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un avait oui, Moscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS, quant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars, rien dans la presse cubaine indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU, l'historienne se d\u00e9fend Ecomouv l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [94%] :\r\nOn parle de puissances \u00e9mergentes, la Russie et la Chine face \u00e0 d'autres puissances comme les \u00c9tats-Unis et les pays europ\u00e9ens dans leur projection internationale de la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce malgr\u00e9 le pouvoir \u00e9conomique, donc on ne n'osent pas, il fait des ennemis \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus, non non non non, c'est \u00e0 travers le win-win chinois, tout le monde y gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [96%] :\r\nNon, selon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero Washington n'isole pas Cuba, mais les \u00c9tats-Unis car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime l'embargo, pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nAu moins 65 morts au Pakistan, dans l'incendie ce matin d'un train de passagers, selon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz utilis\u00e9e pour chauffer les repas, une grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [96%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [95%] :\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier en battant le croate marin Tillich de quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [89%] :\r\nTout va bien, hein, c'est vrai que j'ai, j'ai d\u00fb prendre 3 jours et demi de de repos apr\u00e8s B\u00e2le jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 peu encore la balle, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s h\u00e9sitant, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 lundi, j'ai pu m'entra\u00eener normalement et j'avais plus aucune douleur, je savais qu'en 2 jours, j'allais pouvoir \u00eatre pr\u00eat pour le tournoi sur vos ambitions ici pour ce qui sera peut-\u00eatre le dernier tournoi de l'ann\u00e9e, moi je suis bien, je suis tranquille, voil\u00e0 je suis \u00e0 Paris, c'est le dernier tournoi de de la saison, c'est vrai que j'ai malheureusement pas jouer apr\u00e8s l'US Open, donc je suis content, chouchou motiv\u00e9, j'ai envie de voil\u00e0, j'ai envie de bien jouer, je en match probablement tr\u00e8s compliqu\u00e9 demain, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, encore une fois bon classement se fait que je me retrouve des joueurs comme \u00e7a de ce niveau -l\u00e0 rapidement fallait enfin, et c'est \u00e0 moi de faire ce qu'il faut pour pour essayer de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [91%] :\r\nStan Wawrinka au micro de Georges, comme si le match contre Rafa\u00ebl Nadal est pr\u00e9vue ce soir vers 19 heures 30 et puis avant cela Shenzen Baili et d'un Bencic tentera d\u00e8s 13 heures de d\u00e9crocher son billet pour les demi- finales du Masters f\u00e9minin, ce sera contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens et puis enfin du basket- c'est la main gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry, la Star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix le sort continue donc de s'acharner sur les Warriors, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9s de leur autre joueur majeur Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps, et si l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue, h\u00e9 bien, Golden State risquent de manquer les play- offs de basket en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Fouad Boukari pour votre journal 8 heures 11 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T08:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE44CA08-11D8-4178-B3A8-F0A139FF1A32", "internalArchiveId": "FE44CA08-11D8-4178-B3A8-F0A139FF1A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : von Graffenried, Alec ;Hiba, Pascale\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne (INVITE REDAC 30.10 ALEC VON GRAFFENRIED)     DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (TECH/ACCUEIL:  Pascale Hiba)\r\nAlec Von Graffenried, le maire de Berne, est notre invit\u00e9 \r\ncar c'est ce jour-l\u00e0 que sera lanc\u00e9 \u00e0 Berne, les ateliers Nexpo (volont\u00e9 des grandes villes suisses de cr\u00e9er une nouvelle expo nationale). \r\n***C'est aujourd'hui (MER) que d\u00e9butent \u00e0 Berne les premi\u00e8res rencontres NEXPO, du nom de l'initiative conjointe lanc\u00e9e par les dix plus grandes villes de Suisse, dont Lausanne et Gen\u00e8ve, pour organiser une nouvelle exposition nationale. \r\nL'un des promoteurs de ce projet est le maire de la ville de Berne, Alec Von Graffenried. L'ancien conseiller national Vert avait cr\u00e9\u00e9 la sensation il y a trois ans en battant la socialiste Ursula Wyss dans la course \u00e0 la mairie. Son nom a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ces derniers jours pour une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlec Von Graffenried, Bonjour,\r\nAvant de parler de Nexpo, Alec Von Graffenried on ne peut pas s'emp\u00eacher de revenir avec vous sur le r\u00e9sultat des Verts, vous \u00eates ancien conseiller national, avec ce r\u00e9sultat, les Verts doivent-ils revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe si\u00e8ge d'Ignassio Cassis\r\nVotre nom circule comme candidat potentiel, cela vous int\u00e9resse?\r\nQuel profil pour un candidat Vert?\r\nVous \u00eates devenu maire de Berne en battant en novembre 2016 une socialiste Ursula Wyss, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la vague verte?\r\nVotre exemple ne montre-t-il pas que les Verts en ont marre d'\u00eatre le petit fr\u00e8re ou la petite soeur du PS?\r\nOn peut imaginer \u00e0 l'avenir qu'il y aient de plus en plus de tensions entre les deux partis?\r\nNexpo, c'est un projet des dix grandes villes de Suisse, dont Lausanne, Gen\u00e8ve, Bienne et Lugano, pour organiser une expo nationale d\u00e9centralis\u00e9e, quel est l'objectif?\r\nCe projet est encore peu connu du grand public, n'est-ce pas inqui\u00e9tant?\r\nVous organisez ce soir \u00e0 Berne, la premi\u00e8re rencontre Nexpo, vous y serez, , le but c'est de mobiliser la population pour convaincre la Conf\u00e9d\u00e9raion de soutenir votre projet? \r\nVous voulez cr\u00e9er un r\u00e9seau de Nexponautes \r\nVous esp\u00e9rez une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici 2022? Vous \u00eates confiant?\r\nCe sera une vraie expo ou ce sera une expo virtuelle?\r\nUne expo nationale, ce n'est pas has been? Expo 02 avait \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9e, elle n'a pas donn\u00e9 un souffle nouveau au pays\r\nVous cherchez des symboles de la Suisse de demain? Quel genre de symboles? L'id\u00e9e directrice de cette expo serait la cohabitation en Suisse au 21e si\u00e8cl\r\nIl y aura aussi Nexplorer, un sondage num\u00e9rique pour identifier des th\u00e9matiques. En fait vous vous \u00eates inspir\u00e9s de l'expo 64 qui avait eu lieu \u00e0 Lausanne avec l'enqu\u00eate Gulliver? Cette fois vous ne la censurerez pas?\r\nEst-ce que ce n'est pas un projet trop intellectuel? Est-ce que vous allez vraiment int\u00e9resser la population dans ce long processus qui d\u00e9bute...\r\nNexpo devrait avoir lieu en 2028, n'est-ce pas trop loin? La r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui ne sera pas celle qui existera dans dix ans?\r\nL'un de vos objectifs c'est de d\u00e9centraliser les structures urbaines, donner plus de poids aux quartiers, plus d'idendit\u00e9... c'est un retour en arri\u00e8re? D\u00e9sormais on combine de plus en plus travail et logement\r\nL'objectif est aussi de revendiquer plus de poids politique pour les villes? Comment les villes peuvent-elles se faire mieux entendre? L'Union des villes suisses n'est pas un lobby tr\u00e8s puissant. Le nouveau parlement sera-t-il plus sensible au sort des villes?", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne / LME_2019-10-30T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne / LME_2019-10-30T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10806617", "ece-10806604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:37:47Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de Vincent Bourquin et de votre invit\u00e9 le maire de Berne Alec von Graffenried c'est avoue Vincent Alec von Graffenried bonjour bonjour bonjour Vincent pour Jospin \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nAlors avant de parler de Nexpo de ce grand projet d'Exposition nationale voulue par les grandes villes de Suisse, on ne peut pas s'emp\u00eacher Alec von Graffenried de revenir sur les r\u00e9sultats des Verts, il y a 10 jours, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, a dit alors vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien la politique sous la sous la Coupole, est ce que maintenant les Verts doivent selon vous revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [88%] :\r\nOui, c'est une question qui se pose, et bien s\u00fbr, on discute cette question et puis il a toutes et tous les param\u00e8tres qui sont, qui sont discut\u00e9s toujours bon, est ce qu'il faut changer la fin, la formule est ce qu'il faut attendre encore un peu, je pense, il est, il est temps, les Verts sont sont pr\u00eats depuis longtemps et je pense, c'est maintenant pour pour le discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nEst ce que vous pensez que si les Verts attaquent le si\u00e8ge il faut attaquer le si\u00e8ge de Ignacio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nMoi, je pense, il faut quand m\u00eame attendre une une retraite normalement des, des, des non- r\u00e9\u00e9lection sont tr\u00e8s rares en Suisse et, peut-\u00eatre, il faut suivre le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nDonc, on vous sent assez assez mod\u00e9r\u00e9, hein, \u00e7a veut dire que selon vous il faut attendre que par exemple les Mahorais d\u00e9missionne avant que les Verts attaque frontalement ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [82%] :\r\nOui plut\u00f4t oui je je pense il faut il faut si vous voulez r\u00e9gler et puis \u00e0 m'en faire des des des actions qui soit, qui soit pas qu'il soit pas bien, pas bien fond\u00e9, pour finir, c'est, c'est le Parlement qui va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nSi tout \u00e0 coup, les Verts d\u00e9cida tout de m\u00eame d'attaquer ce si\u00e8ge, on l'a dit, votre nom a circul\u00e9 ces ces derniers jours, est ce que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une telle candidature quoi c'est f\u00e9d\u00e9ral Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, j'ai lu dans les journaux avec surprise \u00e9coutez une fois o\u00f9 vous vous \u00eates maire d'une d'une grande ville ou une fois vous \u00eates maire de Berne, vous n'avez plus de souhait \u00e0 aller plus loin, maire de Berne c'est c'est c'est un poste fabuleux et je vais rester \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nC'est plus int\u00e9ressant d'\u00eatre maire de Berne que de conseiller f\u00e9d\u00e9ral en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nPour moi, c'est \u00e7a, c'est parfait, je me sens \u00e0 l'aise ici \u00e0 Berne, alors \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nVous aviez cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, hein, on l'a dit \u00e0 tout \u00e0 l'heure en 2016 en battant la socialiste Urszula \u00e0 la mairie de la ville de Berne c'est une premi\u00e8re historique est que c'\u00e9tait le d\u00e9but de la vague verte Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nNon, il y avait, il y avait des sub- avait tout toujours des surprises \u00e0 la ville de Berne a toujours \u00e9t\u00e9 d'une ville tr\u00e8s verte, avec un taux de de d'\u00e9lecteurs tr\u00e8s grand pour les Verts, et maintenant la grande surprise, maintenant c'est c'est que c'est c'est \u00e9tal\u00e9 sur sur tout le terrain de de Suisse pas par exemple n'a, dans le canton, Berne, on a toujours des tr\u00e8s grands tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans les villes, mais maintenant c'est c'est en on est on est on est arriv\u00e9 dans l'est sur le terrain, dans les villages, il y a eu des, des, des, des Relex des \u00e9lections maintenant c'est c'est plus et des repr\u00e9sentants uniquement d\u00e9bile mais mais c'est c'est aussi des des des repr\u00e9sentants qui sont \u00e9tait \u00e9lu au conseil national, qui viennent de la campagne qui viennent m\u00eame des, des, des milieux agricoles alors c'est c'est on a, on a r\u00e9alis\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 attendu depuis longtemps par exemple une de Lausanne a fait des \u00e9tudes depuis longtemps en disant qu'il y a un tr\u00e8s grand Potter potentiel pour les Verts, et cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois cette Pantin c'est un potentiel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nC'est un potentiel qui, notamment, et au d\u00e9triment, pas seulement mais notamment au d\u00e9triment des des socialistes, vous aviez battu une socialiste, hein, ce qui avait cr\u00e9\u00e9 quelques tensions \u00e0 gauche, est ce que vous pensez qu'\u00e0 l'avenir, il va y avoir un peu plus de tensions entre les Verts et les socialistes, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme le comme le grand fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nJe pense pour cette ann\u00e9e, c'est pas juste, il y a quelques eu quelques pertes des socialistes, mais surtout \u00e0 Alger, c'\u00e9tait des des d\u00e9g\u00e2ts des Verts qui \u00e9tait n'\u00e9tait pas au d\u00e9triment des, des, des socialistes et pour se pour cette ann\u00e9e, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pas c'est c'est pas rester dans dans dans le coin de gauche mais, mais on est, on est sorti du coin de gauche, ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 une une belle surprise et une belle action des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors, Alec von Graffenried on vous re\u00e7oit aussi ce matin parce qu'il y a le lancement ce soir aussi serait d'ailleurs de ces rencontres nexpo un Expo les auditeurs vont devoir commencer \u00e0 s'habituer \u00e0 ce nom, c'est ce projet d'Exposition nationale pr\u00e9vue par les dix grandes villes de Suisse dont Lausanne dont Gen\u00e8ve dont Lugano, au Tessin c'est quoi l'objectif de cette Exposition nationale voulue par les villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nBen c'est une Exposition nationale pour chacun g\u00e9n\u00e9ration depuis 100 ans, a eu \u00e7a Exposition nationale et c'est un c'est un nouveau projet pour une Exposition nationale pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour le XXIe si\u00e8cle, une une Exposition nationale qui s'\u00e9tale sur sur tout le terrain de la Suisse dans les dix plus grandes villes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps est -ce que c'est pas un peu has been, une Exposition nationale est ce que les jeunes ont vraiment envie d'une Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est \u00e0 voir, on verra si, si, si, ils vont s'associer \u00e0 cette id\u00e9e s'poursuivent cette \u00eele et on ne sait pas encore parce qu'on est dans une phase de lancement je pense des des grands \u00e9v\u00e9nements ont lieu chaque chaque j'aime chaque p\u00e9riode Jacques chaque \u00e9poque, chaque g\u00e9n\u00e9ration et maintenant c'est, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et \u00e7a va \u00eatre un un nouveau \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement qui qui qui qui veut, qui va aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur sur les temps d'aujourd'hui du XXIe si\u00e8cle de Lille avec les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tout nouveau qui, qui s'orientent plut\u00f4t vers le le futur que ben, maire du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [85%] :\r\nC'est une Exposition qui sera r\u00e9elle aucune il sera plut\u00f4t virtuel Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nTous les 2 aujourd'hui, il faut faire les 2, il faut, il faut faire des r\u00e9els des, des, des rencontres, des, des, des manifestations, mais aussi dans l'victuailles, bien s\u00fbr, pas parce qu'on vit dans ce dans cette p\u00e9riode et mais il faut bien s\u00fbr \u00eatre \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [91%] :\r\nVous organisez donc ce soir, une premi\u00e8re rencontre, il n'y en aura d'autres \u00e9galement en Suisse romande, ce que le but finalement de ces rencontres, c'est pas aussi de faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que finalement, c'est le conseil de de f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidera si oui ou non il y aura une Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [85%] :\r\nJustement une Exposition nationale jamais, elle se fera sans sans la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut convaincre que la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a pas, il y a pas un sch\u00e9ma fig\u00e9, comment on argue organise une une Exposition nationale chaque Exposition nationale c'est inventer d'elles-m\u00eames, et alors il faut inventer l'Exposition nationale pour le XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\nCette Exposition nationale que vous souhaitez, qui pourrait voir le jour, par exemple en en 2028 -ce que l'objectif aussi, c'est de remettre en avant les villes qui sont parfois les grandes oubli\u00e9es de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [84%] :\r\nO\u00f9 et peut-\u00eatre m\u00eame les villes, c'est aussi les les cent des des nouvelles id\u00e9es, les nouvelles id\u00e9es se sont toujours \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en ville en ville, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a, il y a l'innovation et et alors l'innovation bien d\u00e9bile et alors il faut en bas, dans les villes, on se rend compte, dans les villes pour pour qu'est ce qui peut \u00eatre l\u00e0 la Suisse du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps si on pense \u00e0 l'Expo 02, on ne peut pas dire franchement que \u00e7a a donn\u00e9 un nouveau souffle au pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [87%] :\r\nAlors vous pensez pas jouer, je pense, \u00e7a, \u00e7a peut donner un nouveau souffle et \u00e7a d\u00e9pend douche toujours des, des, des gens qui participent et la participation c'est c'est quelque chose qui est mis au Centre pour cette pour cette Nexpo dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [94%] :\r\nCette participation, elle passe notamment par un sondage num\u00e9rique, en fait vous copier un peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour l'Expo 64 avec l'enqu\u00eate de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [86%] :\r\nOui, justement pas parce que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, alors on essaie de faire du du du Cop\u00e9 peste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps on ne l'a dit, \u00e7a serait en 2028 finalement r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Suisse de demain est -ce que c'est pas trop t\u00f4t parce que d'ici 2028 il y aura peut-\u00eatre beaucoup de changements dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui non, oui, l\u00e0 il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais, mais, bah c'est une, c'est un grand projet \u00e0 laur\u00e9ats, il faut une phase pr\u00e9paratoire, il faut commencer maintenant, mais, mais vous avez raison, elle va, elle va \u00e9voluer et il va \u00e9voluer cette id\u00e9e avec la participation de tout le monde et puis on paiera ceux qui s'adonnent en 2028. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [94%] :\r\nVous cherchez, notamment dans le cadre de ces rencontres dans les diff\u00e9rentes choses que vous mettez sur pied par rapport \u00e0 ce projet d'Exposition nationale les symboles de la Suisse de demain, Alec von Graffenried c'est quoi pour vous, un des symboles de la Suisse de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [88%] :\r\nMais pour moi, la Suisse, la Suisse, et c'est l\u00e0 la coop\u00e9ration pour point la Suisse et aussi l'int\u00e9gration c'est c'est le la valeur la la plus pr\u00e9cieuse pour moi en Suisse, c'est, c'est l'int\u00e9gration qu'on qu'on oublie, dans une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, bien int\u00e9gr\u00e9 o\u00f9 tout le monde est en contact avec tout le monde et et et et j'aimerais prot\u00e9ger cette valeur peut aussi pour le futur et et pour moi c'est c'est la valeur la la plus importante de la Suisse, et d'en faire un symbole, \u00e7a serait une belle, une belle chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [95%] :\r\nAlec von Graffenried merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [90%] :\r\nLa Matinale Alec von RFM, on aura entendu votre enthousiasme pour votre ville Berne pour cette Exposition nationale que vous voulez mettent sur pied avec d'autres villes suisses en 2000 28 et puis untel enthousiasme pour Berne, qui fait que vous avez pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures Monsieur merci d'\u00eatre avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:57:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0448298D-07CB-46A3-BB44-310C3570303F", "internalArchiveId": "0448298D-07CB-46A3-BB44-310C3570303F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Andrea Gm\u00fcr, conseill\u00e8re nationale PDC, LU;Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn, Membre du Parlement britannique, leader travailliste;Hochstrasser, Sandrine;Charles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail;Sandrine Salerno, Maire de Gen\u00e8ve PS;Kilian Mottet, Joueur de hockey, attaquant Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/FR-VS PDC BILAN FEDERALES PI) L'ann\u00e9e \u00e9lectorale comme \"passable\" ou \"vraiment mauvaise\"? \r\nLe PDC peut encore se poser la question.au moment d'aborder le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats dans plusieurs cantons.\r\nAu Conseil national, le parti a plut\u00f4t limit\u00e9 la casse....en ne perdant que deux si\u00e8ges.\r\nMais en Suisse romande, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens joueront une bonne partie de leur bilan \u00e0 Fribourg et en Valais...\r\nDeux bastions traditionnels , Julien Bangerter... qui vacillent, pour ce second tour au Conseils des Etats...\r\n  1'41 \r\n((\"J'aurais sign\u00e9 ce matin pour un tel r\u00e9sultat\" : voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, il y a dix jours...\r\nLe PDC n'a perdu qu'un seul si\u00e8ge romand au National.\r\nMais dans plusieurs bastions de tradition catholique, sa force \u00e9lectorale recule :  moins 5% en Valais  \u00e0 Fribourg et dans le Jura.\r\nEn Suisse al\u00e9manique, le PDC est par contre rest\u00e9 plut\u00f4t stable, \u00e0 l'image de la Lucernoise Andrea Gm\u00fcr... au Conseil des Etats. Elle \u00e9met ces hypoth\u00e8ses face au recul de son parti en terres romandes...\r\n----ANDREA GMUR 20SEC (candidats moins connus en Valais et frasques de Barazzone \u00e0 Gen\u00e8ve)\r\nManque de rel\u00e8ve ou manque de th\u00e8mes porteurs, le PDC perd des plumes petit \u00e0 petit...depuis 30 ans.\r\nSes si\u00e8ges au Conseils des  Etats sont d\u00e9sormais menac\u00e9s...\u00e0 Fribourg et en Valais...A l'issue du premier tour, ses candidats sont talonn\u00e9s de pr\u00e8s.par de jeunes challengers... socialiste et PLR.\r\nMais pour le vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, Charles Juillard, pas question d'envisager la perte d'un de ses deux si\u00e8ges...\r\n---JUILLARD 17  (reynard redoutable, surprise \u00e0 Fribourg, mais on va mobiliser et gagner)\r\nDerri\u00e8re le symbole de ces deux si\u00e8ges...il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique. Le PDC est aujourd'hui le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des Etats...et veut le rester ...afin notamment de d\u00e9fendre son droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral))\r\nEXTRO : Et le 2e tour de l'\u00e9lectoin au Conseil des Etats, ce sera ce dimanche en Valais...puis le week-end suivant, le 10 novembre, \u00e0 Fribourg comme dans les autres cantons romands.\r\n(Bve trafic ferroviaire) Retards et suppressions de trains ce matin entre Fribourg et Lausanne\r\nLe trafic ferroviaire est interrompue en raison d'un d\u00e9faut d'alimentation. \r\nLes trains circulant entre Gen\u00e8ve-A\u00e9roport et Zurich sont d\u00e9vi\u00e9s par Bienne. \r\nLes voyageurs de Fribourg allant \u00e0 Gen\u00e8ve-A\u00e9roport ou dans le sens inverse circulent, quant \u00e0 eux, via Yverdon-les-Bains...\r\nLa perturbation devrait prendre fin vers 09h00 selon les CFF.\r\nLe trafic ferroviaire deja bloqu\u00e9 hier apr\u00e9s midi entre Gen\u00e8ve et Lausanne apr\u00e9s un accident de personne en gare de Saint-Prex.\r\n(Bve Proches aidants) Pour mieux concilier le travail et la prise en charge d'un proche malad\r\nUn cong\u00e9 pay\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse...\r\nLa commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des Etats soutient unanimement ce projet.\r\nD\u00e9ja approuv\u00e9 au National en septembre.\r\nLa mesure phare concerne les parents dont l'enfant est gravement malade ou accident\u00e9. \r\nLa commission suit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 de 14 semaines.\r\nPr\u00e9s de 2 millions de citoyens  accompagnent un enfant ou un adulte chaque jour.\r\n(10/UK/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES ITV CORBYN) *** Le sort du Brexit se d\u00e9cidera peut-\u00eatre dans les urnes. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, hier en faveur de la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre, comme le souhaitait Boris Johnson. \r\nLa quatri\u00e8me tentative du premier ministre conservateur a donc \u00e9t\u00e9 la bonne.  \r\nLongtemps r\u00e9ticent, le chef des travaillistes, Jeremy Corbyn, a fini par se r\u00e9soudre \u00e0 soutenir un scrutin...\r\nPuisque la menace d'une sortie sans accord fin octobre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Bruxelles. \r\nLe leader du Labour a promis la campagne la plus ambitieuse et la plus radicale que le pays ait jamais connue.\r\n  40'' \r\nLe Parlement britannique qui sera dissous dans une semaine...\r\n(19/ USA ARMENIE TURQUIE POUR 8H) *** La Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine reconnait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien... \r\nElle a adopt\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante (405 voix sur 435) un texte reconnaissant comme un g\u00e9nocide les massacres d'Arm\u00e9niens perp\u00e9tr\u00e9s sous l'Empire ottoman il y a plus d'un si\u00e8cle. \r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 instantan\u00e9ment par la Turquie, Ankara r\u00e9futant le terme de \"g\u00e9nocide\".\r\nAnne Andlauer. La Turquie accuse les \u00e9lus am\u00e9ricains de punir le pays pour sa r\u00e9cente offensive en Syrie...\r\n((Ankara s'attendait \u00e0 ce vote des \u00e9lus am\u00e9ricains. Cela ne rend pas moins acerbes les premi\u00e8res r\u00e9actions officielles, publi\u00e9es dans la nuit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMevl\u00fct Cavusoglu, le chef de la diplomatie, d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00ab nulle et non avenue \u00bb. Il accuse la Chambre des repr\u00e9sentants d'avoir voulu \u00ab se venger \u00bb de l'offensive lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e turque contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie.\r\nIbrahim Kalin, le porte-parole de Recep Tayyip Erdogan, fustige un vote \u00ab honteux \u00bb et une \u00ab manipulation de l'Histoire \u00bb. Quant au chef de la communication du pr\u00e9sident turc, Fahrettin Altun, il met en garde quant aux cons\u00e9quences pour les relations turco-am\u00e9ricaines, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mises \u00e0 mal : \u00ab Ceux qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9solution seront responsables, je cite, de la d\u00e9t\u00e9rioration d'une relation strat\u00e9gique cruciale dans une r\u00e9gion agit\u00e9e. \u00bb\r\nLes officiels turcs sont par ailleurs outr\u00e9s du fait que les \u00e9lus am\u00e9ricains aient choisi le 29 octobre - jour de f\u00eate nationale en Turquie - pour voter cette r\u00e9solution reconnaissant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Bve Fiat Chrysler PSA) Apr\u00e8s son \u00e9chec avec Renault, Fiat Chrysler veut \u00e0 pr\u00e9sent se fiancer avec le groupe Peugeot...\r\nle constructeur automobile italo-am\u00e9ricain Fiat Chrysler discute d'un rapprochement avec l'autre grand groupe fran\u00e7ais du secteur automobile...\r\nL'union des deux groupes donnerait naissance au num\u00e9ro 4 mondial du secteur en nombre de v\u00e9hicules vendus \r\nDerri\u00e8re Volkswagen, l'alliance Renault-Nissan-Mitsubishi et Toyota.\r\n(20/PATRON DE BOEING 8H) *** Il n'a gu\u00e8re convaincu. Le patron de Boeing en difficult\u00e9 hier lors de son audition devant une comission du s\u00e9nat americain...\r\nIl a essay\u00e9 en effet de se justifier sur le d\u00e9veloppement et la certification des avions 737 Max, apr\u00e8s le crash de deux avions et la mort de 346 personnes. \r\nMais l'audition devant cette commission Sandrine Hochstrasser ne s'est pas tr\u00e9s bien pass\u00e9e pour le constructeur am\u00e9ricain...\r\n-------------------\r\nEn effet, les \u00e9lus ont d\u00e9terr\u00e9 des courriers \u00e9lectroniques internes... \u00e0 charge pour le constructeur. Boeing semble avoir sciemment manquer de transparence sur son syst\u00e8me automatique de pilotage...  qui serait \u00e0 l'origine des deux crashs. \r\nM\u00eame les pilotes n'ont pas \u00e9t\u00e9 mis au courant de ce syst\u00e8me, ont accus\u00e9 les s\u00e9nateurs. \r\nMalmen\u00e9 hier, le directeur n'en a pas fini avec le congr\u00e8s. Il doit encore s'expliquer aujourd'hui devant une commission de la chambre des repr\u00e9sentants.\r\nRELANCE: Ce sont deux jours d'audition cruciaux pour le constructeur am\u00e9ricain....\r\nSes 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis plus de sept mois et Boeing esp\u00e8re toujours que l'interdiction sera lev\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\nMais l'enjeu est plus large encore. Le congr\u00e8s pourrait envisager de modifier la fa\u00e7on dont l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation certifie les nouveaux avions. Une agence qui est aussi critiqu\u00e9e dans cette affaire.  \r\nCertains r\u00e9clament par exemple que ce ne soit plus les constructeurs, comme Boeing, qui effectuent eux-m\u00eames la plupart des essais de s\u00e9curit\u00e9. Ils demandent que l'agence f\u00e9d\u00e9rale s'en charge de A \u00e0 Z.\r\n(Bve WhatsApp) WhatsApp, l'application de messagerie crypt\u00e9e d\u00e9tenue par Facebook, annonce aujourd'hui avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre NSO group, une soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les logiciels d'espionnage accus\u00e9e d'aider des gouvernements, du Moyen-Orient au Mexique, \u00e0 \u00e9pier des militants et des journalistes.\r\n(TF6/GE EXPO SAISONNIERS PI) *** La Ville de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers...\r\nDes hommes surtout, qui ont travaill\u00e9 essentiellement dans la construction, l'agriculture et l'h\u00f4tellerie-restauration.. entre 1931 et 2002.. jusqu'\u00e0 la disparition du statut avec la libre circulation des personnes. \r\nEn leur donnant la parole, Sylvie Lambelet cette exposition nous rapelle la duret\u00e9 des conditions du permis A... \r\net fait le lien avec le travail pr\u00e9caire d'aujourd'hui. \r\n  1'31 \r\n((Ils s'appellent Cosimo, Sonja, Jesus, ou Sokol.. et dans des lettres \u00e0 leurs proches, ils racontent leur vie de saisonnier. Le permis A les autorisait \u00e0 travailler officiellement 9 mois par ann\u00e9e: apr\u00e8s, ils devaient rentrer au pays, ou continuer au noir. Leur famille ne pouvait pas les suivre en Suisse ou alors clandestinement.. \r\nCharles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail..\r\nMAG\r\nNous, saisonniers, saisonni\u00e8res rapppelle l'histoire politique du permis A: les besoins en main d'oeuvre de l'\u00e9conomie, la x\u00e9nophobie virulente de l'\u00e9poque. Mais aussi le soutien d'associations comme le Centre de contact Suisse-immigr\u00e9s. Pour lequel a travaill\u00e9 Sandrine Salerno, aujourd'hui maire de Gen\u00e8ve\r\nMAG\r\nPour se rafra\u00eechir la m\u00e9moire d'un pass\u00e9 pas si lointain, l'exposition propose dans une belle sc\u00e9nographie des t\u00e9moignages film\u00e9s, des photos d'archives, et les travaux de trois artistes contemporains.))\r\nExtro \u00e9ventuelle: Nous saisonniers, saisonni\u00e8res... Gen\u00e8ve 1**, une exposition \u00e0 voir au Commun a Gen\u00e8ve jusqu'au 24 novembre.\r\n(Bve Greta Thunberg) La militante \u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg a refus\u00e9 un prix pour l'environnement, affirmant que le mouvement pour le climat n'avait pas besoin de prix, mais que les responsables au pouvoir commencent \u00e0 \"\u00e9couter\" la \"science\". Elle a \u00e9galement refus\u00e9 la somme de 46 800 euros.\r\n(17/HOCKEY SOIREE ITV MOTTET) En Hockey sur glace: Fribourg-Gott\u00e9ron confirme son regain de forme.\r\n les Fribourgeois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 \u00e0 Berne.\r\nUne victoire acquise gr\u00e2ce aux arr\u00eats d\u00e9cisifs du gardien Reto Berra,  et surtout gr\u00e2ce \u00e0 une solide performance collective.\r\nSelon l'attaquant Kilian Mottet.\r\n  25''\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, Fribourg-Gott\u00e9ron abandonne la derni\u00e8re place du classement.\r\nDeux autres victoires romandes hier (MAR) soir: celle de Lausanne \u00e0 Rapperswil 5 \u00e0 2 et celle de Bienne contre Zurich, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation. \r\nEt une d\u00e9faite celle de Gen\u00e8ve-Servette 4-2 contre Zoug.\r\n(Bve  Game of Thrones) Les fans de la s\u00e9rie Game of Thrones vont \u00eatre combl\u00e9s. \r\nHBO, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision americaine a annonc\u00e9 hier la commande de dix \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de Game of Thrones intitul\u00e9e \"House of the Dragon\".\r\nUn prequel qui toujours bas\u00e9e sur les romans de George R.R Martin -en l'occurrence la saga Feu et Sang -, \r\nCette nouvelle s\u00e9rie prendra place 300 ans avant les \u00e9v\u00e9nements racont\u00e9s dans Game of Thrones...\r\nMais cucune date de diffusion de House of the Dragon n'est encore annonc\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T07:59:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T07:59:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10806630", "ece-10806608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:23:46Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'ann\u00e9e \u00e9lectorale est -elle jug\u00e9e comme passable ou vraiment mauvaise, le PDC peut encore se poser la question au moment d'aborder le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans plusieurs cantons au Conseil national, le parti a plut\u00f4t limit\u00e9 la casse en ne perdant que deux si\u00e8ges mais en Suisse romande, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens joueront une bonne partie de leur bilan \u00e0 Fribourg et en Valais deux bastions traditionnels Julien terre qui vacillent pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nJ'aurais sign\u00e9 ce matin pour untel, r\u00e9sultat, voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il y a 10 jours, le PDC n'a perdu qu'un seul si\u00e8ge Romand au National mais dans plusieurs bastions catholiques sa force \u00e9lectorale recule fortement, moins 5 pourcent en Valais \u00e0 Fribourg et dans le Jura en Suisse al\u00e9manique par compte le PDC est rest\u00e9 plut\u00f4t stable, \u00e0 l'image de la Lucernoise, Andr\u00e9a Gm\u00fcr, \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats voici ces hypoth\u00e8ses face au recul de son parti en terre romande. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:53) [89%] :\r\nPar exemple, le canton du Valais, on n'avait plus les candidats comme la Viola Amherd ou bien Roberto Schmidt, qui avait toujours eu des r\u00e9sultats excellents et puis au canton de Gen\u00e8ve, l\u00e0 on avait un candidat excellent aussi qui malheureusement a fait un peu d'histoire pendant la l\u00e9gislature pass\u00e9e et peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a avait une certaine cons\u00e9quences aussi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nManque de rel\u00e8ve ou manque de th\u00e8mes porteurs le PDC perd des plumes, petit \u00e0 petit depuis 30 ans ses si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats sont d\u00e9sormais menac\u00e9s m\u00eame \u00e0 Fribourg et en Valais \u00e0 l'issue du 1er tour ses candidats sont talonn\u00e9s de pr\u00e8s par de jeunes challengers socialiste et PLR mais pour le vice- pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard, pas question d'envisager la perte d'un de ses 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nOn va aller monsieur veinard est tr\u00e8s connu sur la sc\u00e8ne politique, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois que c'est un candidat tr\u00e8s s\u00e9rieux, il ne faut pas le nier, \u00e0 Fribourg, c'est vrai que c'est un peu une surprise cette diff\u00e9rence faible entre les 2 candidats, mais je suis persuad\u00e9 que la mobilisation est encore bien l\u00e0 autant on va aller que dans le canton de Fribourg et que nous allons garder ses 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nDerri\u00e8re ces si\u00e8ges tr\u00e8s symbolique, il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique le PDC est aujourd'hui le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats et veulent rester afin notamment de d\u00e9fendre son droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [96%] :\r\nEt le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, ce sera dimanche en Valais et puis le week- end suivant, le 10 novembre \u00e0 Fribourg, comme dans les autres cantons romands des retards et des suppressions de trains ce matin entre Fribourg et Lausanne, le trafic ferroviaire est interrompu en raison d'un d\u00e9faut d'alimentation, les trains entre Gen\u00e8ve- A\u00e9roport et Zurich sont d\u00e9vi\u00e9s par Bienne les voyageurs de Fribourg allant \u00e0 Gen\u00e8ve- A\u00e9roport ou dans le sens inverse circulent quant \u00e0 eux, via Yverdon-les-Bains, des perturbations qui devrait prendre fin vers 9 heures selon les CFF pour mieux concilier le travail et la prise en charge d'un proche malade un cong\u00e9 pay\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des \u00c9tats soutient unanimement ce projet d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 au National en septembre, la mesure phare concerne les parents dont l'enfant gravement malade ou accident\u00e9, la commission suit le gouvernement, qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 de 14 semaines pr\u00e8s de 2 millions de citoyens accompagnent un enfant ou un adulte chaque jour en Suisse et le sort du Brexit se d\u00e9cidera peut-\u00eatre dans les urnes, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier en faveur de la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, ce sera le 12 d\u00e9cembre comme le souhaitait Boris Johnson longtemps r\u00e9ticents, le chef des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a fini par se r\u00e9soudre \u00e0 soutenir ce scrutin puisque la menace d'une sortie sans accord fin octobre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Bruxelles, le leader du Labour, a promis la campagne la plus ambitieuse que le pays ait jamais connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nPacs avec Joan Wallach le Leiber soutient une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale parce que nous voulons que ce pays soit d\u00e9barrass\u00e9 de ce gouvernement inconscients et destructeurs, un gouvernement qui fait plonger davantage dans son et de retrait\u00e9s dans la pauvret\u00e9 et qui a vu le nombre de travailleurs pauvres augmenter ce pays elle prend votre vieille pensait pas, il est temps que cela change radicalement, il nous faut gouvernement qui puisse en finir avec les injustices, la pauvret\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s dans ce pays, c'est pour toutes ces raisons que j'ai adh\u00e9r\u00e9 au Parti travailliste il y a tant d'ann\u00e9es, et c'est le message que je compte transmettre avec fiert\u00e9 aux gens de ce pays \u00e0 \u00e7a paye pour ma Wdesk rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nLe discours de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des des travaillistes et en attendant les \u00e9lections du 12 d\u00e9cembre le Parlement britannique sera dissous dans une semaine, la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine reconna\u00eet le g\u00e9nocide arm\u00e9nien elle adoptait une majorit\u00e9 \u00e9crasante, cette nuit, un texte reconnaissant comme un g\u00e9nocide le massacre des Arm\u00e9niens perp\u00e9tr\u00e9s sous l'Empire ottoman, il y a plus d'un si\u00e8cle, le vote a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 instantan\u00e9ment par la Turquie, Ankara r\u00e9fute le terme de g\u00e9nocide Anne Andlauer la Turquie accuse les \u00e9lus am\u00e9ricains de punir le pays pour sa r\u00e9cente offensive en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nAnkara s'attendait \u00e0 ce vote des \u00e9lus am\u00e9ricains, cela ne rend pas moins acerbes, les premi\u00e8res r\u00e9actions officielles publi\u00e9es dans la nuit sur les r\u00e9seaux sociaux mais vu Tchavolo le chef de la diplomatie, d\u00e9nonce une d\u00e9cision nulle et non avenue, il accuse la Chambre des repr\u00e9sentants, d'avoir voulu se venger de l'offensive lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e turque contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, Ibrahim Kalin, le porte- parole de Recep Tayyip Erdogan, fustige un vote honteux et une manipulation de l'histoire, quant au chef de la communication du pr\u00e9sident turc Fahrettin Alton, il met en garde quant aux cons\u00e9quences pour les relations turco- am\u00e9ricaines d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mises \u00e0 mal, ceux qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9solution seront responsables, je cite de la d\u00e9t\u00e9rioration d'une relation strat\u00e9gique cruciale dans une r\u00e9gion agit\u00e9e, les officiels turcs sont par ailleurs outr\u00e9s du fait que les \u00e9lus am\u00e9ricains et choisi le 29 octobre jour de f\u00eate nationale en Turquie pour voter cette r\u00e9solution reconnaissant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien Anne Roy pour RTS Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [96%] :\r\nIl n'a gu\u00e8re convaincu le patron de Boeing en difficult\u00e9 hier lors de son audition devant une commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain, elle a essay\u00e9 en effet de se justifier sur le d\u00e9veloppement et la certification des avions 737 Max apr\u00e8s le crash de 2 avions et la mort de 346 personnes mais l'audition devant cette commission, Sandrine Hochstrasser ne sait pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 pour le constructeur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [95%] :\r\nOui, en effet, les \u00e9lus ont d\u00e9terr\u00e9 d'anciens courriers \u00e9lectroniques internes, \u00e0 charge pour le constructeur Boeing semble avoir sciemment manquer de transparence sur son syst\u00e8me automatique de pilotage qui serait \u00e0 l'origine des deux crashs m\u00eame les pilotes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 mis au courant de ce logiciel selon les s\u00e9nateurs alors malmen\u00e9 le directeur n'en a pas fini avec le Congr\u00e8s, il doit encore s'expliquer aujourd'hui devant une commission de la Chambre des repr\u00e9sentants et 2 jours d'audition cruciaux donc pour le constructeur am\u00e9ricain oui c'est 737 Max sont clou\u00e9s au sol depuis plus de 7 mois et Boeing esp\u00e8re toujours que l'interdiction sera lev\u00e9e \u00e0 l'avant la fin de l'ann\u00e9e, mais l'enjeu est plus large encore le Congr\u00e8s pourrait envisager de modifier la fa\u00e7on dont l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation certifie les nouveaux avions, une agence qui est \u00e9galement critiqu\u00e9 dans cette affaire, certains r\u00e9clament que ce ne soit plus les constructeurs comme Boeing qui effectuent eux- m\u00eames la plupart des essais de s\u00e9curit\u00e9, ils demandent que l'agence f\u00e9d\u00e9rale s'en charge, de A \u00e0 Z. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [95%] :\r\nMerci Sandrine Hochstrasser apr\u00e8s son \u00e9chec avec Renault, Fiat, Chrysler veut \u00e0 pr\u00e9sent se fiancer avec le groupe Peugeot, le groupe PSA le constructeur automobile italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler discute d'un rapprochement donc avec l'autre grand groupe fran\u00e7ais du secteur automobile, l'union de ces 2 g\u00e9ants donnerait naissance au num\u00e9ro 4 mondial du secteur, en nombre de v\u00e9hicules vendus derri\u00e8re Volkswagen, l'alliance Renault- Nissan, Toyota, la Ville de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers, des hommes surtout qui ont travaill\u00e9 essentiellement dans la construction, l'agriculture et l'h\u00f4tellerie-restauration et cela entre 1931 et 2002, jusqu'\u00e0 la disparition du statut avec la libre circulation des personnes, en leur donnant la parole, Sylvie Lambelet, cette Exposition nous rappelle la duret\u00e9 des conditions du permis A et fait le lien avec le travail pr\u00e9caire d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:32) [92%] :\r\nIl s'appelle Cosimo Sonia r\u00e9sout ou Sokol et dans des lettres \u00e0 leurs proches, ils racontent leur vie de saisonnier le permis \u00e0 les autoriser \u00e0 travailler officiellement 9 mois par ann\u00e9e apr\u00e8s, il devait rentrer au pays, ou continuer au noir leur famille ne pouvait pas les suivre en Suisse ou alors clandestinement Charles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [95%] :\r\nUne des choses qui m'a frapp\u00e9 dans cette recherche et un article de La Tribune de Lausanne de 1971 qui rappelle qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a 10000 enfants clandestins en Suisse qui ne peuvent pas aller \u00e0 l'\u00e9cole, qui vivent enferm\u00e9s chez leurs parents et qui sont sous la menace de d'une d\u00e9nonciation et d'une expulsion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [91%] :\r\nNous saisonniers saisonni\u00e8res, rappelle l'histoire politique du permis A les besoins en main-d'oeuvre de l'\u00e9conomie, l'axer nos phobies virulente de l'\u00e9poque, mais aussi le soutien d'associations comme le Centre de contact Suisse- immigr\u00e9s pour lequel a travaill\u00e9 Sandrine Salerno, aujourd'hui maire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [92%] :\r\nMoi j'ai toujours dit que la diversit\u00e9 que le fait d'\u00eatre dans la dissemblances oui c'est compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est notre force, c'est notre richesse, je pense que c'est comme \u00e7a qu'on s'en sortira et je pense qu'aujourd'hui, cette Exposition, elle participe \u00e0 ce travail l\u00e0 de m\u00e9moire collective qu'on devra faire qui devraient nous permet d'interroger ce qu'on propose aujourd'hui aux gens qui arrivent en Suisse et je trouve qu'on a toujours la m\u00e9moire un peu trop courte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [97%] :\r\nPour se rafra\u00eechir la m\u00e9moire d'un pass\u00e9 pas si lointain, l'Exposition propose dans une belle sc\u00e9nographie des t\u00e9moignages film\u00e9s, des photos d'archives et les travaux de trois artistes contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [94%] :\r\nNous saisonniers saisonni\u00e8res Gen\u00e8ve 1931 2019, une Exposition \u00e0 voir au Commun jusqu'au 24 novembre la militante \u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg a refus\u00e9 un prix pour l'environnement, affirmant que le mouvement pour le climat n'avait pas besoin de prix, mais que les responsables au pouvoir commencent \u00e0 \u00e9couter la science, dit -elle, elle a \u00e9galement refus\u00e9 la somme de pr\u00e8s de 50000 francs qui accompagne ce prix du hockey sur glace et Fribourg- Gott\u00e9ron confirme son regain de forme les Fribourgeois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 \u00e0 Berne, une victoire acquise gr\u00e2ce aux arr\u00eats du gardien Reto Berra et surtout gr\u00e2ce \u00e0 une solide performance collective selon l'attaquant Kylian Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [84%] :\r\nOuais, je vois ce qu'on a, on a vraiment beaucoup travaill\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la pourtant de 2 continue sur une s\u00e9rie et puis voil\u00e0, je pense que l\u00e0 on a vraiment bien travaill\u00e9 retrouvez nous \u00e7a nous a aussi fait des gros arr\u00eats, donc c'est important, l\u00e0 ils vont encha\u00eener, donc voil\u00e0, on est \u00e0 la 2\u00e8me, un vendredi, on va aller \u00e0 mazout, si je me trompe pas, donc voil\u00e0 ce sera \u00e0 nous d'aller, d'aller l\u00e0- bas et puis l'arriv\u00e9e comme de commencer le match comme on a commenc\u00e9, a commenc\u00e9 ici, puis de de repartir de l'avant avec les3,7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [92%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette victoire Fribourg- Gott\u00e9ron abandonne la derni\u00e8re place du classement, 2 autres succ\u00e8s roman signal\u00e9 hier soir c'est de Lausanne \u00e0 Rapperswil 52 et de Bienne contre Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation, une d\u00e9faite \u00e0 signaler celle de Gen\u00e8ve- Servette 4 2 contre Zoug, puis enfin les fans de la s\u00e9rie Game of Thrones vont \u00eatre combl\u00e9s HBO, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 hier la commande de 10 \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de Game of Thrones intitul\u00e9e House of The Dragon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T08:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C139322A-1615-4482-9184-84184DE8BCF3", "internalArchiveId": "C139322A-1615-4482-9184-84184DE8BCF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats en Valais  ", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wolf, Brigitte;Rieder, Beat\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC).         \r\n***Ils sont 5 \u00e0 viser l'un des 2 si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats. Et quoi qu'il arrive, le verdict qui tombera ce dimanche 3 novembre sera historique pour le canton. \r\nOui Mehmet, le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC.. Depuis plus de 160 ans, le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des Etats, le PDC. Et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice \u00e0 la Chambre Haute. Tout cela pourrait bien changer dans 4 jours donc.\r\n***Comment ?\r\nLe PDC apparait en danger. Le parti a perdu des plumes le 20 octobre, passant de 40% \u00e0 moins de 35% des voix. Signe de cette tension : on a vu ces derniers jours, les 3 conseillers d'Etat valaisans d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens prendre positions pour le ticket Rieder-Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du PDC haut-valaisan Beat Rieder semble act\u00e9e, il a fait la course en t\u00eate au 1er tour. Mais l'issue du match entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret, et le socialiste Mathias Reynard est plus ind\u00e9cise. \r\n***Pourquoi ?\r\n3'300 voix et des poussi\u00e8res s\u00e9parent Marianne Maret de Mathias Reynard au 1er tour. \r\nMathias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais romand. Et il attirera des voix au-del\u00e0 de son parti, celles des Valaisans qui r\u00eavent de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC.\r\nMarianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut Valais. Mais largu\u00e9es chez elle, dans le Valais romand. Son atout : l'argument femme. D'autant que le Valais ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national. !\r\n***Mais elle n'est pas la seule femme en lice.\r\nEn effet, la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Mathias Reynard reste dans la course.\r\nTout comme l'UDC.\r\nTr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour, Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature.\r\nPhilippe Nantermod lui a renonc\u00e9. Le PLR se place ainsi en faiseur de roi. L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Mathias Reynard. Pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder deux si\u00e8ges dans le m\u00eame parti.\r\n***Voil\u00e0 donc pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales. Passons maintenant au sujet de fond Julie Rausis, les deux conseillers aux Etats sont sens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de leur canton. Et le Valais est concern\u00e9 par les questions trait\u00e9es \u00e0 Berne \u00e0 plusieurs titres.\r\nLes barrages. Le Valais fournit 25 \u00e0 30 % de l'\u00e9nergie hydraulique suisse. Les redevances repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re capitale pour le canton. \r\nAutre objet : la viticulture. Le Valais est le principal producteur du pays. Mais le secteur souffre de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\nLe Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence. Pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur. Or, c'est une branche en pleine mutation. \r\nEnfin, qui dit canton alpin dit canton aux premi\u00e8res loges du changement climatique : fonte des glaciers, inondations,. la loi CO2 d\u00e9battue actuellement concerne \u00e0 ce titre particuli\u00e8rement le Valais.", "durationSec": 2103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806578", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat \u2013 Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats en Valais   / FOR_2019-10-30T18:02:00_debat", "Forum du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC)."], "variantIds": ["ece-10806578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T06:15:22Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous \u00eates dans Forum et il il est temps de se rendre \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 nous retrouvons Mehmet Gultas pour notre grand d\u00e9bat de le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare \u00e0 Saint-Maurice, en pr\u00e9sence des 5 candidats, je vous les pr\u00e9sente selon leur ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard, l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre pr\u00e9sent, vous pouvez les auditeurs r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 en cours d'\u00e9mission avec Julie Rausis son essayera \u00e9videmment de faire part donc de vos remarques ou de veau question le Valais qui \u00e9lit donc ce dimanche c'est de conseiller aux \u00c9tats et Julie Rausis, quoiqu'il arrive, \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nUn r\u00e9sultat historique h\u00e9 oui mais maintenant parce que le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC parce que c'est vrai depuis plus de 160 ans le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des \u00c9tats, le PDC et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice en \u00e0 la Chambre haute, tout cela pourrait bien changer ce dimanche mais comment concr\u00e8tement le PDC appara\u00eet en danger, le parti a perdu, a perdu des plumes, le 20 octobre passant de 40 pourcent \u00e0 moins de 35 pourcent des voix, signe de cette tension, hein, on a vu ces derniers jours, les 3 conseillers d'\u00c9tat valaisans d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens prendre position pour le ticket Rieder Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9\u00e9lection du PDC haut- valaisan b\u00e9ate Rieder, elle semble act\u00e9e, il fait la course en t\u00eate au 1er tour mais l'issue du match on s'entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret et le socialiste Matthias Reynard et beaucoup plus ind\u00e9cise, mais pourquoi ce suspense en fait 3300 voix et des poussi\u00e8res s\u00e9parent Marianne Maret de Mathias ce Reynard au 1er tour Matthias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais Romand et puis il attirera s\u00fbrement un des voix au-del\u00e0 de son parti, celles des Valaisans qui r\u00eavent de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC Marianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut-Valais mais elle est chez elle, dans le Valais Romand son atout, l'argument, femme d'autant que le Valais ne soir ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [97%] :\r\nSauf qu'elle n'est pas la seule femme en lice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, en effet, un la la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Matthias Reynard reste dans la course, tout comme l'UDC tr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour en Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature, Philippe Nantermod, lui, a renonc\u00e9 et le PLR se place ainsi en faiseur de roi, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Mathias Reynard, pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder 2 si\u00e8ges dans le m\u00eame parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nMerci Julie Rausis batterie vers Pascal Couchepin raison finalement pourquoi le Valais devrait continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e par 2 PDC alors que votre parti a recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [84%] :\r\nJe pense qu'il a, il n'a pas juste, l'important est que le canton du Valais, et par l\u00e0, avec une loi parce qu'on a un canton tr\u00e8s faibles \u00e9conomiquement tr\u00e8s faible, on doit toujours d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des n\u00f4tres quand et on a montr\u00e9 les derniers 4 ans qu'on est capable, le duo PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier moi de fendre les sujets importants du canton de Valais, notamment dans l'\u00e9nergie Mobilit\u00e9 p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, l'\u00e9conomie et je pense \u00e7a, c'est l'essentiel, les les les ran\u00e7ons Pelletier les rancunes o\u00f9 le l'id\u00e9ologie \u00e0 d'une partie, on doit, dans les conseils osait un doit avoir de des personnages qui sont capables de d\u00e9fendre le canton de Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [92%] :\r\nMais Marianne Maret, m\u00eame question qui vous puisque vous \u00eates la 2\u00e8me PDC justement d\u00e9j\u00e0 40 pourcent franchement il n'y avait pas de raison fondamentale de squatter les 2 si\u00e8ges, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 35 pourcent voil\u00e0, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un geste d\u00e9mocratique assez \u00e9l\u00e9gant, de dire : il est temps maintenant de laisser la place de partager ses 2 si\u00e8ges avec un autre part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [90%] :\r\nSinon, non, alors moi je ne partage pas du tout votre opinion parce que je pense que c'est la population qui va d\u00e9cider et c'est \u00e7a, c'est \u00e0 nous de faire le geste, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 toutes fins utiles, que je suis sorti 2\u00e8me oui, oui, pas 5\u00e8me de 16\u00e8me et donc j'ai une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidate au 2\u00e8me tour on discute pas la l\u00e9gitimit\u00e9 Monsieur Ryder, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, partant de de cela, moi je suis convaincu que que la d\u00e9mocratie se joue au niveau de la d\u00e9cision populaire et pas au niveau des partis, d'autant que ce que nous proposons un ticket, ce qui est \u00e9galement le cas de la gauche, hein, je tiens \u00e0 le relever, d'autant plus que nous pr\u00e9sentons un ticket quand m\u00eame compl\u00e9mentaires un ticket qui Monsieur Ryder et du Haut-Valais je suis du Bas-Valais sur Rieder est un homme, je suis une femme je pense que tout cela conjugu\u00e9 justifie compl\u00e8tement nautiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nMatthias Reynard, c'est vrai, le PDC peut peut-\u00eatre vous para\u00eetre arrogant, mais la gauche ne l'est -il pas autant en pr\u00e9sentant un ticket rose- Vert dans un canton qui demeure fonci\u00e8rement de droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [90%] :\r\nOui, comme tous les cantons fait quasiment tous les cantons de Suisse sont de droite, et pourtant dans une grande partie d'entre eux, il y a un \u00e9lu de gauche un et du droit au Conseil des \u00c9tats et dans tous les cantons de Suisse \u00e0 part Schwyz tous les cantons de Suisse, il y a 2 partis diff\u00e9rents, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce qu'il faut dire \u00e9galement c'est que oui, il y a une forme d'arrogance de de vouloir maintenir ses 2 si\u00e8ges canton fait 34 pourcent des voix il y a une forme d'arrogance qu'on retrouve pas dans le PDC dans d'autres, canton, le canton de Fribourg, le PDC a fait un pas de retrait a laiss\u00e9 \u00e0 un certain moment la place mais il faut le comprendre dans la r\u00e9alit\u00e9 politique valaisanne qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est encore, o\u00f9 il y a encore beaucoup de place pour les Tournus les combines etc et en fait \u00e7a s'inscrit dans le grand jeu du PDC ou c'est un les jaune a coul\u00e9 noir le PDC du bas du centre, etc, et \u00e7a s'inscrit dans tout \u00e7a, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit dans notre canton et c'est aussi pour \u00e7a qu'il a ce r\u00e9sultat du 1er tour qui qui vient chambouler un peu de tout, parce que les gens en fait veulent de la pluralit\u00e9 oui quand il y a des questions qui ont un lien sp\u00e9cifique avec le canton du Valais, comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re bien s\u00fbr qu'il faut que les 2 \u00e9lus valaisans au Conseil des \u00c9tats votent ensemble pour le reste, il y a une pluralit\u00e9 d'opinions dans le canton, il y a 2 tiers des gens qui votent, autre chose que PDC, puis ils ont le droit d'\u00eatre respect\u00e9e ou ces groupes pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [84%] :\r\nC'est un ticket rose- Vert, encore une fois vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites voil\u00e0, votez pour nous, pour 2 j', vu de sa de candidats de gauche, oui mais avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [91%] :\r\nAvec Brigitte, on a le m\u00eame discours depuis le d\u00e9but, si un nous 2 est \u00e9lu c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable, on esp\u00e8re qu'un ou 2 sera \u00e9lu mais on \u00e9videmment qu'on sait bien que \u00e7a n'arrivera pas les 2 Brigitte Wolf, ne nous racontons pas d'histoire, le vrai match il a lieu entre Matthias Reynard et Marianne Maret, pourquoi vous avez finalement maintenu votre candidature. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [86%] :\r\nOui, j'ai eu un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans la premi\u00e8re tour, c'est d'\u00eatre en Valais central, par exemple, c'\u00e9tait la derni\u00e8re Mathias Reynard sur la 2\u00e8me place et c'est la la\u00efcit\u00e9 pour faire le 2\u00e8me tour et c'est c'est clair, on veut, on veut gagner ce si\u00e8ge et c'est, on a vu que la la le ticket rose- Vert a fonctionn\u00e9 dans le 1er tour et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [76%] :\r\nOn le fait sur cette dynamique l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [91%] :\r\nOui, oui, on veut faire maintenant la la la m\u00eame strat\u00e9gie oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re vous, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de votre candidature, sachant que vous avez fait un score personnel moins bon que celui de votre propre parti, la l\u00e9gitimit\u00e9, ce sont les \u00e9lecteurs qui la donne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [96%] :\r\nCe sont les 16652 personnes qui m'ont fait confiance, ce sont les 16652 qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 de fait une alternative, une alternative \u00e0 droite \u00e0 la repr\u00e9sentation politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est le peuple, mais 14 pourcent, vous avez obtenu, sauf erreur, alors que votre parti p\u00e8se 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [91%] :\r\nEt peu importe, je veux dire, m\u00eame s'il y avait 100 personnes parce que vous avez pas fait le plein de fois de votre \u00e9lectorat, vous pouvez pas simplement mettre en miroir l'\u00e9lection du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats, vous avez un syst\u00e8me majoritaire un syst\u00e8me proportionnel, vous avez des gens qui sont sortants et les gens qui sont nouveaux, c'est des gens qui font une premi\u00e8re exp\u00e9rience au scrutin majoritaire, c'\u00e9tait mon cas, moi j'ai progress\u00e9 dans ma commune, j'ai progress\u00e9 sur l'ensemble du canton, j'ai fait un score \u00e9videmment tout le monde esp\u00e8re faire un peu plus que son propre score, mais ce sont eux qui me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 et cette obligation d'offrir une alternative aujourd'hui avec le retrait de Philippe Nanterre o\u00f9 je me rends compte que je suis l\u00e0 cela alternative de droite sur l'\u00e9chiquier, ce sont des 5 candidats oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [84%] :\r\nJulie Rausis, Cyrille Fauch\u00e8re, hein, vous insistez beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 peuple souverain voil\u00e0 ce je suis l\u00e9gitime parce qu'il y a, il y a une partie hein de de ce souverain qui, qui vous pl\u00e9biscite : vous parlez quand m\u00eame dans les colonnes du Nouvelliste pour ce qui est des 2 si\u00e8ges revendiqu\u00e9s par le par le PDC d'un hold-up d\u00e9mocratique l\u00e0 encore un c'est c'est le souverain qui d\u00e9cide, \u00e7a va, c'est un peu paradoxalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [90%] :\r\nPas du tout, je suis en campagne, je fais pas de la constatation ou bien d'une analyse post- \u00e9lectorales, je suis en campagne offre un programme, je veux des id\u00e9es, j'offre une alternative si les Valaisans avec 12000 voix dimanche ou 20000 voix dimanche me disent merci d'avoir fait le 2\u00e8me tour mais en pl\u00e9biscite quelqu'un d'autre, moi je m'y range sans rechigner, par contre, par contre rechignerait de ne pas en fait la d\u00e9marche de proposer cette alternative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nDonc, voil\u00e0 pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales des uns et des autres, a maintenant, on aimerait bien en arriver au sujet de fond au fond, les 2 conseillers aux \u00c9tats sont sens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce canton et le Valais concern\u00e9es par pas mal de questions trait\u00e9es \u00e0 Berne Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [94%] :\r\nOui, en effet, un pour n'en citer qu'une, les barrages, c'est vrai, on le Valais fournit 25 \u00e0 30 pourcent de l'\u00e9nergie hydraulique suisse et les redevances repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re capitale pour le canton, autre objet la viticulture le Valais et le principal producteur du pays, mais le secteur c'est vrai en souffrent de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis le Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence, pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur, or c'est une branche en pleine mutation et puis enfin, qui dit canton alpin dit canton aux premi\u00e8res loges du changement climatique, fonte des glaciers, inondations et la loi CO2 d\u00e9battue actuellement concerne \u00e0 ce titre pleinement le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [98%] :\r\nB\u00e9atrice Durand quoi Serez -vous le meilleur d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [88%] :\r\nJe pense, la meilleure exemple loi sur le CO2, on a vu que le Conseil national a \u00e9t\u00e9 tellement polaris\u00e9 entre la gauche qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici avec une liste \u00e0 gauche verte et l'UDC, ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire un loi CO2 c'est venu dans le conseiller aux \u00c9tats et dans les conseillers aux \u00c9tats, c'\u00e9tait le s\u00e9nateur du PDC qui est la plus grand force dans cette Conseil aux \u00c9tats avec les radicaux, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis suisse, on a trouv\u00e9 \u00e7a on a fait un loi sur CO2 qui fonctionne maintenant, j'ai entendu que m\u00eame le le la commission du Conseil national a ajout\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette loi et on a trouv\u00e9 un compromis typiquement suisse, on a trouv\u00e9 un compromis entre les les centres urbains, les centres p\u00e9riph\u00e9riques entre les cantons p\u00e9riph\u00e9riques et aurait je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le le la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats de trouver des solutions, pas de cr\u00e9er des probl\u00e8mes et c'est pour \u00e7a que le le le 2 membres du PDC \u00e0 Valais ont une r\u00f4le important dans cette dialogue de d\u00e9fendre, d'une part les entr\u00e9es des comptoirs alpin et, d'autre part, m\u00eame un certain pas envers le les le, pour trouver les compromis et je pense que que notre liste PDC et garante de de la politique suisse qu'on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la coh\u00e9sion de la feuille de de f\u00e9d\u00e9ralisme, je pense, c'est \u00e7a la meilleur exemple qu'on qu'on peut donner aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [89%] :\r\nLe B\u00e9a traders, vous vous parlez de la loi CO2, vous faites de la d\u00e9fense ont aussi des des cantons, des r\u00e9gions de montagne en une priorit\u00e9 pourtant si on regarde votre Smartvote vous \u00eates tr\u00e8s peu sensible aux questions de d'environnement de voil\u00e0 de changement climatique, comment vous l'expliquez, c'est un paradoxe mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:44) [89%] :\r\nRegardez un peu le les questions qui sont faits par le Smartvote \u00e0 savoir et n'est pas d'identit\u00e9 de tous les candidats, c'est un petit \u00e9change de des id\u00e9es et rien d'autre et \u00e7a donne vraiment \u00e0 la possibilit\u00e9 aux gens de des s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 on doit on doit d\u00e9velopper de des projets, on peut pas dire qu'on est dans les conseillers aux \u00c9tats id\u00e9ologique, on est \u00e0 droite, alors on fait rien dans ces loi CO2, on doit se d\u00e9velopper, on doit d\u00e9velopper des solutions pour la Suisse, et \u00e7a se d'accord les, les, les gens au travail qu'on fait et sur l'autre c\u00f4t\u00e9 gauche veut au rouge ou Vert, rose, on voit, on voit que, il y a plus de l'id\u00e9ologie et moi de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [87%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ros\u00e9 comme je commence avec vous, Matthias Reynard voil\u00e0 B\u00e9atrice der dit nous avons nous l'h\u00e9g\u00e9monie ou le monopole d'\u00eatre capable de trouver des consensus qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [90%] :\r\nOui, on a l'habitude de histoire discours tr\u00e8s arrogant, ou c'est finalement il n'y a que le PDC et qui peut faire des compromis, en fait, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 maintenant \u00e7a fait 8 ans que je suis \u00e0 Berne, alors oui, je suis jeune, j'ai que 32 ans, mais j'ai en fait plus d'exp\u00e9rience que B\u00e9atrice Dalle au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a surprend et c'est la premi\u00e8re fois que je le dis de toute cette campagne et on sait 8 ans de, de, de travail \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, j'ai d\u00fb faire des compromis, tout le temps et j'ai d\u00fb travailler \u00e0 construire des compromis tout le temps et j'aime faire \u00e7a et je le fais, j'esp\u00e8re \u00e0 dans quelque domaine 30000 cas cit\u00e9s bah, par exemple, de la politique familiale, j'avais propos\u00e9 qu'on qu'on prolonge le programme de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches, c'est un programme qui devait arriver \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et puis en construisant une majorit\u00e9 si\u00e8ge apr\u00e8s si\u00e8ge que peu, voire \u00e0 pr\u00e9voir et on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Conseil national, mais on pourrait aussi citer la question de la Poste o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une une intervention pour pour bloquer ces fermetures de postes ou encore la question de l'homophobie ou encore la question des moyens pour la formation, donc vous savez on on peut tenir comme \u00e7a, les th\u00e9ories en campagne apr\u00e8s les gens aiment bien regarder les faits les actes et puis avec 8 ans \u00e0 Berne j'ai un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [90%] :\r\nOui mais Matthias Reynard vous vous enorgueillir d'ailleurs, hein, vous dites j'ai vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre mon propre groupe pour quand il s'agissait de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais alors la question qu'on peut se poser que que qu'un \u00e9lecteur valaisans peut se poser une \u00e9lectrice les zen, c'est pourquoi voter pour un socialiste, qui se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement en porte-\u00e0-faux avec son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [92%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au Conseil des \u00c9tats comme au Conseil national, il y a une importance de, de, de savoir d'o\u00f9 on vient, moi j'oublie pas d'o\u00f9 je viens, je viens d'un canton qui est, qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s au niveau g\u00e9ographique au niveau \u00e9conomique et je tiens \u00e0 les d\u00e9fendre aussi au conseil au conseil national et je le ferai encore davantage si j'ai la chance d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats parce que je crois beaucoup aux institutions et je crois que quand on est \u00e9lu dans une fonction, h\u00e9 ben on prend les habits de la fonction et c'est pas juste, au moins une cravate en \u00e9tant au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [90%] :\r\nOn prend aussi les assises de la volont\u00e9, comme le PDC pourquoi voter pour vous, et non pas pour la l'original, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [91%] :\r\nBen je vous donne un exemple sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui Monsieur Ryder a vot\u00e9 tout d'abord, non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour ne rien faire en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir un \u00e9lu valaisans qui votent pour cette loi d\u00e8s le d\u00e9but et c'est un exemple, on pourrait citer des dizaines d'autres exemples, je suis pas en train d'accuser b\u00e9ate leader d'avoir une une une position terrible juste en train de dire qu'il y a d'autres, il y a une pluralit\u00e9 dans ce canton et je pense que la majorit\u00e9 des Valaisans sur sujet -l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d'accord avec moi qu'avec b\u00e9ate Rieder et voil\u00e0, je pense que surtout sur toute une s\u00e9rie de sujets c'est important d'avoir une voie qui soit progressiste d'Valais qui est pas juste dans les vieilles combines les choses conservatrice et tout \u00e7a mais qui va de l'avant et qui qui qui qui se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [90%] :\r\nMarianne Maret, vous avez fait campagne, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en pr\u00e9tendant que si la gauche ravissait au PDC un si\u00e8ge bien les votes des 2 conseillers aux \u00c9tats valaisans s'annulerait or Matthias Reynard vient de nous le de nous le d\u00e9montrer, c'est pas le pr\u00e9tend, il l'a d\u00e9montr\u00e9 lors de son petit monde de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 gauche aussi, on est capable de ben ma foi, voter contre son propre groupe, pour les int\u00e9r\u00eats du Valais, pourquoi vous auriez le monopole de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:47) [88%] :\r\nAlors je dis pas qu'on a le monopole de la d\u00e9fense du Valais, mais c'est s\u00fbr que sur certains points, quand je dis que les votes s'annulerait, j'en suis convaincu alors peut-\u00eatre pas des votes pour la d\u00e9fense du Valais, mais des votes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prenons quelque chose ce qui concerne le Valais, je vais prendre un exemple aujourd'hui, c'est la loi sur les successions, la gauche est clairement pour supprimer la possibilit\u00e9 de la de de l'h\u00e9ritage Direct comme on en Valais, c'est-\u00e0-dire sans payer un imp\u00f4t sur les successions et \u00e7a touche clairement les Valaisans nous sommes un territoire propri\u00e9taire, \u00e7a c'est s\u00fbr, et pour nous, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0 clairement sur ce vote- l\u00e0, m\u00eame si c'est une loi qui concerne l'ensemble de la Suisse, mais n\u00e9anmoins un impact probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important sur les le, les Valaisannes et les Valaisans h\u00e9 bien l\u00e0, clairement, Matthias Reynard et moi nous distingue rue nous nous distingue distingue l\u00e0- dessus par exemple je lis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [87%] :\r\nAvec b\u00e9ate Rieder vous vous avancer cet argument d'\u00eatre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif \u00e0 la du Valais d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats de 2 r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous \u00eates 2 candidats de r\u00e9gions de montagne L\u00f6tschental Troistorrents pour pour vous Marianne Maret, est ce que votre ticket vraiment repr\u00e9sentatif de la population valaisanne qui aujourd'hui \u00e0 2 tiers vit en pleine finalement dans un contexte plut\u00f4t urbain, est ce que vous d\u00e9fendez vraiment les int\u00e9r\u00eats de ce Valais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [90%] :\r\nMais naturellement parce que, tout d'abord, moi je me tiens \u00e0 dire parce que je ne l'ai jamais dit en campagne avait pas de raison, moi j'ai grandi \u00e0 Sion, hein, je suis une S\u00e9dunoise qui, pour des raisons priv\u00e9es cet exil\u00e9 dans le dans le Bas-Valais \u00e0 Troistorrents danger cette sensibilit\u00e9 urbaine quand m\u00eame de d\u00e9part j'ai grandi dans une ville, mais ce qui est important de dire, surtout pour moi, c'est que quand on habite une commune telle que la mienne qui situ\u00e9 \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville de Monthey, qui est un centre urbain, certes moins important que si on met quand un centre urbain avec de la chimie avec des probl\u00e9matiques de ville quand on se retrouve dans une jambe et \u00e2ge comme le mien, on a automatiquement une sensibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la ville parce que tous nous emm\u00e8ne dans la ville, tous nous fait converger dans la vie lorsque l'on habite dans une vall\u00e9e, on travaille en ville, on a la plupart de malheureusement de nos, de nos achats de de l'\u00e9cole de tout ce qui se passe au niveau \u00e9conomique, se passe dans la plaine et automatiquement dans cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 alors que l'inverse n'est pas valable lorsque l'on habite la plaine, on n'a pas la sensibilit\u00e9 de la de la montagne, cela \u00e9tant dit, monsieur Reynard Beat Savi\u00e8se et je pense qu'il a plus que 7 kilom\u00e8tres de Sion comme moi ou la m\u00eame chose, je peux dire, on a la m\u00eame, la m\u00eame situation, g\u00e9ographe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [91%] :\r\nPic Brigitte Wolf les int\u00e9r\u00eats du Valais, on peut le dire quand m\u00eame, ne correspondent pas toujours avec l'id\u00e9ologie de votre propre parti, est ce que vous serez capable vous comme Matthias Reynard la fait de voter contre votre propre groupe, quand les int\u00e9r\u00eats du Valais le dicteront. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:28) [82%] :\r\nOui, clairement et \u00e0 long- terme me paraissent en plein la protection du du climat, c'est peut-\u00eatre plus important que simplement l'Archos maintenant c'est Marianne Maret h\u00e9v\u00e9a TTI c'\u00e9tait toujours ils connaissent ce qui est bon ce que bon pour pour le mal, peut-\u00eatre, il y a des autres id\u00e9es et la d\u00e9mocrate il mais vivent de tout tous les id\u00e9es tous les propositions de lait, les partis qui trouve les solutions ensemble, c'est cher, mais une partie qui, qui sait ce que veut tout, tout, le tout le monde en t\u00eate hier des des Valaisans peut-\u00eatre veulent un autre politique, une autre politique que le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [91%] :\r\nOui, si Fauch\u00e8re les Valaisans au m\u00eame titre d'ailleurs que les autres Suisses ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude en face au au r\u00e9chauffement climatique, puisque les Verts font leur entr\u00e9e au conseil national, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 cette inqui\u00e9tude en partie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:33) [91%] :\r\nL'inqui\u00e9tude, elle doit \u00eatre entendue comme n'importe quel autre pr\u00e9occupation qui pourrait \u00eatre soulev\u00e9e par un citoyen, l'UDC fait la distinction entre l'\u00e9cologie politique et l'\u00e9cologie scientifique et je vois que, malheureusement, dans cette campagne et dans tous les cantons il y a avant tout une r\u00e9ponse politique aux questions d'\u00e9cologie et \u00e7a me permet de relever ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure, B\u00e9atrice der que pour aider le tourisme en Valais il font la loi, CO2, \u00e7a veut dire qu'il faut une nouvelle loi il faut de nouvelles tracasseries administratives, il faut de nouvelles taxes, en sachant que notre quand on cherche \u00e0 avoir un touriste 4 saisons, mais pour le moment, il est plut\u00f4t accentu\u00e9 sur un tourisme d'hiver, donc on va taxer les huiles min\u00e9rales de tous ceux qui chauffent leurs biens pour respectivement des h\u00f4tels ou je ne sais quoi on va taxer l'essence de toutes ces personnes qui descendent en plein travail, faire les achats, comme j'ai entendu dans la bouche de Madame Maret avant, c'est \u00e7a la solution pour sauver le tourisme en Valais et moi je ne suis pas d'accord avec cette loi sc\u00e9l\u00e9rate du CO2, parce que c'est une loi qui sanctionne les citoyens, les entreprises vont pas aller plus loin, les v\u00e9hicules d'urgence, les pompiers, les ambulances tout ce que vous voulez et puis \u00e7a ne va pas \u00e0 la source, \u00e0 la source des des grandes pollutions et \u00e0 la source des enjeux climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [87%] :\r\nMa question c'est : qu'est ce que vous proposez parce que vous dites, j'entends l'inqui\u00e9tude vous critiquer les autres mais qu'est -ce que vous m\u00eame s\u00e9rie Fauch\u00e8re vous proposez pour r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:53) [90%] :\r\nNous, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 longueur de campagne que le premier acte citoyen pour lutter par exemple compte les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est d'avoir une consommation locale, ensuite c'est d'avoir d'arr\u00eater ce grand truc commerce transfrontalier, vous savez, c'est facile d'\u00eatre derri\u00e8re un iPad d'\u00e9crire des postes, les r\u00e9seaux sociaux sans se poser la question : d'o\u00f9 il vient, cet iPad d'o\u00f9 vient cet ordinateur et je pense qu'il faut arr\u00eater cette hypocrisie, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater d'avoir des partenaires commerciaux trop marqu\u00e9e avec des \u00c9tats qui ne jouent pas le jeu et, surtout, il faut arr\u00eater d'avoir des mesures solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [92%] :\r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez Forum : \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion du second tour du de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en Valais, hein, on inaugure cette s\u00e9rie de d\u00e9bats, on sera \u00e9videmment dans les autres cantons romands o\u00f9 se passe aussi ce second tour, on poursuit donc avec nos 5 invit\u00e9s sachant que vous pouvez \u00e9videmment r\u00e9agir comme je vous le disais un sur WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 Julie Rausis c'est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des quelques r\u00e9actions quelques t\u00e9moignages, quelques remarques peut-\u00eatre d'auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:59) [89%] :\r\nAlors t\u00e9moignage oui 1 qui sort un peu de on revient plut\u00f4t sur les questions de strat\u00e9gie et on quitte un peu le les questions th\u00e9matiques, un t\u00e9moignage de Murielle, une Valaisanne de 21 ans qui ne votera pas pour Marianne Maret, selon elle, ce n'est pas un argument suffisant, qui prouve son soutien donc le soutien de Marianne Maret aux id\u00e9es dites f\u00e9minines alors Marianne Maret argument f\u00e9minin ou argument f\u00e9ministe du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez argument f\u00e9minin, il est l\u00e0 parce que ce soir, comme lors de chaque d\u00e9bat on pas de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties en disant de PDC c'est de PDC c'est trop, c'est pas normal c'est arrogant. \r\nMoi, je peux imaginer quand m\u00eame repr\u00e9senter la moiti\u00e9 de la population si je vais \u00e0 Berne, c'est une autre forme de repr\u00e9sentativit\u00e9, une repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pas une repr\u00e9sent\u00e9 Pel\u00e9 vite et politique mais une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pleine de sens quand m\u00eame, cela \u00e9tant dit, effectivement, peut-\u00eatre que je n'ai pas l'image de f\u00e9ministes c'est c'est vrai et c'est quelque chose qui m'est reproch\u00e9 par l'dans la lors de la campagne et de mani\u00e8re assez virulente, n\u00e9anmoins, je suis une femme et je pense que toute ma vie de femme de, m\u00e8re est en vrai gage de d\u00e9fense de la femme dans le sens o\u00f9 je suis un t\u00e9moin parce que quand on vit les choses, on peut les pompes peut les porter aura fait rarement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien les les auditrices vous \u00e9coute les t\u00e9l\u00e9spectatrices vous regarde qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez quand vous dites voil\u00e0, moi je veux \u00eatre \u00e9lu au Conseil, aux \u00c9tats, parce que je veux d\u00e9fendre un certain nombre de pr\u00e9occupations propres aux femmes, qu'est ce que vous avez comme dans votre besace s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:30) [90%] :\r\nEt si vous voyez alors ben peut-\u00eatre que la chose qui me distingue de mon parti du B\u00e9a traders, du reste, hein, et qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par beaucoup de gens, c'est la d\u00e9fense au niveau de de la l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS pour les femmes \u00e0 65 ans, or tant qu'on n'aura pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale je suis je suis totalement, totalement hostile lorsque je trouve que sur l'autel d'une certaine et \u00e9galit\u00e9, \u00e9quit\u00e9, tout le monde doit prendre la retraite \u00e0 65 ans, les femmes ont une esp\u00e9rance de de vie sup\u00e9rieur aux hommes, donc il y a pas de raison, on on va pas fou une in\u00e9galit\u00e9 qui est l\u00e9gal \u00e9tait l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [83%] :\r\nAlors, vous nous donnez un exemple concret de vote qui s'annulerait en ayant 2 \u00e9lus PDC, h\u00e9 bien vous avez parl\u00e9 d'accord oui \u00e7a avait raison, c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, comment la Berd qui Rieder. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:19) [89%] :\r\nParce que ce qu'il y a dit \u00e0 Matthias Reynard \u00e9tait \u00e9tait totalement faux pourra le loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui, les conseiller aux \u00c9tats \u00e0 refuser la premi\u00e8re loi sur la loi d'\u00e9galit\u00e9, le premi\u00e8re mouture exact et apr\u00e8s on a corrig\u00e9 cette loi \u00e0 la fin, on a fait, on a fait un compromis qui est supportable pour l'\u00e9conomie pour la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est \u00e7a la la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats et je dois dire aussi \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re les CO2 je pense quand m\u00eame pour un canton qui veulent faire du tourisme d'hiver, c'est assez important d'avoir un climat stable autrement au bout de chercher la neige d'ailleurs, c'est je pense aussi l\u00e0- bas, on doit trouver les compromis, moi j'\u00e9tais contre, augmenter les taxes sur l'essence, c'est clair, c'est mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les Verts qu'il demande 50 centimes par litre, et on a trouv\u00e9 un compromis \u00e0 10 centimes c'\u00e9tait pas heureux mais on a, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 le compromis au Conseil, aux \u00c9tats, \u00e7a c'est exactement le la t\u00e2che du Conseil d'\u00c9tat \u00eatre pragmatique et pas id\u00e9ologique et \u00e7a, \u00e7a fait la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:37) [91%] :\r\nVous vouliez r\u00e9agir Mathias sera l\u00e0, oui, je voulais r\u00e9agir parce que si vous si les les auditrices et auditeurs vont \u00e9couter, vont regarder apr\u00e8s apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 b\u00e9ate Rieder, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est exactement la m\u00eame loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a fini par \u00eatre vot\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, tellement il y a une pression, j'imagine que B\u00e9atrice comme tous les autres hommes, conservateur du Conseil des \u00c9tats s'est fait tirer les oreilles en rentrant apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions n\u00e9gatives dans la population, finalement, le Conseil des \u00c9tats a bien d\u00fb c\u00e9der sur ce point l\u00e0, ce que je voulais juste dire sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas une ann\u00e9e et que les femmes ont le droit de vote et le droit de se pr\u00e9senter dans ce canton, \u00e7a fait depuis 1971 depuis 1971 le PDC aller de si\u00e8ges depuis 1971 le des 2 si\u00e8ges, en gros, jamais \u00e9t\u00e9 en danger pour le PDC, ils auraient pu mettre une femme avant, ils auraient clairement pu le faire, le Parti socialiste a eu la premi\u00e8re femme \u00e9lue au conseil national, la premi\u00e8re et la seule femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat donc aujourd'hui venir avec cet argument, c'est un peu surprenant d'autant plus que l'argument est arriv\u00e9 le lendemain des \u00e9lections et quand on a vu un r\u00e9sultat serr\u00e9, tout d'un coup, il y a eu cet argument -l\u00e0, l'argument f\u00e9minin purement opportuniste nous dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:43) [92%] :\r\n\u00e7a serait pas tout d'abord, mais effectivement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial Simon parti avait pr\u00e9sent\u00e9 une femme ant\u00e9rieurement, cela \u00e9tant, je suis la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame pas me reprocher parce que sinon on n'en mettra jamais une parce qu'\u00e0 chaque fois, on lui reprochera d'\u00eatre la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ceci \u00e9tant dit, l'argument f\u00e9minin, si je suis arriv\u00e9 au exactement le le soir du 1er tour avec des des r\u00e9sultats du 1er tour avec ce celui -l\u00e0, c'est pas ce que je d\u00e9plore, je d\u00e9plore qu'aucune femme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national et que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment affect\u00e9e et que je me suis dit ben oui effectivement parce que c'est un fait, et \u00e7a on peut pas le contester, je suis vraisemblablement la seule chance pour que le Valais une femme \u00e0 Berne parce que B\u00e9atrice Dalle sera le 1er sur sa liste, Mathias Reynard sera le 1er sur sa liste \u00e0 partir de l\u00e0, les calculs sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:28) [86%] :\r\nBrigitte Wolf est ce que c'est pas un bon argument finalement de voter pour Marianne Maret, vous qui \u00eates aussi Femme \u00e9quipe sensible \u00e0 ces questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine, est ce que vous ne consid\u00e9rez pas que, effectivement, il faudrait peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Matthias Reynard, d'\u00eatre un lait id\u00e9e quelle comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:45) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, se trouve tr\u00e8s dommage aussi que dans le Conseil national pour le voir, la CSU, seulement des hommes mais c'est 4 ans trop tard de son plein plein la promotion des femmes c'est un t\u00e2che pour tous les partis pour le long terme, on doit motiver les femmes aussi pour le Conseil des communes pensait qu'en Grand Conseil aujourd'hui sur 34 si\u00e8ges au bar le 100 dans le Grand Conseil, il n'y a que de 2 femmes et c'est : c'est un scandale, on doit travailler maintenant dans tous les partis sans tache, mais pas dans cette \u00e9lection, maintenant, on ne doit se demandaient pas seulement si on vote vaut on vote pour une femme, mais aussi en veut encore de PDC dans leurs un conseil si 7 ans \u00e7a revient toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [85%] :\r\nAlors pour moi, question de l'h\u00e9g\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:39) [87%] :\r\nPour le moment, c'est pour moi personnellement, mais maintenant c'est plus important de d\u00e9fendre mais valeur mes id\u00e9es et pour Matthias \u00e9mouvant aussi que seulement un voter pour une femme, c'est pas un programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:53) [90%] :\r\nPolitique d'accord Cyrille Fauch\u00e8re vous sur la question f\u00e9minine la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, c'est quelque chose qui, qui est important selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est important, mais l'UDC a toujours eu comme discours que nous voulions les meilleures personnes au meilleur endroit, moi je regarde avec un certain sourire alors, pas un sourire de satisfaction de voir qu'il n'y a pas de femme, mais un sourire de satisfaction d'avoir rattrap\u00e9 les autres, les doigts dans le pot de confiture, on s'est fait faire la le\u00e7on pendant toute la campagne, regardez chez nous il y a plus de femmes que d'hommes, regardez chez nous il y a la parit\u00e9 regardez chez nous, il y en a 3 Cheminade \u00e0 l'UDC en avec une tout le monde sait \u00e9videmment moqu\u00e9 de nous, en nous disant : vous nous int\u00e9ressait pas au au vote des femmes et un ma\u00eetre des femmes \u00e0 places avec mon invit\u00e9, tout \u00e7a est faux et ce que je d\u00e9nonc\u00e9 l'instrumentalisation de la cause f\u00e9minine et au soir du 20 octobre h\u00e9 ben il y en avait certains qui avaient la gueule de bois et j'esp\u00e8re que \u00e7a les \u00e9lecteurs de ce canton s'en rappelleront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:41) [94%] :\r\nIl est 18 heures 53 avant de conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais beaucoup qu'on vous pose une question \u00e0 chacun de vous et je vous demanderai s'il vous pla\u00eet de r\u00e9pondre par un oui ou par non mais on aura l'occasion d'y revenir, doit de r\u00e9agir Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:54) [94%] :\r\nOn commence avec avec vous Brigitte Wolf donc par oui ou par non, faut -il soutenir les stations de ski de basse altitude on Valais selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [76%] :\r\nOui c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:10) [89%] :\r\nB\u00e9ate Rieder, est ce que vous \u00eates favorable au mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:16) [79%] :\r\nNon, je pense, et l\u00e0, c'est aussi la la faute question parce qu'on doit demander est -ce que vous \u00eates pour vos Nada adoption totale et est -ce que vous \u00eates pour la mort ben oui, \u00e7a c'est le canton du loi sur la oui, mais enfin c'est c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:34) [78%] :\r\nMariage pour tous, voil\u00e0, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:37) [91%] :\r\nMarianne Maret, est ce que vous \u00eates pour une nouvelle candidature du Valais pour des Jeux olympiques, absolument pas. \r\nOn passe \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re faut -il augmenter les structures d'accueil pour la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:53) [95%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:55) [92%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat et puis on finit avec avec vous, Matthias Reynard dans la nouvelle Constitution valaisanne est ce qu'il faudrait supprimer, \u00e0 votre avis le pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [92%] :\r\nJe verrais bien une une version \u00e0 la Fribourgeoise qui int\u00e8gre toutes les tous les courants de pens\u00e9e toutes les toutes les religions, j'chacun se retrouve dans sa spiritualit\u00e9 donc pas pour une suppression totale, mais pour une adaptation oui qui qui est qui regroupe tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:20) [91%] :\r\nAlors Brigitte Wolf les stations de ski de moyenne altitude, faut pas les soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:27) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est le tourisme est tr\u00e8s importante pour le voir la mer, mais il doit devenir plus durable, et \u00e7a fait souvent m\u00eame pas le sens de donner de l'argent dans la t\u00eate et des domaines skiables qui n'ont pas ce futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:42) [82%] :\r\nB\u00e9atrice Dervaux donc vous disiez Mariage pour tous, non parce que je crains que, quoiqu'il est ensuite l'adoption pour tous ces sacs premier c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [87%] :\r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait tous pour mener les 2 les doigts au m\u00eame niveau, il y a 2 secteurs qui sont, \u00e0 qui sont vraiment exclus, c'est l'adoption totale et le 2\u00e8me secteur ce hein qui il a la procr\u00e9ation m\u00e9dicale artificiel et \u00e7a, c'est les 2 questions qu'on doit r\u00e9soudre le reste c'est d\u00e9j\u00e0 fait dans le noir, on a fait beaucoup pour cette \u00e9galit\u00e9 maintenant ces et de questions sur ce des questions, je dis non, un petit un petit phrase il y a, il y a, dans le Valais, les stations de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:29) [81%] :\r\nQui sont le plus haut dans le dans dans dans un aura pas leur canton soutient pas ces stations soutien plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:37) [88%] :\r\nOui, Marianne Maret quand m\u00eame sur la sur le mariage pour tous, j'aimerais bien voir aussi avoir votre avis parce que vous en pensez, ce mariage pour tous sur la m\u00eame longueur d'onde que que de non, non, moi je suis l\u00e0 encore non plus 2\u00e8me exemple d'annulation du vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:50) [89%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9, mais l\u00e0, honn\u00eatement, quand on parle de la m\u00eame longueur d'ondes, c'est vraiment pour la d\u00e9fense du Valais, c'est clair, sur les th\u00e8mes sociaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait facile, donc, parce que vous avez quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et c'est clair, c'\u00e9tait sur les th\u00e8mes sociaux, moi je suis beaucoup plus, beaucoup plus centriste que B\u00e9atrice c'est un scoop pour personne d'accoutrements des renseignements, cela \u00e9tant, pour le mariage pour tous, je suis favorable, par contre je suis personnellement d\u00e9favorable \u00e0 l'adoption alors Cyrille Fauch\u00e8re oui tr\u00e8s moi finir parce que personnellement j'ai adopt\u00e9 notre on nous avons adopt\u00e9 notre 4\u00e8me enfant et je sais combien c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d'avoir dans sa une histoire d'adoption, une histoire de vie tr\u00e8s particuli\u00e8re et, partant, de mon exp\u00e9rience priv\u00e9e je suis oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:27) [89%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re les familles qui vous qui vous \u00e9coute et vous dites non, non, les structures d'accueil de la petite enfance, pas la peine de de les augmenter pour l'instant, pourquoi j'attendais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:35) [93%] :\r\nJ'ai dit pour l'instant parce que \u00e0 mon sens dans cette question, c'est de faire la distinction entre les structures d'accueil qui r\u00e9pondent \u00e0 un vrai besoin des personnes, alors il y a toujours l'exemple de la famille monoparentale ou de la famille qui a 2 parents mais pour des raisons financi\u00e8res, les 2 parents doivent travailler pour assurer un niveau de vie acceptable \u00e0 leurs familles, et l\u00e0, les structures d'accueil sont faites pour \u00e7a et l\u00e0, la collectivit\u00e9, elle doit avoir une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil et je vous prie de croire que la commune de Sion, nous avons une offre g\u00e9n\u00e9reuse aux structures d'accueil, par contre les personnes qui revendique les structures d'accueil par commodit\u00e9 ou par \u00e9mancipation personnelle, l\u00e0 je suis un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et je parle en connaissance de cause, pour avoir une fois d\u00e9battu de ces questions avec un de mes excellents coll\u00e8gues \u00e0 Sion Julie ben cette vision, je ne la partage pas et c'est la seule et unique raison pour laquelle je dis non pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:20) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben \u00e7a sera le mot de la fin, merci en co\u00fbte que d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, non mais vous avez raison, c'est \u00e7a, \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 votre oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:29) [88%] :\r\nNon mais c'est juste pour montrer que les Valaisannes et Valaisans peut faire un choix pour une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus progressiste, oui, on a besoin davantage de places de cr\u00e8ches, toutes les familles valaisanne savent qu'il y a des listes d'attente hyper longue puis oui, on est pr\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes LGBT ont les m\u00eames droits que les autres personnes et je crois que les c'est ce Valais -l\u00e0 le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 aussi au Conseil des \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:47) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Alexandre d'avoine et Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, je vous donne rendez- vous ce vendredi au th\u00e9\u00e2tre de les champs de la \u00e0 Yverdon pour le d\u00e9bat Vaudois, cette fois -ci du second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2030029", "internalArchiveId": "AA1910029641", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 St-Maurice \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections valaisannes au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10826991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset d\u00e9fend la rente-pont pour les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s en fin de droit: son interview", "Forum", "Le parti travailliste ne part pas favori pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre au Royaume-Uni", "Forum", "Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre", "Forum", "R\u00e9action de Nicolas Ma\u00eetre sur les m\u00e9thodes d'entreprises \u00e9trang\u00e8res pour acc\u00e9der au march\u00e9 de bus suisse", "Forum", "Credit suisse double son b\u00e9n\u00e9fice au troisi\u00e8me trimestre: interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 Deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats en Valais", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "30.10.2019", "30.10.2019", "Interview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC.", "30.10.2019", "Interview de Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 jurassien socialiste et syndicaliste.", "30.10.2019", "Interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier chez Prime Partners.", "30.10.2019", "D\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC).", "30.10.2019", "30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10826991", "ece-10826995", "ece-10826997", "ece-10826999", "ece-10826993", "ece-10827001", "ece-10827003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T03:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053793\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 30 octobre les ch\u00f4meurs en fin de droit, doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont \u00e0 partir de 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet, mais il n'y a-t-il pas le risque que certains employeurs en profitent : interview du ministre Alain Berset la r\u00e9ponse tant attendue, celle de Tidjane Thiam, le patron du Cr\u00e9dit Suisse au sujet de la filature d'un de ses anciens cadres il jure qu'il n'\u00e9tait pas au courant, alors la fin de la crise, nous entendrons, un sp\u00e9cialiste des larmes aujourd'hui au Parlement jurassien, celle de la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre en plein d\u00e9bat sur un syst\u00e8me d'alarme pour les femmes battues, elle viendra nous dire pourquoi elle l'a soutenu, malgr\u00e9 l'opposition de son parti et un forum r\u00e9solument en politique ce soir, nous serons en Valais en Direct de Saint-Maurice pour le d\u00e9bat du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats avec vous, Mehmet Gultas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:06:03) [92%] : \r\nOui, le Valais qui \u00e9lit ce dimanche ses 2 s\u00e9nateurs une \u00e9lection dont le r\u00e9sultat sera historique puisque ce sera sur la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC qui occupe les 2 si\u00e8ges depuis 100 62 ans, soit la premi\u00e8re fois que le Valais enverra une femme au Conseil des \u00c9tats et pour animer ce d\u00e9bat public avec Julie Rosie, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice en pr\u00e9sence des 5 candidats que vous pourrez d'ores et d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 \u00e0 02 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:03 > 0:06:13) [91%] : \r\nMais, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet, ce sera aux alentours de 18 heures 25 vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:15 > 0:06:18) [73%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Mehmet que as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:20 > 0:06:42) [90%] : \r\n\u00e0 partir de 60 ans, les ch\u00f4meurs en fin de droit, doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap et a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui son projet qui sera transmis au Parlement, il s'agit, aux yeux du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset de combler une lacune, il nous a accord\u00e9 une interview cet apr\u00e8s- midi, nous l'avons demand\u00e9 pourquoi cette rente pont \u00e9tait n\u00e9cessaire, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:07:31) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on conna\u00eet tous je crois autour de nous, on a tous eu connaissance de situations de personnes qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont \u00e9t\u00e9 actives qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, dans leur entreprise, qui tout \u00e0 coup un coup du sort, perdre leur emploi dans dans la fin de la cinquantaine, arrive au ch\u00f4mage cherche un emploi n'en trouve pas, la plupart en trouve heureusement mais n'en trouve pas et au bout de 2 ans, tout s'arr\u00eate, il y a plus de droits au ch\u00f4mage il y a plus de revenus, il y a pas de places de travail et qui reste plus que l'aide sociale pour vivre, et \u00e7a, effectivement, ce sont des situations qui existent, elles sont pas tr\u00e8s nombreux, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre honn\u00eate mais elles existent et l\u00e0 o\u00f9 elles existent, elles sont vraiment dramatiques, elles pouvait dramatiques et c'est un manque aujourd'hui dans notre syst\u00e8me social, de faire face \u00e0 ces situations de reconna\u00eetre la pression est sur le march\u00e9 du travail et les probl\u00e8mes, c'est la raison pour laquelle nous avons voulu pour apporter une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 ces situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:31 > 0:07:43) [89%] : \r\nAlors une r\u00e9ponse concr\u00e8te et vous fixer l'\u00e2ge \u00e0 partir de, de 60 ans la gauche proposait 55 ans, la droite, elle, 60 2 ans pourquoi vous vous maintenez cette limite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:08:22) [91%] : \r\nMais vous savez, c'est toujours une affaire de compromis \u00e0 l'affaire, on va trouver des majorit\u00e9s politiques c'est comme \u00e7a que fonctionne notre d\u00e9mocratie et on doit naturellement tenir compte des avis des uns et des autres pour trouver cette majorit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense que 60 ans c'est la limite, on serait pas aller en dessus, en tout cas, 60 ans, \u00e7a nous para\u00eet jouable parce que ce sont des personnes qui vont effectivement perdre leur emploi, par exemple \u00e0 57 58 ans pas trouver de, de, de, d'alternative \u00e0 malgr\u00e9 des recherches actives endroit vraiment cherche une place quand on est au ch\u00f4mage et puis l\u00e0, ce sont les situations les plus difficiles et ensuite la perspective de retrouver une place chute, elles chutent vraiment et l\u00e0 on sait qu'\u00e0 partir de 60 ans cette perspective devient vraiment tr\u00e8s faible, et c'est pour \u00e7a qu'on a mis cette limite \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:22 > 0:08:28) [94%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a ne peut pas inciter les employeurs \u00e0 se s\u00e9parer de travailleurs \u00e0 partir de 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:08:41) [82%] : \r\nMais je ne crois pas, parce que, mais non, parce que \u00e7a ce ce cet argument, ce serait pris en prioritairement \u00e0 l'argument contre le principe m\u00eame de l'assurance ch\u00f4mage, avec cet argument l\u00e0 faudrait supprimer l'assurance ch\u00f4mage 0 et l'assurance ch\u00f4mage, \u00e7a permet aux entreprises de que Jean Laporte plut\u00f4t je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:41 > 0:08:43) [76%] : \r\nD'une belle avec moins de mauvaise conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:09:27) [91%] : \r\nMais non, parce que les entreprises fonctionnent pas comme \u00e7a, vous savez, moi je, je crois quand m\u00eame bien le monde aussi \u00e9conomiquement des entreprises, j'ai beaucoup de contacts avec des gens sont quand m\u00eame une autre id\u00e9e de leurs responsabilit\u00e9s, leur responsabilit\u00e9 envers l'entreprise met aussi en valeur employ\u00e9 et je ne crois pas du tout que les entreprises fonctionnent comme \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en disant, ben tiens, si l'\u00c9tat s'en charge, on peut mettre les gens \u00e0 la porte et d'ailleurs c'est pas seulement moi qui le pr\u00e9tend, on constate aussi dans le canton de Vaud qui conna\u00eet un syst\u00e8me relativement similaires depuis des ann\u00e9es, qu'une telle \u00e9volution ne s'est pas produite, bon voil\u00e0 donc la preuve est faite, quasiment, quasiment par l'acte que ce sont des alors on peut l'utiliser comme argument pour s'opposer \u00e0 notre syst\u00e8me social, syst\u00e8me de de prestations qui vient supporter les gens qui ne retrouve pas une place apr\u00e8s 60 ans, mais on peut le porter dans le d\u00e9bat, mais honn\u00eatement, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:27 > 0:09:43) [86%] : \r\nAlors, l'UDC contraint cette cette C30 elle vous accuse m\u00eame de faire une proposition politicienne que c'est ce sont une tactique politicienne qui va vous servir dans la campagne contre son initiative, oppos\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:44 > 0:10:23) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, nous reconnaissons, c'est la premi\u00e8re chose qu'on qu'on peut attendre d'un gouvernement, quand m\u00eame, c'est 2 quand il y a des probl\u00e8mes sur le march\u00e9 du travail quand il y a des moments qui peut \u00eatre d\u00e9licat ou difficile pour les personnes concern\u00e9es de reconna\u00eetre que s'il y a que \u00e7a peut exister, qui a des difficult\u00e9s, Pierre pr\u00e8s d'apporter des solutions mais tr\u00e8s pragmatique, de dire bon, voil\u00e0 le probl\u00e8me : qu'est ce qu'on peut apporter comme solution et nous reconnaissons que oui, il existe une pression sur le march\u00e9 du travail et que, oui, il est difficile pour les personnes de 60 ans ou plus, de trouver une place sur le march\u00e9 du travail, c'est une \u00e9vidence : aujourd'hui, on le voit, toutes et tous d'ailleurs, l'UDC le dit elle- m\u00eame, elle le dit, c'est pas possible de nommer les probl\u00e8mes et puis de s'opposer \u00e0 un gouvernement qui apporte des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes, vous voyez, on ne peut pas s'a pas de la taille du man\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:32) [89%] : \r\nIl y a quand m\u00eame la tactique politicienne, la derni\u00e8re, on se souvient de l'image avec vous \u00eates quand vous \u00eates venu avec Karim air sous terre, c'est un argument que forc\u00e9ment vous allez utiliser dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:11:05) [92%] : \r\n\u00e9coutez, nous gouvernons ce pays ensemble, en \u00e9quipe, c'est le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et lorsque nous voyons qu'il y a des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, quelque part, on doit chercher une solution, et quand on a des majorit\u00e9s on fait avancer une solution, on n'est pas l\u00e0 juste pour faire du Management des, des, des, des, des probl\u00e8mes, on n'est pas l\u00e0 juste pour manager le les les probl\u00e8mes et puis pas les r\u00e9soudre, on est l\u00e0 pour les r\u00e9soudre, alors c'est bien qu'on les reconnaisse ensembles mais c'est difficile ensuite de s'opposer \u00e0 une solution qui vient r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me que tout le monde reconna\u00eet donc je crois que c'est notre r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le de go\u00fbt du gouvernement et je pense que c'est un r\u00f4le important qu'on va pouvoir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:06 > 0:11:14) [90%] : \r\nDans les craintes, il y a aussi les craintes de l'Union patronale suisse qui craint-elle des, des, des abus avec un Intel syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:14 > 0:12:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est une question qui va beaucoup nous occuper, c'est la raison pour laquelle on a souhait\u00e9 faire mettre en place une prestation qui soient tr\u00e8s cibl\u00e9es et puis, pour laquelle les conditions sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairement d\u00e9finie, il faut avoir cotis\u00e9 pendant longtemps en Suisse, aux assurances sociales, il faut pouvoir faire la d\u00e9monstration qu'on a aussi cotis\u00e9 durant les derni\u00e8res ann\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, il faut faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas de fortune sur laquelle on pourrait vivre, il faut faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas un conjoint qui est un tr\u00e8s bon revenu et que donc il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette prestation transitoire, il y a toutes sortes de r\u00e8gles pr\u00e9cises qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e9viter les abus et pour avoir une prestation qui soit cibl\u00e9 qui viennent au b\u00e9n\u00e9fice des personnes qui n'ont pas d'autre solution et qui, sinon, sinon devrait se tourner vers l'aide sociale et \u00e7a, c'est un peu indigne honn\u00eatement d'imaginer quelqu'un qui aura travaill\u00e9 toute sa vie, qui par un coup du sort, arrive au ch\u00f4mage \u00e0 57 58 ans, de le dire \u00e0 partir de 60 ans, \u00e9coute c'est plus notre probl\u00e8me d\u00e9brouille-toi, avec l'aide sociale ou d\u00e9brouille-toi comme tu peux non \u00e7a c'est par esprit ce n'est pas responsable, c'est pas raisonnables, raison pour laquelle nous avons apport\u00e9 cette prestation, mais elle est tr\u00e8s tr\u00e8s cadr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:43) [88%] : \r\nAlain Berset, vous savez qu'il est tentant de vous poser une question, que d'ici le 11 d\u00e9cembre il y a beaucoup de de pronostics qui se font, dit le 11 d\u00e9cembre donc \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a beaucoup parl\u00e9 de de cette id\u00e9e qui revient d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, notamment avec des d\u00e9partements tr\u00e8s lourd, le veau tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, hein, le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, dans le fond de conseiller de f\u00e9d\u00e9raux de plus est ce que vous pensez que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:13:04) [91%] : \r\nVous savez on D\u00e9partement est tr\u00e8s lourd, il est passionnant, j'ai pas l'impression d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9e, c'est beaucoup d'organisation et beaucoup d'engagement, mais c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait g\u00e9rable cette discussion, elle existe depuis longtemps, elle revient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une surprise qu'elle revienne maintenant et je crois que si elle doit nous occuper durant les prochaines ann\u00e9es, bon on verra bien mais c'est d'abord une discussion qui va occuper le le Parlement, il faut pour cela modifier la Constitution, c'est une question qui prendrait des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:07) [96%] : \r\nVous \u00eates serein vous pour le le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:09) [100%] : \r\nPar rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:09 > 0:13:15) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e9lection \u00e0 cette nuit des longs couteaux a peut-\u00eatre un de vos coll\u00e8gues qui ne se r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:38) [93%] : \r\nVous savez ce qui caract\u00e9rise notre pays, c'est une grande stabilit\u00e9 politique, en tout cas, si on se compare \u00e0 nos voisins on peut vraiment continuer \u00e0 le \u00e0 le dire et ce que je peux vous vous dire c'est que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, ce qui nous int\u00e9resse, c'est de porter toute notre contribution \u00e0 gouverner le pays \u00e0 reconna\u00eetre les probl\u00e8mes qui existent \u00e0 apporter des solutions \u00e0 accompagner l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, et on le fait avant les \u00e9lections, le fait aussi, apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:39 > 0:13:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une interview r\u00e9alis\u00e9e cet apr\u00e8s- midi donc une interview du ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:14:14) [91%] : \r\nLes personnes qui sont identifi\u00e9es qui ont pris la d\u00e9cision de faire cette surveillance penser, agir pour la protection des int\u00e9r\u00eats de la banque, \u00e7a je leur dois de dire \u00e7a, et je serai invariable tu c'est une r\u00e9alit\u00e9, je peux vous dire que je n'ai \u00e0 aucun moment autoris\u00e9 ni directement ni indirectement une op\u00e9ration Paris- vraiment comme Mitterrand, les yeux dans les yeux dans les villes dirig\u00e9es dans les yeux, je ne savais pas me dit bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:16 > 0:14:44) [91%] : \r\nJe ne savais pas ce sont les mots du directeur du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam interviewer par notre coll\u00e8gue du 19 30 Darus Rochebin il s'est exprim\u00e9 aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois sur l'affaire hic icvr Iqbal Khan, cet ex- banquier vedette d\u00e9bauch\u00e9 par UBS, objet d'une filature par Cr\u00e9dit Suisse, J\u00e9r\u00f4me Schouppe, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates analyste financier chez Brahim Partners alors Tidjane Thiam, affirme qu'il ne savait rien de cet espionnage pour vous c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:44 > 0:14:46) [95%] : \r\nOui, il y a pas de raison de ne pas le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:47 > 0:14:59) [89%] : \r\nD'accord, mais quand m\u00eame, certains en doutent, doute que comme vache qui parle aussi dans sa dans cet entretien, c'est assez, c'est assez frappant et dit : mais \u00e7a se fait dans le milieu, donc on a quand m\u00eame de la peine \u00e0 penser qu'il ne pouvait ne pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:00 > 0:15:18) [92%] : \r\n\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame \u00e9tonnant vous avez l\u00e0 je trouve qu'on a mont\u00e9 en \u00e9pingle une petite affaire, c'est vrai qu'effectivement \u00e7a para\u00eet \u00e9trange de de filer un employ\u00e9 ou un futur ex- employ\u00e9e, mais je trouve que c'est finalement monsieur Tian a d'autres priorit\u00e9s dans le groupe Cr\u00e9dit Suisse qui est effectivement sous sous pression de ses actionnaires et des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:18 > 0:15:23) [93%] : \r\nQuand on lui dit que cette affaire n'a aucun impact sur sur la banque, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:23 > 0:15:29) [86%] : \r\nAlors, \u00e0 tr\u00e8s court terme, on suit et du un petit d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 l'international, je pense qu'effectivement, l'impact est nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:29 > 0:15:51) [93%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien alors si aujourd'hui Tidjane Thiam cette s'est exprim\u00e9, c'est parce que Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 ces ces r\u00e9sultats, il a annonc\u00e9 ce matin avoir doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice au 3\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Tidjane Thiam, a soulign\u00e9 la bonne performance du groupe, le b\u00e9n\u00e9fice Net a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 2 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est une progression spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:51 > 0:16:05) [92%] : \r\nOui, mais je peux un peu mieux, plus mesur\u00e9 que lui, on part d'un trimestre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui \u00e9tait assez faible, il y a eu un r\u00e9sultat exceptionnel, une baisse d'imp\u00f4ts, donc si on va dans les d\u00e9tails, les r\u00e9sultats sont bons, sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:05 > 0:16:10) [93%] : \r\nD'accord, et d'ailleurs, certains analystes pointent du doigt plusieurs faiblesses quand m\u00eame dans ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:26) [92%] : \r\nOui, effectivement, tout ce qu'on appelle la banque d'affaires, les nouvelles \u00e9missions les les nouvelles entr\u00e9es en Bourse, cette activit\u00e9-l\u00e0 est globalement faible en terme de rentabilit\u00e9 par rapport \u00e0 ses principaux concurrents que sont les banques am\u00e9ricaines il y a encore du travail pour le le le patron de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:26 > 0:16:35) [85%] : \r\nEt puis, \u00e9galement, on enregistre la fin, la gestion de fortune, on enregistre en Asie enregistre une une performance d\u00e9cevante, comment on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:35 > 0:16:44) [96%] : \r\nBon, \u00e7a, \u00e7a peut d\u00e9pendre d'un trimestre \u00e0 l'autre, je dirais que si on prend plus de 70 milliards d'argent frais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est un bon chiffre qu'il faut quand m\u00eame mettre au cr\u00e9dit de du Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:49) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que quand m\u00eame l'veste les investissements en Asie, \u00e7a sent mauvais pour pour Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:49 > 0:17:06) [91%] : \r\n\u00e7a peut vraiment varier d'un trimestre \u00e0 l'autre, on le voit aussi avec l'UBS qui a eu un bon trimestre au \u00e0 mais on de mauvais 2\u00e8me trimestre sur la l'attraction de de nouveaux de nouveaux clients, il faut regarder une tendance et la tendance \u00e0 moyen long terme pour les 2 banques suisses ont quand m\u00eame favorable dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:13) [90%] : \r\nMais malgr\u00e9 tout, hein, l'action a perdu plus de 3 pourcent cet apr\u00e8s- midi, comment, comment est-ce qu'on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:13 > 0:17:48) [89%] : \r\nOui, bon, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les banques en g\u00e9n\u00e9ral et aussi les investisseurs se focalisent sur la structure du bilan et on remarque que le Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 la main \u00e0 la main la d'\u00e0 peine : am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de son bilan, il y a encore trop d'actifs dont la rentabilit\u00e9 trop faible et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, enfin l'administrateur cette banque d'affaires, elle est pas assez rentable, comme celle de l'UBS, d'ailleurs, dans le cr\u00e9dit dont le patron a dit qu'il fallait travailler l\u00e0 on aimerait peut-\u00eatre une r\u00e9action plus importante du du management quitte \u00e0 l'abandonner pour se focaliser uniquement sur la gestion de fortune qui, elle, beaucoup plus profitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:48 > 0:17:51) [91%] : \r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 justement du management de Cr\u00e9dit Suisse, alors il est bon management.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:52 > 0:18:05) [89%] : \r\nJe pense qu'il est pas mauvais dans un environnement pour les banques, qui est vraiment tr\u00e8s difficile, avec des banques am\u00e9ricaines qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s solides dans la banque d'affaires, des doutes, \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et effectivement, en Suisse ou en Europe mais veut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:05 > 0:18:42) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Monsieur Chopin, d'\u00eatre venu commenter donc ces r\u00e9sultats aujourd'hui, a annonc\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse, hein, je rappelle que vous \u00eates analyste financier chez Prime Partners tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et nous partons maintenant au Royaume-Uni, o\u00f9 la bataille \u00e9lectorale est lanc\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision du Parlement hier soir de soutenir un scrutin anticip\u00e9 le 12 d\u00e9cembre pour sortir de la paralysie sur le Brexit et les conservateurs, men\u00e9s par le 1er ministre Boris Johnson partent en position de favori, ils sont loin devant les travaillistes dans les sondages, Catherine Illitch, vous \u00eates en Direct de Londres, est ce que les travaillistes ont une chance de renverser la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:43 > 0:19:21) [94%] : \r\nBeaucoup en doutent, \u00e0 commencer par des \u00e9lus travaillistes qui ne croit pas en la capacit\u00e9 de leur chef, J\u00e9r\u00e9my Corbyn les mener \u00e0 la victoire, c'est d'ailleurs pour cette raison que les travaillistes se sont montr\u00e9s si r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9lections anticip\u00e9es en m\u00eame temps ils essaient de se rassurer en invoquant les les \u00e9lections de 2017 face \u00e0 Theresa May, ils avaient aussi d\u00e9marr\u00e9 en position de grande faiblesse mais avait finalement r\u00e9ussi \u00e0 resserrer l'\u00e9cart mais cependant ils affrontent cette fois-ci, Boris Johnson, beaucoup plus charismatiques que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur et puis le vent a aussi tourn\u00e9 pour J\u00e9r\u00e9my Corbyn il bat en ce moment tous les records d'impopularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:21 > 0:19:24) [94%] : \r\nMais alors est-ce qu'il n'est pas devenu un un handicap pour son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:25 > 0:20:10) [95%] : \r\nC'est une figure qui divise cette incontestable et \u00e7a s'est empir\u00e9 au fil des ann\u00e9es, il n'a plus la m\u00eame aura aupr\u00e8s des jeunes, ils attendaient de lui un positionnement beaucoup plus pro- europ\u00e9en, or il est extr\u00eamement ambigu sur le Brexit, il ne propose pas une solution simple, comme le font ses adversaires, il promet s'il gagne, de n\u00e9gocier un nouvel accord et de le soumettre \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a ne passera pas forc\u00e9ment bien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, mais malgr\u00e9 ses points faibles, il faut reconna\u00eetre qu'il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise en campagne \u00e9lectorale et on peut d\u00e9j\u00e0 sentir la diff\u00e9rence depuis hier, c'est comme si un poids \u00e9norme avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 2 de ses \u00e9paules sa strat\u00e9gie sera d'\u00e9viter de parler du Brexit et tout miser sur les sujets \u00e9conomiques et sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:15) [91%] : \r\nDonc ce n'est pas encore pli\u00e9, si on peut dire pour les travaillistes Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:15 > 0:20:43) [94%] : \r\nUne victoire semble quand m\u00eame improbable car J\u00e9r\u00e9my Corbyn propose un programme tr\u00e8s \u00e0 gauche, redistribution des richesses et nationalisations d'entreprises strat\u00e9giques \u00e7a va effrayer, pas mal d'\u00e9lecteurs mais la d\u00e9b\u00e2cle annonc\u00e9e par certains n'aura peut-\u00eatre pas lieu car tout ne se joue pas autour du leader dans une \u00e9lection, et c'est encore plus vrai dans le camp travailliste qui peut s'appuyer sur des dizaines de milliers de militants sur le terrain gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:43 > 0:21:03) [94%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Illitch, vous \u00e9tiez en Direct de Londres retour en Suisse, l'\u00e9motion est rare dans nos parlements pourtant ce matin, la d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC Brigitte Favre a eu de la peine \u00e0 cacher la sienne, nous sommes en plein d\u00e9bat sur une motion qui demande la mise en oeuvre d'un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:04 > 0:21:29) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me fascine violence d'une telle ampleur, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:33 > 0:21:36) [96%] : \r\nAvec nous, Brigitte Favre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:37 > 0:21:47) [88%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint, quel mis quelques minutes ce soir dans Forum, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9motion est est souvent assez rare bah d'abord qu'est-ce que \u00e7a vous fait vous vous r\u00e9entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:48 > 0:22:06) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me faire monter encore une femme, l'\u00e9motion, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est clair, c'est aussi d'en avoir entendu les arguments des autres personnes 7 et des \u00e9motions tristesse mais aussi de col\u00e8re qui m'ont fait r\u00e9agir \u00e0 la tribune de d'une telle fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:06 > 0:22:22) [88%] : \r\nVous parlez un de de ce fameux lundi 21 21 octobre en ce jour o\u00f9 il y a eu cette ment brutale d'un couple sur fond de violences conjugales, le mari avait \u00e9t\u00e9 interdit de domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous, pour vous, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:23 > 0:22:42) [91%] : \r\nNon, alors c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le d\u00e9clic Tom d\u00e9cider de cette fa\u00e7on concernant cette motion, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avant que ce drame s'est malheureusement produit mais c'est clair que \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame rajouter de l'\u00e9motion \u00e0 la discussion, comme on a pu voir ce matin au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:42 > 0:22:56) [94%] : \r\nAlors donc, il faut pr\u00e9ciser qu'aujourd'hui le Parlement jurassien a dit oui \u00e0 un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences, pourtant il y avait le Gouvernement jurassien, les partis droite votre parti qui \u00e9taient contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile d'aller \u00e0 l'encontre de votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:57 > 0:23:26) [92%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, oui et non, moi je l'ai dit aupr\u00e8s de mon groupe depuis le d\u00e9but des discussions autour de ce sujet que j'allais vos talents qu'Andres, l'avis de la majorit\u00e9 parce que \u00e7a fait un certain temps maintenant que je m'implique pas mal dans le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, et puis pour moi, c'est un sujet tr\u00e8s important qui concerne justement les femmes et puis c'\u00e9tait clair pour moi que je pouvais pas voter comme la majorit\u00e9 ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:26 > 0:23:34) [89%] : \r\nMais pour vous, c'ce syst\u00e8me d'appel, c'est vraiment n\u00e9cessaire aujourd'hui en Suisse, vous rappelez donc \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 sur le plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:34 > 0:24:04) [91%] : \r\nOui, moi, je pense m\u00eame, je suis convaincu que ce serait une une bonne occasion un pixel, c'est m\u00eame une occasion loup\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant pour avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 pour les victimes parce que c'est vrai bien s\u00fbr et et des instances, maintenant, on peut s'adresser en faisant un peu mes recherches se trouvait quand m\u00eame plut\u00f4t compliqu\u00e9 de de trouver o\u00f9 s'adresser exactement et je m'imagine une personne en d\u00e9tresse, \u00e7a doit \u00eatre encore bien pire que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:04 > 0:24:17) [95%] : \r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Nicolas Ma\u00eetre bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates venus pour un autre sujet dont on va parler tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais quand m\u00eame vous entendre hein sur sur l'engagement de Brigitte Favre aujourd'hui au Parlement, elle vous a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:18 > 0:24:30) [91%] : \r\nBien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e9mu aussi, je suis assez sensible de nature et Kant il y a eu un long d'abord un long silence avancer quelques sanglots marotte aussi \u00e9mu et je lui ai rappel\u00e9 maintenant au Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:30 > 0:25:14) [93%] : \r\nVous avez vot\u00e9 oui pour cette motion bien \u00e9videmment tr\u00e8s bien en tout cas merci beaucoup Brigitte Favre, hein, d'\u00eatre venu nous partager votre exp\u00e9rience pendant quelques minutes dans dans ce forum, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e Nicolas Ma\u00eetre, vous restez bien s\u00fbr avec nous car si on vous a invit\u00e9, c'est pour r\u00e9agir \u00e0 l'enqu\u00eate de notre journaliste, Ga\u00ebl Klein au sujet du r\u00e9seau de bus dans le Jura, une enqu\u00eate qui a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude des d\u00e9put\u00e9s jurassiens, pas moins de 3 d'entre eux ont interpell\u00e9 le gouvernement cantonal ce matin en cause les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les entreprises \u00e9trang\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'appel d'offres alors Nicolas Ma\u00eetre, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste mais vous \u00eates aussi syndicaliste, vous n'avez pas m\u00e2cher vos mots, ce matin, vous parlez de m\u00e9thodes hasardeuses d\u00e9loyale malhonn\u00eate, \u00e7a vous choque vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:15 > 0:25:40) [90%] : \r\nOui, si je devait reprendre la parole ce soir \u00e0 la tribune, je tiendrai les m\u00eames propos parce que c'est une inqui\u00e9tude qui persiste depuis plus de 2 ans, lorsque le gouvernement nous a indiqu\u00e9 qu'il voulait remettre en en soumission les lignes de bus et puis \u00e0 ce titre, je fais aussi partie de la conf\u00e9rence des transports on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9 avec quelques coll\u00e8gues, des cons\u00e9quences que pourrait avoir cette d\u00e9cision sur les les salaires des employ\u00e9es comme les employer que postal et des C. J..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:40 > 0:25:46) [92%] : \r\nVous c'est, c'est vraiment une pr\u00e9occupation de de quoi de dumping salarial de ces entreprises \u00e9trang\u00e8res si elle remportait le mal l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:26:24) [90%] : \r\nOui, parce que la la mise au concours du gouvernement et aussi hasardeuse et puis un peu cavali\u00e8res puisqu'elle aurait pu lui mais enfin il aurait pu lui- m\u00eame fix\u00e9 quelques conditions qui emp\u00eache certaines entreprises de voyage, de faire des soumissions en dessous de, d'un salaire minimum, enfin on exigeait nous une CCT actuel dans dans le canton, une CCT qui se qui se tenait aux alentours de 72000 francs et puis avec les conditions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par le gouvernement, on pourrait se retrouver avec 58000 francs alors je j'imagine les cons\u00e9quences pour les employ\u00e9es de cartes postales SNJ qui doit aussi faire mieux vivre une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:24 > 0:26:34) [95%] : \r\nMais alors, vous appelez \u00e0 une prise de conscience aujourd'hui du gouvernement mais qu'est-ce que vous en attendez l'appel d'offres est lanc\u00e9, il va pas pouvoir modifier les r\u00e8gles en cours de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:27:00) [92%] : \r\nOn s'en souhaitant au titre pas de d\u00e9put\u00e9, de maintenir une certaine pression au niveau du gouvernement mais aussi \u00e0 des actions qui seraient encore entreprises au niveau des syndicats et nous souhaitons que, finalement, lorsqu'il y aura la transmission du gouvernement \u00e0 l'OFT pour validation de la soumission qu'ils en tiennent compte dans des param\u00e8tres qui permettront d'avoir quand m\u00eame un peu plus de d\u00e9cence dans les salaires qui seront propos\u00e9s au au futur employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:00 > 0:27:08) [88%] : \r\nDerni\u00e8re question, la sc\u00e8ne concurrence d\u00e9fendue par par ceux qui, qui pr\u00f4ne les appels d'offres pour les march\u00e9s publics, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:09 > 0:27:35) [89%] : \r\nNon et puis aujourd'hui, ben enfin hier soir hier s'hier \u00e0 la matinale, Ga\u00ebl Klein l'a prouv\u00e9 par son sujet, on s'on sait tr\u00e8s bien que des entreprises \u00e9trang\u00e8res, mettons tous les moyens pour s'approprier ce ce cette concession et puis avec des moyens qui qui sortent de la de la loyaut\u00e9 et les lois, je pense qu'on peut s'attendre \u00e0 des belles surprises qui finalement handicap rompt le l'\u00e9conomie jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:35 > 0:27:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Ma\u00eetre d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir ce soir dans notre \u00e9mission, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:27:46) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:47 > 0:28:01) [91%] : \r\nVingt-trois 10 23 heures 18 heures 23, vous \u00eates dans Forum et il il est temps de se rendre \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 nous retrouvons Mehmet Gultas pour notre grand d\u00e9bat de le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:02 > 0:28:03) [82%] : \r\nEt c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:03 > 0:28:47) [89%] : \r\nOui, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare \u00e0 Saint-Maurice, en pr\u00e9sence des 5 candidats, je vous les pr\u00e9sente selon leur ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard, l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre pr\u00e9sent, vous pouvez les auditeurs r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 en cours d'\u00e9mission avec Julie Rosie son essayera \u00e9videmment de faire part donc de vos remarques ou de veau question le Valais qui \u00e9lit donc ce dimanche c'est de conseiller aux \u00c9tats et Julie Rosie, quoiqu'il arrive, ben, \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9sultat historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:47 > 0:30:11) [91%] : \r\nEh oui mais maintenant parce que le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC parce que c'est vrai depuis plus de 160 ans le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des \u00c9tats, le PDC et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice \u00e0 la Chambre haute, tout cela pourrait bien changer ce dimanche mais comment concr\u00e8tement le PDC appara\u00eet en danger, le parti a perdu, a perdu des plumes, le 20 octobre passant de 40 pourcent \u00e0 moins de 35 pourcent des voix, signe de cette tension, hein, on a vu ces derniers jours, les trois, conseiller d'\u00c9tat valaisan d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien prendre position pour le ticket Rieder Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9\u00e9lection du PDC valaisan b\u00e9ate Rieder, elle semble act\u00e9e, il fait la course en t\u00eate au 1er tour mais l'issue du match entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret et le socialiste Matthias Reynard et beaucoup plus ind\u00e9cise, mais pourquoi ce suspense en fait 3300 voix et des poussi\u00e8res, c'est par Marianne Maret de Matthias Reynard au 1er tour Matthias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais Romand et puis il attirera s\u00fbrement un des voix au-del\u00e0 de son parti, celle des valaisan qui r\u00eave de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC Marianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut-Valais mais elle est largu\u00e9e chez elle, dans le Valais Romand son atout, l'argument, femmes, d'autant que le Valais ne soir ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:11 > 0:30:13) [94%] : \r\nSauf que, mais pas la seule femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:13 > 0:30:39) [90%] : \r\nIl s'oui en effet un la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Matthias Reynard reste dans la course, tout comme l'UDC tr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour un Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature, Philippe Nantermod, lui, a renonc\u00e9 et le PLR se place ainsi en faiseur de roi, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Matthias Reynard, pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder de si\u00e8ges dans le m\u00eame parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:39 > 0:30:48) [88%] : \r\nMerci Julie Rosie B\u00e9atrice Pascal Couchepin raison finalement pourquoi le Valais devrait continuer \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 2 PDC alors que votre parti a recul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:49 > 0:31:30) [83%] : \r\nJe pense qu'il a, il n'a pas juste, l'important est que le canton du Valais, et par l\u00e0, avec une loi parce qu'on a un canton tr\u00e8s faibles \u00e9conomiquement tr\u00e8s faible, on doit toujours d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des n\u00f4tres quand on et on a montr\u00e9 les derniers 4 ans qu'on est capable, le duo PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier moi de fendre les sujets importants du canton de Valais, notamment dans l'\u00e9nergie Mobilit\u00e9 p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, l'\u00e9conomie et je pense \u00e7a, c'est l'essentiel, palais les les ran\u00e7ons les rancunes o\u00f9 le l'id\u00e9ologie \u00e0 d'une partie, on doit, dans les conseils osait un doit avoir de des personnages qui sont capables, d\u00e9fendre le canton de aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:30 > 0:31:51) [92%] : \r\nMais Marianne Maret, m\u00eame question qui vous puisque vous \u00eates la 2\u00e8me PDC justement d\u00e9j\u00e0 40 pourcent franchement il n'y avait pas de raison fondamentale de squatter les 2 si\u00e8ges, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 35 pourcent voil\u00e0, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un geste d\u00e9mocratique assez \u00e9l\u00e9gant, de dire : il est temps maintenant de laisser la place de partager ses 2 si\u00e8ges avec un autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:51 > 0:32:35) [90%] : \r\nSinon, non, alors moi je ne partage pas du tout votre opinion parce que je pense que c'est la population qui va d\u00e9cider et c'est : c'est \u00e0 nous de faire le geste, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 toutes fins utiles, que je suis sorti 2\u00e8me oui, oui, pas 5\u00e8me bien s\u00fbr, et donc j'ai une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidate au 2\u00e8me tour on discute pas la l\u00e9gitimit\u00e9 Monsieur Ryder, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, partant de de cela, moi je suis convaincu que que la d\u00e9mocratie se joue au niveau de la d\u00e9cision populaire et pas au niveau des parties d'autant que ce que nous proposons un ticket, ce qui est \u00e9galement le cas de la gauche, hein, je tiens \u00e0 le relever, d'autant plus que nous pr\u00e9sentons un ticket campagne compl\u00e9mentaires un ticket qui Monsieur Ryder et du Haut-Valais je suis du Bas-Valais ce Rieder est un homme, je suis une femme et je pense que tout cela conjugu\u00e9 justifie compl\u00e8tement nautiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:35 > 0:32:46) [91%] : \r\nMatthias Reynard, c'est vrai, le PDC peut peut-\u00eatre vous para\u00eetre arrogant, mais la gauche ne l'est-il pas autant en pr\u00e9sentant un ticket rose- Vert dans un canton qui demeure fonci\u00e8rement de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:46 > 0:33:54) [90%] : \r\nOui, comme tous les cantons ont fait quasiment tous les cantons de Suisse sont de droite, et pourtant dans une grande partie d'entre eux, il y a un \u00e9lu de gauche un et du droit au Conseil des \u00c9tats et dans tous les cantons de Suisse \u00e0 part Schwyz tous les cantons de Suisse, il y a 2 partis diff\u00e9rents, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce qu'il faut dire \u00e9galement c'est que oui, il y a une forme d'arrogance de de vouloir maintenir ses 2 si\u00e8ges quand on fait 34 pourcent des voix il y a une forme d'arrogance qu'on retrouve pas dans l'PDC dans d'autres cantons, le canton de Fribourg, le PDC a fait un pas de retrait a laiss\u00e9 \u00e0 un certain moment la place mais il faut le comprendre dans la r\u00e9alit\u00e9 politique valaisanne qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est encore, o\u00f9 il y a encore beaucoup de place pour les Tournus les combines etc et en fait \u00e7a s'inscrit dans le grand jeu du PDC ou c'est un les jaune a coul\u00e9 noir le PDC du bas du centre, etc, et \u00e7a s'inscrit dans tout \u00e7a, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit dans notre canton et c'est aussi pour \u00e7a qu'il a ce r\u00e9sultat du 1er tour qui qui vient chambouler un peu de tout, parce que les gens en fait veulent de la pluralit\u00e9 oui quand il y a des questions qui ont un lien sp\u00e9cifique avec le canton du Valais, comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re bien s\u00fbr qu'il faut que les 2 \u00e9lus valaisan au Conseil des \u00c9tats votent ensemble pour le reste, il y a une pluralit\u00e9 d'opinions dans le canton, il y a 2 tiers des gens qui votent, autre chose que PDC, puis ils ont le droit d'\u00eatre respect\u00e9e ou ces groupes pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:54 > 0:34:17) [89%] : \r\nC'est un ticket rose- Vert, encore une fois, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites voil\u00e0, votez pour nous, pour 2 \u00e9lus de de candidats de gauche, oui mais avec avec Brigitte, on a le m\u00eame discours depuis le d\u00e9but, si un nous 2 est \u00e9lu c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable, on esp\u00e8re qu'un ou 2 sera \u00e9lu mais on \u00e9videmment qu'on sait bien que \u00e7a n'arrivera pas les 2 Brigitte Wolf, ne nous racontons pas d'histoire, le vrai match il a lieu entre Matthias Reynard et Marianne Maret, pourquoi vous avez finalement maintenu votre candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:18 > 0:34:51) [88%] : \r\nOui, j'ai eu un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans la premi\u00e8re tour, c'\u00e9tait en Valais central, par exemple, c'\u00e9tait la derni\u00e8re Matthias Reynard sur la 2\u00e8me place et c'est la la\u00efcit\u00e9 me pour faire le 2\u00e8me tour et c'est c'est clair, on veut, on veut gagner ce si\u00e8ge et c'est, on a vu que la la le ticket rose- Vert a fonctionn\u00e9 dans le 1er tour et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:51 > 0:34:53) [81%] : \r\nOn le fait sur cette dynamique l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:53 > 0:34:57) [92%] : \r\nOui, oui, on veut faire maintenant la la m\u00eame strat\u00e9gie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:57 > 0:35:09) [94%] : \r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re vous, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de votre candidature, sachant que vous avez fait un score personnel moins bon que celui de votre propre parti, la l\u00e9gitimit\u00e9, ce sont les \u00e9lecteurs qui la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:09 > 0:35:20) [96%] : \r\nCe sont les 16652 personnes qui m'ont fait confiance, ce sont les 16652 qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 de fait une alternative, une alternative \u00e0 droite \u00e0 la repr\u00e9sentation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:20 > 0:35:26) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est c'est le peuple, mais 14 pourcent, vous avez obtenu, sauf erreur, alors que votre parti p\u00e8se 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:26 > 0:36:01) [92%] : \r\nEt peu importe, je veux dire, m\u00eame s'il y avait 100 personnes parce que vous pouvez pas fait le plein de fois de votre \u00e9lectorat, vous pouvez pas simplement mettre en miroir l'\u00e9lection du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats, vous avez un syst\u00e8me majoritaire un syst\u00e8me proportionnel, vous avez des gens qui sont sortants et les gens qui sont nouveaux, c'est des gens qui font une premi\u00e8re exp\u00e9rience au scrutin majoritaire, c'\u00e9tait mon cas, moi j'ai progress\u00e9 dans ma commune, j'ai progress\u00e9 sur l'ensemble du canton, j'ai fait un score \u00e9videmment tout le monde esp\u00e8re faire un peu plus que son propre score, mais ce sont eux qui me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 et cette obligation d'offrir une alternative aujourd'hui avec le retrait de Philippe Nanterre o\u00f9 je me rends compte que je suis l\u00e0 cela alternative de droite sur l'\u00e9chiquier ce soir des 5 candidats oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:01 > 0:36:20) [83%] : \r\nJe veux dire aussi Syrie Fauch\u00e8re hein, vous insistez beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 peuple souverain voil\u00e0 c'est je suis l\u00e9gitime parce qu'il y a, il y a une partie hein de de ce souverain qui, qui vous pl\u00e9biscite : vous parlez quand m\u00eame dans les colonnes du Nouvelliste pour ce qui est des dossiers si\u00e8ges revendiqu\u00e9s par le par le PDC d'un hold-up d\u00e9mocratique l\u00e0 encore un c'est c'est le souverain qui d\u00e9cide, \u00e7a va, c'est un peu paradoxal mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:20 > 0:36:43) [90%] : \r\nPas du tout, je suis en campagne, je fais pas de la constatation ou bien une analyse post- post\u00e9lectorale, je suis en campagne Joffrin un programme, je veux des id\u00e9es, j'offre une alternative si les Valaisans avec 12000 voix dimanche ou 20000 voix dimanche me disent merci d'avoir fait le deuxi\u00e8me tour mais en pl\u00e9biscite quelqu'un d'autre, moi je m'y range sans rechigner, par contre, par contre rechignerait de ne pas en fait la d\u00e9marche de proposer cette alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:43 > 0:36:57) [90%] : \r\nDonc, voil\u00e0 pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales des uns et des autres, a maintenant, on aimerait bien en arriver au sujet de fond au fond, les 2 conseillers aux \u00c9tats sont cens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce canton et le Valais concern\u00e9es par pas mal de questions trait\u00e9es \u00e0 Berne Julie Rosi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:57 > 0:37:37) [89%] : \r\nOui, en effet, un pour n'en citer qu'une, les barrages, c'est vrai, en le Valais fournit 25 \u00e0 30 pourcent de l'\u00e9nergie hydraulique suisse et les redevances repr\u00e9sente une manne financi\u00e8re capitale pour le canton, autre objet la viticulture le Valais est le principal producteur du pays, mais le secteur c'est vrai en souffrent de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis le Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence, pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur, or c'est une branche en pleine mutation et puis enfin, qui dit cantons alpins 10 cantons aux premi\u00e8res loges du changement climatique, fonte des glaciers, inondations et la loi CO2 d\u00e9battu actuellement concerne \u00e0 ce titre pleinement le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:37 > 0:37:42) [98%] : \r\nB\u00e9atrice Durand quoi Serez-vous le meilleur d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:43 > 0:39:16) [85%] : \r\nJe pense, la meilleure exemple loi sur le CO2, on a vu que le Conseil national a \u00e9t\u00e9 tellement polaris\u00e9 entre la gauche qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici avec une liste \u00e0 gauche verte et l'UDC, ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire un loi CO2 c'est venu dans le conseiller aux \u00c9tats et dans les conseils aux \u00c9tats, c'\u00e9tait le s\u00e9nateur du PDC qui est la plus grand force dans cette Conseil aux \u00c9tats avec les radicaux, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis suisse, on a trouv\u00e9 \u00e7a on a fait un loi cieux CO2 qui fonctionne maintenant, j'ai entendu que m\u00eame le le la commission du Conseil national a ajout\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette loi et on a trouv\u00e9 un compromis typiquement suisse, on a trouv\u00e9 un compromis entre les les centres urbains, les centres p\u00e9riph\u00e9riques entre les cantons p\u00e9riph\u00e9riques et aurait, je pense, \u00e7a c'est le le la t\u00e2che du Conseil osait \u00e0 de trouver des solutions, pas de cr\u00e9er des probl\u00e8mes, c'est pour \u00e7a que le le le 2 membres du PDC Valais ont une r\u00f4le important dans cette dialogue de d\u00e9fendre, d'une part, les int\u00e9r\u00eats des comptoirs alpin et, d'autre part faire Romain main certains pas envers le les le, pour trouver les compromis et je pense que d\u00e8s que notre liste PDC et garante de de la politique suisse qu'on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la coh\u00e9sion de la feuille de de f\u00e9d\u00e9ralisme, je pense, c'est \u00e7a la meilleur exemple qu'on qu'on peut donner aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:16 > 0:39:35) [88%] : \r\nOui, B\u00e9atrice, vous vous parlez de la loi CO2, vous faites de la d\u00e9fense ont aussi des des cantons, des r\u00e9gions de montagne en une priorit\u00e9 pourtant si on regarde votre Smartvote vous \u00eates tr\u00e8s peu sensibles aux questions de d'environnement de voil\u00e0 de changement climatique, comment vous l'expliquez, c'est un paradoxe mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:35 > 0:40:22) [88%] : \r\nRegardez un peu le les questions qui sont faits par le Smartvote \u00e0 ce parc et elle n'est pas l'identit\u00e9 de tous les candidats, c'est un petit \u00e9change des, des, des id\u00e9es, rien d'autre et \u00e7a donne vraiment \u00e0 la possibilit\u00e9 aux gens de s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 on doit on doit d\u00e9velopper de des projets, on peut pas dire qu'on est dans les Conseil aux \u00c9tats id\u00e9ologique, on est \u00e0 droite, alors on fait rien dans ces lois CO2, on doit se d\u00e9velopper, on doit d\u00e9velopper des solutions pour la Suisse, et \u00e7a se d'accord les, les, les gens au travail qu'on fait et sur l'autre c\u00f4t\u00e9 gauche veut au rouge ou Vert Jos\u00e9 on voit, on voit que, il y a plus de l'id\u00e9ologie et moi de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:22 > 0:40:35) [87%] : \r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ros\u00e9 a comme je commence avec vous, Matthias Reynard voil\u00e0 B\u00e9atrice birdie nous avons nous l'h\u00e9g\u00e9monie ou le monopole d'\u00eatre capable de trouver des consensus qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:35 > 0:41:37) [90%] : \r\nOui, on a l'habitude de des secours tr\u00e8s arrogant, ou c'est finalement il n'y a que le PDC et qui peut faire des compromis, en fait, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 maintenant \u00e7a fait 8 ans que je suis \u00e0 Berne, alors oui, je suis jeune, j'ai que 32 ans, mais j'ai en fait plus d'exp\u00e9rience que B\u00e9atrice Deru niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a surprend et c'est la premi\u00e8re fois que je le dis de toute cette campagne et on sait 8 ans de, de, de travail \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, j'ai d\u00fb faire des compromis, tout le temps et j'ai d\u00fb travailler \u00e0 construire des compromis tout le temps et j'aime faire \u00e7a et je le fais, j'esp\u00e8re \u00e0 dans quels domaines th\u00e9rapeutiques cit\u00e9 bah, par exemple, de la politique familiale, j'avais propos\u00e9 qu'on qu'on prolonge le programme de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches, c'est un programme qui devait arriver \u00e0 la fin cette ann\u00e9e et puis en construisant une majorit\u00e9 si\u00e8ge apr\u00e8s si\u00e8ge que peu, voire \u00e0 pr\u00e9voir et on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Conseil national, mais on pourrait aussi citer la question de la Poste o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une une intervention pour pour bloquer ces fermetures de postes ou encore la question de l'homophobie ou encore la question des moyens pour la formation, donc vous savez on on peut tenir comme \u00e7a, les th\u00e9ories en campagne apr\u00e8s les gens aiment bien regarder les faits les actes et puis avec 8 ans \u00e0 Berne j'ai un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:37 > 0:41:55) [90%] : \r\nOui mais Matthias Reynard vous vous enorgueillir d'ailleurs, hein, vous dites j'ai vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre mon propre groupe pour quand il s'agissait de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais alors la question qu'on peut se poser que que qu'un \u00e9lecteur valaisan peut se poser une \u00e9lectrice sur les \u00e2nes c'est pourquoi voter pour un socialiste, qui se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement en porte-\u00e0-faux avec son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:56 > 0:42:24) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au Conseil des \u00c9tats comme au Conseil national, il y a une importance de, de, de savoir d'o\u00f9 on vient, moi j'oublie pas d'o\u00f9 je viens, je viens d'un canton qui est, qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s au niveau g\u00e9ographique au niveau \u00e9conomique et je tiens \u00e0 les d\u00e9fendre aussi au conseil au conseil national et je le ferai encore davantage si j'ai la chance d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats parce que je crois beaucoup aux institutions et je crois que quand on est \u00e9lu dans une fonction, h\u00e9 ben on prend les habits de la fonction et c'est pas juste, au moins une cravate en \u00e9tant au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:24 > 0:42:29) [87%] : \r\nOn prend aussi les assises de la volont\u00e9, comme le PDC pourquoi voter pour vous, et non pas pour la l'original, si j'ose dire, ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:29 > 0:43:09) [92%] : \r\nJe vous donne un exemple sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui Monsieur Ryder a vot\u00e9 tout d'abord, non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour ne rien faire en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir un \u00e9lu valaisan qui votent pour cette loi d\u00e8s le d\u00e9but et c'est un exemple, on pourrait citer des dizaines d'autres exemples, je suis pas en train d'accuser b\u00e9ate leader d'avoir une une une position terrible juste en train de dire qu'il y a d'autres, il y a une pluralit\u00e9 dans ce canton et je pense que la majorit\u00e9 des valaisan sur ce sujet-l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d'accord avec moi qu'avec b\u00e9ate Rieder et voil\u00e0, je pense que surtout sur toute une s\u00e9rie de sujets c'est important d'avoir une voie qui soit progressiste d'avaler qui est pas juste dans les vieilles combines les choses conservatrice et tout \u00e7a mais qui va de l'avant et qui qui qui qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:09 > 0:43:38) [89%] : \r\nMarianne Maret, vous avez fait campagne, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en pr\u00e9tendant que si la gauche ravissait c'est au PDC un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les votes des 2 conseillers aux \u00c9tats valaisan s'annulerait or Matthias Reynard vient de nous le de nous le d\u00e9montrer, hein, c'est m\u00eame pas le pr\u00e9tend et l'a d\u00e9montr\u00e9 lors de son petit monde de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 gauche aussi, on est capable de ben ma foi, voter contre son propre groupe, pour les int\u00e9r\u00eats du Valais, pourquoi vous auriez le monopole de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:39 > 0:44:29) [88%] : \r\nAlors je dis pas qu'on a le monopole de la d\u00e9fense du Valais, mais c'est s\u00fbr que sur certains points, quand je dis que les votes s'annulerait, j'en suis convaincu alors peut-\u00eatre pas des votes pour la d\u00e9fense du Valais, mais des votes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prenons quelque chose ce qui concerne le Valais, je vais prendre un exemple aujourd'hui, c'est la loi sur les successions, la gauche est clairement pour supprimer la possibilit\u00e9 de la de de de l'h\u00e9ritage Direct comme on en Valais, c'est-\u00e0-dire sans payer un imp\u00f4t sur les successions et \u00e7a touche clairement les Valaisans nous sommes un territoire de propri\u00e9taire, \u00e7a c'est s\u00fbr, et pour nous, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0 clairement sur ce vote- l\u00e0, m\u00eame si c'est une loi qui concerne l'ensemble de la Suisse, mais n\u00e9anmoins un impact probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important sur les le, les valaisannes et les valaisan h\u00e9 bien l\u00e0, clairement, Matthias Reynard et moi nous distingue rue nous nous distingue distingue reliant l\u00e0- dessus par exemple je lis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:29 > 0:44:53) [85%] : \r\nAvec b\u00e9ate Rieder, hein, vous vous avancer cet argument d'\u00eatre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif la du Valais d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats de 2 r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous \u00eates 2 candidats de r\u00e9gions de montagne L\u00f6tschental Troistorrents pour pour vous Marianne Maret, est ce que votre ticket vraiment repr\u00e9sentatif de la population valaisanne qui aujourd'hui \u00e0 2 tiers vit en pleine finalement dans un contexte plut\u00f4t urbain est-ce que vous d\u00e9fendez vraiment les int\u00e9r\u00eats de ce voiler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:54 > 0:46:00) [89%] : \r\nMais naturellement parce que, tout d'abord, moi, je tiens \u00e0 dire parce que je dis jamais dit en campagne avait pas de raison, moi j'ai grandi \u00e0 Sion, hein, je suis une S\u00e9dunoise qui, pour des raisons priv\u00e9es \u00e0 cet exil\u00e9 dans le dans le Bas-Valais \u00e0 Troistorrents danger cette sensibilit\u00e9 urbaine quand m\u00eame de d\u00e9part j'ai j'ai grandi dans une ville, mais ce qui est important de dire, surtout pour moi, c'est que quand on habite une commune telle que la mienne qui situ\u00e9 \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville de Monthey, qui est un centre urbain, certes moins important que si mais quand un centre urbain avec de la chimie avec des probl\u00e9matiques de ville quand on se retrouve dans une jambe et \u00e2ge comme le mien, on a automatiquement une sensibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la ville parce que tous nous emm\u00e8ne dans la ville, tous nous fait converger dans la ville, lorsque l'on habite dans une vall\u00e9e, on travaille en ville, on a la plupart de malheureusement de nos, de nos achats de de l'\u00e9cole de tout ce qui se passe au niveau \u00e9conomique, se passe dans la plaine et automatiquement dans cette sensibilit\u00e9-l\u00e0 alors que l'inverse n'est pas valable lorsque l'on habite la plaine, on n'a pas la sensibilit\u00e9 de la de la montagne, cela \u00e9tant dit, monsieur Reynard Beat Savi\u00e8se et je pense qu'il a plus que 7 kilom\u00e8tres de Sion comme moi ou la m\u00eame chose, je peux dire, on a la m\u00eame, la m\u00eame situation, g\u00e9ographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:00 > 0:46:18) [92%] : \r\nPhysique Brigitte Wolf les int\u00e9r\u00eats du Valais, on peut le dire quand m\u00eame, ne correspondent pas toujours avec l'id\u00e9ologie de votre propre parti, est ce que vous serez capable vous comme Matthias Reynard la fait de voter contre votre propre groupe, quand les int\u00e9r\u00eats du Valais le dicteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:19 > 0:47:10) [82%] : \r\nOui, clairement et \u00e0 long- terme me para\u00eet exemplaire : la protection du du climat, c'est peut-\u00eatre plus important que simplement l'argent maintenant c'est Marianne Maret et B\u00e9atrice failles ATT, c'\u00e9tait toujours : ils connaissent ce qui est bon ce que bon pour pour le mal est peut-\u00eatre, il y a des autres id\u00e9es et la d\u00e9mocrate il mais vivent de tout tous les id\u00e9es tous les propositions de la les partis qui trouve les solutions ensemble, c'est cher, mais une partie qui, qui sait ce que tout le taux tout le tout le monde hein, 2 tiers des laissant peut-\u00eatre veulent un autre politique, une autre politique que le PDC oui si il Fauch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:11 > 0:47:23) [94%] : \r\nLes Valaisans au m\u00eame titre d'ailleurs que les autres Suisses ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude en face au r\u00e9chauffement climatique, puisque les Verts font leur entr\u00e9e au conseil national, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 cette inqui\u00e9tude en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:24 > 0:48:35) [92%] : \r\nL'inqui\u00e9tude, elle doit \u00eatre entendue comme n'importe quel autre pr\u00e9occupation qui pourrait \u00eatre soulev\u00e9e par un citoyen, l'UDC fait la distinction entre l'\u00e9cologie politique et l'\u00e9cologie scientifique et je crois que malheureusement dans cette campagne et dans tous les cantons il y a avant tout une r\u00e9ponse politique aux questions d'\u00e9cologie et \u00e7a me permet de relever ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure, Bertrix air que pour aider le tourisme en Valais, il faut la loi CO2, \u00e7a veut dire qu'il faut une nouvelle loi il faut de nouvelles tracasseries administratives, il faut de nouvelles taxes, en sachant que notre quand on cherche \u00e0 avoir un touriste 4 saisons, mais pour le moment, il est plut\u00f4t accentu\u00e9 sur un tourisme d'hiver, donc on va taxer les huiles min\u00e9rales de tous ceux qui chauffent leurs biens pour respectivement des h\u00f4tels ou je ne sais quoi on va taxer l'essence de toutes ces personnes qui descendent en plein travailler, faire les achats, comme j'ai entendu dans la bouche de Madame Maret avant, c'est \u00e7a la solution pour sauver le tourisme en Valais et moi je ne suis pas d'accord avec cette loi sc\u00e9l\u00e9rate du CO2, parce que c'est une loi qui sanctionne les citoyens, les entreprises vont pas aller plus loin, les v\u00e9hicules d'urgence, les pompiers, les ambulances tout ce que vous voulez et puis \u00e7a ne va pas \u00e0 la source, \u00e0 la source des des grandes pollutions et \u00e0 la source des enjeux climatiques ma question c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:35 > 0:48:44) [87%] : \r\nQu'est ce que vous proposez parce que vous dites, j'entends l'inqui\u00e9tude vous critiquer les autres mais qu'est-ce que vous m\u00eame s\u00e9rie Fauch\u00e8re vous proposez pour r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:44 > 0:49:14) [90%] : \r\nNous, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 longueur de campagne que le premier acte citoyen pour lutter par exemple compte les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est d'avoir une consommation locale, ensuite c'est d'avoir d'arr\u00eater ce grand truc commerce transfrontalier, vous savez, c'est facile d'\u00eatre, d'\u00eatre derri\u00e8re un iPad d'\u00e9crire des postes, les r\u00e9seaux sociaux sans se poser la question : d'o\u00f9 il vient, cet iPad d'o\u00f9 vient cet ordinateur et je pense qu'il faut arr\u00eater cette hypocrisie, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater d'avoir des partenaires commerciaux trop marqu\u00e9e avec des \u00c9tats qui ne jouent pas le jeu et, surtout, il faut arr\u00eater d'avoir des mesures solitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:15 > 0:49:50) [92%] : \r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez Forum : \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion du second tour du de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en fallait on inaugure cette s\u00e9rie de d\u00e9bats, on sera \u00e9videmment dans les autres cantons romands o\u00f9 se passe aussi ce second tour, on poursuit donc avec nos 5 invit\u00e9s sachant que vous pouvez \u00e9videmment r\u00e9agir comme je vous le disais un sur WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 Julie Rosie, c'est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des quelques r\u00e9actions quelques t\u00e9moignages, quelques remarques peut-\u00eatre d'auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:50 > 0:50:12) [89%] : \r\nAlors t\u00e9moignage oui 1 qui sort un peu de on revient plut\u00f4t sur les questions de strat\u00e9gie et on quitte un peu le les questions th\u00e9matiques, un t\u00e9moignage de Murielle, une valaisannes de 21 ans qui ne votera pas pour Marianne Maret, selon elle, ce n'est pas un argument suffisant, qui prouve son soutien donc le soutien de Marianne Maret aux id\u00e9es dites f\u00e9minines alors Marianne Maret argument f\u00e9minin ou argument f\u00e9ministe du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:14 > 0:50:25) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez argument f\u00e9minin, il est l\u00e0 parce que ce soir, comme lors de chaque d\u00e9bat, on parle de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties en disant de PDC c'est de PDC c'est trop, c'est pas normal c'est arrogant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:51:04) [91%] : \r\nMoi, je peux imaginer quand m\u00eame repr\u00e9senter la moiti\u00e9 de la population si je vais \u00e0 Berne, c'est une autre forme de repr\u00e9sentativit\u00e9, une repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pas une repr\u00e9sente \u00e9tait plus vite et politique mais une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pleine de sens quand m\u00eame, cela \u00e9tant dit, effectivement, peut-\u00eatre que je n'ai pas l'image de f\u00e9ministes c'est c'est vrai et c'est quelque chose qui m'est reproch\u00e9 par l'dans la lors de la campagne et de mani\u00e8re assez virulente, n\u00e9anmoins, je suis une femme et je pense que toute ma vie de femme de, m\u00e8re est en vrai gage de d\u00e9fense de la femme dans le sens o\u00f9 je suis un t\u00e9moin parce que quand on vit les choses, on peut les pas, on peut les porter fait rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:04 > 0:51:21) [91%] : \r\nAlors tr\u00e8s bien les les auditrices vous \u00e9coute les t\u00e9l\u00e9spectatrices vous regarde qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez quand vous dites voil\u00e0, moi je veux \u00eatre \u00e9lu au Conseil, aux \u00c9tats, parce que je veux d\u00e9fendre un certain nombre de pr\u00e9occupations propres aux femmes, qu'est ce que vous avez comme dans votre besace s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:21 > 0:51:59) [91%] : \r\nSi vous voyez alors bah, peut-\u00eatre que la chose qui me distingue de mon parti B\u00e9a traders, du reste, hein, et qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par beaucoup de gens, c'est la d\u00e9fense au niveau de de la l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS pour les femmes \u00e0 65 ans, or tant qu'on n'aura pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale je suis je suis totalement, totalement hostile lorsque je trouve que sur l'autel d'une certaine et \u00e9galit\u00e9, \u00e9quit\u00e9, tout le monde doit prendre la retraite \u00e0 65 ans, les femmes ont une esp\u00e9rance de lieux de vie sup\u00e9rieur aux hommes, donc il n'y a pas de raison, on bafoue une in\u00e9galit\u00e9 qui est l\u00e9gal est-elle l'in\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:59 > 0:52:10) [84%] : \r\nAlors, vous nous donnez un exemple concret de vote qui s'annulerait en ayant 2 \u00e9lus PDC, h\u00e9 bien vous avez parl\u00e9 d'accord oui, ils avaient raison, donc c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, comment la Berd qui d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:10 > 0:53:30) [88%] : \r\nAh parce que ce qu'il a dit, hein, Matthias Reynard \u00e9tait \u00e9tait totalement faux pour le loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui, les conseillers aux \u00c9tats \u00e0 refuser la premi\u00e8re loi sur la loi d'\u00e9galit\u00e9, le premi\u00e8re mouture exact et apr\u00e8s on a corrig\u00e9 cette loi \u00e0 la fin, on a fait, on a fait un compromis qui est insupportable pour l'\u00e9conomie, mais pour la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est \u00e7a la la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats et je dois dire aussi \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re le CO2 je pense quand m\u00eame pour un canton qui veulent faire du tourisme d'hiver, c'est assez important d'avoir un climat stable \u00e0 autrement au au bout de chercher la neige d'ailleurs, c'est je pense aussi l\u00e0- bas, on doit trouver les compromis, moi j'\u00e9tais contre, augmenter les taxes sur l'essence, c'est clair, c'est Serrault mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les Verts qu'il demande 50 centimes par litre, et on a trouv\u00e9 un compromis \u00e0 10 centimes c'\u00e9tait pas heureux mais on a, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 le compromis au Conseil, aux \u00c9tats, \u00e7a c'est exactement le la t\u00e2che du Conseil d'\u00c9tat \u00eatre pragmatique et pas id\u00e9ologique et \u00e7a, \u00e7a fait la Suisse, vous vouliez r\u00e9agir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:30 > 0:54:34) [91%] : \r\nCe sera l\u00e0, oui, je voulais r\u00e9agir parce que si vous si les les auditrices et auditeurs vont \u00e9couter, vont regarder apr\u00e8s apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 B\u00e9atrice derri\u00e8re la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est exactement la m\u00eame loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a fini par \u00eatre vot\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, tellement il y a une pression, j'imagine que B\u00e9atrice comme tous les autres hommes, conservateur du Conseil des \u00c9tats s'est fait tirer les oreilles en rentrant apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions n\u00e9gatives dans la population, finalement, le Conseil des \u00c9tats a bien d\u00fb c\u00e9der sur ce point l\u00e0, ce que je voulais juste dire sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas une ann\u00e9e et que les femmes ont le droit de vote et le droit de se pr\u00e9senter dans ce canton, \u00e7a fait depuis 1971 depuis 1971 le PDC aller de si\u00e8ge depuis 1971 le des 2 si\u00e8ges, en gros, jamais \u00e9t\u00e9 en danger pour le PDC, ils auraient pu mettre une femme avant, ils auraient clairement pu le faire, le Parti socialiste a eu la premi\u00e8re femme \u00e9lue au conseil national, la premi\u00e8re et la seule femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat donc aujourd'hui venir avec cet argument, c'est un peu surprenant d'autant plus que l'argument est arriv\u00e9 le lendemain des \u00e9lections et quand on a vu un r\u00e9sultat serr\u00e9, tout d'un coup, il y a eu cet argument-l\u00e0, l'argument f\u00e9minin purement opportuniste nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:34 > 0:55:19) [92%] : \r\n\u00e7a aurait pas tout d'abord, mais effectivement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial Simon parti avait pr\u00e9sent\u00e9 une femme ant\u00e9rieurement, cela \u00e9tant, je suis la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame pas me reprocher parce que sinon on n'en mettra jamais une parce qu'\u00e0 chaque fois, on lui reprochera d'\u00eatre la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ceci \u00e9tant dit, l'argument f\u00e9minin, si je suis arriv\u00e9 au exactement le le soir du 1er tour avec des des r\u00e9sultats du 1er tour avec ce celui-l\u00e0, c'est pas ce que je d\u00e9plore, je d\u00e9plore qu'aucune femme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national et que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment affect\u00e9e et que je me suis dit ben oui effectivement parce que c'est un fait et sans peut pas le contester, je suis vraisemblablement la seule chance pour que le Valais une femme \u00e0 Berne parce que B\u00e9atrice Dalle sera le 1er sur sa liste, Matthias Reynard sera le 1er sur sa liste \u00e0 partir de l\u00e0, les calculs sont faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:19 > 0:55:35) [86%] : \r\nBrigitte Wolf est-ce que c'est pas un bon argument finalement de voter pour Marianne Maret, vous qui \u00eates aussi Femme qui est sensible \u00e0 ces questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine, est ce que vous ne consid\u00e9rez pas qu'effectivement, il faudrait peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Matthias Reynard, d'\u00eatre un lait id\u00e9e quelle comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:35 > 0:56:28) [83%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, se trouve tr\u00e8s dommage aussi que dans le Conseil national pour le Var, l'seulement des hommes mais c'est 4 ans trop tard de son plein, plein de train, la promotion des femmes c'est un t\u00e2che pour tous les partis pour l'en terme on doit motiver les femmes aussi pour le Conseil des communes pensait qu'en Grand Conseil aujourd'hui sur 34 si\u00e8ges au valaisannes dans le Grand Conseil, il n'y a que de 2 femmes et c'est : c'est un scandale, on doit travailler maintenant dans tous les partis sans tache, mais pas dans cette \u00e9lection, mais non, on ne doit se demandaient pas seulement si on vote vaut on vote pour une femme, mais aussi en veut encore de PDC dans leurs comptes, Conseil des \u00c9tats ans \u00e7a revient toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:28 > 0:56:30) [82%] : \r\nAlors pour moi, question de l'h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:30 > 0:56:44) [92%] : \r\nPour le moment, c'est pour moi personnellement, maintenant c'est plus important de d\u00e9fendre mes valeurs, mes id\u00e9es et pour Matthias \u00e9mouvant aussi que seulement un voter pour une femme, c'est pas un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:44 > 0:56:50) [91%] : \r\nPolitique d'accord Cyrille Fauch\u00e8re vous sur la question f\u00e9minine la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, c'est quelque chose qui, qui est important selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:50 > 0:57:32) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est important, mais l'UDC a toujours eu comme discours que nous voulions les meilleures personnes au meilleur endroit, moi je regarde avec un certain sourire alors, pas un sourire de satisfaction de voir qu'il n'y a pas de femme, mais un sourire de satisfaction d'avoir rattrap\u00e9 les autres, les doigts dans le pot de confiture, on s'est fait faire la le\u00e7on pendant toute la campagne, regardez chez nous il y a plus de femmes que d'hommes, regardez chez nous, oui \u00e0 la parit\u00e9, regardez chez nous, il y en a 3 Cheminade \u00e0 l'UDC en avait qu'une, tout le monde sait \u00e9videmment moqu\u00e9 de nous, en nous disant : vous nous int\u00e9ressait pas au au vote des femmes et un ma\u00eetre des femmes \u00e0 des places avec mon invit\u00e9, tout \u00e7a est faux et ce que je d\u00e9nonce moi c'est l'instrumentalisation de la cause f\u00e9minine et au soir du 20 octobre h\u00e9 ben il y en avait certains qui avaient la gueule de bois et j'esp\u00e8re que \u00e7a les \u00e9lecteurs de ce canton s'en rappelleront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:32 > 0:57:45) [93%] : \r\nIl est 18 heures 53 avant de conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais beaucoup qu'on vous pose une question \u00e0 chacun de vous et je vous demanderai s'il vous pla\u00eet de r\u00e9pondre par un oui ou par non mais on aura l'occasion d'y revenir de de r\u00e9agir Julie rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:45 > 0:57:54) [95%] : \r\nOn commence avec avec vous Brigitte Wolf donc par oui ou par non, hein, faut-il soutenir les stations de ski de basse altitude en Valais selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:00 > 0:58:06) [86%] : \r\nOui, c'est clair, B\u00e9atrice, est ce que vous \u00eates favorable au mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:07 > 0:58:26) [79%] : \r\nNon, je pense, c'est l\u00e0, c'est aussi la la faute question parce qu'on doit demander ce que vous \u00eates pour vous Nada adoption totale et est-ce que vous \u00eates coureur la moi mais \u00e7a, c'est question de loi sur la oui, mais enfin c'est c'est non mariage pour tous, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:26 > 0:58:36) [90%] : \r\nNon, Marianne Maret, est ce que vous \u00eates pour une nouvelle candidature du Valais pour des Jeux olympiques, absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:37 > 0:58:38) [83%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:38 > 0:58:43) [95%] : \r\nOn passe \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re faut-il augmenter les structures d'accueil pour la petite enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:44 > 0:58:45) [95%] : \r\nNon pas dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:46 > 0:58:57) [90%] : \r\nPas dans l'imm\u00e9diat et puis on finit avec avec vous, Matthias Reynard dans la nouvelle constitution valaisanne est ce qu'il faudrait supprimer, \u00e0 votre avis le pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:58 > 0:59:11) [93%] : \r\nJe verrais bien une une version \u00e0 la Fribourgeoise qui int\u00e8gre toutes les tous les courants de pens\u00e9e toutes les toutes les religions, j'chacun se retrouve dans sa spiritualit\u00e9 donc pas pour une suppression totale, mais pour une adaptation oui qui qui regroupe tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:11 > 0:59:16) [92%] : \r\nAlors Brigitte Wolf les stations de ski de moyenne altitude, faut pas les soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:18 > 0:59:33) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est le tourisme est tr\u00e8s importante pour le voir la mer, mais il doit devenir plus durable, et \u00e7a fait souvent m\u00eame pas le sens de donner de l'argent d'un D des domaines skiables qui ne non parce que le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:33 > 0:59:40) [85%] : \r\nB\u00e9atrice Dervaux donc vous disiez Mariage pour tous, non parce que je crains que, quoiqu'ensuite l'adoption pour tous ces sacs craignait et c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:41 > 1:00:28) [86%] : \r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait tous pour mener les 2 les droits au m\u00eame niveau, il y a 2 secteurs qui sont, \u00e0 qui sont vraiment exclus, c'est l'adoption totale et le 2\u00e8me secteur ce hein, il y a la procr\u00e9ation m\u00e9dicale artificiel et \u00e7a, c'est les 2 questions qu'on doit r\u00e9soudre le reste c'est d\u00e9j\u00e0 fait dans le noir, on a fait beaucoup pour cette \u00e9galit\u00e9 maintenant ces et de questions sur ces des questions s', je dis non, un petit un petit phrase il y a, il y a, dans le Valais, les stations de ski alpin qui sont le plus haut dans le dans dans dans en Europe, alors quand on soutient pas ces stations soutient plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:28 > 1:00:40) [87%] : \r\nOui, Marianne Maret quand m\u00eame sur la main sur le mariage pour tous, j'aimerais bien voir aussi avoir votre avis est-ce que vous en pensez, ce mariage pour tous sur la m\u00eame longueur donc \u00e0 combattre de non, non, moi je suis l\u00e0 encore non plus 2\u00e8me exemple d'annulation du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:40 > 1:01:18) [89%] : \r\n\u00e0 moiti\u00e9, mais l\u00e0, honn\u00eatement, quand on parle de la m\u00eame longueur d'ondes, c'est vraiment pour la d\u00e9fense du Valais, c'est clair, sur les th\u00e8mes sociaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait facile donc pi\u00e9ger parce que vous avez quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et c'est clair, c'\u00e9tait sur les th\u00e8mes sociaux, moi je suis beaucoup plus, beaucoup plus centriste que B\u00e9atrice c'est un scoop pour personne d'accoutrements des cela \u00e9tant pour le mariage pour tous, je suis favorable, par contre je suis personnellement d\u00e9favorable \u00e0 l'adoption, Cyril oui, reconnaissez-moi finir parce que personnellement j'ai adopt\u00e9 notre on nous avons adopt\u00e9 notre 4\u00e8me enfant et je sais combien c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d'avoir dans sa hotte une histoire d'adoption ou une histoire de vie tr\u00e8s particuli\u00e8re et, partant, de mon exp\u00e9rience priv\u00e9e je suis oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:18 > 1:01:26) [91%] : \r\nCelui Fauch\u00e8re les familles qui vous qui vous \u00e9coute et vous dites non, non, les structures d'accueil de la petite enfance, pas la peine de de les augmenter pour l'instant, pourquoi j'attendais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:26 > 1:02:11) [93%] : \r\nJ'ai dit pour l'instant parce que \u00e0 mon sens dans cette question, c'est de faire la distinction entre les structures d'accueil qui r\u00e9pondent \u00e0 un vrai besoin des personnes, alors il y a toujours l'exemple de la famille monoparentale ou de la famille qui a 2 parents mais pour des raisons financi\u00e8res, les 2 parents doivent travailler pour assurer un niveau de vie acceptable \u00e0 leurs familles, et l\u00e0, les structures d'accueil sont faites pour \u00e7a et l\u00e0, la collectivit\u00e9, elle doit avoir une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil et je vous prie de croire que la commune de Sion, nous avons une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil, par contre les personnes qui revendique les structures d'accueil par commodit\u00e9 ou par \u00e9mancipation personnelle, l\u00e0 je suis un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et je parle en connaissance de cause, pour avoir une fois d\u00e9battu de ces questions avec un des excellents coll\u00e8gues \u00e0 Sion Julie ben cette vision, je ne la partage pas et c'est la seule et unique raison pour laquelle je dis non pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:11 > 1:02:17) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben, ce sera le mot de la fin, merci en co\u00fbte cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:17 > 1:02:38) [89%] : \r\nNon, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 votre oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 non mais c'est juste pour montrer que les Valaisannes et Valaisans peut faire un choix pour une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus progressiste, oui, on a besoin davantage de places de cr\u00e8ches, toutes les familles valaisannes savent qu'il y a des listes d'attente hyper longue puis oui, on est pr\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes LGBT ont les m\u00eames droits que les autres personnes et je crois que les c'est se voiler la le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 aussi au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:38 > 1:02:54) [92%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Alexandre d'avoine et Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, je vous donne rendez- vous ce vendredi au th\u00e9\u00e2tre de \u00e9change de la \u00e0 Yverdon pour le d\u00e9bat Vaudois, cette fois-ci du second tour au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:56 > 1:02:58) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Mehmet Gultas c'est tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:00 > 1:03:14) [94%] : \r\nDemain, des \u00e9claircies sont attendues sur l'ouest de la Suisse romande et dans le Haut-Valais ailleurs, le ciel sera souvent tr\u00e8s nuageux vers la mi- journ\u00e9e, l'arriv\u00e9e de faibles pluies sur le bassin l\u00e9manique et le Bas-Valais, la limite pluie-neige est attendu vers 2200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:03:14 > 1:03:19) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:19 > 1:03:20) [88%] : \r\nJe vais \u00eatre CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:22 > 1:04:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 faux trafic RTS un important bouchon est toujours signal\u00e9s sur la une, Gen\u00e8ve- Lausanne entre Meyrin et le pont sur la Versoie en direction de Lausanne, veuillez compter avec des retards de pr\u00e8s de 25 \u00e0 30 minutes voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, \u00e0 la technique aujourd'hui Rhino Hamouchi grosso Collin courte loi Nadia DJ et Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a m'a l'\u00e9dition Cyril GEC Crozier et Val\u00e9rie Lepage et puis nous apprenons une triste nouvelle pour notre r\u00e9daction ce soir, nous apprenons le d\u00e9c\u00e8s de Nick Inada, correspondante en Tha\u00eflande, n'oublions pas, sont bien s\u00fbr \u00e0 ses proches, un hommage lui sera rendu demain dans la matinale tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T18:34:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033036", "summary": "Duplex Berne : itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.", "id": "2033438", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033037", "summary": "Itw J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier chez Prime Partners.", "id": "2033439", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033046", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e UDC jurassienne. Itw Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 socialiste jurassien.", "id": "2033448", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033051", "summary": "Caf\u00e9-restaurant de la Gare : grand d\u00e9bat entre Beat Rieder, candidat PDC valaisan au Conseil des \u00c9tats, Marianne Maret, candidate PDC valaisanne au Conseil des \u00c9tats, Mathias Reynard, candidat socialiste valaisan au Conseil des \u00c9tats, et Brigitte Wolf, candidate Verte valaisanne au Conseil des \u00c9tats, et Cyrille Fauch\u00e8re, candidat UDC valaisan au Conseil des \u00c9tats.", "id": "2033453", "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"], "visualPersons": ["RIEDER, BEAT", "REYNARD, MATHIAS", "MARET, MARIANNE", "FAUCH\u00c8RE, CYRILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "KUMMER, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803857", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BE3142F1-DCB3-4B3A-958C-35E8EBD8714C", "internalArchiveId": "BE3142F1-DCB3-4B3A-958C-35E8EBD8714C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne", "publicationDate": "2019-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : benjamin du groupe Andri Silberschmidt. Il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR;Samira Marti, 25 ans , PS;Mike Egger, 27 ans, UDC;Franziska Ryser, Verte;Tamara Funiciello, PS\r\n\r\n\r\nLes moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne 7h22\r\n***On n'en finit plus de scruter, d'analyer, le nouveau visage du Parlement... issu des urnes il y a une semaine.. \r\nOn se penche ce matin.. sur la jeunesse de cette nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n7 jeunes de moins de 30 ans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil National.. \r\nC'est une premi\u00e8re.. et c'est presque deux fois plus que lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature... \r\nDes jeunes qui ont envie faire de la politique autrement: digitalisation, climat, assurances sociales.. \r\nCamille Degott, vous leur avez parl\u00e9...  ces jeunes parlementaires veulent changer la donne.. \r\n  41''\r\n((D'abord avec leurs id\u00e9es bien s\u00fbr, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 leur v\u00e9cu de \"mill\u00e9nial\"... de personne n\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et 90. C'est ce qu'explique le benjamin du groupe Andri Silberschmidt. Il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR...\r\nSON SILBERSCHMIDT\r\nNous avons grandi \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rente... On a une autre fa\u00e7on de voir les choses que les parlementaires plus \u00e2g\u00e9s. \r\nCe qui est important c'est qu'avec cette vision diff\u00e9rente, on pourra aussi participer \u00e0 la conception des lois.\r\nCe qui est important pour moi, c'est qu'on ait la notion de pogr\u00e8s de la Suisse en t\u00eate. Qu'on prenne des mesures pour faire avancer la Suisse et qu'elle soit couronn\u00e9e de succ\u00e8s. Et pas qu'on devienne immobile.\r\nPour le zurichois, le parlement a fait du sur-place pendant 4 ans.))\r\n*** Est-ce que ces jeunes de diff\u00e9rents partis ont envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es ensembles ?\r\n  56''\r\n((Une socialiste de 25 ans, Samira Marti, et un UDC de 27 ans, Mike Egger, qui proposent une solution pour lutter contre la hausse des primes maladies... \u00e7a s'est vu lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nPour le saint-gallois, il faut trouver une solution rapidement sur ce dossier et c'est \u00e7a qui a pouss\u00e9 les deux \u00e9lus \u00e0 se mobiliser c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\nSON EGGER\r\nL\u00e0, on doit vraiment trouver une solution, au del\u00e0 des fronti\u00e8res des partis. On doit s'asseoir autour de la table et d\u00e9finir des valeurs communes. C'est clair que pour la suite, on peut repartir chacun dans sa direction.\r\nSelon la socialiste Tamara Funiciello, les jeunes pourraient aussi se retrouver sur le droit de vote \u00e0 16 ans ou les questions num\u00e9riques. Ses camarades de parti Fabian Molina et Samira Marti \u00e9voquent des possibles affinit\u00e9s sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour toutes et tous.\r\nM\u00eame si au final, ces natifs du digital d\u00e9fendent leur propre opinion politique... et la ligne du parti !))\r\n*** Au del\u00e0 des opinions, est-ce que leur fa\u00e7on de faire de la politique est diff\u00e9rente ?\r\n  1'08''\r\n((La verte Franziska Ryser veut amener l'urgence climatique au parlement.  Mais aussi changer la mani\u00e8re dont on parle de politique aux jeunes...\r\nSON RYSER\r\nCa doit \u00eatre int\u00e9ressant de suivre la politique ! Et justement pour les jeunes, qui se pr\u00e9occupent pour la premi\u00e8re fois de politique, c'est plus simple qu'ont leur explique certaines th\u00e9matiques dans une langue qu'ils connaissent mieux, qu'ils utilisent au quotidien... plut\u00f4t qu'en \"langage politique\".\r\nPour ces parlementaires de moins de 30 ans, c'est essentiel que leur g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au parlement, qu'elle ait une voix... et puis de nouvelles figures, qui peuvent inspirer et mobiliser.\r\nMais attention, ces jeunes ne sont pas des bleus! Certains et certaines d'entre eux militent depuis leur adolescence... \u00e0 l'image la bernoise Tamara Funiciello.\r\nSON FUNICIELLO\r\nFran\u00e7ais: Bah... je suis jeune, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais de la politique depuis longtemps. pour moi c'est pas tout nouveau du tout. Bon, oui, je suis \u00e9lue maintenant, mais quand m\u00eame, je connais l'histoire assez bien et je suis compl\u00e8tement pr\u00eate \u00e0 commencer maintenant.\r\nD'alleurs, il y a une question qui se posera pour ces jeunes d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9s, \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re politique. C'est celle de leur reconversion, mais aussi de leur pr\u00e9voyance professionnelle... parce le syst\u00e8me actuel n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au parlement.))", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10800183", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne / LME_2019-10-28T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 28.10.2019"], "variantIds": ["ece-10800183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-03T08:22:38Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn n'en finit plus de scruter d'analyser le nouveau visage du Parlement issu des urnes, il y a une semaine, alors ce matin on va se pencher sur la jeunesse de cette nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 7 jeunes de moins de 30 ans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au conseil national, c'est une premi\u00e8re : c'est presque 2 fois plus que lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature des jeunes qui ont envie de faire la politique autrement camille de Goethe, vous leur avez parl\u00e9 \u00e0 ces jeunes jeunes parlementaires qui veulent changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nD'abord, avec leurs id\u00e9es, bien s\u00fbr, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 leur v\u00e9cu de millennials de personne n\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et 90, c'est ce qu'explique le Benjamin du groupe Andri Silberschmidt il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [92%] :\r\nBien, quand nous avons grandi \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on a une autre fa\u00e7on de voir les choses que les parlementaires plus \u00e2g\u00e9s vie c'est ce qui est important, c'est qu'avec cette vision diff\u00e9rente, on pourra aussi participer \u00e0 la conception des lois strictes, ce qui est important pour moi, c'est qu'on ait la notion de progr\u00e8s de la Suisse en t\u00eate qu'on prenne des mesures pour faire avancer la Suisse et qu'elle soit couronn\u00e9e de succ\u00e8s, pas qu'on devienne immobile, on \u00e9tudie blague mot butine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nPour le Z\u00fcrichois, le Parlement a finalement fait du surplace pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nEt Camille, est ce que ces jeunes de diff\u00e9rents partis ont envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nUne socialiste de 25 ans, Samira Marti et un UDC de 27 ans, Mike Egger qui propose une solution pour lutter contre la hausse des primes maladie, \u00e7a s'est vu lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour le saint-gallois, il y a urgence sur ce dossier, c'est \u00e7a qui a pouss\u00e9 les deux \u00e9lus \u00e0 se mobiliser, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [84%] :\r\nMustapha, un \u00e9quipement mais du somptueux quand il para\u00eet que l'on doit vraiment trouver une solution, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des partis se s'armer de sites olympiques que Marine \u00e7a mais vers la doit s'asseoir autour de la table et d\u00e9finir des valeurs communes et c'est clair que pour la suite on peut repartir chacun dans sa direction, il est tomb\u00e9 dans une ristourne Quehen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nSelon la socialiste, Tamara Funiciello les jeunes pourraient aussi se retrouver sur le droit de vote \u00e0 16 ans ou les questions num\u00e9riques, ses camarades de parti Fabian Molina et Samira Marti \u00e9voquent de possibles affinit\u00e9s sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour toutes et tous, m\u00eame si au final ces natifs du digital d\u00e9fendent leur propre opinion politique et la ligne du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nEt au-del\u00e0 des oeufs, des opinions, Khamis, est ce qu'on peut dire que leur fa\u00e7on de faire de la politique est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nLa verte Franziska Ryser veut amener l'urgence climatique au Parlement mais aussi changer la mani\u00e8re dont on parle de politique aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nQui politique qui sort alors \u00e7a doit \u00eatre int\u00e9ressant de suivre la politique et, justement, pour les jeunes qui se pr\u00e9occupent pour la premi\u00e8re fois de politique, c'est plus simple qu'on leur explique certaines th\u00e9matiques dans une langue qu'ils connaissent mieux qu'ils utilisent au quotidien plut\u00f4t qu'en langage politique, politique dont et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nPour ces parlementaires demandent 30 ans, c'est essentiel, que leur g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement, qu'elle est une voix et puis de nouvelles figures qui peuvent inspirer et mobiliser mais attention, ces jeunes ne sont pas des bleus certains et certaines d'entre eux militent depuis leur adolescence \u00e0 l'image de la bernoise Tamara Funiciello. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [91%] :\r\nBen, je suis jeune, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais de la politique depuis longtemps, pour moi, c'est pas tout un nouveau du tout bon, oui, je suis \u00e9lue maintenant mais quand m\u00eame \u00e0 je connais l'histoire assez bien et je suis compl\u00e8tement pr\u00eate \u00e0 commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [96%] :\r\nD'ailleurs, il y a une question qui se posera pour ces jeunes, d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9s \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re politique, c'est celle de leur reconversion, mais aussi de leur pr\u00e9voyance professionnelle parce que le syst\u00e8me actuel n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [84%] :\r\nMerci beaucoup camille de Goethe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-28T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-245ABAED-5F56-477C-A64E-E0F7B192C5A6", "internalArchiveId": "245ABAED-5F56-477C-A64E-E0F7B192C5A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Roger Nordman, chef du groupe socialiste au Parlement;Darius Farman, sp\u00e9cialiste de l'Europe au sein de l'association de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus;Boukari, Fouad;Agn\u00e9s Levallois, chercheuse \u00e0 la Fondation pur la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris;Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/UE ACCORD CADRE (6h30)) Plus f\u00e9minin, plus jeune, un peu plus \u00e0 gauche - m\u00eame si la droite conserve une majorit\u00e9 - et surtout plus vert, beaucoup plus vert... \r\nQuel sera l'impact du nouveau Conseil national sur les dossiers europ\u00e9ens?\r\nEt en pariculier, les discussions autour de l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles...\r\nA l'heure actuelle, il n'y a aucune majorit\u00e9 pour signer cet accord...\r\nEt demain, Marie Giovanola, il ne devrait pas y en avoir non plus... \r\n  1'31 ''\r\n((Et bien non, parce qu'\u00e0 part l'UDC qui est fondamentalement contre cet accord-cadre, et les Verts lib\u00e9raux qui sont fondamentalement pour, tous les autres partis attendent des clarifications sur les mesures d'accompagnement, la protection des salaires en particulier. La progression des Verts renforce la position du PS sur ce point. Et donc le blocage sur la signature de cet accord-cadre. La pr\u00e9sence de davantage d'\u00e9lus verts-lib\u00e9raux ne devrait rien y changer.\r\nMais pour Roger Nordman, chef du groupe socialiste au Parlement, c'est surtout maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire \u00e9voluer le dossier.\r\n....son1 nordman 28''  \r\nSauf que ces questions risquent de rester en suspens encore plusieurs mois, car tant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que le Parlement pourraient bien vouloir temporiser.  \r\nDarius Farman, sp\u00e9cialiste de l'Europe au sein de l'association de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus.\r\n....son 1  foraus 15 \r\nLa vague verte et le recul de l'UDC qui renforce le camp qui soutient les accords bilat\u00e9raux et qui s'oppose \u00e0 cette initative de limitation.))\r\n(18/BAGHDADI SUITE (8H)) *** Les r\u00e9actions affluent apr\u00e8s l'annonce, hier de la mort du chef du groupe Etat islamique, Abou Bakr Al-Baghdadi...\r\nL'annonce sonne comme succ\u00e8s pour Donald Trump, mais elle accueillie avec retenue par ses alli\u00e9s...\r\nEt anciens alli\u00e9s..\r\nLes Kurdes de Syrie par exemple ont offert des informations sur sa localisation.\r\nMais aujourd'hui, ils craignent que le groupe Etat islamique n'attaque les prisons qu'ils g\u00e8rent, o\u00f9 sont d\u00e9tenus des milliers de jihadistes. \r\nIl ne faut pas non plus exclure des actions terroristes estime la sp\u00e9cialiste du Proche-Orient Agn\u00e8s Levallois\r\n  0'49''\r\nAgn\u00e9s Levallois, chercheuse \u00e0 la Fondation pur la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris. Invit\u00e9e ce matin sur La Premi\u00e8re\r\n(Bve Brexit) La semaine qui d\u00e9bute aurait du \u00eatre celle du Brexit pour le Boris Johnson...\r\nElle sera finallement celle du troisi\u00e8me report...\r\nLe premier ministre britannique va alors tenter de nouveau ce lundi de d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es pour le 12 d\u00e9cembre...\r\nBoris Johnson - qui n'a plus de majorit\u00e9 - aura besoin cet apr\u00e8s-midi de deux tiers des voix \u00e0 la Chambre des communes. \r\nLe premier ministre conservateur qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 \u00e0 deux reprises au mois de septembre.\r\nPendant ce temps l\u00e0, \u00e0 Bruxelles, les ambassadeurs des 27 doivent se r\u00e9unir ce matin.\r\nSur leur table, la proposition pr\u00e9voit de repousser le Brexit de trois mois, au 31 janvier prochain.\r\n(08/ARG/ELECTION ANALYSE) *** La politique lib\u00e9rale du pr\u00e9sident argentin sortant Mauricio Macri a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e. \r\nAlberto Fernandez, le candidat de centre gauche a remport\u00e9 hier la pr\u00e9sidentielle d\u00e8s le premier tour.\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 vouloir travailler avec son adversaire pour faire face \u00e0 la situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse du pays. \r\nL'ancienne pr\u00e9sidente, Cristina Kirchner, colisti\u00e8re d'Alberto Fernandez, a appel\u00e9 le Mauricio Macri \u00e0 prendre dans les derniers jours de son mandat \u00ab toutes les mesures n\u00e9cessaires pour att\u00e9nuer la situation dramatique \u00bb de l'Argentine.\r\nJean-Louis Buchet, elle semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu... \r\n--- \r\n  0'49''\r\n((D\u00e8s ce lundi, le contr\u00f4le des changes sera renforc\u00e9, afin de limiter la saign\u00e9e qui a fait perdre 23 milliards de dollars \u00e0 la Banque centrale depuis les primaires du 11 ao\u00fbt. Objectif : \u00e9viter que le pays se retrouve sans r\u00e9serves mon\u00e9taires le 10 d\u00e9cembre, date de prise de fonctions du nouveau pr\u00e9sident.\r\nC'est ainsi que commencera une transition longue -six semaines- et d'autant plus d\u00e9licate que Mauricio Macri et Alberto Fern\u00e1ndez ne se parlent pas. Il faudra bien qu'ils le fassent, afin que leurs \u00e9quipes se rapprochent et commencent \u00e0 travailler ensemble.\r\nAlberto Fern\u00e1ndez a promis de relancer une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession depuis dix-huit mois, de diminuer progressivement l'inflation tout en am\u00e9liorant le pouvoir d'achat, et de ren\u00e9gocier sans casse la dette avec le FMI et les investisseurs priv\u00e9s. Ce sera d'autant plus difficile qu'il n'aura pas toute la main sur un gouvernement o\u00f9 p\u00e8sera aussi l'ancienne pr\u00e9sidente Cristina Kirchner.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))\r\n(Bve Ueli Maurer Duba\u00ef) Ueli Maurer est en Arabie saoudite...\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit rencontrer ce matin le roi Salmane, dont le fils est mis en cause dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi.\r\nLes Emirats arabes unis et l'Arabie saoudite sont depuis longtemps les plus importants partenaires commerciaux de la Suisse dans la r\u00e9gion du Golfe. \r\nUeli Maure qui a justement donn\u00e9 heir \u00e0 Duba\u00ef le premier coup de pioche symbolique des travaux du pavillon suisse pour l'Expo2020. \r\nPavillon s'est retrouv\u00e9 au centre d'une pol\u00e9mique l'\u00e9t\u00e9 dernier avec le cigarettier Philip Morris, l'un des principaux sponsors. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res avait finalement renonc\u00e9 \u00e0 ce partenariat.\r\n(01/JU/NON 5G) *** La 5G - dans le collimateur des autorti\u00e9s Jurassiennes. \r\nLe Parlement cantonal se prononcera jeudi sur une motion d\u00e9fendue par les Verts et la gauche alternative. \r\nElle demande un moratoire sur l'installation de nouvelles antennes 5G, au moins jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e des doutes quant aux risques sur la sant\u00e9 de cette technologie. \r\nDans la rue, Ga\u00ebl Klein l'opposition \u00e0 la 5G se renforce et un collectif jurassien a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.  \r\n  52''\r\n((Apr\u00e8s les \u00e9oliennes et la g\u00e9othermie, la 5G, c'est la nouvelle \u00e9pine dans le pied du D\u00e9partement jurassien de l'Environnement. Lui qui avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en avril un moratoire sur cette nouvelle technologie, l'avait pourtant lev\u00e9 deux mois plus tard apr\u00e8s avoir re\u00e7u expliquait-il des garanties claires de la Conf\u00e9d\u00e9ration au sujet des valeurs limites de rayonnement. Mais il l'a fait au grand dam des opposants. \r\nLa 5G ne cesse depuis de susciter oppositions et manifestations dans les localit\u00e9s o\u00f9 les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques envisagent la construction d'une antenne. En 6 mois, pr\u00e8s de 1500 oppositions auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es dans le Jura. Un collectif \u00ab\u00a0Jura Non 5G\u00a0\u00bb s'est m\u00eame constitu\u00e9 il y a une semaine. Comme la motion qui sera trait\u00e9e jeudi par le Parlement jurassien, il demande lui aussi le r\u00e9tablissement du moratoire au nom du principe de pr\u00e9caution. \r\nDans le Jura, la pol\u00e9mique a pris une telle ampleur qu'elle a m\u00eame  entrain\u00e9 dans un village la d\u00e9mission de trois conseillers communaux. Ils ne partageaient pas l'avis de l'ex\u00e9cutif qui s'opposait \u00e0 un projet d'antenne pr\u00e8s de l'\u00e9cole.))\r\n(17/LAGARDE BCE) *** Mario Draghi fait ses adieux aujourd'hui \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne...\r\nApr\u00e8s huit ans d'un mandat scand\u00e9 par les crises...\r\nIl va transmettre une institution divis\u00e9e \u00e0 Christine Lagarde, l'ancienne patronne du Fonds mon\u00e9taire international.\r\nPremi\u00e8re femme \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence de la BCE, la francaise a bris\u00e9 plusieurs plafonds de verre pour int\u00e9grer le club ferm\u00e9 des dirigeants du globe...\r\nImposant son sang-froid dans les temp\u00eates \u00e9conomiques.\r\nJean-Philippe Rutz, plusieurs d\u00e9fis attendent Christine Lagarde...\r\n-----\r\nElle entrera en fonction vendredi, et un premier d\u00e9fi sera peut-\u00eatre, simplement, le fait qu'elle sera la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider la BCE. Elle a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de mettre davantage l'accent sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. L'ancienne ministre fran\u00e7aise souhaite aussi d\u00e9poussi\u00e9rer la communication de cette institution, en la d\u00e9pouillant de son jargon habituel. Et puis, dans le contexte de la crise climatique, elle veut infl\u00e9chir la ligne de la BCE. Elle pourrait ainsi int\u00e9grer le\r\nchangement climatique dans la politique d'investissement.\r\nMais le chantier le plus urgent qui attend Christine Lagarde, ce sont les divisions qui r\u00e8gnent au sein du conseil des gouverneurs, c'est-\u00e0-dire l'organe qui d\u00e9cide du niveau des taux dans la zone euro.\r\nDans l'imm\u00e9diat, la politique mon\u00e9taire de la BCE ne devrait pas changer, car Christine Lagarde a soutenu la politique g\u00e9n\u00e9reuse de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Mais une nouvelle r\u00e9duction des taux n'est exclue. R\u00e9ponse le 12 d\u00e9cembre, lors de la premi\u00e8re r\u00e9union de politique mon\u00e9taire de la nouvelle pr\u00e9sidente.\r\n(TF3/UBER SUPER APP) Et si une seule application g\u00e9rait l'ensemble de votre quotidien (repas, transport, finance, communication...) ?\r\nC'est en tout cas la place qu'Uber aimerait occuper dans votre vie.\r\nL'entreprise californienne ambitionne en effet de devenir de ce que l'on appelle une super application sur le mod\u00e8le du chinois WeChat, Cl\u00e9a Favre....\r\n  1'29\r\n((\"Nous voulons \u00eatre le syst\u00e8me op\u00e9rationnel de votre vie quotidienne. Chaque fois que vous voulez aller quelque part, o\u00f9 que vous alliez, quoi que vous vouliez, de n'importe quelle fa\u00e7on, Uber veut \u00eatre l\u00e0 pour vous.\" Ambition articul\u00e9e par le g\u00e9ant am\u00e9ricain le mois dernier... qui sert surtout \u00e0 continuer \u00e0 faire envie aux investisseurs, alors qu'Uber perd encore beaucoup d'argent... Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes.\r\nBIDAN1\r\nUn indice de cette transformation : Uber fait partie de l'association Libra qui veut mettre sur pied une monnaie virtuelle.Elle cherche donc \u00e0 se positionner sur les paiements. A travers cette diversification, l'enjeu, c'est que nous passions plus de temps sur l'application.\r\nBIDAN2\r\nUber fait donc le pari des services. Pas s\u00fbr qu'il rivalise avec les contenus ludiques de Facebook ou Twitter.))\r\n(14/TENNIS ITV FEDERER) *** En tennis, Roger Federer a remport\u00e9 pour la dixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re le tournoi de B\u00e2le, dans sa ville natale...\r\nIl a battu le jeune Australien Alex De Minaur, 28e jour mondial.\r\nVictoire  facile : 6-2, 6-2...\r\nA 38 ans, Federer s'offre ainsi un 103e troph\u00e9e, son quatri\u00e8me de la saison ..:\r\nLe balois n'est plus qu'\u00e0 six unit\u00e9s du recordd\u00e9tenu par l'Am\u00e9ricain Jimmy Connors. \r\nRoger Federer tr\u00e8s heureux de son niveau de jeu toute au long de la semaine \u00e0 B\u00e2le...\r\n  35''\r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier\r\nLe B\u00e2lois qui disputera le Masters de Londres en cette fin de saison \r\nAvant cela il doit dire aujourd'hui si il participera cette semaine au Masters 1000 de Paris-Bercy.\r\n(Bve Formule 1) Lewis Hamilton, vainqueur dimanche du Grand Prix de Mexique de F1, devra toutefois encore attendre pour \u00eatre couronn\u00e9 champion du monde pour une 6e fois, son \u00e9quipier et dernier rival au classement, Valtteri Bottas, ayant termin\u00e9 3e.\r\nCe 6e titre qui lui tend les bras ferait de lui le 2e pilote le plus r\u00e9compens\u00e9 de l'histoire de la F1, derri\u00e8re le l\u00e9gendaire allemand Michael Schumacher et ses 7 titres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10800190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-28T08:00:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-28T08:00:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10800205", "ece-10800190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-03T08:22:39Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [86%] :\r\nQuel \u00e0 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nFoued Boukari apr\u00e8s un virage \u00e0 gauche \u00e0 Berne, la route sera -t-elle moins sinueuse entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, une semaine apr\u00e8s les r\u00e9sultats des f\u00e9d\u00e9ral, nous allons voir dans un instant si le blocage autour de l'accord-cadre, va encore durer SuperMario quitte aujourd'hui la Banque centrale europ\u00e9enne, le si\u00e8ge de Mario Draghi sera occup\u00e9 par Christine Lagarde, sa mission : ramener le calme au sein d'une institution divis\u00e9e et puis du transport repas en passant par la finance ou encore la communication imaginez une application sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui g\u00e9rerait l'ensemble de votre quotidien, h\u00e9 bien c'est l'ambition d'un certain g\u00e9ant nomm\u00e9 uber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nPlus f\u00e9minin, plus jeune, un peu plus \u00e0 gauche, m\u00eame si la droite conserve une majorit\u00e9 et surtout plus Vert beaucoup plus vers quel sera l'impact du nouveau Conseil national sur les dossiers europ\u00e9ens et en particulier les discussions autour de l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a aucune majorit\u00e9 pour signer cet accord, et demain Marie Giovanola, il ne devrait pas y en avoir non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [97%] :\r\nEh bien non parce qu'\u00e0 part l'UDC qui est fondamentalement contre cet accord-cadre, et les Verts lib\u00e9raux qui sont fondamentalement pour tous les autres partis attendent des clarifications sur les mesures d'accompagnement, la protection des salaires en particulier la progression des Verts renforce la position du PS sur ce point et donc le blocage sur la signature de cet accord-cadre, la pr\u00e9sence de davantage d'\u00e9lus Verts lib\u00e9raux ne devrait rien y changer, mais pour Roger Nordman, chef du groupe socialiste au Parlement, c'est surtout maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire \u00e9voluer le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [89%] :\r\nIl faut absolument qu'on sache comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en oeuvre l'accord s'il est ratifi\u00e9, respectivement ou est ce qu'il veut des points de correction qu'est ce qu'il propose en interne et ce qui manque compl\u00e8tement, c'est la premi\u00e8re lignes d'un projet de texte de consultation sur, au fond, sur les lois d'application comme \u00e7a, on verrait quel probl\u00e8me on peut r\u00e9soudre en Suisse et sur quels aspects il faut au contraire rediscuter avec l'Europe et donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pas pris la peine de mettre sur la table que ces projets de loi, c'est tr\u00e8s difficile de mener un d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [92%] :\r\nS'offre ces questions risquent de rester en suspens encore plusieurs mois car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que le Parlement pourraient bien vouloir temporiser Darius Farman, sp\u00e9cialiste de l'Europe au sein de l'association de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus Larousse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:13) [91%] :\r\nLe seul consensus qui a l'air de prix pour l'instant, c'est le fait de temporiser et d'attendre, d'abord le vote sur l'initiative de l'UDC dite de limitation et qui cherchent \u00e0 \u00e0 r\u00e9silier l'accord de circulation des personnes et qui est pr\u00e9vu en mai de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [96%] :\r\nLa vague verte et le recul de l'UDC renforce le camp qui soutient les accords bilat\u00e9raux et qui s'oppose \u00e0 cette initiative de limitation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions affluent apr\u00e8s l'annonce hier de la mort du chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakar Al-Baghdadi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nL'annonce sonne comme un succ\u00e8s pour Donald Trump, mais elle est accueillie, elle est accueillie avec retenue par ses alli\u00e9s et anciens alli\u00e9s les Kurdes de Syrie par exemple ont offert des informations sur sa localisation, mais aujourd'hui, ils craignent que le groupe \u00c9tat islamique n'attaque les prisons qu'ils g\u00e8rent, o\u00f9 sont d\u00e9tenus des milliers de jihadistes, il ne faut pas non plus exclure des actions terroristes, estime la sp\u00e9cialiste du Proche-Orient Agn\u00e8s Levallois. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:03) [91%] :\r\nOn voit bien, si vous voulez, dans les derniers attentats qui est alors l\u00e0 si on parle en Europe et en France en particulier, on a eu des, des, des \u00e9l\u00e9ments radicaux ou qui ont profit\u00e9 de cette appellation de cette franchise Daech pour mener des op\u00e9rations et donc on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'apr\u00e8s l'annonce de la rapi\u00e8re et pas disparition de m\u00eame a dit que certains et envie de venger leur chef, estimant que les conditions dans lesquelles du BIT prie et puis le discours de qui est un discours quand m\u00eame tr\u00e8s violent voulant humilier le chef, on peut \u00e9videmment tout cela s'imaginer que des \u00e9l\u00e9ments et envie de le venger et donc d'organiser des attentats qui n'auront probablement pas l'ampleur de certains patrons, pas qu'on a connu parce que \u00e7a, \u00e7a demande des moyens, une infrastructure mais des actes isol\u00e9s qui peuvent \u00eatre de toute fa\u00e7on tout \u00e0 fait dramatique ou s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [93%] :\r\nCe Levallois, chercheuse \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, invit\u00e9 ce matin sur la premi\u00e8re, la semaine qui d\u00e9bute, aurait d\u00fb \u00eatre celle du Brexit pour Boris Johnson, elle sera finallement celle du troisi\u00e8me report le 1er ministre britannique va alors tenter de nouveau ce lundi de d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es pour le 12 d\u00e9cembre Boris Johnson, qui n'a plus de majorit\u00e9 aura besoin cet apr\u00e8s- midi de 2 tiers des voix \u00e0 la Chambre des communes, pendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 Bruxelles, les ambassadeurs des 27 doivent se r\u00e9unir dans la matin\u00e9e sur leur table la proposition pr\u00e9voit de repousser le Brexit de 3 mois au 31 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [93%] :\r\nLa politique lib\u00e9rale du pr\u00e9sident argentin sortant Mauricio Macri sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [94%] :\r\nAlberto n'a Fernandez le candidat de centre gauche a remport\u00e9 hier la pr\u00e9sidentielle d\u00e8s le 1er tour, il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir travailler avec son adversaire pour faire face \u00e0 la situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse du pays, Jean-Louis Buchet il semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [95%] :\r\nD\u00e8s ce lundi, le contr\u00f4le des changes sera renforc\u00e9 afin de limiter la saign\u00e9e qui a fait perdre 23 milliards de dollars \u00e0 la Banque centrale depuis les primaires du 11 ao\u00fbt objectif : \u00e9viter que le pays se retrouve sans r\u00e9serves mon\u00e9taires le d'id\u00e9es sombres date de prise de fonction du nouveau pr\u00e9sident, c'est ainsi que commencera une transition longue 6 semaines et d'autant plus d\u00e9licate que Mauricio Macri, et Alberto finlandaise ne se parlent pas Alberto Fernandez a promis de relancer une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession depuis 18 mois de diminuer progressivement l'inflation tout en am\u00e9liorant le pouvoir d'achat et de ren\u00e9gocier sans casse la dette avec le FMI et les investisseurs priv\u00e9s, ce sera d'autant plus difficile qu'il n'aura pas toute la main sur un gouvernement o\u00f9 p\u00e8sera aussi l'ancienne pr\u00e9sidente Cristina Kirchner Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:37) [98%] :\r\nMario Draghi fait ses adieux aujourd'hui \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [96%] :\r\nApr\u00e8s 8 ans d'un mandat, scand\u00e9 par les crises il va transmettre une institution divis\u00e9e \u00e0 Christine Lagarde, l'ancienne, patron du Fonds mon\u00e9taire international, premi\u00e8re femme \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence de la BCE, la Fran\u00e7aise a bris\u00e9 plusieurs plafonds de verre pour int\u00e9grer ce club ferm\u00e9 des dirigeants du globe, imposant son sang- froid dans les temp\u00eates \u00e9conomiques Jean-Philippe Rutz plusieurs d\u00e9fis attendent Christine Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [96%] :\r\nElle entrera en fonction vendredi et un 1er d\u00e9fi sera peut-\u00eatre simplement le fait qu'elle sera justement la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider la BCE, elle a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de mettre davantage l'accent sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, l'ancienne ministre fran\u00e7aise souhaite aussi d\u00e9poussi\u00e9rer la communication de cette institution en la d\u00e9pouillant de son jargon habituel et puis dans le contexte de la crise climatique, elle veut infl\u00e9chir la ligne de la BCE, elle pourrait ainsi int\u00e9grer le changement climatique dans la politique d'investissement, mais le changement le chantier le plus urgent, qui attend Christine Lagarde sera d'apaiser les divisions qui r\u00e8gnent au sein du conseil des gouverneurs, c'est-\u00e0-dire l'organe qui d\u00e9cide du niveau des taux dans la zone Euro dans l'imm\u00e9diat, la politique mon\u00e9taire ne devrait pas changer car Christine Lagarde, a soutenu l'orientation g\u00e9n\u00e9reuse de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais une nouvelle r\u00e9duction des taux n'est pas exclu, on en saura davantage le 12 d\u00e9cembre lors de la premi\u00e8re r\u00e9union de politique mon\u00e9taire de la nouvelle pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [99%] :\r\nMerci Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:59) [91%] :\r\nTour en Suisse, la 5 G dans le collimateur des autorit\u00e9s jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [96%] :\r\nLe Parlement cantonal se prononcera jeudi sur une motion d\u00e9fendue par les Verts et la gauche alternative, elle demande un moratoire sur l'installation de nouvelles antennes 5 G au moins jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e des doutes quant aux risques sur la sant\u00e9 de cette technologie dans la rue, Ga\u00ebl Klein l'opposition \u00e0 la 5 G ce futur r\u00e9seau internet pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile se renforce un collectif jurassien a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [94%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9oliennes et la g\u00e9othermie, la 5 G, c'est la nouvelle \u00e9pine dans le pied du D\u00e9partement jurassien de l'environnement, lui qui avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en avril un moratoire sur cette nouvelle technologie l'avait pourtant lev\u00e9 2 mois plus tard, apr\u00e8s avoir re\u00e7u, expliquait -il des garanties claires de la Conf\u00e9d\u00e9ration au sujet des valeurs limites de rayonnement mais il l'a fait, au grand dam des opposants, la 5 G ne cesse depuis de susciter oppositions et manifestations dans les localit\u00e9s o\u00f9 les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques envisagent la construction d'une antenne en 6 mois pr\u00e8s de 1500 oppositions auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es dans le Jura, un collectif Jura non 5 G s'est m\u00eame constitu\u00e9 il y a une semaine, comme la motion qui sera trait\u00e9e jeudi par le Parlement jurassien, il demande lui aussi le r\u00e9tablissement du moratoire au nom du principe de pr\u00e9caution dans le Jura, la pol\u00e9mique a pris une telle ampleur qu'elle a m\u00eame entra\u00een\u00e9 dans un village, la d\u00e9mission de 3 conseillers communaux il ne partageaient pas la vie de l'ex\u00e9cutif, qui s'opposait un projet d'antenne pr\u00e8s de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [90%] :\r\nLa 5 G futur justement de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile imagin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent, une seule application pour g\u00e9rer l'ensemble de votre quotidien repas transports finan\u00e7ons encore communication, h\u00e9 bien c'est la place qu'Hubert aimerait occuper dans votre vie, l'entreprise californienne ambitionne en effet de devenir ce que l'on appelle une super application Cl\u00e9a Favre, sur le mod\u00e8le du chinois 8 4. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:38) [97%] :\r\nNous voulons \u00eatre le syst\u00e8me op\u00e9rationnel de votre vie quotidienne, chaque fois que vous voulez aller quelque part, o\u00f9 que vous alliez quoi que vous vouliez de n'importe quelle fa\u00e7on uber veut \u00eatre l\u00e0 pour vous ambition articul\u00e9e par le g\u00e9ant am\u00e9ricain le mois dernier le projet vise \u00e0 maintenir son capital s\u00e9duction vis-\u00e0-vis des investisseurs alors qu'uber perd encore beaucoup d'argent, Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:06) [90%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est de continuer \u00e0 collecter du cash pour pouvoir financer des investissements et les investissements c'est effectivement passer d'une application classique \u00e0 une application qui serait un \u00e9cosyst\u00e8me ferm\u00e9 beaucoup plus massif qui permettra, Hubert de collecter encore plus de donn\u00e9es et de financer encore plus de profits, l'usager. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [97%] :\r\nUn indice de cette transformation uber fait partie de l'association Libra, qui veut mettre sur pied une monnaie virtuelle, elle cherche donc \u00e0 se positionner sur les paiements \u00e0 travers cette diversification, l'enjeu c'est que nous passions plus de temps sur l'application. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [90%] :\r\nLa navigation de l'usager seraient capt\u00e9es, je veux un chauffeur pour aller dans telle restaurant puis apr\u00e8s je vais dans telle manifestation culturelle et puis je paye avec Libra qui fait partie effectivement lieu l'\u00e9cosyst\u00e8me de Hubert d\u00e9sormais et donc l'entreprise aura une tra\u00e7abilit\u00e9 parfaite ou quasi parfaite de l'exp\u00e9rience consommateur de ses clients. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:01) [96%] :\r\nUber fait donc le pari des services, mais pas s\u00fbr qu'il rivalise avec les contenus ludiques de Facebook ou Twitter en tennis, Roger Federer a remport\u00e9, hier, pour la dixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, le tournoi de B\u00e2le dans sa ville natale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [96%] :\r\nIl a battu le jeune Australien Alex de Minaur 28\u00e8me jour mondial : victoire facile 6 2 6 2 \u00e0 38 ans, Roger Federer s'offre ainsi un 100 3\u00e8me troph\u00e9e son 4\u00e8me de la saison, le B\u00e2lois n'est plus qu'\u00e0 six unit\u00e9s du record d\u00e9tenu par l'Am\u00e9ricain Jimmy Connors, Roger Federer, tr\u00e8s heureux de son niveau de jeu tout au long de la semaine b\u00e2loise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [85%] :\r\nBah, c'est quelque chose de faux je sais pas comment expliquer je j'aurais jamais pens\u00e9 de peut-\u00eatre de gagner un titre ici, au d\u00e9but, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de la de jouets c'est dans le tableau final dans la qualif en moi que je peux dire que j'ai jou\u00e9 avec les grands, c'est un jour, j'ai gagn\u00e9 quand m\u00eame pour finir le tournoi ici depuis que Jacques Feyder finales et de victoires c'est juste dingue, c'est pour \u00e7a de gagner le dixi\u00e8me ici, c'est un peu irr\u00e9el, honn\u00eatement et j'ai v\u00e9cu \u00e7a tr\u00e8s fort encore avec les \u00e9motions mes enfants \u00e9taient l\u00e0 tous mes copains Sami, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait une journ\u00e9e une semaine merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Roger Federer qui disputera le Masters de Londres en cette fin de saison, avant cela, il doit dire aujourd'hui s'il participera cette semaine au Masters 1000 de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:21) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-28T07:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68FE87C4-B55E-47CD-9D71-7DB7B8E2645F", "internalArchiveId": "68FE87C4-B55E-47CD-9D71-7DB7B8E2645F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura Et dans la course aux successions, il y en a une en particulier qui aiguise les app\u00e9tits, c'est dans le Jura. Qui succ\u00e8dera au PDC Charles Juillard ? Elu il y a une semaine au Conseil des Etats, l'un des deux repr\u00e9sentants du PDC au gouvernement jurassien quittera son poste le 2 d\u00e9cembre. Cons\u00e9quence, il y aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 9 f\u00e9vrier, huit mois \u00e0 peine avant les \u00e9lections cantonales d'octobre 2020. Une situation in\u00e9dite qui a de quoi attiser les envies, Ga\u00ebl Klein\r\nOui, car si la d\u00e9mission de Charles Juillard rendue publique vendredi n'est pas une surprise, dans le Jura un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est surtout le mauvais score enregistr\u00e9 par le PDC dimanche dernier qui a marqu\u00e9 les esprits. Entre la premi\u00e8re place du PS et le score canon des Verts et de l'UDC, la campagne s'annonce palpitante dans un canton marqu\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation par l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, il d\u00e9tient depuis toujours deux des cinq si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n***Le PDC risque de perdre un si\u00e8ge\u00a0? \r\nTr\u00e8s clairement. Le PDC souffre depuis plusieurs ann\u00e9es d'une crise interne dont il n'est visiblement pas encore sorti. Pour preuve, l'\u00e9mergence sur la sc\u00e8ne politique de deux mouvements distincts, lanc\u00e9s par des dissidents du parti, et qui ont la volont\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne cantonale. Et puis il y a les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par les Verts et l'UDC qui estiment aujourd'hui \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui compte aujourd'hui deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un lib\u00e9ral-radical, un socialiste et un chr\u00e9tien social-ind\u00e9pendant.   \r\n***Cette \u00e9lection partielle peut changer la donne\u00a0?\r\nOui. Pour m\u00e9moire, la derni\u00e8re compl\u00e9mentaire dans le Jura, c'\u00e9tait en 1993, et elle avait d\u00e9montr\u00e9 qu'une petite formation repr\u00e9sentant 5% de l'\u00e9lectorat, avec 3 d\u00e9put\u00e9s seulement au Parlement, pouvait s'inviter au gouvernement. Un certain Pierre Kohler non \u00e9tiquet\u00e9 PDC pour l'occasion avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu contre l'avis de son parti. Le PS et le PLR en avaient fait les frais.  \r\n***Tout est donc ouvert en f\u00e9vrier\u00a0?   \r\nA ce stade, on peut imaginer un maximum de 3 \u00e0 6 candidats. Sur les rangs, le PDC \u00e9videmment, il doit sortir de son chapeau un pr\u00e9tendant imbattable et rassembleur s'il entend conserver son si\u00e8ge, mais aussi le PS, il pourrait tenter de reprendre son 2e si\u00e8ge perdu il y a 4 ans. On n'oubliera pas non plus les Verts et l'UDC, une entr\u00e9e au gouvernement, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e durant une partielle, et peut-\u00eatre l'un ou l'autre dissident du PDC. PLR et PCSI ne bougeront pas, ils devront surtout d\u00e9fendre leur si\u00e8ge l'automne prochain. Rendez-vous le 16 d\u00e9cembre pour le d\u00e9p\u00f4t des listes.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura / 12H30_2019-10-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T12:41:06Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans la course aux successions lyonnais une en particulier qui aiguise les app\u00e9tits, c'est dans le Jura, qui succ\u00e9dera au PDC Charles Julliard, \u00e9lu il y a une semaine au Conseil des \u00c9tats, l'un des 2 repr\u00e9sentants du PDC au gouvernement jurassien quittera son poste le 2 d\u00e9cembre cons\u00e9quence il y aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 9 f\u00e9vrier 8 mois \u00e0 peine avant les \u00e9lections cantonales d'octobre 2020 une situation in\u00e9dite qui a de quoi attiser les envies Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, car si la d\u00e9mission de Charles Juillard, rendue publique vendredi n'est pas une surprise, dans le Jura, un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est surtout le mauvais score enregistr\u00e9 par le PDC dimanche dernier qui a marqu\u00e9 les esprits, entre la premi\u00e8re place du PS et le score canon des Verts et de l'UDC, la campagne s'annonce palpitante dans un canton marqu\u00e9 par l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, il d\u00e9tient depuis toujours, 2 des 5 si\u00e8ges Alex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nEffectif alors le PDC risque -t-il de perdre un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [96%] :\r\nTr\u00e8s clairement, le PDC souffre depuis plusieurs ann\u00e9es d'une crise interne dont il n'est visiblement pas encore sorti, pour preuve l'\u00e9mergence sur la sc\u00e8ne politique de deux mouvements distincts lanc\u00e9s par des dissidents du parti et qui veulent \u00eatre pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne cantonale et puis il y a les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par les Verts et l'UDC qui estiment \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui compte aujourd'hui deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens un lib\u00e9ral- radical, un socialiste et un chr\u00e9tien social- ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors que cette \u00e9lection partielle \u00e0 ce qu'elle peut changer la donne, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nOui, pour m\u00e9moire, la derni\u00e8re compl\u00e9mentaire dans le Jura, c'\u00e9tait en 1993 il avait d\u00e9montr\u00e9 qu'une petite formation repr\u00e9sentant 5 pourcent de l'\u00e9lectorat avec 3 d\u00e9put\u00e9s seulement au Parlement pouvait s'inviter au gouvernement un certain Pierre Kohler non \u00e9tiquet\u00e9 PDC pour l'occasion avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, contre l'avis de son parti, le PS et le PLR en avaient fait les frais, tout est donc ouvert en f\u00e9vrier, \u00e0 ce stade, on peut imaginer un maximum de 3 \u00e0 6 candidats sur les rangs, le PDC \u00e9videmment il doit sortir de son chapeau un pr\u00e9tendant imbattable et rassembleur, s'il entend conserver son si\u00e8ge, mais aussi le PS, il pourrait tenter de reprendre son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, on n'oubliera pas non plus les Verts et l'UDC une entr\u00e9e au gouvernement, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e durant une partielle et peut-\u00eatre l'un ou l'autre dissident du PDC, PLR et PCSI ne bougeront pas, ils devront surtout d\u00e9fendre leur si\u00e8ge l'Automne prochain rendez- vous le 16 d\u00e9cembre pour le d\u00e9p\u00f4t des listes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [80%] :\r\nSamuel de la date est not\u00e9 merci Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T11:47:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FFA9B13-C24C-42FF-9A2D-AA723ECCDAC9", "internalArchiveId": "7FFA9B13-C24C-42FF-9A2D-AA723ECCDAC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique ((Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nA deux semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats....il est d\u00e9j\u00e0 beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hi dans la presse domincale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus\r\nAvec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts \"jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC\", c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick.Elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique. Vous? se hasardent les journalistes. Il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre, esquive-t-elle.Mais on apprend  que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril- simple principe de rotation au sein du parti- explique-t-elle.\r\nUn si\u00e8ge vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait... m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer..\r\nTout le mond n'est pas pour l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein du PDC par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9. Mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e: et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge PS, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux? Tout en laissant bien s\u00fbr ses deux si\u00e8ges \u00e0 l'UDC.Christian Levrat, dans le SonntagsBlick, lui, reste ouvert \u00e0 un changement ..mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux, \u00e7a jamais!Et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales:  un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7. Ce qui, pourrait-on ajouter, aurait l'avantage de faire de la place pour tout le monde.\r\nOui, parce que certains se sentent menac\u00e9s...et en particulier Ignazio Cassis, nous dit la NZZ am Sonntag...\r\nLe si\u00e8ge d'Iganzio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les Verts. Mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire parce qu'il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement, au profit d'Alain Berset. La gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en, toujours au point mort, n'aurais pas convaincu.\r\nEn bref, S\u00e9verine, on ne parle pas QUE de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse ce dimanche...\r\nNon, on parle aussi des salaires, qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ am Sonntag.\r\nC'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit: ils devraient progresser en moyenne de 1,1% l'an prochain.\r\nAvec l'inflation,cela ferait 0,9 % de plus en moyenne.\r\nToujours dans la NZZ am Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse...\r\nApr\u00e8s l'attentat meurtrier de Christchurch en nouvelle Z\u00e9lande en mars dernier et les r\u00e8guli\u00e8res menances dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de cultes musulmans, en Suisse, la communuat\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses quelques 200 mosqu\u00e9es, peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es.\r\nEt les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9ressent aussi: elles commencent \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changent sur ces questions avec les organisations musulmanes, comme elle le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive.\r\nEnfin, les e-trottinnettes se rapprochent de la Suisse romande...\r\nCes trottinettes \u00e9lectriques en libre service ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le. L'entreprise scandinave Voi veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall, Lugano ou Bienne.\r\nEn coop\u00e9ation avec les autorit\u00e9s pr\u00e9cise-t-elle. Il faut savoir que d'autres entreprises, jug\u00e9es peu coop\u00e9ratives justement, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es \u00e0 Zurich l'an dernier.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-10-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T12:34:15Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 2 semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats et est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hui dans la presse dominicale al\u00e9manique S\u00e9verine en russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [96%] :\r\nOui, avec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC, c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick, elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung cette fois que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique vous se hasardent les journalistes r\u00e9ponse il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais on apprend que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril simple principe de rotation au sein du parti explique -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [91%] :\r\nAlors un si\u00e8ge au couvert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait, m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\n\u00e0 tout le monde n'est pas pour un l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sein du PDC, par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9 mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge, PS, au profil des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, tout en laissant bien s\u00fbr ces 2 si\u00e8ges \u00e0 l'UDC, le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, lui, interrog\u00e9 par le SonntagsBlick reste ouvert \u00e0 un changement, mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux \u00e7a jamais, et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7, ce qui pourrait -on ajouter aurait aussi l'Avantage de faire de la place pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nEh oui, parce que, parce que certains se sentent menac\u00e9s et, en particulier, Ignazio Cassis, nous dit la NZZ AM Sonntag. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nLe si\u00e8ge d'Ignacio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9e par les Verts, mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire, nous dit le journal, il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement au profit d'Alain Berset la gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en toujours au point mort n'aurait pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nBon, S\u00e9verine, on ne parle pas que de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse al\u00e9manique ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [95%] :\r\nNon, on parle aussi des salaires qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ AM Sonntag, c'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit, il devrait progresser en moyenne de1,1 pourcent l'an prochain, ce qui, compte tenu de l'inflation devrait faire0,9 pourcent de plus en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nEt toujours dans la NZZ AM Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nOui, apr\u00e8s l'attentat meurtrier un de Crestron ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, en mars dernier et les r\u00e9guli\u00e8re dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de culte musulmans en Suisse, la communaut\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses mosqu\u00e9es peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9resse aussi, elle commence \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes sur la s\u00e9curit\u00e9 avec les organisations musulmanes comme elles le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [87%] :\r\nEnfin les il trottinettes les titres d'id\u00e9es se rapprochent de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, elles arrivent ces trottinettes \u00e9lectriques en libre service qui ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le l'entreprise scandinave boy veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall Lugano et Bienne en coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s, pr\u00e9cise -t-elle, pr\u00e9cisions pas inutile, hein, quand on sait que d'autres entreprises avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [71%] :\r\nMerci, c'est vrai, Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T11:47:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CFF5F3C-C603-45F6-8603-C8C99F267C4D", "internalArchiveId": "1CFF5F3C-C603-45F6-8603-C8C99F267C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kucera, Andrea;Muhieddine, Fabian\r\n\r\n\r\nInterview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande.  \r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias, Tania Sazpinar. Avec cette question... Vague Verte, et apr\u00e8s ?\r\nTITRE: Oui on l'a beaucoup dit: les verts suisses ont plus que doubl\u00e9 leur nombre de si\u00e8ges au Conseil National lors des \u00e9lections du week-end dernier. Et maintenant, comment va se concr\u00e9tiser cette victoire au niveau politique? Est-ce le moment de repenser la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? On y revient ce soir dans le forum des m\u00e9dias!\r\nINTRO:\r\nLes verts ont gagn\u00e9 17 si\u00e8ges au conseil National le week-end dernier. On s'attendait \u00e0 leur progression mais elle est all\u00e9e au del\u00e0 des esp\u00e9rances m\u00eames du parti. Plusieurs questions se posent d\u00e9sormais: comment les verts vont-ils mettre \u00e0 profit cette perc\u00e9e politique? Sachant qu'elle ne suffit quand m\u00eame pas \u00e0 assurer une majorit\u00e9 \u00e0 la gauche.. Est-ce le moment pour les verts de faire leur entr\u00e9e au Conseil F\u00e9d\u00e9ral?\r\nOn va poser ces questions avec nos 3 invit\u00e9s:\r\nAndrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag.\r\nBernard Wuthrich chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps.\r\nET Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tam\u00e9dia Suisse romande.\r\n1: Vague verte, comment transformer l'essai?\r\nAndrea Kucera, l'effet vague verte pourrait se faire ressentir d\u00e8s demain.. en commission du national c'est la loi sur le CO2 qui sera abord\u00e9e... c'est le th\u00e8me d'un article que vous publiez aujourd'hui dans la NZZ am Sonntag, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 de nouvelle demandes venant des \u00e9cologistes?\r\nBernard Wuthrich concernant cette loi sur le CO2 est ce que les verts ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se sentir pousser des ailes selon vous?\r\nFabian Muhieddine, c'est trop tard selon vous pour que les Verts tentent de s'imposer davantage dans l'\u00e9laboration de la loi sur le CO2.\r\nBernard Wuthrich, bon l\u00e0 on parle de la loi CO2 qui est \u00e0 bout touchant, mais s'agissant du reste des dossiers comment les verts vont pouvoir utiliser cette nouvelle force durant la l\u00e9gislature? Sachant qu'on se retrouve avec un parlement sans majorit\u00e9 claire... Politique plus verte?\r\n--> Ca va changer quelque chose?\r\nAvec les Verts lib\u00e9raux, ils vont pouvoir s'entendre?\r\nFabian Muhieddine aujourd'hui dans le Matin Dimanche, vous consacrez 3 pages au fait que 82 femmes si\u00e8geront d\u00e9sormais au Conseil National.. Vague violette + vague verte.. la \u00e7a peut changer la donne sur certaines politiques?\r\n--> Dans votre \u00e9dition du jour la journaliste Lise Bailat cite des exemples comme le cong\u00e9 parental, l'\u00e2ge de la retraite, les violences faites aux femmes, les questions li\u00e9es \u00e0 la maternit\u00e9 ou encore le mariage pour tous et la PMA..\r\nAndrea Kucera quel est le principal d\u00e9fi pour les verts ces prochaines ann\u00e9es? ne pas d\u00e9cevoir leur \u00e9lectorat?\r\nBernard Wuthrich.. comment les verts doivent manoeuvrer d\u00e9sormais? (par rapport \u00e0 leur r\u00f4le au parlement et les demandes de la socit\u00e9t\u00e9 civile)\r\nFabian Muhieddine, est ce qu'il y a un gros enjeu sur lequel ils peuvent capitaliser?\r\nBernard Wuthrich vous me disiez que l'UDC avait une \u00e9pingle a tirer vu que le parti se retrouve encore plus \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le de l'opposition...\r\nAndrea Kucera c'est t\u00f4t pour se poser la question mais est-ce que la vague verte peut durer sur le long terme?\r\n2: Conseil F\u00e9d\u00e9ral, le moment de chambouler la formule magique?\r\nVous l'avez dit, la question d'un si\u00e8ge pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pose..\r\nAndrea Kucera, c'est le bon moment selon vous?\r\n--> ils sont quasi oblig\u00e9s de le revendiquer?\r\nFabian Muhieddine, il faut tenter?\r\nBernard Wuthrich.. vous y croyez?\r\n--> l'UDC avait du confirmer sa mont\u00e9e en puissance avant d'avoir son deuxi\u00e8me si\u00e8ge...\r\nOn l'a entendu cette semaine, les verts vont devoir engager du personnel \u00e0 tour de bras, mais concernant des candidats potentiels pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. on entendait le genevois Antonio Hodgers qui \u00e9tait ouvert \u00e0 la discussion... il y en a d'autres qui se dessinent?\r\nVu de Berne il est cr\u00e9dible selon vous?\r\nBernard Wuthrich quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. il faut \u00eatre coll\u00e9gial, on a pas forc\u00e9ment les dossier que l'on veut.. est ce que les Verts n'ont pas pluss \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner \u00e0 y aller?\r\nIl y a cette r\u00e8gle tacite qui dit qu'on attend qu'un si\u00e8ge se lib\u00e8re comment devraient s'y prendre les verts selon vous?\r\nDans la presse cette semaine et ce week-end on a vu fleurir plein d'id\u00e9es: un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 selon le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat...\r\nLe strat\u00e8ge de l'UDC vient aussi avec sa proposition: le PS et le PLR renonceraient \u00e0 un de leurs si\u00e8ges au profit des Verts et des verts lib\u00e9raux...\r\nBernard Wuthrich ce conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 ca revient \u00e9pisodiquement dans le d\u00e9bat.. mais ca marche jamais, pourquoi?\r\nEst-ce que le PLR Ignazio Cassis a du souci \u00e0 se faire?\r\nIl faut s'attendre \u00e0 une nuit des longs couteaux palpitante?\r\n3: PDC, second grand gagnant des EF2019?\r\nLe PDC sera crucial quant \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais tout au long de la l\u00e9gislature.. Bernard Wuthrich.. le PDC a certes perdu des si\u00e8ges mais finalement avec la nouvelle composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral il retrouve un vrai r\u00f4le de pivot...\r\nBernard Wuthrich, vous me disiez que c'est l'aile gauche du PDC qui ressort affaiblie de ces \u00e9lections.. \r\nAndrea Kucera.. on leur pr\u00e9disait une chute plus forte.. qu'est ce qui s'est pass\u00e9 au final selon vous?\r\nFabian Muhieddine est ce que ce r\u00f4le de pivot peut les mener \u00e0 \u00eatre plus confiant pour la suite? vous me disiez que c'\u00e9tait un r\u00f4le qui n'a jamais pay\u00e9 dans les urnes... \r\nEn Suisse on est pas habitu\u00e9 a de vrais changements dans les urnes.. on entre dans une nouvelle \u00e8re?\r\nAndrea Kucera de la NZZ am Sonntag\r\nBernard Wuthrich du Temps\r\net Fabian Muhieddine de chez Tamedia Suisse Romande\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venu dans ce Forum des M\u00e9dias, belle soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n---------------------------------------VIRGULE----------------------------------------------\r\nConseil National 2015:\r\nUDC: 68\r\nPS: 42\r\nPLR: 33\r\nPDC: 29\r\nVerts: 12\r\nVerts Lib: 9\r\nPBD: 7\r\nCN 2019:   ---> Verts+ps+gauche\r\nUDC: 53 \r\nPS: 39\r\nPLR: 29\r\nVerts: 28\r\nPDC: 25\r\nVert lib: 16\r\nParti evang\u00e9lique: 3\r\nPBD: 3 \r\nautres: 4\r\nAndrea Kucera--> NZZ am Sonntag du jour: les verts vont \u00eatres mesur\u00e9s au niveau de la loi sur le CO2 car le temps presse pour la faire adopter!\r\nPresse al\u00e9manique, Blocher pour une formule ou le PS et le PLR abandonnent un si\u00e8ge au profit des verst et verts-lib: 2 udc, 1 ps, 1 plr, 1 vert, 1 pdc, 1 vert-lib\r\nOu alors Levrat parle d'un CF \u00e0 9", "durationSec": 1047, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797225", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s? / FOR_2019-10-27T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10797225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T17:24:23Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wuthrich, Bernard", "role": "journaliste corrrespondant \u00e0 Berne pour Le Temps", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "internalArchiveId": "5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Angeli, Co-pr\u00e9sident de Lobbywatch;Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 2/ /LOBBYWATCH HECATOMBE/RENAISSANCE (8h)) Ils avaient de l'influence.\r\nMais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne.\r\nDe nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier.\r\nLes groupes de pression doivent donc trouver de nouveau relais au Parlement. \r\nAssociation \u00e0 but non lucratif, Lobbywatch d\u00e9taille les liens d'int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus. \r\nEt elle a fait le calcul.\r\nThibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC, du PS et du PLR a entra\u00een\u00e9 une perte d'influence des PME, des syndicats et des caisses-maladie...\r\nCo-pr\u00e9sident de Lobbywatch, Thomas Angeli le confirme: il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(koppel) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolongent dans certains cantons, o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les Etats\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour.  \r\nCelui-ci se r\u00e9duit donc \u00e0 un duel le 17 novembre entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatter.\r\nL'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral-radical.\r\nL'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel Jositsch, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n(camion uk) Selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni -huit femmes et 31 hommes- sont chinois.\r\nSelon la police britannique. \r\nMais pour l'heure l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas.\r\nElle a envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex.\r\nLa police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion.\r\nDans le cadre d'une enqu\u00eate pour meurtre.\r\nPROMO ?\r\n(brexit) Les Britannique iront-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain ?\r\nPour \u00e9lire un nouveau parlement ?\r\nBoris Johnson le souhaite. \r\nUn message du premier ministre conservateur destin\u00e9 \u00e0 l'opposition.\r\nSous forme de donnant-donnant:\r\nVous voulez plus de temnps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit ? \r\nAlors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \r\nLes travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain.\r\n(bolivie) *** En Bolivie \u00e9lection il y a eu, dimanche dernier. Avec aujourd'hui un vainqueur officiel.\r\nNom: Morales.\r\nPr\u00e9nom: Evo\r\n47% des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant.\r\n36% pour son adversaire Carlos Mesa.\r\nQui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite. \r\nMais l'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et plusieurs pays latino-am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour.\r\nSinon, ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales.\r\n(12/SYRIE USA ONU) *** La situation humanitaire en Syrie inqui\u00e8te les Nations-Unies\r\nSurtout -bien s\u00fbr- dans le nord-est du pays, o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une offensive militaire durant plusieurs jours. \r\nLa Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York. Tout comme la Syrie. \r\nMais des discussions tout sauf cordiales, Carrie Nooten\r\n((La r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec, pour une fois, l'ensemble des membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entraves dans le nord de la Syrie.\r\nC'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union que tout s'est tendu: le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays, et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes . Suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu 'r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9' \u00e0 propos de l'op\u00e9ration 'Source de paix': pour Ankara, il s'agissait d'une 'op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme', et en aucun cas d'une agression contre Damas. Il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants jihadistes: s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque l\u00e0 par les kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leurs pays d'origine. CN, RTS Info, NY))\r\n(15/CFO CREDIT SUISSE) *** Une offensive turque contre les Kurdes au Nord de la Syrie qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse.\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit suisse pris pour cible mardi soir \u00e0 l'EPFL.\r\nAu nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien, des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de ses dirigeants.\r\nQu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang,  \r\nUne banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre...\r\n((Ces derniers jours, plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme.\r\nDes vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es, avec des slogans comme \"Save Rojava\". Rojava, c'est le nom du Kurdistan syrien.\r\nAlors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne ?\r\nEh bien, elle est accus\u00e9e de financer Lockheed-Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat.\r\nLes locaux genevois de cette soci\u00e9t\u00e9, qui produit effectivement les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs, ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Credit Suisse a bien investi dans Lockheed-Martin. A hauteur de 70 millions de dollars selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\nLa banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime. Elle a port\u00e9 plainte.\r\nElle ajoute qu'elle \"prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9s\".))\r\n(11/LIBAN - SUIVI DECLA PRESIDENT) La rue ne peut pas changer un r\u00e9gime !\r\nParole de pr\u00e9sident libanais. \r\nMichel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire.\r\nMais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu.\r\nEn tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nahas, \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens et citoyennes.\r\n  ((pas de script)\r\nPropos recueillis \u00e0 Beyrouth par Laure Stephan\r\n(TF3/JOKER SYMBOLE CONTESTATION) *** A Beyrouth..mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong: ils descendent dans la rue, avec un point commun...\r\nDes sourires rouges.\r\nDes visages blancs.\r\nDes yeux encercl\u00e9s de vert. \r\nCa ne vous rappelle rien ?\r\nLe Joker. \r\nPersonnage de comics et de cinema.\r\nAujourd'hui dans les salles du monde entier.\r\nMais pas seulement.\r\nNatacha Van Cutsem.\r\n((Le Joker comme symbole de la contestation. Grim\u00e9, sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des grafittis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte. Sur trois continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris.\r\nSon 1 - ITV LARRERE Joker (1) - 31''\r\nA Hong-kong, depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestantx de se dissimuler le visage. La pr\u00e9sence du Joker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\nSon 2 - NEW ITV LARRERE masques - 17''\r\nPour Mathilde Larr\u00e8re, autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Joker.))\r\nUn sujet realis\u00e9 par Gr\u00e9goire Perroud.\r\n(dhl) Vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis aux guichets des gares ? \r\nEt bien ce ne sera plus possible.\r\nA partir du 31 mars 2020.\r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec la Poste et DHL. \r\nDes points-relais insuffisament rentables.\r\n(05/BE/LEGUMES FRUITS MOCHES NORMES) *** Manger bio, c'est bien. Mais on le sait: il faut souvent en payer le prix !\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte-monnaie. \r\nSon id\u00e9e ? \r\nun march\u00e9 bio avec des produits de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me cat\u00e9gorie.\r\nA des prix doux.\r\nCela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che. Alain Arnaud y \u00e9tait.\r\n   (pas de script)\r\n(grand prix du vin) Et pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, \r\npourquoi pas un vin vaudois.\r\nUn chasselas de la cave de la C\u00f4te.\r\nA Tolochenaz.\r\nLaur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me grand prix du vin suisse. \r\n((LANCER WAWRINKA))\r\n(20/MINI EXTRAIT WAWRINKA)   (pas de script)\r\nEn trois manches.\r\nDe haute lutte.\r\nFce \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe.\r\nMais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin \u00e0 B\u00e2le.\r\nBless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait.\r\nIl ne rencontrera donc pas Rodger Federer en 1/4 de finale.\r\n(18/PATRICK FISCHER) *** Lui il est bien l\u00e0, et il le sera jusqu'en 20204\r\nPatrick Fischer.\r\nLe s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace.\r\nIl a prolong\u00e9 son contrat, qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain. \r\nLe Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e avec la F\u00e9d\u00e9ration. \r\nBernardin Allemann.\r\n(foot) En football, et ce n'est pas si courant:\r\nDeux \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en. \r\nEn Europa League.\r\nYoung Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam.\r\n2 \u00e0 0.\r\nB\u00e2le en Espagne \u00e0 Getafe\r\n1 \u00e0 0.\r\nLes cadors du championnat suisse d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif.\r\nToujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10793023", "ece-10793000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:45Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe au journal Olivier Schorderet bonjour lobbyistes recherche badge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comment faire ou se refaire une place au soleil dans un nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral un personnage de comics qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, c'est connu, mais un symbole de la contestation sociale \u00e0 travers le monde \u00e7a c'est nouveau, on conna\u00eet l'adage : ce qui est bio est cher mais Bienne monte au front, Pierre, ce qui est moche peut-\u00eatre bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nIls avaient de l'influence, mais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne de nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier, les groupes de pression doivent donc trouver de nouveaux relais au Parlement, association \u00e0 but non lucratif Lobbywatch d\u00e9taille les Liens d\u00e9terrer des \u00e9lus et elle a fait le calcul, Thibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC du PS et du PLR entra\u00eene une perte d'influence des PME, des syndicats et des Caisses maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, car c'est bien connu, les plus grands lobbyistes sont les parlementaires eux- m\u00eames mais pour continuer \u00e0 user de son influence, il faut \u00e9viter de perdre son fauteuil, elles sont plusieurs \u00e0 avoir subi ce sort dimanche du c\u00f4t\u00e9 des PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers voit partir un directeur, un pr\u00e9sident et 2 administrateurs, les syndicats, eux aussi ont perdu des plumes Unia TravailSuisse et le syndicat des transports ont tous une personne \u00e0 leur t\u00eate, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dans le camp des perdants, on retrouve aussi les caisses maladie, les r\u00e9gions de montagne ou le nucl\u00e9aire, avec ces non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont autant de lobbyistes externe cette fois qui perdent un acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un des 2 badges d'entr\u00e9e que les parlementaires peuvent confier, \u00e0 qui le souhaitent, mais depuis dimanche, les tractations vont bon train pour offrir des places dans des conseils d'administration ou demander des passes aux nouveaux \u00e9lus qui se retrouvent du jour au lendemain, tr\u00e8s courtis\u00e9, selon Lobbywatch Point CH la perte d'influence des lobbies n'est donc que provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, co- pr\u00e9sident de Lobbywatch Thomas Ang\u00e9li, le confirme : il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e7a ne va pas cr\u00e9er changer grand- chose, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que les lobbies, les groupes as un tr\u00e8s les entreprises, les organisations, ils m'ont cherch\u00e9 d'autres parlementaires pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le Parlement, on a quand m\u00eame l'espoir que les jeunes parlementaires sont eux plus critique maintenant qui sont peut-\u00eatre qui sont un peu plus le vin des lobbies, \u00e7a on verra, on peut pas encore dire, mais c'est l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [94%] :\r\nUn des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolonge dans certains cantons o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour, celui -ci se r\u00e9duit donc un duel le 17 novembre prochain entre le PLR Ruedi Noser et la Verte, Mariona Schlatter, l'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine, de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral- radical et l'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel 2 yeux each a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni 8 femmes et 31 hommes- sont chinois, selon la police britannique, mais pour l'heure, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas elle envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex, la police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion, dans le cadre d'une enqu\u00eate pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [94%] :\r\nEt on en parle de ce drame, juste apr\u00e8s ce journal avec le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires Pierre Berthelet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLes Britannique iront -t-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain pour \u00e9lire un nouveau parlement, Boris Johnson le souhaite un message du 1er ministre conservateur a l'intention de l'opposition, sous forme de donnant-donnant vous voulez plus de temps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit, alors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [95%] :\r\nEn Bolivie, maintenant il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait dimanche dernier et aujourd'hui un vainqueur officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [97%] :\r\nEvo Morales 47 pourcent des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant 36 pourcent pour son adversaire Carlos Mesa qui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite mais l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour, sinon ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [89%] :\r\nC'est la situation humanitaire en Syrie, inqui\u00e8te les Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nSurtout, bien s\u00fbr, dans le nord- est du pays o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une autre Fonsi militaire durant plusieurs jours, la Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York, tout comme la Syrie, mais des discussions tout sauf cordiales Karine hautaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [96%] :\r\nLa r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec pour une fois, l'ensemble des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entrave dans le nord de la Syrie, c'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union, que tout s'est tendu le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes, suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de l'op\u00e9ration, source de paix pour Ankara, il s'agissait d'une op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme et en aucun cas d'une agression contre Damas, il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants djihadistes s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque -l\u00e0 par les Kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, Karine hautaine rtsinfo New-York \u00e0 une offensive turque contre les Kurdes au nord de la Syrie, qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit Suisse, pris pour cible, mardi soir \u00e0 l'IPSL au nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de 6 dirigeants qu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang, une banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [95%] :\r\nCes derniers jours plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme des vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es avec des slogans comme c'est Rojava Rojava c'est le nom du Kurdistan syrien alors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne, h\u00e9 bien elle est accus\u00e9e de financer, Lockheed Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat, les locaux Genevois de cette soci\u00e9t\u00e9 qui produit, effectivement, les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse a bien investi dans Lockheed Martin \u00e0 hauteur de 70 millions de dollars, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, elle a port\u00e9 plainte, elle ajoute qu'elle prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [93%] :\r\nLa rue ne peut pas changer un r\u00e9gime parole de pr\u00e9sident libanais Michel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire mais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu en tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nasse \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens, citoyens et citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [86%] :\r\nG\u00e9rard vient d\u00e9clarer que je peux rien faire c'est une d\u00e9claration on ne peut plus franche de l'incapacit\u00e9 politique il vient d\u00e9clarer que le retrait des gens de la rue pour \u00e9viter la faillite financi\u00e8re, c'est une d\u00e9claration flanche un aveu d'incompr\u00e9hension comp\u00e9tences parce que tout simplement la causalit\u00e9 est inverse : c'est pas le fait que les gens sont des soient descendus dans les rues qui cr\u00e9e la crise financi\u00e8re, c'est la crise financi\u00e8re, les gars qui vient encaisse pas de salaire qui qui qui arrive pas tirer le de la banque qui a fait descendre des gens et pas l'inverse, nous avons un double- et avec \u00e7a, il a dit : j'appelle les manifestants \u00e0 venir discuter avec moi, la seule chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9, on sait comment assurer une gestion de la transition qui soit pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [76%] :\r\nCharbel avec leur Stephon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [91%] :\r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong, ils descendent dans la rue avec un point commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [92%] :\r\nDes sourires rouges des visages blancs des yeux encercl\u00e9s de verre, cela nous rappelle rien le Joker, personnage de comics et de cin\u00e9ma aujourd'hui dans les salles du monde entier, mais pas seulement : Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [93%] :\r\nLe Djoker utilis\u00e9 comme symbole de la contestation grim\u00e9 sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des graffitis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte sur 3 continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas, Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [87%] :\r\nOn retrouve des \u00e9l\u00e9ments d'une culture populaire, hein, parce que le Djoker on peut consid\u00e9rer qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est justement de fait un film, un personnage de film, c'est pas du tout surprenant de le voir dans un mouvement, je veux dire un un mouvement et l'effet majoritairement par des classes populaires, elle utilise donc les \u00e9l\u00e9ments de leur culture et culture populaire pour exprimer des col\u00e8res, des joies des f\u00eates et le p\u00e8re d'Joker en particulier, c'est un personnage qui peut \u00eatre activable dans le cas des luttes, parce qu'il y a une effet r\u00e9sistance \u00e0 une pression, un esp\u00e8ce de moqueries du monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:14) [94%] :\r\n\u00e0 Hong Kong depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestants de se dissimuler le visage, la pr\u00e9sence du Djoker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:26) [84%] :\r\nUn dans les diff\u00e9rents mouvements \u00e0 on voyait appara\u00eetre des masques de la Casa del Papel, \u00e0 un moment, il y a eu beaucoup, des masques d'Anonymous dans les manifestations, le MAS s'explique parce qu'il s'agit de cacher son visage et de prot\u00e9ger son visage des modes de r\u00e9pression qui n\u00e9cessite de cacher, de prot\u00e9ger son visage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [93%] :\r\nEt pour Mathilde Mahrer tant qu'\u00e0 faire autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Djoker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nIl y a un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Gr\u00e9goire Perroud vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis au guichet des gares, h\u00e9 bien ce ne sera plus possible \u00e0 partir du 31 mars 2020 les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL des points relais insuffisamment rentables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nUn manger bio c'est bien, mais on le sait, il faut souvent en payer le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [95%] :\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte- monnaie son id\u00e9e un march\u00e9 bio avec des produits de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie \u00e0 des prix doux, cela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che, Alain Arnaud oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [88%] :\r\nAlors j'ai achet\u00e9 de la salade du port ou des pommes de terre, des tomates, du PP qui sont pr\u00e9sentables, ils sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sentable mais dans ma casserole seront pr\u00e9sentable et seront tr\u00e8s beau je veux manger bio et manger bien et en plus, comme je suis avec une rente, pas tr\u00e8s confortable pour moi, c'est aussi l'Avantage d'acheter bon march\u00e9 beau l\u00e9gumes n'est pas forc\u00e9ment bon il est pas forc\u00e9ment sain, regardez moi je suis pas forc\u00e9ment belle, mais je suis ici \u00e0 on a essentiellement des seniors, des personnes \u00e2g\u00e9es et des femmes immigrantes Anna, mais les responsables de l'info, quartier de M\u00e2che quelqu'un qui a pas l'occasion de pouvoir acheter bio dans un magasin, bah, c'est l'occasion aussi de pouvoir se dire ah mais tiens finalement c'est quand m\u00eame mieux si je peux acheter du bio avant la question se posait m\u00eame pas, c'est bon pour la chanter, oui, oui, si c'est bio, c'est bon parce que quand vous allez vous dans un supermarch\u00e9, vous achetez des l\u00e9gumes bio, non, non, parce que c'est chiens il arrive pas une seule un gros poireau de gros poivrons beaucoup d'oignons, on va voir combien \u00e7a va co\u00fbter seule s'il faudra bien 5 5 fois en 50 ans, tout \u00e7a, vous vous en sortez bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [88%] :\r\nParce que moi ce que je pense que tout \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter 10 francs et en plus cette bio c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, pourquoi pas un vin Vaudois, un chasselas de la cave de la c\u00f4te \u00e0 Tolochenaz laur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me Grand Prix du vin suisse. \r\nIl s'impose en 3 manches de haute lutte face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe mais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin, \u00e0 B\u00e2le, bless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait, il ne rencontrera donc pas Rodger Federer en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [90%] :\r\nEt lui, il est bien l\u00e0 et le sera jusqu'en 2024. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [96%] :\r\nPatrick Fischer, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace il a prolong\u00e9 son contrat qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain le Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e, avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [94%] :\r\nPatrick Fischer occupe son poste depuis 2015 et \u00e0 4 reprises, il a dirig\u00e9 la Suisse ou championnat du monde, il a qualifi\u00e9 3 fois pour les quarts de finale l'an dernier en 2018, il avait m\u00eame atteint la finale perdue aux tirs au but face \u00e0 la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 moins d'une seconde, une qualification pour les demi- finales aux d\u00e9pens du Canada, mais le bilan de Patrick Fischer, ce sont aussi des Jeux olympiques 2018 rat\u00e9 avec une \u00e9limination pr\u00e9coce face aux Allemands, le Zougois de 44 ans b\u00e9n\u00e9ficient donc d'une confiance totale de la f\u00e9d\u00e9ration qui lui offrent ce contrat de longues, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'an prochain, l'ancien entra\u00eeneur de Lugano jouera gros avec les championnats du monde en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en attendre le r\u00e9sultat pour prolonger d\u00e9j\u00e0 le contrat de Fischer lou\u00e9e pour son calme, lou\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de motivateur mais aussi pour sa volont\u00e9 de ne plus accepter les joueurs qui par le pass\u00e9 ont parfois refus\u00e9 leur s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [91%] :\r\nEnfin, en football, et ce n'est pas si courant 2 \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en en Europa League Young Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 B\u00e2le en Espagne arr\u00eate a fait 1 \u00e0 0 les cadors du championnat suisse, d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif, mais toujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [95%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D76FA95-95E4-4F38-B0FE-AE5FEC270AA3", "internalArchiveId": "4D76FA95-95E4-4F38-B0FE-AE5FEC270AA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne ", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS, vice-pr\u00e9sidente, genevoise\r\n\r\n\r\nSur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne  (SLP 25.10 LILIANE MAURY-PASQUIER EP5) Sur les pas. Liliane Maury-Pasquier termine sa balade avec Karine Vasarino sur la place f\u00e9d\u00e9rale.... sereine... \u00e0 l'id\u00e9e de quitter la Coupole dans un mois. \r\n  6'53 ((FIN DE PAROLE 3'22))\r\n*** Jain - Alright.. pour conclure cette balade avec Liliane Maury Pasquier.. qui va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ann\u00e9es.. \r\nretrouvez le podcast.. sur rts.ch/surlespas \r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10792998", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne  / LME_2019-10-25T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne  / LME_2019-10-25T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10793025", "ece-10792998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:19:25Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur les pas Liliane Maury Pasquier, qui termine sa balade avec Karine Vasari nous sur la Place f\u00e9d\u00e9rale sereine Liliane Maury Pasquier \u00e0 l'id\u00e9e de quitter la Coupole dans un mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nC'est une page qui sont une grande page ou quelques pages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nDu livre de la vie, mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a aussi, c'est la vie justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nPas encore, peut-\u00eatre, de nostalgie enfin aussi parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9, c'est moi qui ai d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nNe pas me repr\u00e9senter et donc c'est une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, discut\u00e9e et je pense qu'il y a un temps pour tout, et je me suis toujours battu pour la limitation des mandats, \u00e7a fait un petit peu curieux quand on a pass\u00e9 24 ans au sein d'un d'un Parlement, mais sans oublier que j'ai pass\u00e9 24 ans, dans les 2 chambres dans 2 chambres diff\u00e9rentes et que les 2 types d'\u00e9lection, les 2 tout de m\u00eame de travail sont quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc de ce point de vue -l\u00e0, j'ai pas l'impression d'avoir abus\u00e9 en si\u00e8ges en 12 ans dans un conseil puisque nous aurons dans l'autre, je pense que vraiment c'est bien qu'il y ait de nouvelles de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [85%] :\r\nVoil\u00e0 les grands soirs, il y a pas de petits-enfants, mais il y a des grands enfants et forc\u00e9ment on sait toujours surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [87%] :\r\nLa place f\u00e9d\u00e9rale a quand m\u00eame une petite \u00e0 Issoire int\u00e9ressant quand on se tourne d\u00e9capot\u00e9e c'est surtout \u00e7a, \u00e7a m'avait frapp\u00e9 quand m\u00eame relativement rapidement, c'est le num\u00e9ro 1 la place f\u00e9d\u00e9rale, c'est pas le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la Banque nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez symptomatique de ce qu'est la Suisse en tout cas, c'est ce que pourrait vous dire certains, ma voix, voil\u00e0 moi il se trouve que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 au 1 de la place f\u00e9d\u00e9rale mais aux 3 la suite pour moi, je ne sais pas, d'abord parce qu'en fait, c'est un peu trop t\u00f4t pour vous avez vraiment le temps, j'ai pas le temps de m'en occuper d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nJe termine certes la l\u00e9gislature \u00e0 la fin du mois de novembre, mais en fait, ma fonction de pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe se termine \u00e0 la fin janvier, donc avec 2 mois de rab, si on peut dire, et en fait que vu le temps que \u00e7a me prend, on va plut\u00f4t dire qu'on regardera tout \u00e7a j'ai pas non plus l'intention de de tout faire pour remplir le vide je j'ai pas peur du vide, donc je suis, \u00e0 priori, c'est plut\u00f4t laisser venir. \r\nUn mari qui est d\u00e9j\u00e0 retrait\u00e9e Moi m\u00eame je suis \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite AVS j'ai 9 petits-enfants, c'est un bon du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [90%] :\r\nElle bon beaucoup de de petites et et aussi des petits louveteaux qui sont \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 18 ans, entr\u00e9e 9 donc si jamais il y a, il y a de quoi faire, non mais enfin je cherche pas, encore une fois \u00e0 tout prix \u00e0 m'occuper, mais je me r\u00e9jouis d'avoir l'occasion de plus voir mon mari, mes enfants et mes petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nLe temps pour moi en 2020 ah, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre de mettre un peu d'aplomb au niveau physique d'heures bouger un peu plus de de ce de soigner ses mots d'eau et d'enfin bref justement de prendre un peu soit ce qu'on peut me souhaiter, c'est de continuer d'avoir une vie aussi belle que celle que j'ai eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [86%] :\r\nVers l'Erika. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [70%] :\r\nNous aussi, n'a rien moins Boeing femme chasse doux veuille ou gaudium Canal, c'est un gars au syst\u00e8me avec sa et corruption la Vistule saute dans Nature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [87%] :M.. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [71%] :\r\n\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9, il m'a fait son pays aussi Tino Hansen Thomas s'\u00e9taler allons pas \u00e7a de au freinage d'\u00eatre Hanane Sabri Times assez voil\u00e0 un bac notam fayot handball et vous voyez des bois a \u00e9t\u00e9 ou un ovin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [71%] :\r\nC'est une escalade. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [68%] :\r\nEt est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [87%] :\r\nJacqueline Olin et c'est pour conclure cette balade avec Liliane Maury Pasquier, qui va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ans, vous pouvez retrouver ce Podcast sur RTS Point CH barres obliques sur les pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62FB49B1-FA72-42B0-A140-D52348ACFD47", "internalArchiveId": "62FB49B1-FA72-42B0-A140-D52348ACFD47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Campaignolles, Alice;Campaignolle ;Boukari, Fouad;Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'H\u00f4pital Riviera Chablais;Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer, cheffe d'orchestre Swiss Orchestra\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(19/VICTOIRE MORALES) \u00ab Nous avons gagn\u00e9 au premier tour \u00bb, \r\nLes mots hier soir en Bolive devant la presse Evo Morales, au pouvoir depuis 2006 et en route pour un quatri\u00e8me mandat... \r\nQuelques instants plus tard, vers 18 heures, le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral  a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident socialiste.\r\n47 % des voix pour Evo Morales, contre 36 % pour son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa.\r\nL'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale et les opposants sont encore descendus dans les rues hier soir dans toutes les villes du pays. \r\nReportage \u00e0 La Paz d'Alice Campaignolle. \r\n((AMBIANCE MANIF \r\nQuatri\u00e8me jour de mobilisation dans les rues de La Paz hier soir. Ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 crier \u00ab Evo encore une fois certainement pas ! \u00bb. \r\nPour les manifestants c'est impossible, Evo Morales n'a pas pu gagner d\u00e8s le premier tour :\r\nSONORE manifestante \r\nC'est une fraude, c'est s\u00fbr \u00e0 100%. Le minimum que devrait faire Evo maintenant c'est d'accepter un second tour. Qu'il y ait 10 ou 11 points de diff\u00e9rence entre les candidats, c'est une fraude. Nous ne sommes pas stupides. \r\nCarlos Mesa, le principal candidat d'opposition, s'est exprim\u00e9 dans la soir\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux :\r\nSONORE CM \r\nNous sommes \u00e0 un tournant de l'histoire. Je veux vous dire tout d'abord de ne pas baisser les bras. Ensuite de rester en action. Et enfin, que je suis avec vous. Ces manifestations pacifiques et d\u00e9mocratiques ne doivent pas cesser. \r\nSi l'appel \u00e0 la mobilisation est pacifique, l'ambiance, elle, est \u00e9lectrique, les manifestants veulent en d\u00e9coudre. On entend souvent crier \u00ab pas de violence\u00bb mais beaucoup ne voient pas d'autre alternative : \r\nSONORE Manifestant \r\nJe ne crois pas que des mesures pacifiques puissent \u00eatre efficaces. Ce n'est pas comme \u00e7a qu'on obtiendra du changement dans ces situations o\u00f9 la d\u00e9mocratie est en danger. Je crois que je ne suis pas le seul \u00e0 vouloir recourir \u00e0 la violence. \r\nEt il y a bien eu des heurts avec les forces de l'ordre en fin de soir\u00e9e ici \u00e0 La Paz. Et la ville de Santa Cruz, bastion de l'opposition, entame aujourd'hui son troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.))\r\nL'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et des pays latino-am\u00e9ricains ont hauss\u00e9 le ton contre le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales, r\u00e9\u00e9lu au premier tour au terme d'un d\u00e9pouillement contest\u00e9, en r\u00e9clamant un second tour ou en le mena\u00e7ant de ne pas le reconna\u00eetre.\r\n(Bve Brexit \u00e9l\u00e9ctions) Le feuilleton Brexit : nouvel \u00e9pisode!\r\nLe Premier ministre britannique Boris Johnson a a nonc\u00e9 hier vouloir organiser des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... \r\nMAis  une offre en forme de chantage aux d\u00e9put\u00e9s de Wesminster...\r\nIl a expliqu\u00e9 hier que se \"ils veulent vraiment plus de temps pour \u00e9tudier l'accord de Brexit, ils peuvent l'avoir, mais ils doivent accepter des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre.\" dit-il.\r\n(04/HOPITAL RENNAZ REACTION ITV PIOL) *** En Suisse, le tout nouveau Centre hospitalier Riviera-Chablais \u00e0 Rennaz est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement... \r\nAttendu depuis longtemps, cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins vaudois et valaisans.. \r\nD\u00e8s lundi prochain, le personnel administratif et logistique va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9.. \r\nQuelque 200 patients seront ensuite d\u00e9plac\u00e9s durant les trois semaines suivantes. \r\nUne op\u00e9ration d\u00e9licate, comme  l'explique Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'H\u00f4pital Riviera Chablais: \r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc\r\n(Bve F\u00e9d\u00e9rales Zurich) *** L'UDC Roger K\u00f6ppel retire sa candidature pour le Conseil des Etats... \r\nIl a fait part de sa d\u00e9cision hier au comit\u00e9 de l'UDC Zurich qui soutient ce choix... \r\nAu premier tour le 20 octobre, le conseiller national UDC a termin\u00e9 en troisi\u00e8me position.\r\nLe s\u00e9nateurs socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu des ce premier tour...\r\nLe PLR Ruedi Noser et Marionna Schlatter (pour les Verts) s'affronteront le 17 novembre pour le dernier si\u00e8ge zurichois qu'il reste \u00e0 pourvoir \u00e0 la Chambre des cantons.\r\nL'UDC zurichoise se prononcera mardi sur un eventuel soutien au candidat PLR...\r\n(06/SG REICHSTEINER) *** A St Gall, la question est deja regl\u00e9e : le camp bourgeois uni contre le socialiste sortant : Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale Suisse.\r\nLe PLR Marcel Dobler se retire de la course, pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats,  \r\nSon parti soutiendra donc l'UDC, Rino B\u00fcchel.\r\nLes deux partis bourgeois se sont donc entendus - S\u00e9verine Ambrus - sur l'objectif de faire barrage \u00e0 un troisi\u00e8me mandat du s\u00e9nateurs socialist...\r\n  46\r\n((A St Gall, dimanche dernier, ce sont les deux sortants, le PDC Benedikt W\u00fcrth et le socialiste Paul Rechsteiner qui ont comptabilis\u00e9 le plus de voix.\r\nLe candidat du PLR Marcel Dobler, lui, n'est arriv\u00e9 que quatri\u00e8me, derri\u00e8re l'UDC Rino B\u00fcchel.\r\nLe PLR fait donc le choix de maximiser les chances  du camp bourgeois, en se retirant de la course et en appelant \u00e0 voter aussi bien pour le PDC que pour l'UDC.\r\nIl s'agit d'emp\u00eacher un troisi\u00e8me mandat de Paul Rechsteiner et de permettre aux partis bourgeois de r\u00e9cup\u00e9rer leur second si\u00e8ge aux Etats, perdu en 2011, lors de la premi\u00e8re \u00e9lection du socialiste et ancien pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse.\r\nLes Verts st gallois, eux aussi retir\u00e9s de la course, ont de leur c\u00f4t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter PDC et PS.\r\nLe choix des Verts lib\u00e9raux, n'est lui, pas encore connu.))\r\n(Bve Loyers Suisse) Face au face aux logements vides de plus en plus nombreux...\r\nLes loyers devraient encore reculer l'ann\u00e9e prochaine en Suisse.\r\nC'est l'estimation du sp\u00e9cialiste de l'immobilier  : W\u00fcest Partner.\r\nConcentr\u00e9s essentiellement sur les appartements en location, ces logements vides se situent majoritairement dans les cantons d'Argovie, de Berne, du Tessin, du Valais et de Soleure.\r\nPour ce qui est de la propri\u00e9t\u00e9, les candidats \u00e0 l'achat sont toujours confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques : une offre rare, de prix \u00e9lev\u00e9s et de conditions de financement restreintes, malgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires historiquement bas.\r\n(TF4/ORCHESTRA COMPOSITEURS SUISSE) *** Un mois apr\u00e9s sa naissance... le Swiss Orchestra a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e...  \r\nCe jeune orchestre symphonique est compos\u00e9 de musiciens professionnels - des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques-  \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 45 ans.\r\nll est dirig\u00e9 par une jeune cheffe.. et sa vocation, Sylvie Lambelet c'est de faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains de Mozart ou Beethoven... \r\n  1'30''\r\n((DUPUY EXTRAIT OUVERTURE: 10'' + laisser dessous\r\ndes compositeurs al\u00e9maniques et romands.. comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste Edouard Dupuy, dont nous \u00e9coutons ici l'ouverture de l'op\u00e9ra Jeunesse et folie.. Une oeuvre aujourd'hui peu jou\u00e9e.. alors pourquoi d\u00e9terrer ces compositeurs suisses tomb\u00e9s aux oubliettes? la r\u00e9ponse de la cheffe Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer...\r\n((MAG 1 : 25''))\r\nPour ses deux premiers concerts cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich et Berne.. le Swiss Orchestra a eu droit \u00e0 deux ovations du public... debout . Un succ\u00e8s que sa cheffe explique notamment par son programme.. pour moiti\u00e9 suisse. Jouer des compatriotes c'est donc un cr\u00e9neau, mais pour Lesna-Lisa W\u00fctend\u00f6rfer c'est aussi un risque.. \r\n((MAG 2: 14'' + DUPUY EXTRAIT CONCERTO - laisser dessous))\r\ninconnu comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste Edouard Dupuy.. un extrait du concerto pour fl\u00fbte..))\r\nExtro: un compositeur suisse \u00e0 d\u00e9couvrir, avec le Swiss Orchestra, ce dimanche au Victoria Hall de Gen\u00e8ve.\r\n(Bve Foot Europa League) B\u00e2le s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Espagne en Coupe d'Europe. \r\nLes Rh\u00e9nans ont gagn\u00e9 1-0 \u00e0 Getafe lors de la 3e journ\u00e9e d'Europa League.\r\nVictoire aussi pour Les Young Boys:\r\nDans un Stade de Suisse plein, ils ont battu Feyenoord Rotterdam 2-0\r\nEn revanche Lugano est revenu bredouille de son p\u00e9riple en Su\u00e8de.\r\nLes Tessinois ont perdu 2-1 \u00e0 Malm\u00f6...", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10792994", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-25T06:30:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-25T06:30:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10793010", "ece-10792994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:19:22Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Foued Boukari Evo Morales r\u00e9\u00e9lu officiellement au 1er tour en Bolivie r\u00e9sultat tr\u00e8s contest\u00e9e dans le pays, des milliers de bolivien sont encore descendus dans la rue, reportage dans un instant, le nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Arona est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premiers patients une op\u00e9ration d\u00e9licate, vous l'entendrez qui va durer 3 semaines et puis un mois apr\u00e8s sa naissance, le Swiss Orchestra a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e, un jeune orchestre symphonique qui veut faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nNous avons gagn\u00e9 au 1er tour les mots hier soir en Bolivie, devant la presse d'Evo Morales s au pouvoir depuis 2006 et en route pour un quatri\u00e8me mandat, quelques instants plus tard, le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident socialiste 47 pourcent des voix pour Evo Morales est contre 36 pourcent pour son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa, l'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale et les opposants sont encore descendus dans la rue hier soir, dans toutes les villes du pays, reportage \u00e0 La Paz d'Alice Campaignolle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\n4\u00e8me jour de mobilisation dans les rues de La Paz, hier soir, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 crier Evo encore une fois, certainement pas pour les manifestants, c'est impossible, Evo n'a pas pu gagner d\u00e8s le 1er tour sera hors c'est un c'est une fraude c'est s\u00fbr \u00e0 100 pourcent le minimum que devrait faire Evo maintenant c'est d'accepter un second tour qu'il y a 10 ou 11 points de diff\u00e9rence entre les candidats, c'est une fraude, nous ne sommes pas stupides, Opel, Carlos Mesa le principal candidat d'opposition, s'est exprim\u00e9 dans la soir\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [86%] :\r\nEt c'est un non seulement au m\u00eame taux que l'oc\u00e9an, nous sommes \u00e0 un tournant de l'histoire, je veux vous dire tout d'abord de ne pas baisser les bras, ensuite, de rester en action et, enfin, je suis avec truc ces manifestations pacifiques et d\u00e9mocratiques ne doivent pas cesser, non des terminale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [88%] :\r\nSi l'appel \u00e0 la mobilisation est pacifique, l'ambiance, elle est \u00e9lectrique : les manifestants veulent en d\u00e9coudre, on entend souvent crier : pas de violence, mais beaucoup ne voient pas d'autres alternatives et Melilla pacifiques, donc l'eau qu'il y a eu un an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [94%] :\r\nC'est l\u00e0, je ne crois pas que des mesures pacifiques puissent \u00eatre efficaces, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on obtiendra du changement dans ces situations o\u00f9 la d\u00e9mocratie est en danger, Tintin, je crois que je ne suis pas le seul \u00e0 vouloir recourir \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [90%] :\r\nConnaissez une tension de Viol\u00e8ncies et il y a bien eu des heurts avec les forces de l'ordre de soir\u00e9e, ici, \u00e0 la page quant \u00e0 la ville de Santa Cruz, bastion de l'opposition, elle entame aujourd'hui son 3\u00e8me jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nLe reportage La Paz d'Alice Campaignolle et l'Union europ\u00e9enne, mais aussi les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains ont hauss\u00e9 le ton contre le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales -ce r\u00e9\u00e9lu au 1er tour donc au terme d'un d\u00e9pouillement contest\u00e9, il r\u00e9clame un second tour o\u00f9 il menace Evo Morales est de ne pas le reconna\u00eetre, le feuilleton Brexit nouvel \u00e9pisode le 1er ministre britannique Boris Johnson a annonc\u00e9 hier vouloir organiser des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es mais avec une forme de chantage aux d\u00e9put\u00e9s de Westminster, il a expliqu\u00e9 hier que s'ils veulent vraiment plus de temps pour \u00e9tudier le nouvel accord de Brexit, ils peuvent l'avoir, mais ils doivent accepter des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Suisse, le tout nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Reina est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [94%] :\r\nAttendue depuis longtemps cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins Vaudois et valaisans d\u00e8s lundi prochain le personnel administratif et logistique va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 quelque 200 patients seront ensuite d\u00e9plac\u00e9s pendant les 3 semaines suivantes : une op\u00e9ration d\u00e9licate, comme l'explique Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'h\u00f4pital Riviera Chablais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [92%] :\r\nLe challenge qui est pour nous, a \u00e9t\u00e9 mis en t\u00eate de liste des priorit\u00e9s, c'est la s\u00e9curit\u00e9 du patient, on doit absolument \u00e9viter toute d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 des soins avant, pendant et apr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement et que les soins puissent \u00eatre poursuivis et quels types de patients seront d\u00e9plac\u00e9s alors tout patient, donc \u00e7a va du nouveau- n\u00e9 hospitalis\u00e9 jusqu'aux patients adultes \u00e0 l'exclusion des passions, des cliniques de g\u00e9riatrie dans la passion selon l'\u00e9tat de sant\u00e9 du patient et sa gravit\u00e9 on a envisag\u00e9 3 types de transport le plus simple par un v\u00e9hicule conduit par un professionnel de la protection civile et accompagn\u00e9 par un soignant de l'h\u00f4pital, ensuite la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 transport handicap avec un dispositif de soins qui les accompagnent et pour les patients les plus s\u00e9v\u00e8res, \u00e7a va de l'ambulance jusqu'\u00e0 \u00e9ventuellement un transfert en h\u00e9licopt\u00e8re qui devrait rester largement minoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc l'UDC Roger K\u00f6ppel retire sa candidature pour le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nIl a fait part de sa d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 de l'UDC Zurich qui soutient ce choix au 1er tour dimanche dernier, il avait termin\u00e9 en 3\u00e8me position, le s\u00e9nateur socialiste Daniel Yossi qu'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s ce 1er tour le PLR Ruedi Noser et Mariona cela clair pour les Verts s'affronteront le 17 novembre pour le dernier si\u00e8ge z\u00fcrichois qu'il reste donc \u00e0 pourvoir \u00e0 la chambre des comptes, on l'UDC Zurich se prononcera mardi sur un \u00e9ventuel soutien au candidat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [88%] :\r\nPLR et \u00e0 Saint-Gall, la question est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 le camp bourgeois uni contre le socialiste sortant unis contre ce socialiste sortant Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [93%] :\r\nLe PLR Marcel Dobler, s'est retir\u00e9 de la course pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats son parti soutiendra donc l'UDC Rino B\u00fcchel les 2 partis bourgeois se sont donc entendus S\u00e9verine Bruce sur l'objectif de faire barrage, un troisi\u00e8me mandat du s\u00e9nateurs socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [95%] :\r\n\u00e0 Saint-Gall, dimanche dernier, ce sont les deux sortants, le PDC Benedikt W\u00fcrth 1er et le socialiste Paul Rechsteiner second qui ont comptabilis\u00e9 le plus de voix, le candidat du PLR Marcel Dobler, lui, n'est arriv\u00e9 que 4\u00e8me derri\u00e8re l'UDC Rino B\u00fcchel, le PLR fait donc le choix de maximiser les chances du camp bourgeois en se retirant de la course et en appelant \u00e0 voter aussi bien pour le PDC que pour l'UDC, il s'agit d'emp\u00eacher un 3\u00e8me mandat de Paul Rechsteiner et de permettre aux partis bourgeois de r\u00e9cup\u00e9rer leur second si\u00e8ge aux \u00e9tats perdu en 2011 lors de la premi\u00e8re \u00e9lection du socialiste et ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse les Verts st gallois eux aussi retir\u00e9s de la course, ont de leur c\u00f4t\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 voter PDC et PS le choix des Verts lib\u00e9raux lui n'est pas encore connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nFace aux logements vides de plus en plus nombreux, les loyers devraient encore reculer l'ann\u00e9e prochaine en Suisse, l'estimation du sp\u00e9cialiste de l'immobilier Wuest Partner, concentr\u00e9 essentiellement sur les appartements en location ces logements vides se situent majoritairement dans les cantons d'Argovie de Berne du Tessin du Valais et de Soleure pour ce qui est de la propri\u00e9t\u00e9, les candidats \u00e0 l'achat sont toujours confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques une offre rare des prix \u00e9lev\u00e9s et des conditions de financement restreintes, malgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires historiquement bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [90%] :\r\nUn mois apr\u00e8s sa naissance, le Swiss Orchestra d\u00e9but\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [91%] :\r\nTourn\u00e9e mais ce jeune orchestre symphonique et compos\u00e9 de musiciens professionnels des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques, \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 45 ans, il est dirig\u00e9 par une jeune cheffe et sa vocation, Sylvie Lambelet, c'est de faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains de Mozart ou Beethoven. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [97%] :\r\nDes compositeurs al\u00e9maniques et romands comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste \u00c9douard Dupuy dont nous \u00e9coutons aussi l'ouverture de l'op\u00e9ra Jeunesse et folie. \r\nUne oeuvre aujourd'hui peu jou\u00e9e alors pourquoi exhumer des compositeurs suisses tomb\u00e9s aux oubliettes, la r\u00e9ponse de la cheffe Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:22) [86%] :\r\nJe pense que c'est absolument \u00e0 tort que leurs Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s, il y avait des compositeurs suisses qui en leur temps \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de ce que c'est et qui \u00e9tait connu, en hiver, international maintenant ces compositeurs sont tr\u00e8s moins connus mais leurs Oeuvres r\u00e9centes d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, et il faut ressuscit\u00e9 ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:47) [92%] :\r\nPour ces 2 premiers concerts cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, le Swiss Orchestra a eu droit \u00e0 deux ovations du public debout, un succ\u00e8s que sa cheffe explique notamment par son programme pour moiti\u00e9 suisse jouer des compatriotes, c'est donc un cr\u00e9neau mais pour l'ENA Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer c'est aussi un risque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [90%] :\r\nOn a beaucoup plus de public suit en mais seulement Beethoven et Motsak et un peu de Brahms, c'est toujours un risque de mettre des compositeurs inconnus sur le programme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [97%] :\r\nInconnu comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste \u00c9douard Dupuy un extrait du concerto pour fl\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [86%] :\r\nCompositeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nSuisse, \u00e0 d\u00e9couvrir donc avec le Swiss Orchestra ce dimanche au Victoria Hall de Gen\u00e8ve du football enfin et qui s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Espagne dans le cadre de la Coupe d'Europe, les Rh\u00e9nans ont gagn\u00e9 1 but \u00e0 0 arr\u00eate a fait hier soir pour cette 3\u00e8me journ\u00e9e victoire aussi pour Les Young Boys dans un Stade de Suisse plein, ils ont battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0, seule d\u00e9faite \u00e0 signaler celle de Lugano revenu bredouille de son p\u00e9riple en Su\u00e8de, les Tessinois qui se sont inclin\u00e9s 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC75A902-0BCD-49BB-8273-651CE1E80E09", "internalArchiveId": "BC75A902-0BCD-49BB-8273-651CE1E80E09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les responsables de campagne de l'UDC et du PS s'attaquent aux instituts de sondage", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nadine Masshardt, cheffe de campagne du PS;Michael Hermann, directeur de l'Institut de sondage sotomo\r\n\r\n\r\nLes responsables de campagne de l'UDC et du PS s'attaquent aux instituts de sondage ***Faut-il supprimer les sondages....?\r\nLa question se pose, quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....\r\nDes responsables de campagne de diff\u00e9rents partis s'attaquent aux instituts, qui n'auraient pas vu venir l'ampleur des r\u00e9sultats dimanche, Camille Degott.\r\n((Un critique qui r\u00e9sonne notamment du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste... \r\nLe derni\u00e8re barom\u00e8tre de Sotomo pour le compte de la SSR avait certes pr\u00e9dit une perte pour ce parti... une perte toutefois sous-evalu\u00e9e, d\u00e9nonce la cheffe de campagne du PS, Nadine Masshardt... \r\nCar selon elle, les r\u00e9sultats des sondages peuvent influencer la mobilisation de l'\u00e9lectorat...elle l'a confi\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF.\r\nSON MASSAHRDT 13''\r\n((TRAD: Si les r\u00e9sultats des sondages avaient \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9alistes, on aurait certainement r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser encore plus notre \u00e9lectorat. \u00e7a, c'est clair !\r\nPour moi, c'\u00e9tait vraiment \u00e9tonnant, m\u00eame alarmant, que les sondages \u00e9taient autant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque...))\r\nDu cot\u00e9 de l'UDC... qui a aussi perdu plus de plumes que les sondages ne le pr\u00e9disaient...la grogne n'est pas nouvelle et elle reste aujourd'hui d'actualit\u00e9. \r\nAdrian Amstrutz. chef de campagne du parti agrarien, voudrait m\u00eame interdire les sondages financ\u00e9s par l'argent public, ceux de la SSR donc.\r\nMichael Hermann, qui dirige l'institut de sondage sotomo- rappelle que les instituts ont su anticiper le trend g\u00e9n\u00e9ral... Certes, sans en mesurer l'ampleur... par prudence notamment. Mais aussi parce que les r\u00e9sultats se sont av\u00e9r\u00e9s aussi inattendus qu'historiques.\r\nPour lui, on ne peut pas se passer des sondages, qui jouent un r\u00f4le au moment de la campagne.\r\nSON HERMANN  24''\r\n((TRAD: On devrait m\u00eame faire plus de sondages ! \r\nDans les autres pays, avant des votes nationaux... il y a  4, 5, 6 instituts de sondages qui en font. Par exemple en Autriche, un pays qui n'est pas beaucoup plus grand que la Suisse.\r\nEn fait, je trouve \u00e7a tr\u00e8s probl\u00e9matique, qu'on ait si peu de sondages. Si on en faisait plus, on aurait plus d'informations et on serait plus aussi focalis\u00e9 sur un seul sondage.))\r\nMichael Hermann, qui rappelle que les sondages sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les partis... quand les r\u00e9sultat les arrange... et que \u00e7a fait finalement parti du jeu politique.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des partis s'en prennent aux sondages apr\u00e8s le r\u00e9sultat des \u00e9lections / 12H30_2019-10-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:48:33Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa suite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec cette question : faut -il supprimer les sondages, le d\u00e9bat est lanc\u00e9, puisque des responsables de campagne de diff\u00e9rents partis s'attaquent aux instituts de sondage qui n'auraient pas vu venir l'ampleur des r\u00e9sultats dimanche Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nUne critique qui r\u00e9sonne, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, le dernier barom\u00e8tre de Sotomo pour le compte de la SSR avait certes pr\u00e9dit une perte pour ce parti une perte toutefois sous- \u00e9valu\u00e9, d\u00e9nonce la chef de campagne du PS Nadine Masshardt car, selon elle, les r\u00e9sultats des sondages peuvent influencer la mobilisation de l'\u00e9lectorat, elle a confi\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF Berne Guillaume s'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [94%] :\r\nR\u00e9sultats des sondages avaient \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9alistes, on aurait certainement r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser encore plus notre \u00e9lectorat, \u00e7a c'est clair pour moi, c'\u00e9tait vraiment \u00e9tonnant m\u00eame alarmant que les sondages \u00e9taient autant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nJe parle maintenant du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, qui a aussi perdu plus de plumes que les sondages ne le pr\u00e9disaient la grogne n'est pas nouvelle et elle reste d'actualit\u00e9, Adrienne Amstutz, chef de campagne du parti agrarien voudrait m\u00eame interdire les sondages financ\u00e9s par l'argent public, ceux de la SSR donc Michael Hermann dirige l'institut de sondage Sotomo il rappelle que les instituts ont su anticiper le tra\u00eene de g\u00e9n\u00e9ral, certes sans en mesurer l'ampleur par prudence notamment, mais aussi parce que les r\u00e9sultats se sont av\u00e9r\u00e9s aussi inattendus qu'historiques, pour lui, on ne peut pas se passer des sondages qui jouent un r\u00f4le durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [88%] :\r\nOui c'est un \u00e2ge mais elle ouvrira revenons, on devrait m\u00eame faire plus de sondages dans les autres pays avant des votes nationaux, il y a 4 5 6 instituts de sondage qui en font, par exemple en Autriche, un pays qui n'est pas beaucoup plus grand que la Suisse, en fait, je trouve \u00e7a tr\u00e8s probl\u00e9matique qu'on ait si peu de sondages et si on en faisait, plus on aurait plus d'informations et on ne serait plus aussi focalis\u00e9 sur un seul sondage org. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [96%] :\r\nMichael Hermann, qui rappelle que les sondages sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les partis quand les r\u00e9sultat les arrange et que \u00e7a fait finalement partie du jeu politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [77%] :\r\nCamille de Goethe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E04FA1F7-A611-467B-A855-A980C474D7C0", "internalArchiveId": "E04FA1F7-A611-467B-A855-A980C474D7C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti 'Le Nouveau Radical'", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti 'Le Nouveau Radical'  \r\n***Politique toujours...\u00e0 Gen\u00e8ve cette fois...\r\navec un nouveau parti, son nom: \r\nLe Nouveau Radical!\r\nSon faire-part de naissance a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias...\r\nEt derri\u00e8re ce parti, Guillaume Rey, on retrouve un certain Willy Cretegny ((prononcer vi-li cre-te-gny)).\r\nSi son nom ne vous dit rien, on vous fait rapidement les pr\u00e9sentations... Willy Cretegny, vigneron-encaveur, candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat l'an dernier, candidat \u00e9galement au premier tour du Conseil des Etats cette ann\u00e9e.. mais pas au 2\u00e8me tour, pr\u00e9vu le 10 novembre, il s'est retir\u00e9... Et \u00e0 chaque fois, il a obtenu des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix...  Willy Cretegny, s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim, d\u00e9sormais termin\u00e9e.. pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale... Et aujourd'hui, sur le plan politique, il ne se contente donc plus d'\u00eatre ind\u00e9pendant... son parti sera officiellement cr\u00e9\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e... et la recherche de membres est lanc\u00e9e. \r\n***Mais pourquoi il cr\u00e9e sa formation plut\u00f4t que d' adh\u00e9rer \u00e0 un parti existant? \r\nEt bien parce que Willy Cretegny ne se reconnait pas dans les autres partis... sa d\u00e9fense du climat le rapproche des verts, mais il estime que le parti \u00e9cologiste, comme le PS, est \"incapable (je cite) de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale\"...  et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, il d\u00e9plore le soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre-\u00e9change... Car au-del\u00e0 de la d\u00e9fense du climat, le Nouveau Radical militera pour introduire une politique protectionniste... Une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, et pour les cantonales de 2023. \r\n((pr rappel, ses scores: 7e, avec 7'746 conseil des Etats, 9'157 1er tour CE en 2** au 2\u00e8me tour CE 2018))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti \u2018Le Nouveau Radical\u2019 / 12H30_2019-10-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:48:33Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQui est politique, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois avec un nouveau parti, son nom : le Nouveau Radical son Faire-part de naissance a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias et, derri\u00e8re ce parti Guillaume Rey, on retrouve un certain Vili Cretegny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nSi son nom ne vous dit rien ou fait rapidement les pr\u00e9sentations, ville Cretegny, vigneron encaveur candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, candidat \u00e9galement au 1er tour du Conseil des \u00c9tats, cette ann\u00e9e, mais pas au 2\u00e8me tour pr\u00e9vu le 10 novembre il s'est retir\u00e9, et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien il a obtenu des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix Willy Cretegny s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale et, aujourd'hui, sur le plan politique et d'un ne se contente donc plus d'\u00eatre ind\u00e9pendant, son parti sera officiellement cr\u00e9\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e et la recherche de membres est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nEt pourquoi il n'adh\u00e8re pas un parti qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nEh bien parce que Willy Cretegny ne se reconna\u00eet pas dans les autres partis, sa d\u00e9fense du climat le rapproche certes des Verts mais il estime que le parti \u00e9cologiste, comme le PS est incapable, je cite, de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, il d\u00e9plore le soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre- \u00e9change, car au-del\u00e0 de la d\u00e9fense du climat, le Nouveau Radical sont parti militera pour introduire une politique protectionniste, une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve et puis pour les cantonales de 2023. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [93%] :\r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92146E49-C3FC-4E5D-BEF4-2452BF270435", "internalArchiveId": "92146E49-C3FC-4E5D-BEF4-2452BF270435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Liliane Maury-Pasquier, ancienne CE PS GE\r\n\r\n\r\nSur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux (SLP 24.10 LILIANE MAURY-PASQUIER EP4) On passe \u00e0 SLP.... Liliane Maury-Pasquier.... en balade \u00e0 Berne..... elle revient sur son enfance..... dans le scoutisme notamment.\r\n  7'56 ((FIN DE PAROLE 3'27))\r\nFrancis Cabrel - Le monde est sourd.. nous \u00e9tions sur les pas.. de Liliane Maury Pasquier.. dans les rues de Berne..\r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790317", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux", "Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux / LME_2019-10-24T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux / LME_2019-10-24T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10790338", "ece-10790317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T07:59:08Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe sur les pas Liliane Maury Pasquier en balade \u00e0 Berne, elle revient sur son enfance dans le scoutisme notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nAlors, enfant qu'est ce qu'il faut vous dire, j'aimais beaucoup lire, j'\u00e9tais tr\u00e8s myope, donc je je passais beaucoup de temps dans les livres, j'\u00e9tais je j'avais un fr\u00e8re a\u00een\u00e9 et puis il y a un peu plus tard, 2 fr\u00e8res cadets de nombreux cousins et cousines et c'est vrai que le lieu de retrouvaillesD. cousins et cousines, c'\u00e9tait le village dont mes parents sont originaires, le village de malaise, on se retrouvait r\u00e9guli\u00e8rement la grande, grande famille \u00e0 No\u00ebl a pas que fin donc \u00e7a c'est les souvenirs d'enfance avec les les jeux de cache- cache dans les rues du village et puis ce genre d'activit\u00e9 mais sinon je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 ou la passion de la lecture et donc j'ai pass\u00e9 beaucoup, beaucoup de temps dans la lecture, puis j'ai aussi fait mais un petit peu plus tard du scoutisme, mais pas comme justement en fait comme cheftaine louveteaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nOui, c'est dr\u00f4le \u00e7a pour \u00e7a que je retrouve mes grands maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nLes lots du palais \u00e0 l'\u00e9poque en plus 7 \u00e0 se faire louveteaux, il y avait que des gar\u00e7ons, c'\u00e9tait vraiment s\u00e9par\u00e9s, il y avait les les filles qui \u00e9taient des lutins et puis les les gar\u00e7ons qui \u00e9taient des louveteaux donc moi jetait cheftaine de louveteaux je r\u00eavais quand j'\u00e9tais enfant, enfin j'ai jamais r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sidente du Conseil national, \u00e7a c'est s\u00fbr, m\u00eame si j'avais un grand- p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 actif en politique mais tout \u00e0 fait local dans son village et puis avec lequel temps en temps, quand il on allait le voir, il \u00e9coutait la radio, les informations, il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qui se passait dans le monde et je me souviens que quelques discussions que j'ai eu avec lui, en tout cas de vrai comme adolescente tr\u00e8s vite, j'ai particip\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nNotamment par exemple de r\u00e9colte de fonds pour essayer de participer au soutien \u00e0 la lutte contre la faim au Biafra qui fait. \r\nAvait des voitures rentrent des roses, organiser un d\u00e9bat pour essayer de mobiliser autour de nous, mais regardez cette Bellefontaine qui vient de se mettre en marche, avec d'abord les tout-petits petits g\u00e8re tous anti- tout doux et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il grandit et c'est pire d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [87%] :\r\nEn 10 mois, \u00e7a fait un ballet qui est tr\u00e8s joli \u00e0 regarder qui est aussi tr\u00e8s joli \u00e0 regarder la nuit puisqu'il y a des lumi\u00e8res qui sont, qui s'ajoute \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, malheureusement, il fait trop frais maintenant pour que les enfants courent et s'amusent avec les Jets qui apparaissent et qui disparaissent et dont on ne sait jamais exactement lequel va tout \u00e0 coup, \u00e9merger non mais pas les bons, en fait, je le trouve pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [88%] :\r\nVa dire la couleur de cette Pierre qui est d'ailleurs la la couleur de cette, enfin partout dans Berne, hein, c'est un petit peu triste en tant que telle, mais quand m\u00eame, \u00e7a a une certaine allure et puis il y a des fleurs et puis Berne a -t-il une petite ville tr\u00e8s agr\u00e9able, encore une fois, on trouve beaucoup d'chose \u00e0 faire, quel que soit le la saison et quel que soit le le moment, je pense que m\u00eame quand je si\u00e8gerait plus \u00e0 Berne je reviendrai \u00e0 Berne, mais je pense pas reviendrez forc\u00e9ment au Palais f\u00e9d\u00e9ral et a priori nous sommes quoi quand on a termin\u00e9 quelque chose, on tourne la page. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [99%] :\r\nPendant qu'on se prom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [81%] :\r\nLa enfin 5 francs la semaine bien brod\u00e9 de surveillance l'un blanc qui en voiture sur la plage, Francis qui a Brel, le monde est sourd, nous \u00e9tions sur les pas de Liliane Maury Pasquier dans les rues de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T05:27:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C15E16A-54D7-4E7F-947A-220E100AF638", "internalArchiveId": "0C15E16A-54D7-4E7F-947A-220E100AF638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\"", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\"  \r\n***Antonio Hodgers r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et cela ne manque pas de faire r\u00e9agir.   \r\nsi vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode...hier dans Forum le conseiller d'Etat \u00e9cologiste genevois disait que la question de sa candidature \"se pose\"... Une d\u00e9claration qui n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7ue \u00e0 Gen\u00e8ve, Guillaume Rey. \r\nNon effectivement... on a entendu ce matin le pr\u00e9sident des Verts genevois, Nicolas Walder, qui estimait qu'Antonio Hodgers a toutes les comp\u00e9tences... des comp\u00e9tences que ne nie pas G\u00e9rard Deshusses, le pr\u00e9sident du PS genevois... \u00e0 ses yeux, Antonio Hodgers \"a l'\u00e9toffe\"... ce n'est, selon lui, pas \u00e9tonnant que l'\u00e9cologiste soit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction... m\u00eame si, rel\u00e8ve G\u00e9rard Deshusses, ce n'est peut-\u00eatre pas lui qui a le pluss de chances, en tant qu'homme et romand. Mais le pr\u00e9sident du PS ne veut pas s'imiscer dans les choix verts: c'est \u00e0 eux, dit-il, de d\u00e9terminer s'ils aspirent \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant ou plus tard.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche, le d\u00e9put\u00e9 Pierre Vanek, fervent d\u00e9fenseur de la politique d'opposition, n'est pas ravi \u00e0 l'id\u00e9e de voir les verts quitter cette posture pour acc\u00e9der au Gouvernement... mais dans cette logique, \u00e9videmment, qu'Antonio Hodgers est le candidat parfait, dit-il : jeune et avec une bonne exp\u00e9rience de la gestion de crise! \r\n*** Et \u00e0 droite qu'en est-il Guillaume? \r\nEt bien globalement le timing surprend... Pour le pr\u00e9sident du PLR genevois, Bertrand Reich, la candidature d'Antonio Hodgers peut \u00eatre l\u00e9gitime, pour autant qu'un si\u00e8ge vert le soit... ce qui ne semble pas \u00eatre le cas \u00e0 ses yeux... il faut, dit-il, \"attendre de voir si ce score des verts est durable\" avant d'envisager de leur donner un si\u00e8ge. \r\nAu PDC Gen\u00e8ve, le vice-pr\u00e9sident Philippe Fleury juge \"tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 et presque maladroit\" de faire part de son int\u00e9r\u00eat maintenant... non pas que la candidature d'Antonio Hodgers ne soit pas l\u00e9gitime, pr\u00e9cise-t-il, mais il reste quand m\u00eame beaucoup d'inconnues pour l'instant. \r\nUn timing qui surprend \u00e9galement la conseill\u00e8re nationale UDC, C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente du parti cantonal... elle juge \"pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'on ne connait pas encore la composition du Conseil des Etats\". Mais cet int\u00e9r\u00eat d'Antonio Hodgers ne la surpend pas vraiment.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\" / 12H30_2019-10-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10790377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T12:32:56Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAntonio Hodgers r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a ne manque pas de faire r\u00e9agir si vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode hier dans Forum le conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Genevois disait que la question de sa candidature, se pose une d\u00e9claration qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nEffectivement, on a entendu ce matin le pr\u00e9sident des Verts Genevois Nicolas Valter qui estimait qu'Antonio Hodgers a toutes les comp\u00e9tences des comp\u00e9tences que ne nie pas G\u00e9rard des us, le pr\u00e9sident du PS Genevois \u00e0 ses yeux, Antonio Hodgers, \u00e0 l'\u00e9toffe, ce n'est, selon lui, pas \u00e9tonnant que l'\u00e9cologiste soit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction m\u00eame si, m\u00eame si, rel\u00e8ve G\u00e9rard des us, ce n'est peut-\u00eatre pas lui qui a le plus de chances en tant qu'homme et romans mais le pr\u00e9sident du PS ne veut pas s'immiscer dans le choix des Verts, c'est \u00e0 eux, dit -il, de d\u00e9terminer s'ils aspirent \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant ou plus tard du c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche le d\u00e9put\u00e9 Pierre Vanek, fervent d\u00e9fenseur de la politique d'opposition n'a lui pas ravi \u00e0 l'id\u00e9e de voir les verts quitter cette posture pour acc\u00e9der au gouvernement, mais dans cette logique, \u00e9videmment, dit -il, qu'Antonio Hodgers et le candidat parfait jeune et avec une bonne exp\u00e9rience de la gestion de crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nEt \u00e0 droite, qu'en est -il Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEh bien, globalement, le timing surprend, pour le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich une \u00e9ventuelle candidature d'Antonio Hodgers peut-\u00eatre l\u00e9gitime pour autant qu'un si\u00e8ge vers le soit, ce qui ne sont pas forc\u00e9ment le cas, \u00e0 ses yeux : il faut dit -il attendre de voir si ce score des Verts et durable avant d'envisager de leur donner un si\u00e8ge au PDC Gen\u00e8ve le vice- pr\u00e9sident \u00e0 Philippe Fleury juge tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 et presque maladroit de faire part de cette r\u00e9flexion maintenant non pas qu'une candidature d'Antonio Hodgers ne soit pas l\u00e9gitime, pr\u00e9cise -t-il, mais il reste quand m\u00eame beaucoup d'inconnues pour l'instant un timing qui surprend \u00e9galement la conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente du parti cantonal, elle juge pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'on ne conna\u00eet pas encore la composition du Conseil des \u00c9tats, mais cette prise de position d'Antonio Hodgers ne la surprend pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [91%] :\r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2027614", "internalArchiveId": "AA1910027226", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "Les explications d'Elise Dherbomez", "Le cercueil du g\u00e9n\u00e9ral Franco a quitt\u00e9 le mausol\u00e9e de Vall\u00e9 de Los Caidos pour rejoindre son \u00e9pouse \u00e0 Madrid", "Les explications d'Elise Dherbomez", "Explications d'Aur\u00e9lie Coulon", "Retour gagnant pour Stan Wawrinka \u00e0 B\u00e2le qui en a profit\u00e9 pour r\u00e9gler ses comptes", "Explications d'Albane Schlechten, conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'OTAN se r\u00e9unit pour la premi\u00e8re fois depuis l'offensive turque en Syrie. Explications d'Antoine Silacci.", "Le krach boursier de 1929 a entra\u00een\u00e9 la plus grande d\u00e9pression  \u00e9conomique et stimul\u00e9 toutes formes de divertissements", "Les femmes avec haut potentiel sont diagnostiqu\u00e9es plus tard que les gar\u00e7ons et donc plus de difficult\u00e9s d'adaptation.", "Lonza multiplie les analyses suite \u00e0 la d\u00e9couverte de deux puits pollu\u00e9s \u00e0 la benzidine dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge", "Le conflit entre la f\u00e9d\u00e9ration Migros et la soci\u00e9t\u00e9 Migros Fribourg-Neuch\u00e2tel vire \u00e0 la r\u00e9volte contre Damien Piller", "Apr\u00e8s 200 ans, le Coll\u00e8ge de l'Abbaye de Saint-Maurice passe en mains publiques", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche ont lourdement p\u00e9nalis\u00e9 le Parti socialiste qui a perdu 4 si\u00e8ges au National", "La menace de l'impeachment se rapproche de Donald Trump", "19h30"], "alternativeSummary": ["Plans de bataille"], "variantIds": ["ece-3003408", "ece-10811884", "ece-10811882", "ece-10816024", "ece-10811902", "ece-10811904", "ece-10811894", "ece-10811896", "ece-10811898", "ece-10811900", "ece-10811886", "ece-10811888", "ece-10811890", "ece-10811892", "ece-10816026", "ece-10811906"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T16:07:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053680\r\nDate de transcription : 26-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:06) [77%] : \r\nOn a une minute j'ai qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:38) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 toute l'Espagne a retenu son souffle aujourd'hui en voyant s'envoler la d\u00e9pouille du g\u00e9n\u00e9ral Franco, le cercueil du dictateur \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 de son mausol\u00e9e monumental pour le caveau familial, la d\u00e9cision du gouvernement socialiste r\u00e9veille de vieilles divisions \u00c9lise d'herbe mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:01:44) [91%] : \r\nOui Philippe L'Espagne replonge dans les vieilles blessures du franquisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:44 > 0:03:00) [92%] : \r\nMerci les on vous retrouve tout de suite, c'est une ambiance de lutte finale au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les fid\u00e8les de Donald Trump d\u00e9nonce l'enqu\u00eate qui progresse contre le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s ont forc\u00e9 l'entr\u00e9e d'une salle d'audition, la fi\u00e8vre de l'impeachment gagne les institutions am\u00e9ricaines nous irons \u00e9valuer l'ampleur de la pollution qui inqui\u00e8te tous les riverains du Rh\u00f4ne : notre reportage dans les d\u00e9charges et les puits empoisonn\u00e9s par la benzidine, pr\u00e8s de Vi\u00e8ge dans le Haut-Valais il est plus difficile d'\u00eatre surdou\u00e9 quand on est une femme, nous verrons que les femmes \u00e0 haut potentiel, c'est le terme exact, sont identifi\u00e9s plus tard que les gar\u00e7ons, elles ont tendance \u00e0 masquer leurs diff\u00e9rences, c'est l'heure des remises en question pour le Parti socialiste suisse, il a fait, dimanche, son pire score depuis 1919 on \u00e9voquera l'avenir de ce parti et de son pr\u00e9sident avec la jeune g\u00e9n\u00e9ration, bonsoir \u00e0 20 si\u00e8ges Ashton bonsoir, vous \u00eates PS \u00e0 Gen\u00e8ve, membre du Parti socialiste, on va parler avec vous de l'avenir du parti et son pr\u00e9sident, Stan Wawrinka se plaint du traitement des m\u00e9dias, la presse serait trop s\u00e9v\u00e8re, vous avez \u00e9t\u00e9 trop g\u00e2t\u00e9e, lance-t-il aux m\u00e9dias, en marge du tournoi de B\u00e2le et on verra qu'un certain Roger Federer vient \u00e0 sa rescousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:04) [98%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Franco n'a plus droit aux honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:04 > 0:03:22) [95%] : \r\nDe son mausol\u00e9e national la d\u00e9pouille de l'ancien dictateur espagnol a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9e et transf\u00e9r\u00e9e dans un caveau aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse, les descendants de Franco et les nostalgiques de son r\u00e9gime ont cri\u00e9 leur col\u00e8re aujourd'hui mais, pour le 1er ministre socialiste, c'est la fin d'un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:25 > 0:03:40) [97%] : \r\nPort\u00e9 par ses proches, le cercueil du g\u00e9n\u00e9ral quitte le monumental mausol\u00e9e de Vall\u00e9e de los Caidos o\u00f9 il \u00e9tait enterr\u00e9 depuis 44 ans, il en avait ordonn\u00e9 la construction r\u00e9alis\u00e9e par des milliers de prisonniers politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:41 > 0:03:55) [98%] : \r\nDevant le monde entier l'Espagne tourne une page de son histoire, \u00e9pilogue d'un bras de fer entre la famille de Franco, qui a tout fait pour emp\u00eacher le d\u00e9placement de la d\u00e9pouille et la gauche espagnole qui s'\u00e9tait promise de l'en d\u00e9loger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:56 > 0:04:14) [88%] : \r\nConnaissent avait fusionnent, c'est pour les films, on a cette d\u00e9cision met fin \u00e0 un affront moral telle que l'exaltation d'un dictateur dans un espace public et nous n'est-ce-pas Filipovic, c'est l\u00e0 un pas de plus est franchi dans la r\u00e9conciliation qui ne peut reposer que sur la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 que nous partageons tous se comporter moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:15 > 0:04:33) [97%] : \r\nLa d\u00e9pouille du g\u00e9n\u00e9ral a ensuite \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9e \u00e0 bord de l'h\u00e9licopt\u00e8re gouvernemental \u00e0 destination du cimeti\u00e8re du Prado, dans la banlieue de Madrid o\u00f9 sont enterr\u00e9s, la femme de Franco et d'autres dignitaires franquistes \u00e0 proximit\u00e9 de l'enceinte 200 sympathisants n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 de s'approcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:36) [93%] : \r\nD'o\u00f9 leur col\u00e8re Pierre Boulogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:37 > 0:04:45) [89%] : \r\nPourquoi je crie Franco parce que Franco a raison : Il donne du sens \u00e0 l'histoire, \u00e0 la justice et \u00e0 la paix, la bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:04:48) [99%] : \r\nUn point de vue partag\u00e9 par cette autre supportrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:48 > 0:04:56) [92%] : \r\nEt \u00e7a pas on est l\u00e0 pour rendre hommage \u00e0 Franco \u00e0 l'Espagne et \u00e0 l'\u00e9glise catholique, je vous le dis en tant que catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:56 > 0:05:02) [99%] : \r\n40 ans plus tard, la figure de Franco n'en a pas fini de hanter les esprits et de diviser l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:11) [89%] : \r\n\u00c9lise, on voit que aujourd'hui en 2019, l'Espagne n'a toujours pas gu\u00e9ri de ses plaies ouvertes, celle de la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:15 > 0:06:05) [93%] : \r\nOui, Philippe, l'Espagne a du mal \u00e0 faire face \u00e0 son pass\u00e9, imaginez-vous Franco \u00e9tait le dernier dictateur d'Europe de l'Ouest, \u00eatre encore enterr\u00e9 dans un mausol\u00e9e et 40 ans apr\u00e8s une partie de la population ne cesse d'accuser l'autre de vouloir rouvrir les blessures du pass\u00e9 34 pourcent des espagnols \u00e9taient contre cette exhumation et vous l'avez entendu les nostalgiques ont m\u00eame l'Ostalgie qu'de Franco ont m\u00eame d\u00e9nonc\u00e9 une profanation, il faut savoir qu'aujourd'hui encore, en Espagne, il existe une fondation Francisco Franco, qui honore le dictateur mais pour Pedro Sanchez, qui avait fait une priorit\u00e9, et ce qui est fait de cette exhumation une priorit\u00e9, h\u00e9 bien c'est aujourd'hui la victoire de la dignit\u00e9 et de la m\u00e9moire et ce soir, sur Puerta del Sol, o\u00f9 je me trouve les victimes du franquisme et leurs descendants ont d\u00e9cid\u00e9 de trinquer \u00e0 la sant\u00e9 de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:07) [95%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lise \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:26) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la crise politique s'est aggrav\u00e9e ces derni\u00e8res heures la menace de l'impeachment se rapproche du pr\u00e9sident les \u00e9lus r\u00e9publicains entrent en r\u00e9sistance, certains ont fait de l'obstruction hier au Congr\u00e8s donald Trump est accus\u00e9 d'avoir mont\u00e9 une v\u00e9ritable diplomatie parall\u00e8le \u00e0 son usage personnel, Gaspard K\u00fchn, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:08:10) [93%] : \r\nCe t\u00e9moin devait parler hier \u00e0 la commission du Congr\u00e8s, qui travaille sur l'impeachment de Donald Trump un t\u00e9moignage interrompu pendant 5 heures suite au coup de force des r\u00e9publicains, on veut savoir ce qui se passe, des r\u00e9publicains qui se plaignent des auditions \u00e0 huis clos pour monter un dossier contre le pr\u00e9sident et pas cave mais s'il peut faire \u00e7a \u00e0 un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il peut faire \u00e7a \u00e0 vous aussi, where des parlementaires qui entrent en force dans la salle d'audition, ils savent que de nouveaux faits vont \u00e9merger, qui seront accablants pour le pr\u00e9sident, alors ils essaient de ralentir le processus, mais ils vont \u00e9chouer ce qu'on une faire les r\u00e9publicains sont encourag\u00e9s \u00e0 agir par le pr\u00e9sident, qui assimile sur twitter l'impeachment \u00e0 un lynchage avec des rois, je pense que les d\u00e9mocrates sont des politiciens pouilleux mais ils ont deux choses ils sont vicieux et ils font bloc, le ton monte depuis le t\u00e9moignage cl\u00e9 mardi d'un diplomate en poste en Ukraine, William Taylor affirme que le pr\u00e9sident a bloqu\u00e9 une aide de 387 millions de francs \u00e0 l'Ukraine n'acceptant de d\u00e9bloquer la somme qu'en \u00e9change de l'ouverture d'une enqu\u00eate contre Hunter by donne qu'il soup\u00e7onne de corruption pour ses activit\u00e9s dans une entreprise gazi\u00e8re ukrainienne et ne fonctionnait si le syst\u00e8me fonctionnait les r\u00e9publicains reconna\u00eetraient que c'est une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale et que le pr\u00e9sident doit \u00eatre destitu\u00e9 une interpr\u00e9tation rejet\u00e9e par Donald Trump et une majorit\u00e9 des r\u00e9publicains sur Fox News, ils d\u00e9noncent une chasse aux sorci\u00e8res Et insistent sur les activit\u00e9s de Hunter by donne en Ukraine et en Chine en pleine proc\u00e9dure d'impeachment r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates se livrent une v\u00e9ritable guerre de communication acquis qui parlera le plus fort avec les arguments les plus choc, quitte \u00e0 affaiblir les institutions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:27) [96%] : \r\nEt un nouveau rebondissement dans le feuilleton dans un feuilleton qui n'en manque pas, c'est celui du Brexit, le 1er ministre britannique Boris Johnson appelle \u00e0 la tenue d'\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre ce scrutin doit encore recevoir le soutien du Parlement la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:27 > 0:08:31) [86%] : \r\nRendez-vous prochain \u00e9pisode, h\u00e9 bien je crois \u00eatre clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:47) [96%] : \r\nEn Suisse, nous allons nous rendre maintenant sur ces puits pollu\u00e9s \u00e0 la benzidine, pr\u00e8s de Vi\u00e8ge, la pollution par ce produit canc\u00e9rig\u00e8ne ne fait courir aucun risque \u00e0 la sant\u00e9 des habitants selon le canton du Valais, mais sur place, les analyses se poursuivent Fran\u00e7ois Roussely et Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:09:03) [97%] : \r\nSur le terrain, les analyses se multiplient suite \u00e0 la d\u00e9couverte de deux puits priv\u00e9s pollu\u00e9s par de la benzidine, un compos\u00e9 toxique canc\u00e9rog\u00e8ne dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge, les taux relev\u00e9s d\u00e9passent jusqu'\u00e0 400 fois les normes autoris\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:10) [97%] : \r\nCe que nous allons faire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des analyses d'eau sont \u00e9galement des analyses de sol et des analyses de l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:24) [97%] : \r\nDaniel Domig est propri\u00e9taire de l'un de ces puits le Champ sur lequel p\u00e8se son b\u00e9tail est r\u00e9guli\u00e8rement arros\u00e9 avec cette eau contamin\u00e9e par mesure de pr\u00e9caution, il a re\u00e7u la recommandation de ne plus l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:42) [89%] : \r\nHong faut Sijsling peur comment \u00e7a peur, cela fait des ann\u00e9es, depuis le temps de mon p\u00e8re que nous utilisons ce forage jusqu'alors nous n'avons rien pu constater aupr\u00e8s des animaux celui dit comme si l'autre dit comme-\u00e7a c'est ce que les analyses vont r\u00e9v\u00e9ler bient\u00f4t si c'est dangereux, et comment on Christ homme tout en ce moment rangs ossements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:44 > 0:09:50) [98%] : \r\nPour Martin Forter, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intervenu suite \u00e0 la pollution au mercure dans la r\u00e9gion, la situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:50 > 0:10:04) [82%] : \r\nC'est s\u00fbr, c'est pas bien si cette substance mis en contact avec la cha\u00eene alimentaire, \u00e7a c'est par principe pas bien, et l\u00e0 c'est important de dinde, ma\u00eetre, syst\u00e8me de pr\u00e9- conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:04 > 0:10:13) [93%] : \r\nLa pr\u00e9sence de ce polluant organique est intimement li\u00e9e \u00e0 la proximit\u00e9 de la d\u00e9charge de Gamezone exploit\u00e9e par l'entreprise Lonza jusqu'en 1978.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:26) [92%] : \r\nIl y a 100 ans, on avait une autre notion de, de, de l'environnement et notre conscience environnementale que que maintenant et c'est c'est notre g\u00e9n\u00e9ration maintenant qui qui doit r\u00e9parer un peu les avoirs du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:26 > 0:10:35) [95%] : \r\nC'est un appel \u00e0 la population a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour savoir s'il existe d'autres captages inconnus, il se pourrait que de nouvelles traces de benzidine soient d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:36 > 0:10:42) [93%] : \r\nLe reportage complet de mise au point sera diffus\u00e9 ce dimanche apr\u00e8s le 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:43 > 0:10:57) [96%] : \r\nLa tension est mont\u00e9e encore d'un cran dans le conflit qui oppose Migros \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 Regionale Fribourg- Neuch\u00e2tel et son pr\u00e9sident Damien Piller leur les employ\u00e9es de Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg exige aujourd'hui la d\u00e9mission de Damien Piller Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:07) [97%] : \r\nDepuis des mois, la tension monte entre la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros de Zurich et l'inamovible pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg Damien Piller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:20) [91%] : \r\nAvec, au coeur de l'affaire, une facture controvers\u00e9e de 1,7 millions li\u00e9s \u00e0 la construction de magasins et pour la premi\u00e8re fois, le personnel a pris position, il r\u00e9clame le d\u00e9part de Damien Piller ailleurs pour lui, la confiance est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:20 > 0:11:43) [89%] : \r\nCes gens nous ont interpell\u00e9s en disant mais on a peur, on a peur pour notre place de travail on a c'est c'est une inqui\u00e9tude qui est mont\u00e9 voil\u00e0 alors c'est pour \u00e7a qu'on est arriv\u00e9 avec cette demande et n'y voyez pas surtout, je suis pas du tout un strat\u00e8ge, je ne calcule pas, c'\u00e9tait vraiment la coupe est pleine, je voulais dans le communiqu\u00e9, je crois qu'il faut comprendre que c'est, c'est un appel du coeur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:11:48) [94%] : \r\nEt cela malgr\u00e9 les messages que Damien Piller leur leur a d\u00e9livr\u00e9 hier encore sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:48 > 0:12:00) [86%] : \r\nJ'aimerais vous dire cher collaboratrice et faire collaborateurs de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg que vous avez la chance d'\u00eatre employ\u00e9 d'une entreprise qui est absolument formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:07) [96%] : \r\nCe message n'a visiblement pas eu d'effet sur le personnel j'Damien compte maintenant sur le soutien des coop\u00e9rateurs de la Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:08 > 0:12:29) [92%] : \r\nJe crois que la question fondamentale et pour Damien Piller air et pour, membre de l'administration, je crois que la question fondamentale qui se pose \u00e0 eux, c'est de savoir est-ce qu'ils ont quelque chose \u00e0 se reprocher, je pense, oui, si on n'a rien \u00e0 se reprocher on peut rester en poste et on peut accomplir le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:38) [93%] : \r\nC'est le mois prochain que les 126000 coop\u00e9rateurs Migros vont pouvoir dire s'ils gardent ou non leur confiance en Damien Piller air et sa direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:39 > 0:12:49) [95%] : \r\nC'est la fin d'une glorieuse \u00e9poque \u00e0 Saint-Maurice en Valais Les chanoines de l'abbaye abandonnent la gestion du fameux coll\u00e8ge il passe d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat Yannick Becher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:51 > 0:12:57) [98%] : \r\nIl y a 50 ans Patrick Progin franchissait cette m\u00eame porte, rien n'a chang\u00e9 dans cette salle de classe depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:13:14) [96%] : \r\nTous nos profs \u00e9taient des chanoines sauf un la\u00efc, on privil\u00e9giait plut\u00f4t la r\u00e9flexion l'analyse que le par coeur et autre c'\u00e9tait une formation d'humanisme, mais pas de nostalgie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:14 > 0:13:23) [90%] : \r\nAujourd'hui seul deux chanoines sc\u00e8ne encore ici les infrastructures de l'\u00e9tablissement ne sont plus aux normes et la capacit\u00e9 d'accueil est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:34) [91%] : \r\nEst pr\u00e9vu pour 800 \u00e9l\u00e8ves on arrive l'arm\u00e9e quasiment 1200 \u00e9l\u00e8ves, donc \u00e9videmment la charge pour l'Abbaye est devenue beaucoup trop lourde et donc le lien entre l'abbaye et l'\u00c9tat doit \u00eatre revu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:47) [94%] : \r\nUne convention devrait \u00eatre sign\u00e9e d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, dans les faits, celle-ci pr\u00e9voit que L'abbaye reste propri\u00e9taire du Coll\u00e8ge de quoi pr\u00e9server son lien \u00e9troit d'\u00e9tablissement mais le gestionnaire deviendra alors l'\u00c9tat du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:47 > 0:14:03) [90%] : \r\nPour l'\u00c9tat masse coll\u00e8ge est important, on c'est un p\u00f4le culturel, c'est un p\u00f4le d'\u00e9ducation sa pole de formation et puis, ce p\u00f4le a vieilli et maintenant, il est important d'investir pour mettre au go\u00fbt du jour pour donner \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 nos professeurs des locaux dignes de ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:03 > 0:14:18) [98%] : \r\n25 \u00e0 30 millions de francs sont pr\u00e9vus pour la r\u00e9novation du coll\u00e8ge si la convention pr\u00e9voit de donner \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un bail \u00e0 long terme l'Abbaye pourra pr\u00e9server sa vocation \u00e9ducative et les chanoines, actuellement en poste pourront continuer d'y enseigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:21 > 0:14:38) [94%] : \r\n\u00e0 Lucerne, il n'y aura pas de 2\u00e8me tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'UDC et les Verts retirent leurs candidats la PDC, Andr\u00e9a Gm\u00fcr est \u00e9lue, c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Lucerne Elit une femme \u00e0 la Chambre haute, ce qui porte \u00e0 6 le nombre de s\u00e9natrices \u00e9lues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:40 > 0:14:56) [93%] : \r\nLa presse al\u00e9manique n'est pas tendre avec le Parti socialiste suisse et son pr\u00e9sident, ici la caricature en Une du Tages-Anzeiger, c'est l'heure des remises en question pour le PS, qui a connu dimanche son pire r\u00e9sultat depuis un si\u00e8cle, Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:58 > 0:15:48) [91%] : \r\nDes partis \u00e9cologistes, port\u00e9 par la vague verte et le PS qui boit la tasse, dimanche, la d\u00e9faite a \u00e9t\u00e9 historique pour le parti socialiste qui a perdu 4 si\u00e8ges au National, jamais il n'avait obtenu aussi peu de suffrages depuis 1919 car depuis 2003, sa force politique s'est \u00e9rod\u00e9e jusqu'\u00e0 atteindre les 16,8 pourcent ces \u00e9lections une d\u00e9faite particuli\u00e8rement am\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 les socialistes ont r\u00e9alis\u00e9 un moins bon score que l'UDC une vraie gifle pour une section cantonale d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par les d\u00e9parts vers les Verts lib\u00e9raux de 3 de ces politiciens dont Chantal Gallad\u00e9 vanill\u00e9 s\u00e9lection Total ou a comme \u00e0 mon avis, les r\u00e9sultats du scrutin peuvent s'expliquer par la r\u00e9duction de l'\u00e9ventail de courants au sein du Parti socialiste z\u00fcrichois ces derniers temps, le parti a vraiment renforcer son aile gauche sont conserv\u00e9es, la diversit\u00e9 de ses points de vue, les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices socialistes lib\u00e9raux ont donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donner leurs voix aux Verts lib\u00e9raux ont on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:50 > 0:15:55) [93%] : \r\nTout autre son de cloche chez les jeunes socialistes, pour qui le PS est au contraire trop d\u00e9plac\u00e9 vers le centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:55 > 0:16:11) [86%] : \r\nLe Parti socialiste a perdu ce dimanche car il ne l'a pas incarner celte cette alternative dans le peuple a besoin notre discours n'a plus \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clair depuis quand on a fait tous, tous ces compromis tiennent qui qui en b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la fin comme un mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:11 > 0:16:27) [96%] : \r\nTrop \u00e0 gauche ou trop au centre, le parti semble traverser une crise identitaire, \u00e0 l'instar des jeunes socialistes, de nombreuses voix demandent un changement de cap : faut-il changer de Capitaine par la m\u00eame occasion le pr\u00e9sident Christian Levrat n'a pas eu le temps de nous r\u00e9pondre, mais qu'en pense le chef du groupe parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:27 > 0:16:52) [94%] : \r\nAlors il y a peu des des choses qui doivent \u00e9voluer, on verra si Christian Levrat se repr\u00e9sente ou pas, il n'a pas encore annonc\u00e9 son intention et puis la question de la pr\u00e9sidence du parti se jouera en mars 2020, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 que me repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe aussi parce que j'incarne ce volet climatique et environnemental et puis on verra si je suis r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe, vous \u00eates pour un changement \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, je ne veux pas me prononcer l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:52 > 0:17:03) [87%] : \r\nIl fait ce temps d'autres socialistes sont d\u00e9j\u00e0 sortis du bois en revendiquant une pr\u00e9sidence f\u00e9minine plus jeune ou al\u00e9maniques la t\u00eate du parti devra en tout cas faire preuve d'\u00e9quilibrisme pour r\u00e9concilier et le gaucher centriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:04 > 0:17:12) [89%] : \r\n\u00e0 un, il nous fallait une jeune femme socialiste la rel\u00e8ve pour en parler ce que vous avez l'impression qu'il y a un probl\u00e8me existentiel pour le PS, pire d\u00e9faite depuis 1919.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:13 > 0:17:57) [91%] : \r\nBon, c'est la pire d\u00e9faite parce qu'on a fait que progresser, donc effectivement, maintenant, je pense qu'on est, on est dans une position un peu schizophr\u00e9nique puisque, effectivement, on a, on a un parti progressiste, on est le 1er, parti qui a mis en avant l'\u00e9galit\u00e9, qui a instaur\u00e9 les quotas aussi dans ses ses propres structures et puis aujourd'hui on a un probl\u00e8me de rel\u00e8ve avec un pr\u00e9sident qui effectivement est \u00e0 un leader, un super militant qui portent des id\u00e9es tr\u00e8s forte de gaucho national mais peut-\u00eatre depuis un peu trop longtemps et puis, il est alors un peu de s'appliquer ce ce qu'on d\u00e9fend, \u00e0 savoir l'horizontalit\u00e9 le partage du pouvoir et je pense que quand on arrive au pouvoir, il est d'autant plus difficile de le partager, mais je pense qu'aujourd'hui c'est un peu le message pour le Parti socialiste, c'est de favoriser la rel\u00e8ve et apprendre \u00e0 partager le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:57 > 0:18:09) [88%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure, Albane Schlechten quand vous \u00e9tiez plus jeune, vous \u00eates entr\u00e9 en politique, vous avez m\u00eame h\u00e9siter un peu avec les Verts, vous avez choisi le PS parce que les personnalit\u00e9s vous attirer plus l\u00e0- bas, \u00e7a veut dire par exemple : aujourd'hui une jeune fille Albane Schlechten un peu plus jeune choisiraient les Verts peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:10 > 0:18:43) [90%] : \r\nBon, c'est une bonne question et puis je pas non plus refaire l'histoire, mais effectivement je pense qu'aujourd'hui la la question au vu des personnalit\u00e9s qui incarnent les Verts notamment les Verts \u00e9videmment \u00e7a se poserait \u00e0 l'\u00e9poque, je me suis engag\u00e9 aussi avec des personnes qu'il partageait mes id\u00e9es, on est engag\u00e9 dans des projets concrets, donc c'\u00e9tait notamment la d\u00e9fense de la d\u00e9fense des lieux alternatifs \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est simple, une continuit\u00e9 de mon engagement et \u00e0 l'\u00e9poque les les Verts et avait pas forc\u00e9ment cette dynamique-l\u00e0, ils \u00e9taient pas tr\u00e8s lisible, notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 la jeunesse ou \u00e0 la culture alternative, en tout cas des formes de de cultures plus participative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:43 > 0:18:52) [82%] : \r\nAlors aujourd'hui, les verts nous disent : on est tout aussi sociaux que les socialistes, puis les socialistes nous disent : on est tout aussi Vert que les Verts une fusion, ce qui, de choses qui pourrait qu'on pourrait imaginer un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:52 > 0:19:45) [89%] : \r\nAlors la dynamique rose verte fonctionne dans dans beaucoup de communes, dans beaucoup de cantons, c'est le cas notamment en ville de Gen\u00e8ve, on a un groupe quand m\u00eame rose, Vert, qui est, qui est assez fort, moi j'y crois beaucoup \u00e0 cette dynamique est-ce que les Verts vont se fondre dans le PS ou l'inverse, je pense qu'on a une plateforme commune \u00e0 d\u00e9fendre, c'est vrai que les socialistes, on d\u00e9fend l'\u00e9cologie, le d\u00e9veloppement durable, \u00e9conomie sociale et solidaire de pied assez longtemps, mais peut-\u00eatre qu'aujourd'hui on a de la peine \u00e0 \u00e0 rentrer dans cette cha\u00eene de valeur de slogans, peut-\u00eatre un peu plus radicaux que les jeunes d'ailleurs ont bien entendu auxquels ils ont bien adh\u00e9r\u00e9 \u00e9galement et et c'est tout, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, sert de voir ce personnel politique et renouvel\u00e9 de voir ces jeunes femmes qui arrivent chez les national chez les Verts, mais aussi des jeunes femmes socialistes mais c'est vrai que chez les Verts, il y a une vague verte de jeunes femmes \u00e9lues, les images d'Ad\u00e8le Thorens de Lisa Mazzone de L\u00e9onore Porchet admirable et oui, \u00e7a donne envie, c'est s\u00fbr, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:45 > 0:19:50) [85%] : \r\nEt on peut jouer, conclut aussi que vous imaginez qu'une femme a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Christian Levrat un peu ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:51 > 0:19:54) [92%] : \r\nMais je pense que ce serait le reflet de notre parti est le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 et donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:54 > 0:19:57) [98%] : \r\nMerci beaucoup Leisten merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:59 > 0:20:11) [97%] : \r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9tranger Les 39 morts retrouv\u00e9s dans le camion frigorifique pr\u00e8s de Londres \u00e9taient tous des ressortissants chinois, le chauffeur, \u00e2g\u00e9 de 25 ans originaire d'Irlande du Nord, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde-\u00e0-vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:14 > 0:20:36) [94%] : \r\nLes divergences de vue entre la Turquie et les pays occidentaux mettent en p\u00e9ril l'existence m\u00eame de l'Otan, l'alliance se r\u00e9unit pour la premi\u00e8re fois depuis l'offensive dure qu'en Syrie, les discussions s'annoncent houleuses, mais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg se refuse \u00e0 condamner la Turquie pour lui, le pays reste un alli\u00e9 pr\u00e9cieux et une action militaire n'est pas envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:20:44) [95%] : \r\nAntoine Silacci on a l'impression que, il y a une crise tout de m\u00eame profonde au sein de l'Otan, mais qu'on ne peut pas se permettre de s'en prendre \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:44 > 0:21:56) [89%] : \r\nOui, et cela s'explique assez facilement, il suffit de regarder la force militaire d'Ankara au sein de de l'Alliance assure Les 3,2 millions de soldats que compte le temps h\u00e9 bien 435000 sont turcs, c'est tout simplement le 2\u00e8me contingent en terme d'effectifs sont notre force, c'est simplement sa position g\u00e9ographique, hein, la Turquie remplit le r\u00f4le tr\u00e8s protecteur du flanc sud de l'Alliance en Europe et c'est aussi une porte d'entr\u00e9e vers le Moyen-Orient, enfin une base am\u00e9ricaine \u00e0 tr\u00e8s importante se trouvent sur son sol et Washington il \u00e9galement quelques dizaines de t\u00eates nucl\u00e9aires, la Turquie est certes un membre tr\u00e8s important de l'alliance, mais c'est aussi un membre tr\u00e8s turbulents, le rapprochement entre except\u00e9 hyper et Vladimir Poutine pour souci inqui\u00e8te certains, certains pays, un exemple \u00e0 l'achat par Ankara de missiles antia\u00e9riens fabriqu\u00e9 en Russie, c'est un cauchemar s\u00e9curitaire pour le temps qui voient des armes russes int\u00e9grer son syst\u00e8me de d\u00e9fense, il y a \u00e9videmment le dossier syrien o\u00f9 l'on verra d\u00e8s patrouilles communes honte l'arm\u00e9e turque et l'arm\u00e9e russe alors oui cela f\u00e2che beaucoup beaucoup de monde, mais face au poids g\u00e9ostrat\u00e9gique de la Turquie, les membres de l'Otan, donc tout simplement pas le luxe de OIF me poussent pas se permettent le luxe, pardon, de se f\u00e2cher avec Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:56 > 0:21:57) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:59 > 0:22:23) [96%] : \r\nLe prix Sakharov qui r\u00e9compense les personnes qui oeuvrent pour les droits de l'homme et la libert\u00e9 d'expression revient \u00e0 l'intellectuel ou\u00efghour Ilham Tohti le Parlement europ\u00e9en honore cet ancien professeur d'\u00e9conomie, condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie en 2014 par les autorit\u00e9s chinoises Ilham Tohti, issu de la minorit\u00e9 musulmane ou\u00efghoure a travaill\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les relations de son ethnie avec les Han, majoritaire en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:25 > 0:22:48) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 90 ans jour pour jour, le 24 octobre \u00e0 jeudi \u00e9galement, le krach de 1929 la bourse de Wall Street d\u00e9vissait et la Grande d\u00e9pression, mais la crise \u00e9conomique a aussi provoqu\u00e9 le besoin de se changer les id\u00e9es de se divertir les ann\u00e9es 30, marquer l'essor de nouvelles formes de divertissement, la com\u00e9die musicale o\u00f9 le swing Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:50 > 0:23:24) [95%] : \r\n24 octobre 1929 jeudi noir, qui marque le d\u00e9but du terrible krach de Wall Street, l'imm\u00e9diat apr\u00e8s- krach boursier aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e7a : des images tristes de files de ch\u00f4meurs et de soupes populaires, mais tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est \u00e7a aussi l'exub\u00e9rance des clubs de jazz et le swing qui fait son apparition et l'\u00e9cu, on les retrouve aussi devant des cin\u00e9mas rutilants, les Am\u00e9ricains ont un besoin vital de se changer les id\u00e9es et de s'extraire du quotidien, l'industrie du divertissement, l'a bien compris, le nombre de films et d'entr\u00e9es dans les salles obscures explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:24 > 0:23:39) [92%] : \r\nOn voit une baisse des prix pour permettre \u00e0 un plus grand nombre d'acc\u00e9der \u00e0 cette culture l\u00e0 donc de en quelque sorte Hooper jusqu'au dernier 100 disponible et c'est \u00e7a qui fera la l'immense fortune des studios \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:39 > 0:23:49) [94%] : \r\nC'est la ru\u00e9e, notamment sur un nouveau genre de cin\u00e9ma, les com\u00e9dies musicales, les grands studios ont flair\u00e9 le filon gr\u00e2ce \u00e0 la fin du cin\u00e9ma muet, ils portent \u00e0 l'\u00e9cran, les spectacles de Broadway.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:51 > 0:23:52) [94%] : \r\nQui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:24:11) [87%] : \r\nVous spectacles \u00e0 Broadway avait un co\u00fbt avait un coup qu'ils ont toujours et un coup de spectacle vivant et le fait d'amener \u00e7a au cin\u00e9ma pour un billet de cin\u00e9ma, voir un spectacle vivant \u00e0 r\u00e9concilier finalement le peuple Vert tard qui ne pouvait pas forc\u00e9ment s'offrir avant la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:11 > 0:24:21) [98%] : \r\nTous ces divertissements se veulent bon march\u00e9 pour rester accessibles aux masses, mais le billet de cin\u00e9ma co\u00fbte quand m\u00eame 25 cents l'\u00e9quivalent d'une heure de salaire pour un ouvrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:42) [90%] : \r\nCe d\u00e9veloppement culturel est aussi une forme de d'exploitation des plus pauvres, exploitation des des fantasmes am\u00e9ricains, enfin etc donc on on voit se d\u00e9velopper la culture et en m\u00eame temps le le capitalisme sauvage de ces ann\u00e9es- l\u00e0 qui, paradoxalement, avait d'abord amen\u00e9 ce ce crash de 1900, rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:42 > 0:24:51) [97%] : \r\nLe cin\u00e9ma hollywoodien des ann\u00e9es 30 contraint en quelque sorte d'\u00eatre joyeux, un code de censure viendra interdire d'\u00e9voquer la mont\u00e9e des luttes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:55 > 0:25:09) [94%] : \r\nIls sont appel\u00e9s les enfants surdou\u00e9s ou \u00e0 hauts potentiels c'est-\u00e0-dire HP mais les filles sont d\u00e9tect\u00e9es plus tard que les gar\u00e7ons leur effort d'adaptation est plus fort, elles sont souvent d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 l'adolescence ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte seulement Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:11 > 0:25:27) [95%] : \r\nSes pens\u00e9es vont vite, trop vite, V\u00e9ronique a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 haut potentiel \u00e0 45 ans hypersensible curieuse assoiff\u00e9e de connaissances, elle s'est toujours sentie en d\u00e9calage par rapport aux autres adolescente, puis adulte L \u00e0 camoufler sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:27 > 0:25:49) [91%] : \r\nJ'ai l'impression que je devais me fondre je devais essayer de ressembler aux autres, en tout cas je devais je ne devais pas \u00eatre telle que j'\u00e9tais donc certaines mes caresses qu'un de mes caract\u00e9ristiques ou de mon besoin bah je devais un petit peu le terme mettre un couvercle dessus, arr\u00eater de poser toutes ces questions, \u00e7a c'est, j'ai l'impression que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la moiti\u00e9 de ma vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:49 > 0:26:05) [96%] : \r\nLe haut potentiel n'est pas une maladie mais peut amener au mal- \u00eatre, selon l'environnement familial et social et le v\u00e9cu est diff\u00e9rent entre le gar\u00e7on et la fille, HP qui masque davantage sa particularit\u00e9, comme l'a remarqu\u00e9 le sp\u00e9cialiste des enfants, HP et p\u00e9dopsychiatre Olivier Revol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:05 > 0:26:30) [89%] : \r\nOh ben \u00e7a c'est le syst\u00e8me occidental o\u00f9 la fillette grandit par l'identification \u00e0 sa maman, qui a plusieurs m\u00e9tiers, qui lui se plaint jamais d'ailleurs le le la Punch Line des filles \u00e0 haut potentiel c'est never comme plaignent never expect je me plains pas, je me justifie pas et pendant tr\u00e8s longtemps, elle va masquer sa diff\u00e9rence, son anxi\u00e9t\u00e9, sa difficult\u00e9 \u00e0 la lecture, parce qu'on m'a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligente, faut pas que je vous montre des difficult\u00e9s, ce qui retarde le rep\u00e9rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:30 > 0:26:35) [97%] : \r\nUn rep\u00e9rage repouss\u00e9, parfois \u00e0 l'\u00e2ge adulte, par exemple avec le d\u00e9pistage de son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:35 > 0:26:56) [88%] : \r\nEnfant peut pose la question et je pose la question au parents en disant : mais votre, votre fils ou votre fille, on a fait le diagnostic il haut potentiel et vous, qu'il est, et en g\u00e9n\u00e9ral les mamans se tournent vers leur le leur mari en disant c'est s\u00fbrement toi et donc se voyait comme ce syndrome de l'imposteur et cette non reconnaissance de la diff\u00e9rence, h\u00e9 bien il se pose \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:56 > 0:27:03) [96%] : \r\nOr, apprendre qu'on est HP le plus t\u00f4t possible pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 comme V\u00e9ronique, aide \u00e0 l'acceptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:03 > 0:27:27) [94%] : \r\nDe plus, dans la survie m\u00eame de vivre de vivre pleinement ma sensibilit\u00e9 m\u00eame m'am\u00e8ne parfois \u00e0 vivre des choses vraiment enfin toujours des choses qui peuvent \u00eatre douloureuses, mais maintenant je l'accepte, je l'accueille et j'aime cette part de moi aussi, enfin, elle me fait savourer la vie avec tellement d'intensit\u00e9, je ne voudrais pas renoncer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:27 > 0:27:34) [97%] : \r\nGar\u00e7on ou fille, on estime \u00e0 3 pourcent le nombre d'enfants HP en Suisse dont un tiers seulement rencontreraient des probl\u00e8mes scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:43) [84%] : \r\nAur\u00e9lie, si on est parent, \u00e0 quoi est ce qu'il faut faire attention pour rep\u00e9rer, c'est une petite fille \u00e0 haut potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:43 > 0:28:49) [90%] : \r\nAlors, contrairement aux gar\u00e7ons qui vont plut\u00f4t s'agiter en classe lorsqu'ils s'ennuient les petites filles, elles s'perd adapt\u00e9e pour faire plaisir \u00e0 ne pas d\u00e9ranger, donc les enseignants peuvent passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la situation et c'est \u00e0 la maison que va s'exprimer le mal- \u00eatre \u00e9motionnel alors il y a des signes r\u00e9v\u00e9lateurs qui sont aussi valables pour certains gar\u00e7ons, par exemple, votre enfant est tr\u00e8s curieuse, s'int\u00e9resser \u00e0 plein chose pose plein de questions alors que elle elle va plut\u00f4t s'\u00e9teindre lorsqu'elle est \u00e0 l'\u00e9cole, ou alors elle va rechignent \u00e0 faire ses devoirs, tra\u00een\u00e9 des pieds pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, alors qu'elle est plut\u00f4t studieuse, ou encore, elle peut se rendent malades pour absolument obtenir la meilleure note, et puis un jour cette m\u00e9canisme c'est m\u00e9canique de d'adaptation peut ne plus, ne fonctionne plus et une adolescente peut alors exprimer une grande anxi\u00e9t\u00e9 voire m\u00eame souffrir de d\u00e9pression alors en tant que parents, on peut se tourner vers un ou une psychologue ou une association, il y a des solutions pour donner aux jeunes avec un haut potentiel les outils n\u00e9cessaires de travail s'adapter \u00e0 leurs besoins sp\u00e9cifiques et les rayons chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:49 > 0:28:50) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:52 > 0:29:06) [96%] : \r\nStan Wawrinka, on va parler de tennis, il a quelques \u00e9tats d'\u00e2me, le Vaudois revient au 1er plan apr\u00e8s \u00e7a sa lourde op\u00e9ration au genou en 2017 et il ne comprend pas l'impatience des m\u00e9dias quant \u00e0 ses r\u00e9sultats Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:08 > 0:29:14) [99%] : \r\nMercredi soir, Stan Wawrinka r\u00e9ussit brillamment son entr\u00e9e en lice ovationn\u00e9 chaleureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:14 > 0:29:19) [92%] : \r\nPar le public ravi de le revoir \u00e0 B\u00e2le, une conf\u00e9rence de presse d'apr\u00e8s- match, le Vaudois, r\u00e8gle ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:23 > 0:29:45) [85%] : \r\nIci, un peu genre je fais pas une bonne ann\u00e9e, quoi, c'est : je suis tr\u00e8s une caricature beaucoup mais c'est c'est le ressenti que j'ai ici dans cette salle en Suisse, de ce que je lis, ce 15\u00e8me mondial ce 15\u00e8me alors est-ce comme il a dit : J'ai potentiellement math\u00e9matiquement une chance de pouvoir nous qualifier pour le Masters et on est en train de me dire : qu'est ce qui manque pour retrouver ton meilleur niveau mais qui a gagn\u00e9 2 ans Chelem ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le sol qu'on ait gagn\u00e9 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:45 > 0:29:53) [93%] : \r\nPar le mec fort quoi Federer et Wawrinka totalisent 23 titres du Grand Chelem de quoi rendre gourmand trop gourmand Wawrinka peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:53 > 0:29:58) [97%] : \r\nLe sentiment d'\u00eatre sous- estim\u00e9 en Suisse alors que son palmar\u00e8s ferait de lui quasi un Dieu vivant dans les autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:58 > 0:30:12) [87%] : \r\nSous- estim\u00e9, je sais pas mais je dirais que la presse suisse a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop g\u00e2t\u00e9s beaucoup trop g\u00e2t\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport aux r\u00e9sultats qu'on a dans le dans le tennis et soyez f\u00e9minin masculin qu'il y a des moments o\u00f9 il faut le dire faut remette les choses un peu en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:12 > 0:30:25) [90%] : \r\nJe comprends tout \u00e0 fait ce qu'il veut dire, parce que dans le tennis, on a tr\u00e8s vite assez n\u00e9gatif, on pense que faire une ann\u00e9e 15\u00e8me mondial, c'est une ann\u00e9e bof moi je sais que Stan, c'est une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:25 > 0:30:31) [86%] : \r\nDonc je sais qu'il sera dans la mort, le fait dans le tennis, c'est quelque chose de tr\u00e8s rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:31 > 0:30:45) [87%] : \r\nJe ne sais pas si c'est un probl\u00e8me suisse, mais je pense, c'\u00e9tait plut\u00f4t un probl\u00e8me de tennis, parce que si on pense que le 15\u00e8me, meilleur footballeur 15 meilleur basque Bollore qu'est-ce qu'il vaut dans sa ville ou dans son pays, c'est une vedette sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:46 > 0:30:49) [96%] : \r\nSans rien d'autre \u00e0 ajouter quoi Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:49 > 0:30:56) [96%] : \r\nC'est qu'il a les armes pour peut-\u00eatre gagner \u00e0 nouveau un grand schelem mais il sait aussi que \u00e7a prend du temps, surtout quand on revient d'aussi loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:58 > 0:31:04) [92%] : \r\nC'est la fin de ce journal St\u00e9phane Thi\u00e9baut Nogent tout de suite pour la m\u00e9t\u00e9o, demain, vous retrouverez Darius Rochebin excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:04 > 0:31:05) [70%] : \r\nSoir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:14 > 0:31:17) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:30 > 0:32:34) [67%] : \r\nNon, la, la, non, non, ce joli non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:36 > 0:32:38) [92%] : \r\n\u00e7a c'est c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:39 > 0:32:56) [77%] : \r\nC'est pour les morts, voil\u00e0 c'est des chrysanth\u00e8mes avec l'antenne les moral et je \u00e7a mais cela sera la plus honorifique au Japon, c'est pour cela, mais bien s\u00fbr, surtout pour annoncer des couleurs de ce week- end, donc on est dans le printemps, 2 semaines sur l'\u00e9t\u00e9 indien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:58 > 0:33:00) [88%] : \r\nEt comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit sa derni\u00e8re fois vous savez que c'est des fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:00 > 0:33:07) [87%] : \r\nC'est j'aime bien, j'aime bien, \u00e7a va aller \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:09 > 0:33:15) [85%] : \r\nBen d'accord, \u00e7a va, salut belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:34 > 0:33:39) [91%] : \r\nPas le fil qui d\u00e9passe rien donc \u00e7a bon, allons-y comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:17 > 0:34:19) [86%] : \r\nHawk-Eye bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:17 > 0:35:18) [92%] : \r\n\u00e7a avance quand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:44 > 0:35:45) [99%] : \r\n30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:21 > 0:39:09) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver cette fleur la plus honorifique au Japon, mais c'est le chrysanth\u00e8me, c'est surtout pour vous annoncer la couleur de ce week- end, alors certes il faudra rajouter en peu de gris si est l\u00e0, les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 nombreuses aujourd'hui au sud du pays, notamment au Tessin, comme on l'avait pr\u00e9vu, ils sont remont\u00e9s \u00e9galement sur le quart Nord-Est et puis, nous l'avions dit \u00e0 13 heures la possibilit\u00e9 de quelques averses autour du bassin l\u00e9manique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e9videmment aujourd'hui la raison en est cette goutte froide actuellement sur la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'Italie ce flux de sud qui nous ram\u00e8ne beaucoup d'humilit\u00e9 et beaucoup de pr\u00e9cipitations, mais attention, attention \u00e0 cet anticyclone sur l'Espagne qui remonte jusque vers chez nous et qui va faire se d\u00e9gager \u00e0 toute cette n\u00e9bulosit\u00e9 vers le nord de l'Europe et nous offrir quelques jolis moments de soleil pour ce week- end dans l'imm\u00e9diat ce soir encore des pr\u00e9cipitations au Tessin, dans les Grisons en Valais \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes et puis sur le nord des Alpes, vous le voyez, du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est ou devrions rester \u00e0 l'abri des pr\u00e9cipitations, l'am\u00e9lioration viendra par l'Ouest demain avec d\u00e9j\u00e0 de jolis moments de soleil autour du bassin l\u00e9manique sur le Jura \u00e9galement un peu plus de n\u00e9bulosit\u00e9 sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs en peu plus de nuages \u00e9galement sur le quart Nord-Est les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations sur les Pr\u00e9alpes orientale et puis vendredi apr\u00e8s- midi, et bien c'est le soleil qui devrait gagner passablement de territoire et le rend un peu plus de mal \u00e0 s'imposer, une fois de plus \u00e0 l'est du pays sur le quart Nord-Est sur le nord des Grisons pour les temp\u00e9ratures un peu comme aujourd'hui le matin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s autour du bassin l\u00e9manique l'apr\u00e8s- midi 20 degr\u00e9s, on va le noter au Tessin 18 19 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore en 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura concernant les vents, ils vont piloter au nord- est, cette fois-ci avec un peu de bise sur le plateau autour du lait 10 20 kilom\u00e8tres cette m\u00eame disent sur le Jura puis des vents tr\u00e8s faibles et variables en haute et moyenne altitude pour demain vendredi, la journ\u00e9e de samedi des brouillards matinaux apr\u00e8s dissipation de ces brouillards matinaux place un g\u00e9n\u00e9reux soleil sur l'ensemble du territoire des temp\u00e9ratures qui reste agr\u00e9able qui sont au-dessus des 20 degr\u00e9s parfois dimanche m\u00eame sc\u00e9nario toujours ces brouillards matinaux du soleil en d\u00e9but de journ\u00e9e et puis \u00e7a devrait un petit peu s'aggraver dans la journ\u00e9e avec un peu plus de n\u00e9bulosit\u00e9 des nuages de voile \u00e9lev\u00e9 et puis la journ\u00e9e d'alors \u00e7a reste tr\u00e8s incertain, une fiabilit\u00e9 de quatre sur dix pour l'instant, on annonce le retour des perturbations, mais on ne conna\u00eet pas la fr\u00e9quence, ni m\u00eame l'intensit\u00e9 de celle-ci se fera \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e de mardi, donc un week- end assez agr\u00e9able et puis normalement autour des perturbations pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en ce vendredi, en ce jeudi 24 octobre nous serons demain le vendredi Fran\u00e7ois qu'octobre je serai \u00e0 cette m\u00eame place dans quelques instants l'\u00e9mission Temps pr\u00e9sent avec un sujet assez important, l'incarc\u00e9ration, la r\u00e9insertion des femmes j'aurais plaisir de vous retrouver ici m\u00eame, \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, vous le savez, prenez bien soin de vous, et tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:02 > 0:40:09) [77%] : \r\nElle \u00e9tait donc c'\u00e9tait tr\u00e8s oui mais enfin la toile \u00e0 la plage des 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:17 > 0:40:24) [86%] : \r\nVoil\u00e0 par l'arri\u00e8re, il y a, bien trop lentement.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030407", "durationSec": 112, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001992585", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka s'est exprim\u00e9 en conf\u00e9rence de presse sur son m\u00e9contentement concernant le traitement et l\u00bfimpatience des m\u00e9dias quant \u00e0 ses r\u00e9sultats alors qu'il revient d'une blessure qui a n\u00e9cessit\u00e9 une op\u00e9ration du genou en 2017. Le joueur de tennis Roger Federer a exprim\u00e9 son soutien \u00e0 ce coup de gueule.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "BLESS\u00c9"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030408", "durationSec": 91, "title": "SO VS COLLEGE ST MAURICE V2_RTS000001992604", "excerpt": "Les chanoines de l'abbaye abandonnent la gestion du coll\u00e8ge St-Maurice. Il passe d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le de l'Etat.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["COLL\u00c8GE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030409", "durationSec": 127, "title": "SO PS DECLIN_RTS000001992653", "excerpt": "Le Parti socialiste suisse (PS) a obtenu 16,8% de suffrages lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le conseil national et une perte de 4 si\u00e8ges. C'est le plus mauvais score depuis 1919. Certains membres du PS appellent \u00e0 une nouvelle pr\u00e9sidence plus jeune et f\u00e9minine. Le Fribourgeois Christian Levrat est \u00e0 la t\u00eate du PS depuis 2008.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030410", "durationSec": 30, "title": "SO PRIX SAKHAROV_RTS000001992386", "excerpt": "A Lucerne, il n'y aura pas de 2\u00e8me tour pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats.... L'UDC et les Verts retirent leurs candidats. La PDC Andrea Gm\u00fcr est \u00e9lue. C'est la premi\u00e8re fois que le canton de lucerne \u00e9lit une femme \u00e0 la Chambre haute.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030411", "durationSec": 29, "title": "SO PC TURQUIE OTAN_RTS000001992565", "excerpt": "Deux puits d'irrigations seraient pollu\u00e9s par de la benzidine provenant des d\u00e9chets chimiques de l'entreprise Lonza. Cette pollution de l'eau ne touche pas le r\u00e9seau d'eau potable et n'est pas dangereuse pour la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030412", "durationSec": 19, "title": "SO MORTS CAMIONS_RTS000001992328", "excerpt": "Itw de Boris Vejdovsky, sp\u00e9cialiste de la culture am\u00e9ricaine \u00e0 l'UNIL et de Priscillia Gnoni, sp\u00e9cialiste de la com\u00e9die musicale ACMGE Gen\u00e8ve sur le d\u00e9but de l'industrie du divertissement avec l'arriv\u00e9e des com\u00e9dies musicales, des salles de cin\u00e9ma et des clubs de jazz dans les ann\u00e9es 30 aux USA juste apr\u00e8s le krach boursier de 1929.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030413", "durationSec": 24, "title": "SO LUCERNE FEMME V2_RTS000001992388", "excerpt": "Aux Etats-Unis, le crise politique s'est aggrav\u00e9e ces derni\u00e8res heures. La menace de l'impeachment, ou destitution, se rapproche du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Les \u00e9lus r\u00e9publicains entrent en r\u00e9sisitance et certains ont fait de l'obstruction au Congr\u00e8s. Donald Trump est accus\u00e9 d'avoir mont\u00e9 une v\u00e9ritable diplomatie parall\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030414", "durationSec": 109, "title": "SO LONZA POLLUTION V2_RTS000001992490", "excerpt": "La tension est encore mont\u00e9e d'un cran dans le conflit qui oppose Migros \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 regionale Fribourg-Neuch\u00e2tel et son pr\u00e9sident Damien Piller. Les employ\u00e9s de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg exigent aujourd'hui la d\u00e9mission de Damien Piller.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAMSEN", "VIEGE"], "thematicThemes": ["POLLUTION DU SOL", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "thematicCorporations": ["LONZA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030415", "durationSec": 127, "title": "SO KRACH CULTURE_RTS000001992631", "excerpt": "Les filles surdou\u00e9es ou \u00e0 haut potentiel (HP) sont souvent d\u00e9tect\u00e9es plus tard que les gar\u00e7ons. Leur effort d'adaptation \u00e9tant plus fort, le diagnostic est pos\u00e9 tardivement \u00e0 l'adolescence ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte. T\u00e9moignage d'une femme qui se sent beaucoup mieux depuis qu'elle se sait HP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1930", "ANN\u00c9ES 1920", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030416", "durationSec": 21, "title": "SO JOHNSON ELECTION_RTS000001992623", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030417", "durationSec": 105, "title": "SO IMPEACHMENT_RTS000001992600", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement Washington", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["DESTITUTION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030418", "durationSec": 102, "title": "SO EXHUMATION FRANCO_RTS000001992643", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030419", "durationSec": 24, "title": "SO CLIP MUR SWING V2_RTS000001992227"}, {"internalArchiveId": "AA1910030420", "durationSec": 102, "title": "SO AFFAIRE PILLER MIGROS_RTS000001992492", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030421", "durationSec": 149, "title": "FRIGO FEMMES HP_RTS000001991307", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "SURDOU\u00c9", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910030534", "summary": "Pr\u00e9l\u00e8vement d'eau pour mesurer le taux de benzidine. Pr\u00e9l\u00e8vements pour analyse du sol et de l'eau. Vaches dans champ contamin\u00e9. Itw Daniel Domig, agriculteur.\nItw Martin Forter, pr\u00e9sident de l'association \"m\u00e9decins en faveur de l'environnement\".\nD\u00e9charge de Gamsenried.\nItw R\u00e9mi Luttenbacher, responsable de projets environnementaux Lonza.", "id": "2030922", "visualThemes": ["ANALYSE CHIMIQUE", "POLLUTION DU SOL", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["GAMSEN", "VIEGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030602", "summary": "Itw Alain Montani, pr\u00e9sident de la commission du personnel Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg.\nMessage de Damien Piller, pr\u00e9sident de l'administartion de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg, publi\u00e9 sur Facebook M-ethique.\nItw Andr\u00e9 Clerc, avocat de la Migros NE-FR.", "id": "2030990", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030603", "summary": "Patrick Progin, ancien \u00e9l\u00e8ve, entrant dans une classe du coll\u00e8ge de St-Maurice. Chanoine Alexandre Ineichen, recteur coll\u00e8ge Saint-Maurice, \u00e0 son bureau. Itw chanoine Alexandre Ineichen. Int et ext du coll\u00e8ge de St-Maurice. Itw Jean-Philippe Lonfat, chef de service de l'enseignement Valais.", "id": "2030991", "visualThemes": ["COLL\u00c8GE"], "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031787", "summary": "Zurich : stamm du parti socialiste PS lors de l'annonce des r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Itw Chantal Gallad\u00e9, ex-conseill\u00e8re nationale PS zurichoise. Itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.\nGen\u00e8ve : itw Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident Jeunesse socialiste suisse.", "id": "2032175", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031818", "summary": "Plateau : itw Albane Schlechten, cheffe de groupe PS Gen\u00e8ve.", "id": "2032206", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031843", "summary": "Itw de V\u00e9ronique Piouceau, infirmi\u00e8re et gestalt-th\u00e9rapeute, diagnostiqu\u00e9e tardivement HP.\nItw Olivier Revol, p\u00e9dopsychiatre H\u00f4pital neurologique de Lyon.", "id": "2032231", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802992", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053680", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F3035AE8-A1EB-4A92-BC80-2A0C337FF247", "internalArchiveId": "F3035AE8-A1EB-4A92-BC80-2A0C337FF247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats  \r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nLe second tour du scrutin pour le Conseil des Etats est l'objet de toutes les attentions en Suisse al\u00e9manique aussi.  A Zurich,  la verte lib\u00e9rale Tiana Moser  a jet\u00e9 l'\u00e9ponge  tandis que le maintien de la candidature de Roger K\u00f6ppel est en suspens. Et  en Argovie, le  socialiste C\u00e9dric Wermuth a annonc\u00e9 hier son retrait. S\u00e9verine Ambrus, la presse al\u00e9manique ce matin se fait l'\u00e9cho de calculs strat\u00e9giques qui pourront se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisifs...\r\nC\u00e9dric Wermuth, lui a choisi: il soutiendra la verte Ruth M\u00fcri, pourtant plac\u00e9e derri\u00e8re lui au premier tour. Cette d\u00e9cision, il explique \u00e0 l'Aaargauer Zeitung qu'elle doit permettre de  maximiser les chances des forces roses-vertes.\r\n**Parce qu'en arri\u00e8re-plan, il y a un autre march\u00e9 conclu entre socialistes et verts argoviens..\r\n Pour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement argovien: l\u00e0 c'est le candidat vert qui accepte de se retirer au profit de la socialiste Yvonne Ferri.\r\nMais le choix de C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00e9galement s'inscrire  dans une logique plus personnelle: il s'\u00e9vite ainsi une probable d\u00e9faite, analyse l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung, et redore son blason d'ami de la cause des femmes, lui dont on avait dit que sa candidature faisait obstacle \u00e0 celle d'une femme. \r\nEt \u00e7a, conclut le journaliste, \u00e7a ne peut  pas \u00eatre mauvais s'il veut briguer la t\u00eate du PS suisse.\r\n***A Zurich, Roger K\u00f6ppel attend lui  la d\u00e9cision de son parti et pour les Verts lib\u00e9rauax, dont la candidate a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il reste encore  une grande inconnue..\r\nQui soutenir entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatte? Bref, est ce que les Verts lib\u00e9raux zurichois vont privil\u00e9gier leur c\u00f4t\u00e9 vert, leur c\u00f4t\u00e9 progressiste aussi, en favorisant une candidature f\u00e9minineou..est ce qu'il vont rester fid\u00e8les \u00e0 leur ADN lib\u00e9ral, eux qui, souligne la NZZ, sont beaucoup plus proche du PLR sur les questions \u00e9conomiques et sociales. R\u00e9ponse la semaine prochaine.\u00e9ponse attendue aussi de la direction de l'UDC demain soir sur le maintien de la candidature de Roger K\u00f6ppel.Le conseiller national Claudio Zanetti, interrog\u00e9 par le Tages Anzeiger, s'est d\u00e9j\u00e0 fait son opinion. \" Cela n'amm\u00e8ne \u00e0 rien, dit -il, de gaspiller de l'argent juste pour dire que nous sommes encore l\u00e0.\"", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789674", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats / 12H30_2019-10-23T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:18:40Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe second tour du scrutin pour le Conseil des \u00c9tats est l'objet de toutes les attentions en Suisse al\u00e9manique aussi \u00e0 Zurich, la verte lib\u00e9rale Tiana Moser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, tandis que le maintien de la candidature de Roger Koeppel est en suspens et en Argovie le socialiste C\u00e9dric Wermuth a annonc\u00e9 hier son retrait c'est vrai nom Bruce la presse al\u00e9manique, ce matin, se fait l'\u00e9cho de calculs strat\u00e9giques qui pourront se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui C\u00e9dric Wermuth lui a choisi, il soutiendra la verte, route m\u00fbri pourtant plac\u00e9e derri\u00e8re lui au 1er tour cette d\u00e9cision, il explique \u00e0 l'Aargauer Zeitung qu'elle doit permettre de maximiser les chances des forces Rosberg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e7a oui parce qu'en arri\u00e8re- plan, il y a un autre march\u00e9 conclu entre socialistes et verts argoviens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nPour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement argovien cette fois -l\u00e0, c'est le candidat Vert qui accepte de se retirer au profit de la socialiste Yvonne Ferri, mais le choix de C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00e9galement s'inscrire dans une logique plus personnelle, il s'\u00e9vite ainsi une probable d\u00e9faite, analyse l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung et redore son blason d'ami de la cause des femmes lui dont on avait dit que sa candidature faisait obstacle \u00e0 celle d'une femme, et \u00e7a, conclut le journaliste \u00e7a ne peut pas \u00eatre mauvais, si un jour ou l'autre il veut briguer la t\u00eate du PS suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\n\u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel attend lui la d\u00e9cision de son parti et pour les Verts, lib\u00e9raux pour la candidate a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il reste encore une grande inconnue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, une grande inconnue qui soutenir entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Mariona Schlatter bref, est ce que les Verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois vont privil\u00e9gier leur c\u00f4t\u00e9 Vert leur c\u00f4t\u00e9 progressiste aussi en favorisant une candidature f\u00e9minine ou est -ce qu'ils vont rester fid\u00e8les \u00e0 leur ADN lib\u00e9ral, d'autant que, souligne la NZZ qu'ils sont beaucoup plus proche du PLR sur les questions \u00e9conomiques et sociales, r\u00e9ponse la semaine prochaine et r\u00e9ponse attendue aussi de la direction de l'UDC demain soir sur le maintien de la candidature de Roger Koeppel, le Conseil national Claudio Zanetti, interrog\u00e9 par le Tages-Anzeiger c'est d\u00e9j\u00e0 fait son opinion : cela ne m\u00e8ne \u00e0 rien, dit -il, de gaspiller de l'argent, juste pour dire que nous sommes encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [70%] :\r\nMerci, \u00e7a fait nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}