{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "internalArchiveId": "E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marco Romano, conseiller national PDC TI;Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand, Candidate au CE;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS, Candidat au CE;Frachon, Romaine;Marie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie;Stan Wawrinka, tennismann vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/TWITTER ET PUB POLITIQUE ET FB 8H) \"Nous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter... pas s'acheter\". \r\nTwitter a annonc\u00e9 hier soir mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme..\r\nEt cela d\u00e9s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde. \r\nLe r\u00e9seau social comme d'autres entreprises tr\u00e9s critiqu\u00e9s apr\u00e9s la diffusion de fausses informations. \r\nAvec cette annonce, Romain Bardet, Twitter envoie donc lui aussi un message politique. \r\n---\r\n\"Payer pour avoir de l'audience supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s\" Voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cisions.\r\nD\u00e9cision assez radicale, puisque ce ciblage publicitaire, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent.\r\nMais on sent bien que le r\u00e9seau social a op\u00e9r\u00e9 ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations. Les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016.\r\nTwitter est donc le premier a prendre cette d\u00e9cision. Et Marc Dorsey se veut pr\u00e9curseur puisqu'il \r\nFacebook y est oppos\u00e9. Son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression. Pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats, ignor\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\n(Bve Boeing) *** 50 boeing   immobilis\u00e9s  apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures.\r\nIls s'agit d'avions australiens et cor\u00e9ens des la compagnie Qantas et Korean Air.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier d'appareils dans le monde... \r\nle 737 NG est le pr\u00e9d\u00e9cesseur du monocouloir 737 MAX, \r\nCes immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing. \r\nCes derniers mois, deux accidents de 737 MAX ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 346 personnes en Indon\u00e9sie et en Ethiopie, Les 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis sept mois.\r\n(07/NE/REJET RECOURS ANTENNES PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel qui avait dit \"Non\" \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la Ville... tout en lui laissant une certaine marge de manoeuvre. Deborah Sohlbank\r\n  53''\r\n((La Ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus. Avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier ((mercredi)), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es et fortement contest\u00e9es par l'association de quartier de la Maladi\u00e8re. Elle lui demande en revanche d'examiner \u00e0 nouveau le dossier. \r\nLa Ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques lorsqu'elle avait refus\u00e9 que deux des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soient modifi\u00e9s. Elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante, et que ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible. \r\nContact\u00e9s, Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant.Swisscom n'abandonne en tous cas pas son projet d'antennes... m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel tant qie le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5G.))\r\n(Bve Bus Longues distances) Les bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9...\r\nLes 3 lignes exploit\u00e9es par EUROBUS seront supprim\u00e9s le 15 novembre prochain.\r\nIl n'aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et St-Gall, Montreux et Zurich, et entre Lugano et B\u00e2le . \r\nUn an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9e bien en dessous des attentes.\r\nM\u00eame si le nombre de passagers est en augmentation.\r\nL'entreprise d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide...\r\n(03/CONGE ADOPTION ITV ROMANO) *** Les parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. Le Parlement doit encore se prononcer. \r\nDeux semaines, comme le cong\u00e9 paternit\u00e9. Une premi\u00e8re \u00e9tape, selon le conseiller national PDC (TI) Marco Romano qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de douze semaines.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/VS/SPRINT FINAL 2E TOUR ETATS PI) La course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour, dimanche, de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. \r\nLes citoyens valaisans, ont re\u00e7u - pour  les plus chanceux - leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier. \r\nLe d\u00e9lai est ainsi plut\u00f4t court pour remplir son devoir \u00e9lectoral. \r\nD'autant, Yves Terrani. que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais.\r\n  1'25\r\n((. Avec pour corollaire mani\u00e8re de pi\u00e8ge s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe si l'on vote par correspondance. Comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination. lundi seulement. Quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court ne rassure pas la candidate PDC, Marianne Maret.\r\nSon DIGAS 0'26''\r\n. La course pour qu'un maximum de gens votent. Et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste Mathias Reyxnard.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\n. Verdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ. Pour m\u00e9moire, cinq candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux Etats. Si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC. Il s'agit du socialiste Mathias Reynard, de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf, de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que sont Beat Rieder et Marianne Maret.))\r\n(Bve Raid EI) Les premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe Etat Islamoquie d\u00e9voil\u00e9es\r\nLe Pentagone a publi\u00e9 hier plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort  d'Abou Bakr al\r\nBaghdadi, le week-end dernier.\r\nLa vid\u00e9o, la plus spectaculaire, montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe.\r\nL'assault au nord de la Syrie a fait au moins 8 morts dont deux enfants.\r\n(Bve Kurdes Suisse) La guerre en Syrie d\u00e9nonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nUne dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la Place des Nations.\r\nDevant le si\u00e8ge de l'ONU. \r\nDeux manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord-est de la Syrie. .\r\n(TF6/RUSSIE/CHINE GRAND RETOUR CUBA PI) *** Les sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 Cuba cette semaine...\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interidts vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane. pour le moment. \r\nJamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996. \r\nCuba ne peut m\u00eame plus compter sur le Venezuela pour sauver son \u00e9conomie. \r\nDu coup Romane Frachon, 2 alli\u00e9s historiques  : La Russie, et la Chine ont refait surface ces derniers mois...\r\n  1'39 \r\n((Le pr\u00e9sident cubain Diaz-Canel est \u00e0 Moscou. Il y a 3 semaines,  le premier ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba. En juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir. \r\nCes visites ne sont pas dues au hasard. La Russie revient \u00e0 Cuba, dans un moment propice, face aux Etats-Unis. Jamais les russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis. l'URSS. \r\nMarie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie. \r\nSON \r\nTRAD: La politique des Etats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tats-unien contre Cuba depuis Trump. cela a fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. La Havane en tire un profit \u00e9conomique, mais Moscou y trouve aussi son compte. Puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90 miles des Etats-Unis. \r\nMoscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS. \r\nQuant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars. Rien, dans la presse cubaine n'indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change. Sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU. L'historienne se d\u00e9fend. \r\nSON \r\nTRAD: On parle de puissances \u00e9mergentes. La Russie et la Chine. Face \u00e0 d'autres puissances comme les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens. Dans leur projection internationale, la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce, malgr\u00e9 leur pouvoir \u00e9conomique. Ce n'est ni \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus. Non non non. C'est \u00e0 travers le \u00ab win-win \u00bb chinois : tout le monde y gagne.\r\nSelon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero, Washington n'isole pas Cuba mais les Etats-Unis. Car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime ; l'embargo pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires.))\r\n(Bve Trains pakistan) Au moins 65 morts au Pakistan dans l'incendie d'un train de passagers  au .\r\nSelon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz, utilis\u00e9 pour chauffer un repas. \r\nUne grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train.\r\n(17/TENNIS/BERCY/WAWRINKA) *** En Tennis: Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafael Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris-Bercy.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier (me) en battant le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. \r\nDe quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e2le. Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos. Des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n  0'42''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi. \r\nLe match contre Rafael Nadal est pr\u00e9vu vers 19h30.\r\nAvant cel\u00e0, \u00e0 Shenzen, Belinda Bencic tentera de d\u00e9crocher son billet pour les demi-finale du Masters f\u00e9minin. Ce sera d\u00e8s 13h contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n(Bve Stephen Curry) Et puis en Basket...\r\nMain gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry.\r\nLa star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix.\r\nLe sort continue donc de s'acharner sur les Warriors. \r\nD\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 de son autre joueur majeur : Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps.\r\nSi l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue,  Golden States risque de manquer les play-offs en fin de saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10809389", "ece-10809374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:55:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nFouad Boukari une d\u00e9marche audacieuse pour certains d\u00e9cision stupide pour d'autres, Twitter bannit les publicit\u00e9s politiques, un choix qui contraste, vous l'entendrez avec celui de Facebook, le 1er r\u00e9seau social du monde qui sera \u00e9lu dimanche s\u00e9nateur en Valais la course lanc\u00e9e en vue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats mais le timing, s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 pour les \u00e9lecteurs et puis Stan Joseph Wawrinka face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'affiche ce soir des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris- Bercy, le Vaudois, qui peut d\u00e9sormais compter sur un physique retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nNous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter pas s'acheter twitter a annonc\u00e9, hier soir, mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme, et cela d\u00e8s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde, le r\u00e9seau social comme d'autres entreprises, tr\u00e8s critiqu\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de fausses informations, avec cette annonce, Romain Bardet tuteur, on voit donc lui aussi un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nPolitique : payer pour avoir de l'audience, supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s, voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cision, d\u00e9cision assez radicale, hein, puisque ce ciblage publicitaire, justement, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent, mais on sent bien que le r\u00e9seau social op\u00e8re ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse, pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de la Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 twitter est donc le 1er \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision salu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate, critiqu\u00e9e par les r\u00e9publicains, qui y voit une manoeuvre pour faire taire les conservateurs quant \u00e0 Facebook son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats ignor\u00e9s par les m\u00e9dias, merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [91%] :\r\n50 Boeing immobilis\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nIl s'agit d'avions 737 NG australiens et cor\u00e9ens de la compagnie Qantas et Korean Air, le constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier de ses mod\u00e8les dans le monde, le 737 NG le pr\u00e9d\u00e9cesseur du 737 Max ces immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing ces derniers mois, deux accidents de 737 Max ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 340 personnes en Indon\u00e9sie et en \u00c9thiopie, les 737 Max depuis sont clou\u00e9s au sol le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel, qui avait dit non \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re Swisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la ville tout en lui laissant des bras seulement qu'une certaine marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nLa ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es, elle lui demande, en revanche, d'examiner \u00e0 nouveau le dossier, la ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques, lorsqu'elle avait refus\u00e9 que 2 des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soit modifi\u00e9e, elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante avec ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9 le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible contact\u00e9s Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant, Swisscom n'abandonne en tout cas pas son projet d'antennes, m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nLes bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9, les trolls inexploit\u00e9 par Eurobus seront supprim\u00e9es \u00e0 partir du 15 novembre prochain il n'y aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall Montreux et Zurich et entre Lugano et B\u00e2le, un an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9 bien en dessous des attentes L entreprise Eurobus d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [98%] :\r\nLes parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e, le Parlement doit encore se prononcer 2 semaines comme le cong\u00e9 paternit\u00e9, une premi\u00e8re \u00e9tape selon le conseiller national PDC Marco Romano, qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de 12 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [88%] :\r\nC'est une reconnaissance, c'est montrer que l'\u00c9tat est l\u00e0 et j'esp\u00e8re que cette position tr\u00e8s claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant avoir une effet tr\u00e8s clair aussi sur le Parena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [96%] :\r\n2 semaines pour accueillir un enfant \u00e7a semble tr\u00e8s peu encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi je demande beaucoup plus souvent les aucun contact avec des dizaines de familles qui ont un v\u00e9cu le parcours, j'ai une premi\u00e8re \u00e9tape, comment plusieurs r\u00e9formes sociales d'un autre \u00c9tat et c'est maintenant \u00e0 travailler pour am\u00e9liorer la situation, ce sont 2 semaines pour accueillir pour g\u00e9rer la situation pour b\u00e2tir le futur et c'est quand m\u00eame mieux que c'est Juan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [95%] :\r\nApr\u00e8s des propos recueillis par Alexandra Richard la course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour dimanche de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les citoyens ont re\u00e7u pour les plus chanceux leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier, le d\u00e9lai est ainsi plus court pour remplir son devoir \u00e9lectoral, d'autant, Yves Terrani que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec pour corollaire, mani\u00e8re de pi\u00e8ge, s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe, si l'on vote par correspondance, comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination lundi seulement, quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court pour voter et faire campagne ne rassure pas la candidate PDC Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:32) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me de l'\u00e9quivalent pour tous les candidats maintenant c'est vrai qu'on est, on est \u00e0 la limite quand m\u00eame de sa part, principe d\u00e9mocratique avec ce d\u00e9lai mais la bonne nouvelle, qui \u00e9coute avec la population valaisanne a d\u00e9cid\u00e9 d'changer la Constitution \u00e0 ce sujet, de passer \u00e0 3 semaines ma vois juste attendent que \u00e7a soit valid\u00e9 par Berne qui prend un certain temps mais effectivement, moi je trouve que c'est dommageable et puis peut-\u00eatre dommageable en termes de lecture du scrutin, ce qui, d'aventure, le taux de participation s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [97%] :\r\nLa course pour qu'un maximum de gens votent et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors oui, c'est le marathon, c'est des journ\u00e9es qui commencent tous les matins \u00e0 5 heures avec distribution des Flyers dans une gare et puis ensuite toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements, de march\u00e9, de d\u00e9bats, une pr\u00e9sence sur le terrain, \u00e9norme, parce qu'on y croit et parce qu'on veut que \u00e7a bouge, honn\u00eatement, aujourd'hui, je suis fatigu\u00e9, mais je me sens port\u00e9 par les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [91%] :\r\nVerdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ pour m\u00e9moire 5 candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux \u00c9tats si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC, il s'agit du socialiste Matthias Reynard de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que son B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe \u00c9tat islamique, le Pentagone a publi\u00e9, hier, plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi le week- end dernier, la vid\u00e9o la plus spectaculaire montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe l'assaut qui a eu lieu au nord de la Syrie, a fait au moins 8 morts, dont 2 enfants, la guerre en Syrie, d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la place des nations, devant le si\u00e8ge de l'ONU, 2 manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment, pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord- est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [97%] :\r\nDe nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Cuba cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interdits vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane pour le moment jamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996 Cuba ne peut plus d\u00e9sormais compter sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour sauver son \u00e9conomie, du coup, Romane Frachon 2 alli\u00e9s historiques, la Russie et la Chine ont refait surface ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident cubain Diaz- Canel est \u00e0 Moscou, il y a 3 semaines, le 1er ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba, en juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir ces visites ne sont pas dus au hasard, la Russie revient \u00e0 Cuba dans un moment propice face aux \u00c9tats-Unis, jamais les Russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis l'URSS Marie- \u00c9lena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie la banque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [94%] :\r\nC\u00e9line, c'est la politique des \u00c9tats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tatsunien contre Cuba depuis Trump cela fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la Havane en tire un profit \u00e9conomique mais Moscou y trouve aussi son compte puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90000 des Etats-U. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [90%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un avait oui, Moscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS, quant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars, rien dans la presse cubaine indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU, l'historienne se d\u00e9fend Ecomouv l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [94%] :\r\nOn parle de puissances \u00e9mergentes, la Russie et la Chine face \u00e0 d'autres puissances comme les \u00c9tats-Unis et les pays europ\u00e9ens dans leur projection internationale de la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce malgr\u00e9 le pouvoir \u00e9conomique, donc on ne n'osent pas, il fait des ennemis \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus, non non non non, c'est \u00e0 travers le win-win chinois, tout le monde y gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [96%] :\r\nNon, selon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero Washington n'isole pas Cuba, mais les \u00c9tats-Unis car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime l'embargo, pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nAu moins 65 morts au Pakistan, dans l'incendie ce matin d'un train de passagers, selon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz utilis\u00e9e pour chauffer les repas, une grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [96%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [95%] :\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier en battant le croate marin Tillich de quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [89%] :\r\nTout va bien, hein, c'est vrai que j'ai, j'ai d\u00fb prendre 3 jours et demi de de repos apr\u00e8s B\u00e2le jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 peu encore la balle, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s h\u00e9sitant, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 lundi, j'ai pu m'entra\u00eener normalement et j'avais plus aucune douleur, je savais qu'en 2 jours, j'allais pouvoir \u00eatre pr\u00eat pour le tournoi sur vos ambitions ici pour ce qui sera peut-\u00eatre le dernier tournoi de l'ann\u00e9e, moi je suis bien, je suis tranquille, voil\u00e0 je suis \u00e0 Paris, c'est le dernier tournoi de de la saison, c'est vrai que j'ai malheureusement pas jouer apr\u00e8s l'US Open, donc je suis content, chouchou motiv\u00e9, j'ai envie de voil\u00e0, j'ai envie de bien jouer, je en match probablement tr\u00e8s compliqu\u00e9 demain, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, encore une fois bon classement se fait que je me retrouve des joueurs comme \u00e7a de ce niveau -l\u00e0 rapidement fallait enfin, et c'est \u00e0 moi de faire ce qu'il faut pour pour essayer de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [91%] :\r\nStan Wawrinka au micro de Georges, comme si le match contre Rafa\u00ebl Nadal est pr\u00e9vue ce soir vers 19 heures 30 et puis avant cela Shenzen Baili et d'un Bencic tentera d\u00e8s 13 heures de d\u00e9crocher son billet pour les demi- finales du Masters f\u00e9minin, ce sera contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens et puis enfin du basket- c'est la main gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry, la Star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix le sort continue donc de s'acharner sur les Warriors, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9s de leur autre joueur majeur Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps, et si l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue, h\u00e9 bien, Golden State risquent de manquer les play- offs de basket en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Fouad Boukari pour votre journal 8 heures 11 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T08:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2030029", "internalArchiveId": "AA1910029641", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 St-Maurice \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections valaisannes au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10826991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset d\u00e9fend la rente-pont pour les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s en fin de droit: son interview", "Forum", "Le parti travailliste ne part pas favori pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre au Royaume-Uni", "Forum", "Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre", "Forum", "R\u00e9action de Nicolas Ma\u00eetre sur les m\u00e9thodes d'entreprises \u00e9trang\u00e8res pour acc\u00e9der au march\u00e9 de bus suisse", "Forum", "Credit suisse double son b\u00e9n\u00e9fice au troisi\u00e8me trimestre: interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 Deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats en Valais", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "30.10.2019", "30.10.2019", "Interview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC.", "30.10.2019", "Interview de Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 jurassien socialiste et syndicaliste.", "30.10.2019", "Interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier chez Prime Partners.", "30.10.2019", "D\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC).", "30.10.2019", "30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10826991", "ece-10826995", "ece-10826997", "ece-10826999", "ece-10826993", "ece-10827001", "ece-10827003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T03:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053793\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 30 octobre les ch\u00f4meurs en fin de droit, doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont \u00e0 partir de 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet, mais il n'y a-t-il pas le risque que certains employeurs en profitent : interview du ministre Alain Berset la r\u00e9ponse tant attendue, celle de Tidjane Thiam, le patron du Cr\u00e9dit Suisse au sujet de la filature d'un de ses anciens cadres il jure qu'il n'\u00e9tait pas au courant, alors la fin de la crise, nous entendrons, un sp\u00e9cialiste des larmes aujourd'hui au Parlement jurassien, celle de la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre en plein d\u00e9bat sur un syst\u00e8me d'alarme pour les femmes battues, elle viendra nous dire pourquoi elle l'a soutenu, malgr\u00e9 l'opposition de son parti et un forum r\u00e9solument en politique ce soir, nous serons en Valais en Direct de Saint-Maurice pour le d\u00e9bat du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats avec vous, Mehmet Gultas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:06:03) [92%] : \r\nOui, le Valais qui \u00e9lit ce dimanche ses 2 s\u00e9nateurs une \u00e9lection dont le r\u00e9sultat sera historique puisque ce sera sur la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC qui occupe les 2 si\u00e8ges depuis 100 62 ans, soit la premi\u00e8re fois que le Valais enverra une femme au Conseil des \u00c9tats et pour animer ce d\u00e9bat public avec Julie Rosie, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice en pr\u00e9sence des 5 candidats que vous pourrez d'ores et d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 \u00e0 02 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:03 > 0:06:13) [91%] : \r\nMais, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet, ce sera aux alentours de 18 heures 25 vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:15 > 0:06:18) [73%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Mehmet que as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:20 > 0:06:42) [90%] : \r\n\u00e0 partir de 60 ans, les ch\u00f4meurs en fin de droit, doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap et a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui son projet qui sera transmis au Parlement, il s'agit, aux yeux du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset de combler une lacune, il nous a accord\u00e9 une interview cet apr\u00e8s- midi, nous l'avons demand\u00e9 pourquoi cette rente pont \u00e9tait n\u00e9cessaire, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:07:31) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on conna\u00eet tous je crois autour de nous, on a tous eu connaissance de situations de personnes qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont \u00e9t\u00e9 actives qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, dans leur entreprise, qui tout \u00e0 coup un coup du sort, perdre leur emploi dans dans la fin de la cinquantaine, arrive au ch\u00f4mage cherche un emploi n'en trouve pas, la plupart en trouve heureusement mais n'en trouve pas et au bout de 2 ans, tout s'arr\u00eate, il y a plus de droits au ch\u00f4mage il y a plus de revenus, il y a pas de places de travail et qui reste plus que l'aide sociale pour vivre, et \u00e7a, effectivement, ce sont des situations qui existent, elles sont pas tr\u00e8s nombreux, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre honn\u00eate mais elles existent et l\u00e0 o\u00f9 elles existent, elles sont vraiment dramatiques, elles pouvait dramatiques et c'est un manque aujourd'hui dans notre syst\u00e8me social, de faire face \u00e0 ces situations de reconna\u00eetre la pression est sur le march\u00e9 du travail et les probl\u00e8mes, c'est la raison pour laquelle nous avons voulu pour apporter une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 ces situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:31 > 0:07:43) [89%] : \r\nAlors une r\u00e9ponse concr\u00e8te et vous fixer l'\u00e2ge \u00e0 partir de, de 60 ans la gauche proposait 55 ans, la droite, elle, 60 2 ans pourquoi vous vous maintenez cette limite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:08:22) [91%] : \r\nMais vous savez, c'est toujours une affaire de compromis \u00e0 l'affaire, on va trouver des majorit\u00e9s politiques c'est comme \u00e7a que fonctionne notre d\u00e9mocratie et on doit naturellement tenir compte des avis des uns et des autres pour trouver cette majorit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense que 60 ans c'est la limite, on serait pas aller en dessus, en tout cas, 60 ans, \u00e7a nous para\u00eet jouable parce que ce sont des personnes qui vont effectivement perdre leur emploi, par exemple \u00e0 57 58 ans pas trouver de, de, de, d'alternative \u00e0 malgr\u00e9 des recherches actives endroit vraiment cherche une place quand on est au ch\u00f4mage et puis l\u00e0, ce sont les situations les plus difficiles et ensuite la perspective de retrouver une place chute, elles chutent vraiment et l\u00e0 on sait qu'\u00e0 partir de 60 ans cette perspective devient vraiment tr\u00e8s faible, et c'est pour \u00e7a qu'on a mis cette limite \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:22 > 0:08:28) [94%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a ne peut pas inciter les employeurs \u00e0 se s\u00e9parer de travailleurs \u00e0 partir de 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:08:41) [82%] : \r\nMais je ne crois pas, parce que, mais non, parce que \u00e7a ce ce cet argument, ce serait pris en prioritairement \u00e0 l'argument contre le principe m\u00eame de l'assurance ch\u00f4mage, avec cet argument l\u00e0 faudrait supprimer l'assurance ch\u00f4mage 0 et l'assurance ch\u00f4mage, \u00e7a permet aux entreprises de que Jean Laporte plut\u00f4t je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:41 > 0:08:43) [76%] : \r\nD'une belle avec moins de mauvaise conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:09:27) [91%] : \r\nMais non, parce que les entreprises fonctionnent pas comme \u00e7a, vous savez, moi je, je crois quand m\u00eame bien le monde aussi \u00e9conomiquement des entreprises, j'ai beaucoup de contacts avec des gens sont quand m\u00eame une autre id\u00e9e de leurs responsabilit\u00e9s, leur responsabilit\u00e9 envers l'entreprise met aussi en valeur employ\u00e9 et je ne crois pas du tout que les entreprises fonctionnent comme \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en disant, ben tiens, si l'\u00c9tat s'en charge, on peut mettre les gens \u00e0 la porte et d'ailleurs c'est pas seulement moi qui le pr\u00e9tend, on constate aussi dans le canton de Vaud qui conna\u00eet un syst\u00e8me relativement similaires depuis des ann\u00e9es, qu'une telle \u00e9volution ne s'est pas produite, bon voil\u00e0 donc la preuve est faite, quasiment, quasiment par l'acte que ce sont des alors on peut l'utiliser comme argument pour s'opposer \u00e0 notre syst\u00e8me social, syst\u00e8me de de prestations qui vient supporter les gens qui ne retrouve pas une place apr\u00e8s 60 ans, mais on peut le porter dans le d\u00e9bat, mais honn\u00eatement, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:27 > 0:09:43) [86%] : \r\nAlors, l'UDC contraint cette cette C30 elle vous accuse m\u00eame de faire une proposition politicienne que c'est ce sont une tactique politicienne qui va vous servir dans la campagne contre son initiative, oppos\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:44 > 0:10:23) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, nous reconnaissons, c'est la premi\u00e8re chose qu'on qu'on peut attendre d'un gouvernement, quand m\u00eame, c'est 2 quand il y a des probl\u00e8mes sur le march\u00e9 du travail quand il y a des moments qui peut \u00eatre d\u00e9licat ou difficile pour les personnes concern\u00e9es de reconna\u00eetre que s'il y a que \u00e7a peut exister, qui a des difficult\u00e9s, Pierre pr\u00e8s d'apporter des solutions mais tr\u00e8s pragmatique, de dire bon, voil\u00e0 le probl\u00e8me : qu'est ce qu'on peut apporter comme solution et nous reconnaissons que oui, il existe une pression sur le march\u00e9 du travail et que, oui, il est difficile pour les personnes de 60 ans ou plus, de trouver une place sur le march\u00e9 du travail, c'est une \u00e9vidence : aujourd'hui, on le voit, toutes et tous d'ailleurs, l'UDC le dit elle- m\u00eame, elle le dit, c'est pas possible de nommer les probl\u00e8mes et puis de s'opposer \u00e0 un gouvernement qui apporte des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes, vous voyez, on ne peut pas s'a pas de la taille du man\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:32) [89%] : \r\nIl y a quand m\u00eame la tactique politicienne, la derni\u00e8re, on se souvient de l'image avec vous \u00eates quand vous \u00eates venu avec Karim air sous terre, c'est un argument que forc\u00e9ment vous allez utiliser dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:11:05) [92%] : \r\n\u00e9coutez, nous gouvernons ce pays ensemble, en \u00e9quipe, c'est le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et lorsque nous voyons qu'il y a des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, quelque part, on doit chercher une solution, et quand on a des majorit\u00e9s on fait avancer une solution, on n'est pas l\u00e0 juste pour faire du Management des, des, des, des, des probl\u00e8mes, on n'est pas l\u00e0 juste pour manager le les les probl\u00e8mes et puis pas les r\u00e9soudre, on est l\u00e0 pour les r\u00e9soudre, alors c'est bien qu'on les reconnaisse ensembles mais c'est difficile ensuite de s'opposer \u00e0 une solution qui vient r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me que tout le monde reconna\u00eet donc je crois que c'est notre r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le de go\u00fbt du gouvernement et je pense que c'est un r\u00f4le important qu'on va pouvoir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:06 > 0:11:14) [90%] : \r\nDans les craintes, il y a aussi les craintes de l'Union patronale suisse qui craint-elle des, des, des abus avec un Intel syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:14 > 0:12:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est une question qui va beaucoup nous occuper, c'est la raison pour laquelle on a souhait\u00e9 faire mettre en place une prestation qui soient tr\u00e8s cibl\u00e9es et puis, pour laquelle les conditions sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairement d\u00e9finie, il faut avoir cotis\u00e9 pendant longtemps en Suisse, aux assurances sociales, il faut pouvoir faire la d\u00e9monstration qu'on a aussi cotis\u00e9 durant les derni\u00e8res ann\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, il faut faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas de fortune sur laquelle on pourrait vivre, il faut faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas un conjoint qui est un tr\u00e8s bon revenu et que donc il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette prestation transitoire, il y a toutes sortes de r\u00e8gles pr\u00e9cises qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e9viter les abus et pour avoir une prestation qui soit cibl\u00e9 qui viennent au b\u00e9n\u00e9fice des personnes qui n'ont pas d'autre solution et qui, sinon, sinon devrait se tourner vers l'aide sociale et \u00e7a, c'est un peu indigne honn\u00eatement d'imaginer quelqu'un qui aura travaill\u00e9 toute sa vie, qui par un coup du sort, arrive au ch\u00f4mage \u00e0 57 58 ans, de le dire \u00e0 partir de 60 ans, \u00e9coute c'est plus notre probl\u00e8me d\u00e9brouille-toi, avec l'aide sociale ou d\u00e9brouille-toi comme tu peux non \u00e7a c'est par esprit ce n'est pas responsable, c'est pas raisonnables, raison pour laquelle nous avons apport\u00e9 cette prestation, mais elle est tr\u00e8s tr\u00e8s cadr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:43) [88%] : \r\nAlain Berset, vous savez qu'il est tentant de vous poser une question, que d'ici le 11 d\u00e9cembre il y a beaucoup de de pronostics qui se font, dit le 11 d\u00e9cembre donc \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a beaucoup parl\u00e9 de de cette id\u00e9e qui revient d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, notamment avec des d\u00e9partements tr\u00e8s lourd, le veau tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, hein, le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, dans le fond de conseiller de f\u00e9d\u00e9raux de plus est ce que vous pensez que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:13:04) [91%] : \r\nVous savez on D\u00e9partement est tr\u00e8s lourd, il est passionnant, j'ai pas l'impression d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9e, c'est beaucoup d'organisation et beaucoup d'engagement, mais c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait g\u00e9rable cette discussion, elle existe depuis longtemps, elle revient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une surprise qu'elle revienne maintenant et je crois que si elle doit nous occuper durant les prochaines ann\u00e9es, bon on verra bien mais c'est d'abord une discussion qui va occuper le le Parlement, il faut pour cela modifier la Constitution, c'est une question qui prendrait des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:07) [96%] : \r\nVous \u00eates serein vous pour le le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:09) [100%] : \r\nPar rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:09 > 0:13:15) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e9lection \u00e0 cette nuit des longs couteaux a peut-\u00eatre un de vos coll\u00e8gues qui ne se r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:38) [93%] : \r\nVous savez ce qui caract\u00e9rise notre pays, c'est une grande stabilit\u00e9 politique, en tout cas, si on se compare \u00e0 nos voisins on peut vraiment continuer \u00e0 le \u00e0 le dire et ce que je peux vous vous dire c'est que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, ce qui nous int\u00e9resse, c'est de porter toute notre contribution \u00e0 gouverner le pays \u00e0 reconna\u00eetre les probl\u00e8mes qui existent \u00e0 apporter des solutions \u00e0 accompagner l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, et on le fait avant les \u00e9lections, le fait aussi, apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:39 > 0:13:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une interview r\u00e9alis\u00e9e cet apr\u00e8s- midi donc une interview du ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:14:14) [91%] : \r\nLes personnes qui sont identifi\u00e9es qui ont pris la d\u00e9cision de faire cette surveillance penser, agir pour la protection des int\u00e9r\u00eats de la banque, \u00e7a je leur dois de dire \u00e7a, et je serai invariable tu c'est une r\u00e9alit\u00e9, je peux vous dire que je n'ai \u00e0 aucun moment autoris\u00e9 ni directement ni indirectement une op\u00e9ration Paris- vraiment comme Mitterrand, les yeux dans les yeux dans les villes dirig\u00e9es dans les yeux, je ne savais pas me dit bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:16 > 0:14:44) [91%] : \r\nJe ne savais pas ce sont les mots du directeur du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam interviewer par notre coll\u00e8gue du 19 30 Darus Rochebin il s'est exprim\u00e9 aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois sur l'affaire hic icvr Iqbal Khan, cet ex- banquier vedette d\u00e9bauch\u00e9 par UBS, objet d'une filature par Cr\u00e9dit Suisse, J\u00e9r\u00f4me Schouppe, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates analyste financier chez Brahim Partners alors Tidjane Thiam, affirme qu'il ne savait rien de cet espionnage pour vous c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:44 > 0:14:46) [95%] : \r\nOui, il y a pas de raison de ne pas le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:47 > 0:14:59) [89%] : \r\nD'accord, mais quand m\u00eame, certains en doutent, doute que comme vache qui parle aussi dans sa dans cet entretien, c'est assez, c'est assez frappant et dit : mais \u00e7a se fait dans le milieu, donc on a quand m\u00eame de la peine \u00e0 penser qu'il ne pouvait ne pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:00 > 0:15:18) [92%] : \r\n\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame \u00e9tonnant vous avez l\u00e0 je trouve qu'on a mont\u00e9 en \u00e9pingle une petite affaire, c'est vrai qu'effectivement \u00e7a para\u00eet \u00e9trange de de filer un employ\u00e9 ou un futur ex- employ\u00e9e, mais je trouve que c'est finalement monsieur Tian a d'autres priorit\u00e9s dans le groupe Cr\u00e9dit Suisse qui est effectivement sous sous pression de ses actionnaires et des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:18 > 0:15:23) [93%] : \r\nQuand on lui dit que cette affaire n'a aucun impact sur sur la banque, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:23 > 0:15:29) [86%] : \r\nAlors, \u00e0 tr\u00e8s court terme, on suit et du un petit d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 l'international, je pense qu'effectivement, l'impact est nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:29 > 0:15:51) [93%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien alors si aujourd'hui Tidjane Thiam cette s'est exprim\u00e9, c'est parce que Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 ces ces r\u00e9sultats, il a annonc\u00e9 ce matin avoir doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice au 3\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Tidjane Thiam, a soulign\u00e9 la bonne performance du groupe, le b\u00e9n\u00e9fice Net a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 2 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est une progression spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:51 > 0:16:05) [92%] : \r\nOui, mais je peux un peu mieux, plus mesur\u00e9 que lui, on part d'un trimestre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui \u00e9tait assez faible, il y a eu un r\u00e9sultat exceptionnel, une baisse d'imp\u00f4ts, donc si on va dans les d\u00e9tails, les r\u00e9sultats sont bons, sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:05 > 0:16:10) [93%] : \r\nD'accord, et d'ailleurs, certains analystes pointent du doigt plusieurs faiblesses quand m\u00eame dans ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:26) [92%] : \r\nOui, effectivement, tout ce qu'on appelle la banque d'affaires, les nouvelles \u00e9missions les les nouvelles entr\u00e9es en Bourse, cette activit\u00e9-l\u00e0 est globalement faible en terme de rentabilit\u00e9 par rapport \u00e0 ses principaux concurrents que sont les banques am\u00e9ricaines il y a encore du travail pour le le le patron de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:26 > 0:16:35) [85%] : \r\nEt puis, \u00e9galement, on enregistre la fin, la gestion de fortune, on enregistre en Asie enregistre une une performance d\u00e9cevante, comment on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:35 > 0:16:44) [96%] : \r\nBon, \u00e7a, \u00e7a peut d\u00e9pendre d'un trimestre \u00e0 l'autre, je dirais que si on prend plus de 70 milliards d'argent frais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est un bon chiffre qu'il faut quand m\u00eame mettre au cr\u00e9dit de du Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:49) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que quand m\u00eame l'veste les investissements en Asie, \u00e7a sent mauvais pour pour Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:49 > 0:17:06) [91%] : \r\n\u00e7a peut vraiment varier d'un trimestre \u00e0 l'autre, on le voit aussi avec l'UBS qui a eu un bon trimestre au \u00e0 mais on de mauvais 2\u00e8me trimestre sur la l'attraction de de nouveaux de nouveaux clients, il faut regarder une tendance et la tendance \u00e0 moyen long terme pour les 2 banques suisses ont quand m\u00eame favorable dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:13) [90%] : \r\nMais malgr\u00e9 tout, hein, l'action a perdu plus de 3 pourcent cet apr\u00e8s- midi, comment, comment est-ce qu'on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:13 > 0:17:48) [89%] : \r\nOui, bon, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les banques en g\u00e9n\u00e9ral et aussi les investisseurs se focalisent sur la structure du bilan et on remarque que le Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 la main \u00e0 la main la d'\u00e0 peine : am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de son bilan, il y a encore trop d'actifs dont la rentabilit\u00e9 trop faible et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, enfin l'administrateur cette banque d'affaires, elle est pas assez rentable, comme celle de l'UBS, d'ailleurs, dans le cr\u00e9dit dont le patron a dit qu'il fallait travailler l\u00e0 on aimerait peut-\u00eatre une r\u00e9action plus importante du du management quitte \u00e0 l'abandonner pour se focaliser uniquement sur la gestion de fortune qui, elle, beaucoup plus profitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:48 > 0:17:51) [91%] : \r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 justement du management de Cr\u00e9dit Suisse, alors il est bon management.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:52 > 0:18:05) [89%] : \r\nJe pense qu'il est pas mauvais dans un environnement pour les banques, qui est vraiment tr\u00e8s difficile, avec des banques am\u00e9ricaines qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s solides dans la banque d'affaires, des doutes, \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et effectivement, en Suisse ou en Europe mais veut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:05 > 0:18:42) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Monsieur Chopin, d'\u00eatre venu commenter donc ces r\u00e9sultats aujourd'hui, a annonc\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse, hein, je rappelle que vous \u00eates analyste financier chez Prime Partners tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et nous partons maintenant au Royaume-Uni, o\u00f9 la bataille \u00e9lectorale est lanc\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision du Parlement hier soir de soutenir un scrutin anticip\u00e9 le 12 d\u00e9cembre pour sortir de la paralysie sur le Brexit et les conservateurs, men\u00e9s par le 1er ministre Boris Johnson partent en position de favori, ils sont loin devant les travaillistes dans les sondages, Catherine Illitch, vous \u00eates en Direct de Londres, est ce que les travaillistes ont une chance de renverser la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:43 > 0:19:21) [94%] : \r\nBeaucoup en doutent, \u00e0 commencer par des \u00e9lus travaillistes qui ne croit pas en la capacit\u00e9 de leur chef, J\u00e9r\u00e9my Corbyn les mener \u00e0 la victoire, c'est d'ailleurs pour cette raison que les travaillistes se sont montr\u00e9s si r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9lections anticip\u00e9es en m\u00eame temps ils essaient de se rassurer en invoquant les les \u00e9lections de 2017 face \u00e0 Theresa May, ils avaient aussi d\u00e9marr\u00e9 en position de grande faiblesse mais avait finalement r\u00e9ussi \u00e0 resserrer l'\u00e9cart mais cependant ils affrontent cette fois-ci, Boris Johnson, beaucoup plus charismatiques que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur et puis le vent a aussi tourn\u00e9 pour J\u00e9r\u00e9my Corbyn il bat en ce moment tous les records d'impopularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:21 > 0:19:24) [94%] : \r\nMais alors est-ce qu'il n'est pas devenu un un handicap pour son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:25 > 0:20:10) [95%] : \r\nC'est une figure qui divise cette incontestable et \u00e7a s'est empir\u00e9 au fil des ann\u00e9es, il n'a plus la m\u00eame aura aupr\u00e8s des jeunes, ils attendaient de lui un positionnement beaucoup plus pro- europ\u00e9en, or il est extr\u00eamement ambigu sur le Brexit, il ne propose pas une solution simple, comme le font ses adversaires, il promet s'il gagne, de n\u00e9gocier un nouvel accord et de le soumettre \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a ne passera pas forc\u00e9ment bien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, mais malgr\u00e9 ses points faibles, il faut reconna\u00eetre qu'il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise en campagne \u00e9lectorale et on peut d\u00e9j\u00e0 sentir la diff\u00e9rence depuis hier, c'est comme si un poids \u00e9norme avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 2 de ses \u00e9paules sa strat\u00e9gie sera d'\u00e9viter de parler du Brexit et tout miser sur les sujets \u00e9conomiques et sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:15) [91%] : \r\nDonc ce n'est pas encore pli\u00e9, si on peut dire pour les travaillistes Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:15 > 0:20:43) [94%] : \r\nUne victoire semble quand m\u00eame improbable car J\u00e9r\u00e9my Corbyn propose un programme tr\u00e8s \u00e0 gauche, redistribution des richesses et nationalisations d'entreprises strat\u00e9giques \u00e7a va effrayer, pas mal d'\u00e9lecteurs mais la d\u00e9b\u00e2cle annonc\u00e9e par certains n'aura peut-\u00eatre pas lieu car tout ne se joue pas autour du leader dans une \u00e9lection, et c'est encore plus vrai dans le camp travailliste qui peut s'appuyer sur des dizaines de milliers de militants sur le terrain gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:43 > 0:21:03) [94%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Illitch, vous \u00e9tiez en Direct de Londres retour en Suisse, l'\u00e9motion est rare dans nos parlements pourtant ce matin, la d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC Brigitte Favre a eu de la peine \u00e0 cacher la sienne, nous sommes en plein d\u00e9bat sur une motion qui demande la mise en oeuvre d'un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:04 > 0:21:29) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me fascine violence d'une telle ampleur, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:33 > 0:21:36) [96%] : \r\nAvec nous, Brigitte Favre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:37 > 0:21:47) [88%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint, quel mis quelques minutes ce soir dans Forum, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9motion est est souvent assez rare bah d'abord qu'est-ce que \u00e7a vous fait vous vous r\u00e9entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:48 > 0:22:06) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me faire monter encore une femme, l'\u00e9motion, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est clair, c'est aussi d'en avoir entendu les arguments des autres personnes 7 et des \u00e9motions tristesse mais aussi de col\u00e8re qui m'ont fait r\u00e9agir \u00e0 la tribune de d'une telle fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:06 > 0:22:22) [88%] : \r\nVous parlez un de de ce fameux lundi 21 21 octobre en ce jour o\u00f9 il y a eu cette ment brutale d'un couple sur fond de violences conjugales, le mari avait \u00e9t\u00e9 interdit de domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous, pour vous, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:23 > 0:22:42) [91%] : \r\nNon, alors c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le d\u00e9clic Tom d\u00e9cider de cette fa\u00e7on concernant cette motion, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avant que ce drame s'est malheureusement produit mais c'est clair que \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame rajouter de l'\u00e9motion \u00e0 la discussion, comme on a pu voir ce matin au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:42 > 0:22:56) [94%] : \r\nAlors donc, il faut pr\u00e9ciser qu'aujourd'hui le Parlement jurassien a dit oui \u00e0 un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences, pourtant il y avait le Gouvernement jurassien, les partis droite votre parti qui \u00e9taient contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile d'aller \u00e0 l'encontre de votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:57 > 0:23:26) [92%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, oui et non, moi je l'ai dit aupr\u00e8s de mon groupe depuis le d\u00e9but des discussions autour de ce sujet que j'allais vos talents qu'Andres, l'avis de la majorit\u00e9 parce que \u00e7a fait un certain temps maintenant que je m'implique pas mal dans le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, et puis pour moi, c'est un sujet tr\u00e8s important qui concerne justement les femmes et puis c'\u00e9tait clair pour moi que je pouvais pas voter comme la majorit\u00e9 ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:26 > 0:23:34) [89%] : \r\nMais pour vous, c'ce syst\u00e8me d'appel, c'est vraiment n\u00e9cessaire aujourd'hui en Suisse, vous rappelez donc \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 sur le plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:34 > 0:24:04) [91%] : \r\nOui, moi, je pense m\u00eame, je suis convaincu que ce serait une une bonne occasion un pixel, c'est m\u00eame une occasion loup\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant pour avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 pour les victimes parce que c'est vrai bien s\u00fbr et et des instances, maintenant, on peut s'adresser en faisant un peu mes recherches se trouvait quand m\u00eame plut\u00f4t compliqu\u00e9 de de trouver o\u00f9 s'adresser exactement et je m'imagine une personne en d\u00e9tresse, \u00e7a doit \u00eatre encore bien pire que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:04 > 0:24:17) [95%] : \r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Nicolas Ma\u00eetre bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates venus pour un autre sujet dont on va parler tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais quand m\u00eame vous entendre hein sur sur l'engagement de Brigitte Favre aujourd'hui au Parlement, elle vous a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:18 > 0:24:30) [91%] : \r\nBien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e9mu aussi, je suis assez sensible de nature et Kant il y a eu un long d'abord un long silence avancer quelques sanglots marotte aussi \u00e9mu et je lui ai rappel\u00e9 maintenant au Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:30 > 0:25:14) [93%] : \r\nVous avez vot\u00e9 oui pour cette motion bien \u00e9videmment tr\u00e8s bien en tout cas merci beaucoup Brigitte Favre, hein, d'\u00eatre venu nous partager votre exp\u00e9rience pendant quelques minutes dans dans ce forum, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e Nicolas Ma\u00eetre, vous restez bien s\u00fbr avec nous car si on vous a invit\u00e9, c'est pour r\u00e9agir \u00e0 l'enqu\u00eate de notre journaliste, Ga\u00ebl Klein au sujet du r\u00e9seau de bus dans le Jura, une enqu\u00eate qui a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude des d\u00e9put\u00e9s jurassiens, pas moins de 3 d'entre eux ont interpell\u00e9 le gouvernement cantonal ce matin en cause les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les entreprises \u00e9trang\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'appel d'offres alors Nicolas Ma\u00eetre, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste mais vous \u00eates aussi syndicaliste, vous n'avez pas m\u00e2cher vos mots, ce matin, vous parlez de m\u00e9thodes hasardeuses d\u00e9loyale malhonn\u00eate, \u00e7a vous choque vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:15 > 0:25:40) [90%] : \r\nOui, si je devait reprendre la parole ce soir \u00e0 la tribune, je tiendrai les m\u00eames propos parce que c'est une inqui\u00e9tude qui persiste depuis plus de 2 ans, lorsque le gouvernement nous a indiqu\u00e9 qu'il voulait remettre en en soumission les lignes de bus et puis \u00e0 ce titre, je fais aussi partie de la conf\u00e9rence des transports on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9 avec quelques coll\u00e8gues, des cons\u00e9quences que pourrait avoir cette d\u00e9cision sur les les salaires des employ\u00e9es comme les employer que postal et des C. J..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:40 > 0:25:46) [92%] : \r\nVous c'est, c'est vraiment une pr\u00e9occupation de de quoi de dumping salarial de ces entreprises \u00e9trang\u00e8res si elle remportait le mal l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:26:24) [90%] : \r\nOui, parce que la la mise au concours du gouvernement et aussi hasardeuse et puis un peu cavali\u00e8res puisqu'elle aurait pu lui mais enfin il aurait pu lui- m\u00eame fix\u00e9 quelques conditions qui emp\u00eache certaines entreprises de voyage, de faire des soumissions en dessous de, d'un salaire minimum, enfin on exigeait nous une CCT actuel dans dans le canton, une CCT qui se qui se tenait aux alentours de 72000 francs et puis avec les conditions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par le gouvernement, on pourrait se retrouver avec 58000 francs alors je j'imagine les cons\u00e9quences pour les employ\u00e9es de cartes postales SNJ qui doit aussi faire mieux vivre une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:24 > 0:26:34) [95%] : \r\nMais alors, vous appelez \u00e0 une prise de conscience aujourd'hui du gouvernement mais qu'est-ce que vous en attendez l'appel d'offres est lanc\u00e9, il va pas pouvoir modifier les r\u00e8gles en cours de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:27:00) [92%] : \r\nOn s'en souhaitant au titre pas de d\u00e9put\u00e9, de maintenir une certaine pression au niveau du gouvernement mais aussi \u00e0 des actions qui seraient encore entreprises au niveau des syndicats et nous souhaitons que, finalement, lorsqu'il y aura la transmission du gouvernement \u00e0 l'OFT pour validation de la soumission qu'ils en tiennent compte dans des param\u00e8tres qui permettront d'avoir quand m\u00eame un peu plus de d\u00e9cence dans les salaires qui seront propos\u00e9s au au futur employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:00 > 0:27:08) [88%] : \r\nDerni\u00e8re question, la sc\u00e8ne concurrence d\u00e9fendue par par ceux qui, qui pr\u00f4ne les appels d'offres pour les march\u00e9s publics, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:09 > 0:27:35) [89%] : \r\nNon et puis aujourd'hui, ben enfin hier soir hier s'hier \u00e0 la matinale, Ga\u00ebl Klein l'a prouv\u00e9 par son sujet, on s'on sait tr\u00e8s bien que des entreprises \u00e9trang\u00e8res, mettons tous les moyens pour s'approprier ce ce cette concession et puis avec des moyens qui qui sortent de la de la loyaut\u00e9 et les lois, je pense qu'on peut s'attendre \u00e0 des belles surprises qui finalement handicap rompt le l'\u00e9conomie jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:35 > 0:27:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Ma\u00eetre d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir ce soir dans notre \u00e9mission, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:27:46) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:47 > 0:28:01) [91%] : \r\nVingt-trois 10 23 heures 18 heures 23, vous \u00eates dans Forum et il il est temps de se rendre \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 nous retrouvons Mehmet Gultas pour notre grand d\u00e9bat de le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:02 > 0:28:03) [82%] : \r\nEt c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:03 > 0:28:47) [89%] : \r\nOui, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare \u00e0 Saint-Maurice, en pr\u00e9sence des 5 candidats, je vous les pr\u00e9sente selon leur ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard, l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre pr\u00e9sent, vous pouvez les auditeurs r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 en cours d'\u00e9mission avec Julie Rosie son essayera \u00e9videmment de faire part donc de vos remarques ou de veau question le Valais qui \u00e9lit donc ce dimanche c'est de conseiller aux \u00c9tats et Julie Rosie, quoiqu'il arrive, ben, \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9sultat historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:47 > 0:30:11) [91%] : \r\nEh oui mais maintenant parce que le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC parce que c'est vrai depuis plus de 160 ans le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des \u00c9tats, le PDC et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice \u00e0 la Chambre haute, tout cela pourrait bien changer ce dimanche mais comment concr\u00e8tement le PDC appara\u00eet en danger, le parti a perdu, a perdu des plumes, le 20 octobre passant de 40 pourcent \u00e0 moins de 35 pourcent des voix, signe de cette tension, hein, on a vu ces derniers jours, les trois, conseiller d'\u00c9tat valaisan d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien prendre position pour le ticket Rieder Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9\u00e9lection du PDC valaisan b\u00e9ate Rieder, elle semble act\u00e9e, il fait la course en t\u00eate au 1er tour mais l'issue du match entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret et le socialiste Matthias Reynard et beaucoup plus ind\u00e9cise, mais pourquoi ce suspense en fait 3300 voix et des poussi\u00e8res, c'est par Marianne Maret de Matthias Reynard au 1er tour Matthias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais Romand et puis il attirera s\u00fbrement un des voix au-del\u00e0 de son parti, celle des valaisan qui r\u00eave de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC Marianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut-Valais mais elle est largu\u00e9e chez elle, dans le Valais Romand son atout, l'argument, femmes, d'autant que le Valais ne soir ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:11 > 0:30:13) [94%] : \r\nSauf que, mais pas la seule femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:13 > 0:30:39) [90%] : \r\nIl s'oui en effet un la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Matthias Reynard reste dans la course, tout comme l'UDC tr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour un Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature, Philippe Nantermod, lui, a renonc\u00e9 et le PLR se place ainsi en faiseur de roi, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Matthias Reynard, pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder de si\u00e8ges dans le m\u00eame parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:39 > 0:30:48) [88%] : \r\nMerci Julie Rosie B\u00e9atrice Pascal Couchepin raison finalement pourquoi le Valais devrait continuer \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 2 PDC alors que votre parti a recul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:49 > 0:31:30) [83%] : \r\nJe pense qu'il a, il n'a pas juste, l'important est que le canton du Valais, et par l\u00e0, avec une loi parce qu'on a un canton tr\u00e8s faibles \u00e9conomiquement tr\u00e8s faible, on doit toujours d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des n\u00f4tres quand on et on a montr\u00e9 les derniers 4 ans qu'on est capable, le duo PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier moi de fendre les sujets importants du canton de Valais, notamment dans l'\u00e9nergie Mobilit\u00e9 p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, l'\u00e9conomie et je pense \u00e7a, c'est l'essentiel, palais les les ran\u00e7ons les rancunes o\u00f9 le l'id\u00e9ologie \u00e0 d'une partie, on doit, dans les conseils osait un doit avoir de des personnages qui sont capables, d\u00e9fendre le canton de aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:30 > 0:31:51) [92%] : \r\nMais Marianne Maret, m\u00eame question qui vous puisque vous \u00eates la 2\u00e8me PDC justement d\u00e9j\u00e0 40 pourcent franchement il n'y avait pas de raison fondamentale de squatter les 2 si\u00e8ges, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 35 pourcent voil\u00e0, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un geste d\u00e9mocratique assez \u00e9l\u00e9gant, de dire : il est temps maintenant de laisser la place de partager ses 2 si\u00e8ges avec un autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:51 > 0:32:35) [90%] : \r\nSinon, non, alors moi je ne partage pas du tout votre opinion parce que je pense que c'est la population qui va d\u00e9cider et c'est : c'est \u00e0 nous de faire le geste, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 toutes fins utiles, que je suis sorti 2\u00e8me oui, oui, pas 5\u00e8me bien s\u00fbr, et donc j'ai une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidate au 2\u00e8me tour on discute pas la l\u00e9gitimit\u00e9 Monsieur Ryder, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, partant de de cela, moi je suis convaincu que que la d\u00e9mocratie se joue au niveau de la d\u00e9cision populaire et pas au niveau des parties d'autant que ce que nous proposons un ticket, ce qui est \u00e9galement le cas de la gauche, hein, je tiens \u00e0 le relever, d'autant plus que nous pr\u00e9sentons un ticket campagne compl\u00e9mentaires un ticket qui Monsieur Ryder et du Haut-Valais je suis du Bas-Valais ce Rieder est un homme, je suis une femme et je pense que tout cela conjugu\u00e9 justifie compl\u00e8tement nautiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:35 > 0:32:46) [91%] : \r\nMatthias Reynard, c'est vrai, le PDC peut peut-\u00eatre vous para\u00eetre arrogant, mais la gauche ne l'est-il pas autant en pr\u00e9sentant un ticket rose- Vert dans un canton qui demeure fonci\u00e8rement de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:46 > 0:33:54) [90%] : \r\nOui, comme tous les cantons ont fait quasiment tous les cantons de Suisse sont de droite, et pourtant dans une grande partie d'entre eux, il y a un \u00e9lu de gauche un et du droit au Conseil des \u00c9tats et dans tous les cantons de Suisse \u00e0 part Schwyz tous les cantons de Suisse, il y a 2 partis diff\u00e9rents, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce qu'il faut dire \u00e9galement c'est que oui, il y a une forme d'arrogance de de vouloir maintenir ses 2 si\u00e8ges quand on fait 34 pourcent des voix il y a une forme d'arrogance qu'on retrouve pas dans l'PDC dans d'autres cantons, le canton de Fribourg, le PDC a fait un pas de retrait a laiss\u00e9 \u00e0 un certain moment la place mais il faut le comprendre dans la r\u00e9alit\u00e9 politique valaisanne qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est encore, o\u00f9 il y a encore beaucoup de place pour les Tournus les combines etc et en fait \u00e7a s'inscrit dans le grand jeu du PDC ou c'est un les jaune a coul\u00e9 noir le PDC du bas du centre, etc, et \u00e7a s'inscrit dans tout \u00e7a, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit dans notre canton et c'est aussi pour \u00e7a qu'il a ce r\u00e9sultat du 1er tour qui qui vient chambouler un peu de tout, parce que les gens en fait veulent de la pluralit\u00e9 oui quand il y a des questions qui ont un lien sp\u00e9cifique avec le canton du Valais, comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re bien s\u00fbr qu'il faut que les 2 \u00e9lus valaisan au Conseil des \u00c9tats votent ensemble pour le reste, il y a une pluralit\u00e9 d'opinions dans le canton, il y a 2 tiers des gens qui votent, autre chose que PDC, puis ils ont le droit d'\u00eatre respect\u00e9e ou ces groupes pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:54 > 0:34:17) [89%] : \r\nC'est un ticket rose- Vert, encore une fois, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites voil\u00e0, votez pour nous, pour 2 \u00e9lus de de candidats de gauche, oui mais avec avec Brigitte, on a le m\u00eame discours depuis le d\u00e9but, si un nous 2 est \u00e9lu c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable, on esp\u00e8re qu'un ou 2 sera \u00e9lu mais on \u00e9videmment qu'on sait bien que \u00e7a n'arrivera pas les 2 Brigitte Wolf, ne nous racontons pas d'histoire, le vrai match il a lieu entre Matthias Reynard et Marianne Maret, pourquoi vous avez finalement maintenu votre candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:18 > 0:34:51) [88%] : \r\nOui, j'ai eu un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans la premi\u00e8re tour, c'\u00e9tait en Valais central, par exemple, c'\u00e9tait la derni\u00e8re Matthias Reynard sur la 2\u00e8me place et c'est la la\u00efcit\u00e9 me pour faire le 2\u00e8me tour et c'est c'est clair, on veut, on veut gagner ce si\u00e8ge et c'est, on a vu que la la le ticket rose- Vert a fonctionn\u00e9 dans le 1er tour et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:51 > 0:34:53) [81%] : \r\nOn le fait sur cette dynamique l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:53 > 0:34:57) [92%] : \r\nOui, oui, on veut faire maintenant la la m\u00eame strat\u00e9gie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:57 > 0:35:09) [94%] : \r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re vous, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de votre candidature, sachant que vous avez fait un score personnel moins bon que celui de votre propre parti, la l\u00e9gitimit\u00e9, ce sont les \u00e9lecteurs qui la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:09 > 0:35:20) [96%] : \r\nCe sont les 16652 personnes qui m'ont fait confiance, ce sont les 16652 qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 de fait une alternative, une alternative \u00e0 droite \u00e0 la repr\u00e9sentation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:20 > 0:35:26) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est c'est le peuple, mais 14 pourcent, vous avez obtenu, sauf erreur, alors que votre parti p\u00e8se 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:26 > 0:36:01) [92%] : \r\nEt peu importe, je veux dire, m\u00eame s'il y avait 100 personnes parce que vous pouvez pas fait le plein de fois de votre \u00e9lectorat, vous pouvez pas simplement mettre en miroir l'\u00e9lection du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats, vous avez un syst\u00e8me majoritaire un syst\u00e8me proportionnel, vous avez des gens qui sont sortants et les gens qui sont nouveaux, c'est des gens qui font une premi\u00e8re exp\u00e9rience au scrutin majoritaire, c'\u00e9tait mon cas, moi j'ai progress\u00e9 dans ma commune, j'ai progress\u00e9 sur l'ensemble du canton, j'ai fait un score \u00e9videmment tout le monde esp\u00e8re faire un peu plus que son propre score, mais ce sont eux qui me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 et cette obligation d'offrir une alternative aujourd'hui avec le retrait de Philippe Nanterre o\u00f9 je me rends compte que je suis l\u00e0 cela alternative de droite sur l'\u00e9chiquier ce soir des 5 candidats oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:01 > 0:36:20) [83%] : \r\nJe veux dire aussi Syrie Fauch\u00e8re hein, vous insistez beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 peuple souverain voil\u00e0 c'est je suis l\u00e9gitime parce qu'il y a, il y a une partie hein de de ce souverain qui, qui vous pl\u00e9biscite : vous parlez quand m\u00eame dans les colonnes du Nouvelliste pour ce qui est des dossiers si\u00e8ges revendiqu\u00e9s par le par le PDC d'un hold-up d\u00e9mocratique l\u00e0 encore un c'est c'est le souverain qui d\u00e9cide, \u00e7a va, c'est un peu paradoxal mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:20 > 0:36:43) [90%] : \r\nPas du tout, je suis en campagne, je fais pas de la constatation ou bien une analyse post- post\u00e9lectorale, je suis en campagne Joffrin un programme, je veux des id\u00e9es, j'offre une alternative si les Valaisans avec 12000 voix dimanche ou 20000 voix dimanche me disent merci d'avoir fait le deuxi\u00e8me tour mais en pl\u00e9biscite quelqu'un d'autre, moi je m'y range sans rechigner, par contre, par contre rechignerait de ne pas en fait la d\u00e9marche de proposer cette alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:43 > 0:36:57) [90%] : \r\nDonc, voil\u00e0 pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales des uns et des autres, a maintenant, on aimerait bien en arriver au sujet de fond au fond, les 2 conseillers aux \u00c9tats sont cens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce canton et le Valais concern\u00e9es par pas mal de questions trait\u00e9es \u00e0 Berne Julie Rosi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:57 > 0:37:37) [89%] : \r\nOui, en effet, un pour n'en citer qu'une, les barrages, c'est vrai, en le Valais fournit 25 \u00e0 30 pourcent de l'\u00e9nergie hydraulique suisse et les redevances repr\u00e9sente une manne financi\u00e8re capitale pour le canton, autre objet la viticulture le Valais est le principal producteur du pays, mais le secteur c'est vrai en souffrent de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis le Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence, pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur, or c'est une branche en pleine mutation et puis enfin, qui dit cantons alpins 10 cantons aux premi\u00e8res loges du changement climatique, fonte des glaciers, inondations et la loi CO2 d\u00e9battu actuellement concerne \u00e0 ce titre pleinement le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:37 > 0:37:42) [98%] : \r\nB\u00e9atrice Durand quoi Serez-vous le meilleur d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:43 > 0:39:16) [85%] : \r\nJe pense, la meilleure exemple loi sur le CO2, on a vu que le Conseil national a \u00e9t\u00e9 tellement polaris\u00e9 entre la gauche qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici avec une liste \u00e0 gauche verte et l'UDC, ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire un loi CO2 c'est venu dans le conseiller aux \u00c9tats et dans les conseils aux \u00c9tats, c'\u00e9tait le s\u00e9nateur du PDC qui est la plus grand force dans cette Conseil aux \u00c9tats avec les radicaux, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis suisse, on a trouv\u00e9 \u00e7a on a fait un loi cieux CO2 qui fonctionne maintenant, j'ai entendu que m\u00eame le le la commission du Conseil national a ajout\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette loi et on a trouv\u00e9 un compromis typiquement suisse, on a trouv\u00e9 un compromis entre les les centres urbains, les centres p\u00e9riph\u00e9riques entre les cantons p\u00e9riph\u00e9riques et aurait, je pense, \u00e7a c'est le le la t\u00e2che du Conseil osait \u00e0 de trouver des solutions, pas de cr\u00e9er des probl\u00e8mes, c'est pour \u00e7a que le le le 2 membres du PDC Valais ont une r\u00f4le important dans cette dialogue de d\u00e9fendre, d'une part, les int\u00e9r\u00eats des comptoirs alpin et, d'autre part faire Romain main certains pas envers le les le, pour trouver les compromis et je pense que d\u00e8s que notre liste PDC et garante de de la politique suisse qu'on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la coh\u00e9sion de la feuille de de f\u00e9d\u00e9ralisme, je pense, c'est \u00e7a la meilleur exemple qu'on qu'on peut donner aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:16 > 0:39:35) [88%] : \r\nOui, B\u00e9atrice, vous vous parlez de la loi CO2, vous faites de la d\u00e9fense ont aussi des des cantons, des r\u00e9gions de montagne en une priorit\u00e9 pourtant si on regarde votre Smartvote vous \u00eates tr\u00e8s peu sensibles aux questions de d'environnement de voil\u00e0 de changement climatique, comment vous l'expliquez, c'est un paradoxe mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:35 > 0:40:22) [88%] : \r\nRegardez un peu le les questions qui sont faits par le Smartvote \u00e0 ce parc et elle n'est pas l'identit\u00e9 de tous les candidats, c'est un petit \u00e9change des, des, des id\u00e9es, rien d'autre et \u00e7a donne vraiment \u00e0 la possibilit\u00e9 aux gens de s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 on doit on doit d\u00e9velopper de des projets, on peut pas dire qu'on est dans les Conseil aux \u00c9tats id\u00e9ologique, on est \u00e0 droite, alors on fait rien dans ces lois CO2, on doit se d\u00e9velopper, on doit d\u00e9velopper des solutions pour la Suisse, et \u00e7a se d'accord les, les, les gens au travail qu'on fait et sur l'autre c\u00f4t\u00e9 gauche veut au rouge ou Vert Jos\u00e9 on voit, on voit que, il y a plus de l'id\u00e9ologie et moi de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:22 > 0:40:35) [87%] : \r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ros\u00e9 a comme je commence avec vous, Matthias Reynard voil\u00e0 B\u00e9atrice birdie nous avons nous l'h\u00e9g\u00e9monie ou le monopole d'\u00eatre capable de trouver des consensus qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:35 > 0:41:37) [90%] : \r\nOui, on a l'habitude de des secours tr\u00e8s arrogant, ou c'est finalement il n'y a que le PDC et qui peut faire des compromis, en fait, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 maintenant \u00e7a fait 8 ans que je suis \u00e0 Berne, alors oui, je suis jeune, j'ai que 32 ans, mais j'ai en fait plus d'exp\u00e9rience que B\u00e9atrice Deru niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a surprend et c'est la premi\u00e8re fois que je le dis de toute cette campagne et on sait 8 ans de, de, de travail \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, j'ai d\u00fb faire des compromis, tout le temps et j'ai d\u00fb travailler \u00e0 construire des compromis tout le temps et j'aime faire \u00e7a et je le fais, j'esp\u00e8re \u00e0 dans quels domaines th\u00e9rapeutiques cit\u00e9 bah, par exemple, de la politique familiale, j'avais propos\u00e9 qu'on qu'on prolonge le programme de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches, c'est un programme qui devait arriver \u00e0 la fin cette ann\u00e9e et puis en construisant une majorit\u00e9 si\u00e8ge apr\u00e8s si\u00e8ge que peu, voire \u00e0 pr\u00e9voir et on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Conseil national, mais on pourrait aussi citer la question de la Poste o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une une intervention pour pour bloquer ces fermetures de postes ou encore la question de l'homophobie ou encore la question des moyens pour la formation, donc vous savez on on peut tenir comme \u00e7a, les th\u00e9ories en campagne apr\u00e8s les gens aiment bien regarder les faits les actes et puis avec 8 ans \u00e0 Berne j'ai un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:37 > 0:41:55) [90%] : \r\nOui mais Matthias Reynard vous vous enorgueillir d'ailleurs, hein, vous dites j'ai vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre mon propre groupe pour quand il s'agissait de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais alors la question qu'on peut se poser que que qu'un \u00e9lecteur valaisan peut se poser une \u00e9lectrice sur les \u00e2nes c'est pourquoi voter pour un socialiste, qui se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement en porte-\u00e0-faux avec son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:56 > 0:42:24) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au Conseil des \u00c9tats comme au Conseil national, il y a une importance de, de, de savoir d'o\u00f9 on vient, moi j'oublie pas d'o\u00f9 je viens, je viens d'un canton qui est, qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s au niveau g\u00e9ographique au niveau \u00e9conomique et je tiens \u00e0 les d\u00e9fendre aussi au conseil au conseil national et je le ferai encore davantage si j'ai la chance d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats parce que je crois beaucoup aux institutions et je crois que quand on est \u00e9lu dans une fonction, h\u00e9 ben on prend les habits de la fonction et c'est pas juste, au moins une cravate en \u00e9tant au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:24 > 0:42:29) [87%] : \r\nOn prend aussi les assises de la volont\u00e9, comme le PDC pourquoi voter pour vous, et non pas pour la l'original, si j'ose dire, ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:29 > 0:43:09) [92%] : \r\nJe vous donne un exemple sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui Monsieur Ryder a vot\u00e9 tout d'abord, non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour ne rien faire en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir un \u00e9lu valaisan qui votent pour cette loi d\u00e8s le d\u00e9but et c'est un exemple, on pourrait citer des dizaines d'autres exemples, je suis pas en train d'accuser b\u00e9ate leader d'avoir une une une position terrible juste en train de dire qu'il y a d'autres, il y a une pluralit\u00e9 dans ce canton et je pense que la majorit\u00e9 des valaisan sur ce sujet-l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d'accord avec moi qu'avec b\u00e9ate Rieder et voil\u00e0, je pense que surtout sur toute une s\u00e9rie de sujets c'est important d'avoir une voie qui soit progressiste d'avaler qui est pas juste dans les vieilles combines les choses conservatrice et tout \u00e7a mais qui va de l'avant et qui qui qui qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:09 > 0:43:38) [89%] : \r\nMarianne Maret, vous avez fait campagne, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en pr\u00e9tendant que si la gauche ravissait c'est au PDC un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les votes des 2 conseillers aux \u00c9tats valaisan s'annulerait or Matthias Reynard vient de nous le de nous le d\u00e9montrer, hein, c'est m\u00eame pas le pr\u00e9tend et l'a d\u00e9montr\u00e9 lors de son petit monde de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 gauche aussi, on est capable de ben ma foi, voter contre son propre groupe, pour les int\u00e9r\u00eats du Valais, pourquoi vous auriez le monopole de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:39 > 0:44:29) [88%] : \r\nAlors je dis pas qu'on a le monopole de la d\u00e9fense du Valais, mais c'est s\u00fbr que sur certains points, quand je dis que les votes s'annulerait, j'en suis convaincu alors peut-\u00eatre pas des votes pour la d\u00e9fense du Valais, mais des votes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prenons quelque chose ce qui concerne le Valais, je vais prendre un exemple aujourd'hui, c'est la loi sur les successions, la gauche est clairement pour supprimer la possibilit\u00e9 de la de de de l'h\u00e9ritage Direct comme on en Valais, c'est-\u00e0-dire sans payer un imp\u00f4t sur les successions et \u00e7a touche clairement les Valaisans nous sommes un territoire de propri\u00e9taire, \u00e7a c'est s\u00fbr, et pour nous, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0 clairement sur ce vote- l\u00e0, m\u00eame si c'est une loi qui concerne l'ensemble de la Suisse, mais n\u00e9anmoins un impact probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important sur les le, les valaisannes et les valaisan h\u00e9 bien l\u00e0, clairement, Matthias Reynard et moi nous distingue rue nous nous distingue distingue reliant l\u00e0- dessus par exemple je lis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:29 > 0:44:53) [85%] : \r\nAvec b\u00e9ate Rieder, hein, vous vous avancer cet argument d'\u00eatre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif la du Valais d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats de 2 r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous \u00eates 2 candidats de r\u00e9gions de montagne L\u00f6tschental Troistorrents pour pour vous Marianne Maret, est ce que votre ticket vraiment repr\u00e9sentatif de la population valaisanne qui aujourd'hui \u00e0 2 tiers vit en pleine finalement dans un contexte plut\u00f4t urbain est-ce que vous d\u00e9fendez vraiment les int\u00e9r\u00eats de ce voiler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:54 > 0:46:00) [89%] : \r\nMais naturellement parce que, tout d'abord, moi, je tiens \u00e0 dire parce que je dis jamais dit en campagne avait pas de raison, moi j'ai grandi \u00e0 Sion, hein, je suis une S\u00e9dunoise qui, pour des raisons priv\u00e9es \u00e0 cet exil\u00e9 dans le dans le Bas-Valais \u00e0 Troistorrents danger cette sensibilit\u00e9 urbaine quand m\u00eame de d\u00e9part j'ai j'ai grandi dans une ville, mais ce qui est important de dire, surtout pour moi, c'est que quand on habite une commune telle que la mienne qui situ\u00e9 \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville de Monthey, qui est un centre urbain, certes moins important que si mais quand un centre urbain avec de la chimie avec des probl\u00e9matiques de ville quand on se retrouve dans une jambe et \u00e2ge comme le mien, on a automatiquement une sensibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la ville parce que tous nous emm\u00e8ne dans la ville, tous nous fait converger dans la ville, lorsque l'on habite dans une vall\u00e9e, on travaille en ville, on a la plupart de malheureusement de nos, de nos achats de de l'\u00e9cole de tout ce qui se passe au niveau \u00e9conomique, se passe dans la plaine et automatiquement dans cette sensibilit\u00e9-l\u00e0 alors que l'inverse n'est pas valable lorsque l'on habite la plaine, on n'a pas la sensibilit\u00e9 de la de la montagne, cela \u00e9tant dit, monsieur Reynard Beat Savi\u00e8se et je pense qu'il a plus que 7 kilom\u00e8tres de Sion comme moi ou la m\u00eame chose, je peux dire, on a la m\u00eame, la m\u00eame situation, g\u00e9ographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:00 > 0:46:18) [92%] : \r\nPhysique Brigitte Wolf les int\u00e9r\u00eats du Valais, on peut le dire quand m\u00eame, ne correspondent pas toujours avec l'id\u00e9ologie de votre propre parti, est ce que vous serez capable vous comme Matthias Reynard la fait de voter contre votre propre groupe, quand les int\u00e9r\u00eats du Valais le dicteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:19 > 0:47:10) [82%] : \r\nOui, clairement et \u00e0 long- terme me para\u00eet exemplaire : la protection du du climat, c'est peut-\u00eatre plus important que simplement l'argent maintenant c'est Marianne Maret et B\u00e9atrice failles ATT, c'\u00e9tait toujours : ils connaissent ce qui est bon ce que bon pour pour le mal est peut-\u00eatre, il y a des autres id\u00e9es et la d\u00e9mocrate il mais vivent de tout tous les id\u00e9es tous les propositions de la les partis qui trouve les solutions ensemble, c'est cher, mais une partie qui, qui sait ce que tout le taux tout le tout le monde hein, 2 tiers des laissant peut-\u00eatre veulent un autre politique, une autre politique que le PDC oui si il Fauch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:11 > 0:47:23) [94%] : \r\nLes Valaisans au m\u00eame titre d'ailleurs que les autres Suisses ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude en face au r\u00e9chauffement climatique, puisque les Verts font leur entr\u00e9e au conseil national, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 cette inqui\u00e9tude en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:24 > 0:48:35) [92%] : \r\nL'inqui\u00e9tude, elle doit \u00eatre entendue comme n'importe quel autre pr\u00e9occupation qui pourrait \u00eatre soulev\u00e9e par un citoyen, l'UDC fait la distinction entre l'\u00e9cologie politique et l'\u00e9cologie scientifique et je crois que malheureusement dans cette campagne et dans tous les cantons il y a avant tout une r\u00e9ponse politique aux questions d'\u00e9cologie et \u00e7a me permet de relever ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure, Bertrix air que pour aider le tourisme en Valais, il faut la loi CO2, \u00e7a veut dire qu'il faut une nouvelle loi il faut de nouvelles tracasseries administratives, il faut de nouvelles taxes, en sachant que notre quand on cherche \u00e0 avoir un touriste 4 saisons, mais pour le moment, il est plut\u00f4t accentu\u00e9 sur un tourisme d'hiver, donc on va taxer les huiles min\u00e9rales de tous ceux qui chauffent leurs biens pour respectivement des h\u00f4tels ou je ne sais quoi on va taxer l'essence de toutes ces personnes qui descendent en plein travailler, faire les achats, comme j'ai entendu dans la bouche de Madame Maret avant, c'est \u00e7a la solution pour sauver le tourisme en Valais et moi je ne suis pas d'accord avec cette loi sc\u00e9l\u00e9rate du CO2, parce que c'est une loi qui sanctionne les citoyens, les entreprises vont pas aller plus loin, les v\u00e9hicules d'urgence, les pompiers, les ambulances tout ce que vous voulez et puis \u00e7a ne va pas \u00e0 la source, \u00e0 la source des des grandes pollutions et \u00e0 la source des enjeux climatiques ma question c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:35 > 0:48:44) [87%] : \r\nQu'est ce que vous proposez parce que vous dites, j'entends l'inqui\u00e9tude vous critiquer les autres mais qu'est-ce que vous m\u00eame s\u00e9rie Fauch\u00e8re vous proposez pour r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:44 > 0:49:14) [90%] : \r\nNous, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 longueur de campagne que le premier acte citoyen pour lutter par exemple compte les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est d'avoir une consommation locale, ensuite c'est d'avoir d'arr\u00eater ce grand truc commerce transfrontalier, vous savez, c'est facile d'\u00eatre, d'\u00eatre derri\u00e8re un iPad d'\u00e9crire des postes, les r\u00e9seaux sociaux sans se poser la question : d'o\u00f9 il vient, cet iPad d'o\u00f9 vient cet ordinateur et je pense qu'il faut arr\u00eater cette hypocrisie, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater d'avoir des partenaires commerciaux trop marqu\u00e9e avec des \u00c9tats qui ne jouent pas le jeu et, surtout, il faut arr\u00eater d'avoir des mesures solitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:15 > 0:49:50) [92%] : \r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez Forum : \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion du second tour du de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en fallait on inaugure cette s\u00e9rie de d\u00e9bats, on sera \u00e9videmment dans les autres cantons romands o\u00f9 se passe aussi ce second tour, on poursuit donc avec nos 5 invit\u00e9s sachant que vous pouvez \u00e9videmment r\u00e9agir comme je vous le disais un sur WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 Julie Rosie, c'est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des quelques r\u00e9actions quelques t\u00e9moignages, quelques remarques peut-\u00eatre d'auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:50 > 0:50:12) [89%] : \r\nAlors t\u00e9moignage oui 1 qui sort un peu de on revient plut\u00f4t sur les questions de strat\u00e9gie et on quitte un peu le les questions th\u00e9matiques, un t\u00e9moignage de Murielle, une valaisannes de 21 ans qui ne votera pas pour Marianne Maret, selon elle, ce n'est pas un argument suffisant, qui prouve son soutien donc le soutien de Marianne Maret aux id\u00e9es dites f\u00e9minines alors Marianne Maret argument f\u00e9minin ou argument f\u00e9ministe du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:14 > 0:50:25) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez argument f\u00e9minin, il est l\u00e0 parce que ce soir, comme lors de chaque d\u00e9bat, on parle de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties en disant de PDC c'est de PDC c'est trop, c'est pas normal c'est arrogant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:51:04) [91%] : \r\nMoi, je peux imaginer quand m\u00eame repr\u00e9senter la moiti\u00e9 de la population si je vais \u00e0 Berne, c'est une autre forme de repr\u00e9sentativit\u00e9, une repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pas une repr\u00e9sente \u00e9tait plus vite et politique mais une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pleine de sens quand m\u00eame, cela \u00e9tant dit, effectivement, peut-\u00eatre que je n'ai pas l'image de f\u00e9ministes c'est c'est vrai et c'est quelque chose qui m'est reproch\u00e9 par l'dans la lors de la campagne et de mani\u00e8re assez virulente, n\u00e9anmoins, je suis une femme et je pense que toute ma vie de femme de, m\u00e8re est en vrai gage de d\u00e9fense de la femme dans le sens o\u00f9 je suis un t\u00e9moin parce que quand on vit les choses, on peut les pas, on peut les porter fait rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:04 > 0:51:21) [91%] : \r\nAlors tr\u00e8s bien les les auditrices vous \u00e9coute les t\u00e9l\u00e9spectatrices vous regarde qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez quand vous dites voil\u00e0, moi je veux \u00eatre \u00e9lu au Conseil, aux \u00c9tats, parce que je veux d\u00e9fendre un certain nombre de pr\u00e9occupations propres aux femmes, qu'est ce que vous avez comme dans votre besace s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:21 > 0:51:59) [91%] : \r\nSi vous voyez alors bah, peut-\u00eatre que la chose qui me distingue de mon parti B\u00e9a traders, du reste, hein, et qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par beaucoup de gens, c'est la d\u00e9fense au niveau de de la l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS pour les femmes \u00e0 65 ans, or tant qu'on n'aura pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale je suis je suis totalement, totalement hostile lorsque je trouve que sur l'autel d'une certaine et \u00e9galit\u00e9, \u00e9quit\u00e9, tout le monde doit prendre la retraite \u00e0 65 ans, les femmes ont une esp\u00e9rance de lieux de vie sup\u00e9rieur aux hommes, donc il n'y a pas de raison, on bafoue une in\u00e9galit\u00e9 qui est l\u00e9gal est-elle l'in\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:59 > 0:52:10) [84%] : \r\nAlors, vous nous donnez un exemple concret de vote qui s'annulerait en ayant 2 \u00e9lus PDC, h\u00e9 bien vous avez parl\u00e9 d'accord oui, ils avaient raison, donc c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, comment la Berd qui d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:10 > 0:53:30) [88%] : \r\nAh parce que ce qu'il a dit, hein, Matthias Reynard \u00e9tait \u00e9tait totalement faux pour le loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui, les conseillers aux \u00c9tats \u00e0 refuser la premi\u00e8re loi sur la loi d'\u00e9galit\u00e9, le premi\u00e8re mouture exact et apr\u00e8s on a corrig\u00e9 cette loi \u00e0 la fin, on a fait, on a fait un compromis qui est insupportable pour l'\u00e9conomie, mais pour la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est \u00e7a la la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats et je dois dire aussi \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re le CO2 je pense quand m\u00eame pour un canton qui veulent faire du tourisme d'hiver, c'est assez important d'avoir un climat stable \u00e0 autrement au au bout de chercher la neige d'ailleurs, c'est je pense aussi l\u00e0- bas, on doit trouver les compromis, moi j'\u00e9tais contre, augmenter les taxes sur l'essence, c'est clair, c'est Serrault mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les Verts qu'il demande 50 centimes par litre, et on a trouv\u00e9 un compromis \u00e0 10 centimes c'\u00e9tait pas heureux mais on a, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 le compromis au Conseil, aux \u00c9tats, \u00e7a c'est exactement le la t\u00e2che du Conseil d'\u00c9tat \u00eatre pragmatique et pas id\u00e9ologique et \u00e7a, \u00e7a fait la Suisse, vous vouliez r\u00e9agir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:30 > 0:54:34) [91%] : \r\nCe sera l\u00e0, oui, je voulais r\u00e9agir parce que si vous si les les auditrices et auditeurs vont \u00e9couter, vont regarder apr\u00e8s apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 B\u00e9atrice derri\u00e8re la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est exactement la m\u00eame loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a fini par \u00eatre vot\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, tellement il y a une pression, j'imagine que B\u00e9atrice comme tous les autres hommes, conservateur du Conseil des \u00c9tats s'est fait tirer les oreilles en rentrant apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions n\u00e9gatives dans la population, finalement, le Conseil des \u00c9tats a bien d\u00fb c\u00e9der sur ce point l\u00e0, ce que je voulais juste dire sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas une ann\u00e9e et que les femmes ont le droit de vote et le droit de se pr\u00e9senter dans ce canton, \u00e7a fait depuis 1971 depuis 1971 le PDC aller de si\u00e8ge depuis 1971 le des 2 si\u00e8ges, en gros, jamais \u00e9t\u00e9 en danger pour le PDC, ils auraient pu mettre une femme avant, ils auraient clairement pu le faire, le Parti socialiste a eu la premi\u00e8re femme \u00e9lue au conseil national, la premi\u00e8re et la seule femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat donc aujourd'hui venir avec cet argument, c'est un peu surprenant d'autant plus que l'argument est arriv\u00e9 le lendemain des \u00e9lections et quand on a vu un r\u00e9sultat serr\u00e9, tout d'un coup, il y a eu cet argument-l\u00e0, l'argument f\u00e9minin purement opportuniste nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:34 > 0:55:19) [92%] : \r\n\u00e7a aurait pas tout d'abord, mais effectivement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial Simon parti avait pr\u00e9sent\u00e9 une femme ant\u00e9rieurement, cela \u00e9tant, je suis la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame pas me reprocher parce que sinon on n'en mettra jamais une parce qu'\u00e0 chaque fois, on lui reprochera d'\u00eatre la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ceci \u00e9tant dit, l'argument f\u00e9minin, si je suis arriv\u00e9 au exactement le le soir du 1er tour avec des des r\u00e9sultats du 1er tour avec ce celui-l\u00e0, c'est pas ce que je d\u00e9plore, je d\u00e9plore qu'aucune femme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national et que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment affect\u00e9e et que je me suis dit ben oui effectivement parce que c'est un fait et sans peut pas le contester, je suis vraisemblablement la seule chance pour que le Valais une femme \u00e0 Berne parce que B\u00e9atrice Dalle sera le 1er sur sa liste, Matthias Reynard sera le 1er sur sa liste \u00e0 partir de l\u00e0, les calculs sont faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:19 > 0:55:35) [86%] : \r\nBrigitte Wolf est-ce que c'est pas un bon argument finalement de voter pour Marianne Maret, vous qui \u00eates aussi Femme qui est sensible \u00e0 ces questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine, est ce que vous ne consid\u00e9rez pas qu'effectivement, il faudrait peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Matthias Reynard, d'\u00eatre un lait id\u00e9e quelle comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:35 > 0:56:28) [83%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, se trouve tr\u00e8s dommage aussi que dans le Conseil national pour le Var, l'seulement des hommes mais c'est 4 ans trop tard de son plein, plein de train, la promotion des femmes c'est un t\u00e2che pour tous les partis pour l'en terme on doit motiver les femmes aussi pour le Conseil des communes pensait qu'en Grand Conseil aujourd'hui sur 34 si\u00e8ges au valaisannes dans le Grand Conseil, il n'y a que de 2 femmes et c'est : c'est un scandale, on doit travailler maintenant dans tous les partis sans tache, mais pas dans cette \u00e9lection, mais non, on ne doit se demandaient pas seulement si on vote vaut on vote pour une femme, mais aussi en veut encore de PDC dans leurs comptes, Conseil des \u00c9tats ans \u00e7a revient toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:28 > 0:56:30) [82%] : \r\nAlors pour moi, question de l'h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:30 > 0:56:44) [92%] : \r\nPour le moment, c'est pour moi personnellement, maintenant c'est plus important de d\u00e9fendre mes valeurs, mes id\u00e9es et pour Matthias \u00e9mouvant aussi que seulement un voter pour une femme, c'est pas un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:44 > 0:56:50) [91%] : \r\nPolitique d'accord Cyrille Fauch\u00e8re vous sur la question f\u00e9minine la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, c'est quelque chose qui, qui est important selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:50 > 0:57:32) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est important, mais l'UDC a toujours eu comme discours que nous voulions les meilleures personnes au meilleur endroit, moi je regarde avec un certain sourire alors, pas un sourire de satisfaction de voir qu'il n'y a pas de femme, mais un sourire de satisfaction d'avoir rattrap\u00e9 les autres, les doigts dans le pot de confiture, on s'est fait faire la le\u00e7on pendant toute la campagne, regardez chez nous il y a plus de femmes que d'hommes, regardez chez nous, oui \u00e0 la parit\u00e9, regardez chez nous, il y en a 3 Cheminade \u00e0 l'UDC en avait qu'une, tout le monde sait \u00e9videmment moqu\u00e9 de nous, en nous disant : vous nous int\u00e9ressait pas au au vote des femmes et un ma\u00eetre des femmes \u00e0 des places avec mon invit\u00e9, tout \u00e7a est faux et ce que je d\u00e9nonce moi c'est l'instrumentalisation de la cause f\u00e9minine et au soir du 20 octobre h\u00e9 ben il y en avait certains qui avaient la gueule de bois et j'esp\u00e8re que \u00e7a les \u00e9lecteurs de ce canton s'en rappelleront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:32 > 0:57:45) [93%] : \r\nIl est 18 heures 53 avant de conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais beaucoup qu'on vous pose une question \u00e0 chacun de vous et je vous demanderai s'il vous pla\u00eet de r\u00e9pondre par un oui ou par non mais on aura l'occasion d'y revenir de de r\u00e9agir Julie rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:45 > 0:57:54) [95%] : \r\nOn commence avec avec vous Brigitte Wolf donc par oui ou par non, hein, faut-il soutenir les stations de ski de basse altitude en Valais selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:00 > 0:58:06) [86%] : \r\nOui, c'est clair, B\u00e9atrice, est ce que vous \u00eates favorable au mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:07 > 0:58:26) [79%] : \r\nNon, je pense, c'est l\u00e0, c'est aussi la la faute question parce qu'on doit demander ce que vous \u00eates pour vous Nada adoption totale et est-ce que vous \u00eates coureur la moi mais \u00e7a, c'est question de loi sur la oui, mais enfin c'est c'est non mariage pour tous, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:26 > 0:58:36) [90%] : \r\nNon, Marianne Maret, est ce que vous \u00eates pour une nouvelle candidature du Valais pour des Jeux olympiques, absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:37 > 0:58:38) [83%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:38 > 0:58:43) [95%] : \r\nOn passe \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re faut-il augmenter les structures d'accueil pour la petite enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:44 > 0:58:45) [95%] : \r\nNon pas dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:46 > 0:58:57) [90%] : \r\nPas dans l'imm\u00e9diat et puis on finit avec avec vous, Matthias Reynard dans la nouvelle constitution valaisanne est ce qu'il faudrait supprimer, \u00e0 votre avis le pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:58 > 0:59:11) [93%] : \r\nJe verrais bien une une version \u00e0 la Fribourgeoise qui int\u00e8gre toutes les tous les courants de pens\u00e9e toutes les toutes les religions, j'chacun se retrouve dans sa spiritualit\u00e9 donc pas pour une suppression totale, mais pour une adaptation oui qui qui regroupe tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:11 > 0:59:16) [92%] : \r\nAlors Brigitte Wolf les stations de ski de moyenne altitude, faut pas les soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:18 > 0:59:33) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est le tourisme est tr\u00e8s importante pour le voir la mer, mais il doit devenir plus durable, et \u00e7a fait souvent m\u00eame pas le sens de donner de l'argent d'un D des domaines skiables qui ne non parce que le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:33 > 0:59:40) [85%] : \r\nB\u00e9atrice Dervaux donc vous disiez Mariage pour tous, non parce que je crains que, quoiqu'ensuite l'adoption pour tous ces sacs craignait et c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:41 > 1:00:28) [86%] : \r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait tous pour mener les 2 les droits au m\u00eame niveau, il y a 2 secteurs qui sont, \u00e0 qui sont vraiment exclus, c'est l'adoption totale et le 2\u00e8me secteur ce hein, il y a la procr\u00e9ation m\u00e9dicale artificiel et \u00e7a, c'est les 2 questions qu'on doit r\u00e9soudre le reste c'est d\u00e9j\u00e0 fait dans le noir, on a fait beaucoup pour cette \u00e9galit\u00e9 maintenant ces et de questions sur ces des questions s', je dis non, un petit un petit phrase il y a, il y a, dans le Valais, les stations de ski alpin qui sont le plus haut dans le dans dans dans en Europe, alors quand on soutient pas ces stations soutient plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:28 > 1:00:40) [87%] : \r\nOui, Marianne Maret quand m\u00eame sur la main sur le mariage pour tous, j'aimerais bien voir aussi avoir votre avis est-ce que vous en pensez, ce mariage pour tous sur la m\u00eame longueur donc \u00e0 combattre de non, non, moi je suis l\u00e0 encore non plus 2\u00e8me exemple d'annulation du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:40 > 1:01:18) [89%] : \r\n\u00e0 moiti\u00e9, mais l\u00e0, honn\u00eatement, quand on parle de la m\u00eame longueur d'ondes, c'est vraiment pour la d\u00e9fense du Valais, c'est clair, sur les th\u00e8mes sociaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait facile donc pi\u00e9ger parce que vous avez quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et c'est clair, c'\u00e9tait sur les th\u00e8mes sociaux, moi je suis beaucoup plus, beaucoup plus centriste que B\u00e9atrice c'est un scoop pour personne d'accoutrements des cela \u00e9tant pour le mariage pour tous, je suis favorable, par contre je suis personnellement d\u00e9favorable \u00e0 l'adoption, Cyril oui, reconnaissez-moi finir parce que personnellement j'ai adopt\u00e9 notre on nous avons adopt\u00e9 notre 4\u00e8me enfant et je sais combien c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d'avoir dans sa hotte une histoire d'adoption ou une histoire de vie tr\u00e8s particuli\u00e8re et, partant, de mon exp\u00e9rience priv\u00e9e je suis oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:18 > 1:01:26) [91%] : \r\nCelui Fauch\u00e8re les familles qui vous qui vous \u00e9coute et vous dites non, non, les structures d'accueil de la petite enfance, pas la peine de de les augmenter pour l'instant, pourquoi j'attendais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:26 > 1:02:11) [93%] : \r\nJ'ai dit pour l'instant parce que \u00e0 mon sens dans cette question, c'est de faire la distinction entre les structures d'accueil qui r\u00e9pondent \u00e0 un vrai besoin des personnes, alors il y a toujours l'exemple de la famille monoparentale ou de la famille qui a 2 parents mais pour des raisons financi\u00e8res, les 2 parents doivent travailler pour assurer un niveau de vie acceptable \u00e0 leurs familles, et l\u00e0, les structures d'accueil sont faites pour \u00e7a et l\u00e0, la collectivit\u00e9, elle doit avoir une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil et je vous prie de croire que la commune de Sion, nous avons une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil, par contre les personnes qui revendique les structures d'accueil par commodit\u00e9 ou par \u00e9mancipation personnelle, l\u00e0 je suis un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et je parle en connaissance de cause, pour avoir une fois d\u00e9battu de ces questions avec un des excellents coll\u00e8gues \u00e0 Sion Julie ben cette vision, je ne la partage pas et c'est la seule et unique raison pour laquelle je dis non pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:11 > 1:02:17) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben, ce sera le mot de la fin, merci en co\u00fbte cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:17 > 1:02:38) [89%] : \r\nNon, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 votre oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 non mais c'est juste pour montrer que les Valaisannes et Valaisans peut faire un choix pour une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus progressiste, oui, on a besoin davantage de places de cr\u00e8ches, toutes les familles valaisannes savent qu'il y a des listes d'attente hyper longue puis oui, on est pr\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes LGBT ont les m\u00eames droits que les autres personnes et je crois que les c'est se voiler la le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 aussi au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:38 > 1:02:54) [92%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Alexandre d'avoine et Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, je vous donne rendez- vous ce vendredi au th\u00e9\u00e2tre de \u00e9change de la \u00e0 Yverdon pour le d\u00e9bat Vaudois, cette fois-ci du second tour au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:56 > 1:02:58) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Mehmet Gultas c'est tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:00 > 1:03:14) [94%] : \r\nDemain, des \u00e9claircies sont attendues sur l'ouest de la Suisse romande et dans le Haut-Valais ailleurs, le ciel sera souvent tr\u00e8s nuageux vers la mi- journ\u00e9e, l'arriv\u00e9e de faibles pluies sur le bassin l\u00e9manique et le Bas-Valais, la limite pluie-neige est attendu vers 2200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:03:14 > 1:03:19) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:19 > 1:03:20) [88%] : \r\nJe vais \u00eatre CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:22 > 1:04:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 faux trafic RTS un important bouchon est toujours signal\u00e9s sur la une, Gen\u00e8ve- Lausanne entre Meyrin et le pont sur la Versoie en direction de Lausanne, veuillez compter avec des retards de pr\u00e8s de 25 \u00e0 30 minutes voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, \u00e0 la technique aujourd'hui Rhino Hamouchi grosso Collin courte loi Nadia DJ et Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a m'a l'\u00e9dition Cyril GEC Crozier et Val\u00e9rie Lepage et puis nous apprenons une triste nouvelle pour notre r\u00e9daction ce soir, nous apprenons le d\u00e9c\u00e8s de Nick Inada, correspondante en Tha\u00eflande, n'oublions pas, sont bien s\u00fbr \u00e0 ses proches, un hommage lui sera rendu demain dans la matinale tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T18:34:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033036", "summary": "Duplex Berne : itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.", "id": "2033438", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033037", "summary": "Itw J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier chez Prime Partners.", "id": "2033439", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033046", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e UDC jurassienne. Itw Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 socialiste jurassien.", "id": "2033448", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033051", "summary": "Caf\u00e9-restaurant de la Gare : grand d\u00e9bat entre Beat Rieder, candidat PDC valaisan au Conseil des \u00c9tats, Marianne Maret, candidate PDC valaisanne au Conseil des \u00c9tats, Mathias Reynard, candidat socialiste valaisan au Conseil des \u00c9tats, et Brigitte Wolf, candidate Verte valaisanne au Conseil des \u00c9tats, et Cyrille Fauch\u00e8re, candidat UDC valaisan au Conseil des \u00c9tats.", "id": "2033453", "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"], "visualPersons": ["RIEDER, BEAT", "REYNARD, MATHIAS", "MARET, MARIANNE", "FAUCH\u00c8RE, CYRILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "KUMMER, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803857", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FE44CA08-11D8-4178-B3A8-F0A139FF1A32", "internalArchiveId": "FE44CA08-11D8-4178-B3A8-F0A139FF1A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : von Graffenried, Alec ;Hiba, Pascale\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne (INVITE REDAC 30.10 ALEC VON GRAFFENRIED)     DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (TECH/ACCUEIL:  Pascale Hiba)\r\nAlec Von Graffenried, le maire de Berne, est notre invit\u00e9 \r\ncar c'est ce jour-l\u00e0 que sera lanc\u00e9 \u00e0 Berne, les ateliers Nexpo (volont\u00e9 des grandes villes suisses de cr\u00e9er une nouvelle expo nationale). \r\n***C'est aujourd'hui (MER) que d\u00e9butent \u00e0 Berne les premi\u00e8res rencontres NEXPO, du nom de l'initiative conjointe lanc\u00e9e par les dix plus grandes villes de Suisse, dont Lausanne et Gen\u00e8ve, pour organiser une nouvelle exposition nationale. \r\nL'un des promoteurs de ce projet est le maire de la ville de Berne, Alec Von Graffenried. L'ancien conseiller national Vert avait cr\u00e9\u00e9 la sensation il y a trois ans en battant la socialiste Ursula Wyss dans la course \u00e0 la mairie. Son nom a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ces derniers jours pour une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlec Von Graffenried, Bonjour,\r\nAvant de parler de Nexpo, Alec Von Graffenried on ne peut pas s'emp\u00eacher de revenir avec vous sur le r\u00e9sultat des Verts, vous \u00eates ancien conseiller national, avec ce r\u00e9sultat, les Verts doivent-ils revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe si\u00e8ge d'Ignassio Cassis\r\nVotre nom circule comme candidat potentiel, cela vous int\u00e9resse?\r\nQuel profil pour un candidat Vert?\r\nVous \u00eates devenu maire de Berne en battant en novembre 2016 une socialiste Ursula Wyss, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la vague verte?\r\nVotre exemple ne montre-t-il pas que les Verts en ont marre d'\u00eatre le petit fr\u00e8re ou la petite soeur du PS?\r\nOn peut imaginer \u00e0 l'avenir qu'il y aient de plus en plus de tensions entre les deux partis?\r\nNexpo, c'est un projet des dix grandes villes de Suisse, dont Lausanne, Gen\u00e8ve, Bienne et Lugano, pour organiser une expo nationale d\u00e9centralis\u00e9e, quel est l'objectif?\r\nCe projet est encore peu connu du grand public, n'est-ce pas inqui\u00e9tant?\r\nVous organisez ce soir \u00e0 Berne, la premi\u00e8re rencontre Nexpo, vous y serez, , le but c'est de mobiliser la population pour convaincre la Conf\u00e9d\u00e9raion de soutenir votre projet? \r\nVous voulez cr\u00e9er un r\u00e9seau de Nexponautes \r\nVous esp\u00e9rez une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici 2022? Vous \u00eates confiant?\r\nCe sera une vraie expo ou ce sera une expo virtuelle?\r\nUne expo nationale, ce n'est pas has been? Expo 02 avait \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9e, elle n'a pas donn\u00e9 un souffle nouveau au pays\r\nVous cherchez des symboles de la Suisse de demain? Quel genre de symboles? L'id\u00e9e directrice de cette expo serait la cohabitation en Suisse au 21e si\u00e8cl\r\nIl y aura aussi Nexplorer, un sondage num\u00e9rique pour identifier des th\u00e9matiques. En fait vous vous \u00eates inspir\u00e9s de l'expo 64 qui avait eu lieu \u00e0 Lausanne avec l'enqu\u00eate Gulliver? Cette fois vous ne la censurerez pas?\r\nEst-ce que ce n'est pas un projet trop intellectuel? Est-ce que vous allez vraiment int\u00e9resser la population dans ce long processus qui d\u00e9bute...\r\nNexpo devrait avoir lieu en 2028, n'est-ce pas trop loin? La r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui ne sera pas celle qui existera dans dix ans?\r\nL'un de vos objectifs c'est de d\u00e9centraliser les structures urbaines, donner plus de poids aux quartiers, plus d'idendit\u00e9... c'est un retour en arri\u00e8re? D\u00e9sormais on combine de plus en plus travail et logement\r\nL'objectif est aussi de revendiquer plus de poids politique pour les villes? Comment les villes peuvent-elles se faire mieux entendre? L'Union des villes suisses n'est pas un lobby tr\u00e8s puissant. Le nouveau parlement sera-t-il plus sensible au sort des villes?", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne / LME_2019-10-30T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne / LME_2019-10-30T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10806617", "ece-10806604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:37:47Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de Vincent Bourquin et de votre invit\u00e9 le maire de Berne Alec von Graffenried c'est avoue Vincent Alec von Graffenried bonjour bonjour bonjour Vincent pour Jospin \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nAlors avant de parler de Nexpo de ce grand projet d'Exposition nationale voulue par les grandes villes de Suisse, on ne peut pas s'emp\u00eacher Alec von Graffenried de revenir sur les r\u00e9sultats des Verts, il y a 10 jours, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, a dit alors vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien la politique sous la sous la Coupole, est ce que maintenant les Verts doivent selon vous revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [88%] :\r\nOui, c'est une question qui se pose, et bien s\u00fbr, on discute cette question et puis il a toutes et tous les param\u00e8tres qui sont, qui sont discut\u00e9s toujours bon, est ce qu'il faut changer la fin, la formule est ce qu'il faut attendre encore un peu, je pense, il est, il est temps, les Verts sont sont pr\u00eats depuis longtemps et je pense, c'est maintenant pour pour le discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nEst ce que vous pensez que si les Verts attaquent le si\u00e8ge il faut attaquer le si\u00e8ge de Ignacio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nMoi, je pense, il faut quand m\u00eame attendre une une retraite normalement des, des, des non- r\u00e9\u00e9lection sont tr\u00e8s rares en Suisse et, peut-\u00eatre, il faut suivre le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nDonc, on vous sent assez assez mod\u00e9r\u00e9, hein, \u00e7a veut dire que selon vous il faut attendre que par exemple les Mahorais d\u00e9missionne avant que les Verts attaque frontalement ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [82%] :\r\nOui plut\u00f4t oui je je pense il faut il faut si vous voulez r\u00e9gler et puis \u00e0 m'en faire des des des actions qui soit, qui soit pas qu'il soit pas bien, pas bien fond\u00e9, pour finir, c'est, c'est le Parlement qui va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nSi tout \u00e0 coup, les Verts d\u00e9cida tout de m\u00eame d'attaquer ce si\u00e8ge, on l'a dit, votre nom a circul\u00e9 ces ces derniers jours, est ce que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une telle candidature quoi c'est f\u00e9d\u00e9ral Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, j'ai lu dans les journaux avec surprise \u00e9coutez une fois o\u00f9 vous vous \u00eates maire d'une d'une grande ville ou une fois vous \u00eates maire de Berne, vous n'avez plus de souhait \u00e0 aller plus loin, maire de Berne c'est c'est c'est un poste fabuleux et je vais rester \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nC'est plus int\u00e9ressant d'\u00eatre maire de Berne que de conseiller f\u00e9d\u00e9ral en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nPour moi, c'est \u00e7a, c'est parfait, je me sens \u00e0 l'aise ici \u00e0 Berne, alors \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nVous aviez cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, hein, on l'a dit \u00e0 tout \u00e0 l'heure en 2016 en battant la socialiste Urszula \u00e0 la mairie de la ville de Berne c'est une premi\u00e8re historique est que c'\u00e9tait le d\u00e9but de la vague verte Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nNon, il y avait, il y avait des sub- avait tout toujours des surprises \u00e0 la ville de Berne a toujours \u00e9t\u00e9 d'une ville tr\u00e8s verte, avec un taux de de d'\u00e9lecteurs tr\u00e8s grand pour les Verts, et maintenant la grande surprise, maintenant c'est c'est que c'est c'est \u00e9tal\u00e9 sur sur tout le terrain de de Suisse pas par exemple n'a, dans le canton, Berne, on a toujours des tr\u00e8s grands tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans les villes, mais maintenant c'est c'est en on est on est on est arriv\u00e9 dans l'est sur le terrain, dans les villages, il y a eu des, des, des, des Relex des \u00e9lections maintenant c'est c'est plus et des repr\u00e9sentants uniquement d\u00e9bile mais mais c'est c'est aussi des des des repr\u00e9sentants qui sont \u00e9tait \u00e9lu au conseil national, qui viennent de la campagne qui viennent m\u00eame des, des, des milieux agricoles alors c'est c'est on a, on a r\u00e9alis\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 attendu depuis longtemps par exemple une de Lausanne a fait des \u00e9tudes depuis longtemps en disant qu'il y a un tr\u00e8s grand Potter potentiel pour les Verts, et cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois cette Pantin c'est un potentiel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nC'est un potentiel qui, notamment, et au d\u00e9triment, pas seulement mais notamment au d\u00e9triment des des socialistes, vous aviez battu une socialiste, hein, ce qui avait cr\u00e9\u00e9 quelques tensions \u00e0 gauche, est ce que vous pensez qu'\u00e0 l'avenir, il va y avoir un peu plus de tensions entre les Verts et les socialistes, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme le comme le grand fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nJe pense pour cette ann\u00e9e, c'est pas juste, il y a quelques eu quelques pertes des socialistes, mais surtout \u00e0 Alger, c'\u00e9tait des des d\u00e9g\u00e2ts des Verts qui \u00e9tait n'\u00e9tait pas au d\u00e9triment des, des, des socialistes et pour se pour cette ann\u00e9e, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pas c'est c'est pas rester dans dans dans le coin de gauche mais, mais on est, on est sorti du coin de gauche, ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 une une belle surprise et une belle action des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors, Alec von Graffenried on vous re\u00e7oit aussi ce matin parce qu'il y a le lancement ce soir aussi serait d'ailleurs de ces rencontres nexpo un Expo les auditeurs vont devoir commencer \u00e0 s'habituer \u00e0 ce nom, c'est ce projet d'Exposition nationale pr\u00e9vue par les dix grandes villes de Suisse dont Lausanne dont Gen\u00e8ve dont Lugano, au Tessin c'est quoi l'objectif de cette Exposition nationale voulue par les villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nBen c'est une Exposition nationale pour chacun g\u00e9n\u00e9ration depuis 100 ans, a eu \u00e7a Exposition nationale et c'est un c'est un nouveau projet pour une Exposition nationale pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour le XXIe si\u00e8cle, une une Exposition nationale qui s'\u00e9tale sur sur tout le terrain de la Suisse dans les dix plus grandes villes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps est -ce que c'est pas un peu has been, une Exposition nationale est ce que les jeunes ont vraiment envie d'une Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est \u00e0 voir, on verra si, si, si, ils vont s'associer \u00e0 cette id\u00e9e s'poursuivent cette \u00eele et on ne sait pas encore parce qu'on est dans une phase de lancement je pense des des grands \u00e9v\u00e9nements ont lieu chaque chaque j'aime chaque p\u00e9riode Jacques chaque \u00e9poque, chaque g\u00e9n\u00e9ration et maintenant c'est, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et \u00e7a va \u00eatre un un nouveau \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement qui qui qui qui veut, qui va aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur sur les temps d'aujourd'hui du XXIe si\u00e8cle de Lille avec les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tout nouveau qui, qui s'orientent plut\u00f4t vers le le futur que ben, maire du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [85%] :\r\nC'est une Exposition qui sera r\u00e9elle aucune il sera plut\u00f4t virtuel Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nTous les 2 aujourd'hui, il faut faire les 2, il faut, il faut faire des r\u00e9els des, des, des rencontres, des, des, des manifestations, mais aussi dans l'victuailles, bien s\u00fbr, pas parce qu'on vit dans ce dans cette p\u00e9riode et mais il faut bien s\u00fbr \u00eatre \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [91%] :\r\nVous organisez donc ce soir, une premi\u00e8re rencontre, il n'y en aura d'autres \u00e9galement en Suisse romande, ce que le but finalement de ces rencontres, c'est pas aussi de faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que finalement, c'est le conseil de de f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidera si oui ou non il y aura une Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [85%] :\r\nJustement une Exposition nationale jamais, elle se fera sans sans la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut convaincre que la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a pas, il y a pas un sch\u00e9ma fig\u00e9, comment on argue organise une une Exposition nationale chaque Exposition nationale c'est inventer d'elles-m\u00eames, et alors il faut inventer l'Exposition nationale pour le XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\nCette Exposition nationale que vous souhaitez, qui pourrait voir le jour, par exemple en en 2028 -ce que l'objectif aussi, c'est de remettre en avant les villes qui sont parfois les grandes oubli\u00e9es de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [84%] :\r\nO\u00f9 et peut-\u00eatre m\u00eame les villes, c'est aussi les les cent des des nouvelles id\u00e9es, les nouvelles id\u00e9es se sont toujours \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en ville en ville, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a, il y a l'innovation et et alors l'innovation bien d\u00e9bile et alors il faut en bas, dans les villes, on se rend compte, dans les villes pour pour qu'est ce qui peut \u00eatre l\u00e0 la Suisse du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps si on pense \u00e0 l'Expo 02, on ne peut pas dire franchement que \u00e7a a donn\u00e9 un nouveau souffle au pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [87%] :\r\nAlors vous pensez pas jouer, je pense, \u00e7a, \u00e7a peut donner un nouveau souffle et \u00e7a d\u00e9pend douche toujours des, des, des gens qui participent et la participation c'est c'est quelque chose qui est mis au Centre pour cette pour cette Nexpo dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [94%] :\r\nCette participation, elle passe notamment par un sondage num\u00e9rique, en fait vous copier un peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour l'Expo 64 avec l'enqu\u00eate de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [86%] :\r\nOui, justement pas parce que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, alors on essaie de faire du du du Cop\u00e9 peste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps on ne l'a dit, \u00e7a serait en 2028 finalement r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Suisse de demain est -ce que c'est pas trop t\u00f4t parce que d'ici 2028 il y aura peut-\u00eatre beaucoup de changements dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui non, oui, l\u00e0 il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais, mais, bah c'est une, c'est un grand projet \u00e0 laur\u00e9ats, il faut une phase pr\u00e9paratoire, il faut commencer maintenant, mais, mais vous avez raison, elle va, elle va \u00e9voluer et il va \u00e9voluer cette id\u00e9e avec la participation de tout le monde et puis on paiera ceux qui s'adonnent en 2028. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [94%] :\r\nVous cherchez, notamment dans le cadre de ces rencontres dans les diff\u00e9rentes choses que vous mettez sur pied par rapport \u00e0 ce projet d'Exposition nationale les symboles de la Suisse de demain, Alec von Graffenried c'est quoi pour vous, un des symboles de la Suisse de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [88%] :\r\nMais pour moi, la Suisse, la Suisse, et c'est l\u00e0 la coop\u00e9ration pour point la Suisse et aussi l'int\u00e9gration c'est c'est le la valeur la la plus pr\u00e9cieuse pour moi en Suisse, c'est, c'est l'int\u00e9gration qu'on qu'on oublie, dans une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, bien int\u00e9gr\u00e9 o\u00f9 tout le monde est en contact avec tout le monde et et et et j'aimerais prot\u00e9ger cette valeur peut aussi pour le futur et et pour moi c'est c'est la valeur la la plus importante de la Suisse, et d'en faire un symbole, \u00e7a serait une belle, une belle chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [95%] :\r\nAlec von Graffenried merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [90%] :\r\nLa Matinale Alec von RFM, on aura entendu votre enthousiasme pour votre ville Berne pour cette Exposition nationale que vous voulez mettent sur pied avec d'autres villes suisses en 2000 28 et puis untel enthousiasme pour Berne, qui fait que vous avez pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures Monsieur merci d'\u00eatre avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:57:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0448298D-07CB-46A3-BB44-310C3570303F", "internalArchiveId": "0448298D-07CB-46A3-BB44-310C3570303F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Andrea Gm\u00fcr, conseill\u00e8re nationale PDC, LU;Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn, Membre du Parlement britannique, leader travailliste;Hochstrasser, Sandrine;Charles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail;Sandrine Salerno, Maire de Gen\u00e8ve PS;Kilian Mottet, Joueur de hockey, attaquant Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/FR-VS PDC BILAN FEDERALES PI) L'ann\u00e9e \u00e9lectorale comme \"passable\" ou \"vraiment mauvaise\"? \r\nLe PDC peut encore se poser la question.au moment d'aborder le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats dans plusieurs cantons.\r\nAu Conseil national, le parti a plut\u00f4t limit\u00e9 la casse....en ne perdant que deux si\u00e8ges.\r\nMais en Suisse romande, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens joueront une bonne partie de leur bilan \u00e0 Fribourg et en Valais...\r\nDeux bastions traditionnels , Julien Bangerter... qui vacillent, pour ce second tour au Conseils des Etats...\r\n  1'41 \r\n((\"J'aurais sign\u00e9 ce matin pour un tel r\u00e9sultat\" : voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, il y a dix jours...\r\nLe PDC n'a perdu qu'un seul si\u00e8ge romand au National.\r\nMais dans plusieurs bastions de tradition catholique, sa force \u00e9lectorale recule :  moins 5% en Valais  \u00e0 Fribourg et dans le Jura.\r\nEn Suisse al\u00e9manique, le PDC est par contre rest\u00e9 plut\u00f4t stable, \u00e0 l'image de la Lucernoise Andrea Gm\u00fcr... au Conseil des Etats. Elle \u00e9met ces hypoth\u00e8ses face au recul de son parti en terres romandes...\r\n----ANDREA GMUR 20SEC (candidats moins connus en Valais et frasques de Barazzone \u00e0 Gen\u00e8ve)\r\nManque de rel\u00e8ve ou manque de th\u00e8mes porteurs, le PDC perd des plumes petit \u00e0 petit...depuis 30 ans.\r\nSes si\u00e8ges au Conseils des  Etats sont d\u00e9sormais menac\u00e9s...\u00e0 Fribourg et en Valais...A l'issue du premier tour, ses candidats sont talonn\u00e9s de pr\u00e8s.par de jeunes challengers... socialiste et PLR.\r\nMais pour le vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, Charles Juillard, pas question d'envisager la perte d'un de ses deux si\u00e8ges...\r\n---JUILLARD 17  (reynard redoutable, surprise \u00e0 Fribourg, mais on va mobiliser et gagner)\r\nDerri\u00e8re le symbole de ces deux si\u00e8ges...il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique. Le PDC est aujourd'hui le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des Etats...et veut le rester ...afin notamment de d\u00e9fendre son droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral))\r\nEXTRO : Et le 2e tour de l'\u00e9lectoin au Conseil des Etats, ce sera ce dimanche en Valais...puis le week-end suivant, le 10 novembre, \u00e0 Fribourg comme dans les autres cantons romands.\r\n(Bve trafic ferroviaire) Retards et suppressions de trains ce matin entre Fribourg et Lausanne\r\nLe trafic ferroviaire est interrompue en raison d'un d\u00e9faut d'alimentation. \r\nLes trains circulant entre Gen\u00e8ve-A\u00e9roport et Zurich sont d\u00e9vi\u00e9s par Bienne. \r\nLes voyageurs de Fribourg allant \u00e0 Gen\u00e8ve-A\u00e9roport ou dans le sens inverse circulent, quant \u00e0 eux, via Yverdon-les-Bains...\r\nLa perturbation devrait prendre fin vers 09h00 selon les CFF.\r\nLe trafic ferroviaire deja bloqu\u00e9 hier apr\u00e9s midi entre Gen\u00e8ve et Lausanne apr\u00e9s un accident de personne en gare de Saint-Prex.\r\n(Bve Proches aidants) Pour mieux concilier le travail et la prise en charge d'un proche malad\r\nUn cong\u00e9 pay\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse...\r\nLa commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des Etats soutient unanimement ce projet.\r\nD\u00e9ja approuv\u00e9 au National en septembre.\r\nLa mesure phare concerne les parents dont l'enfant est gravement malade ou accident\u00e9. \r\nLa commission suit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 de 14 semaines.\r\nPr\u00e9s de 2 millions de citoyens  accompagnent un enfant ou un adulte chaque jour.\r\n(10/UK/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES ITV CORBYN) *** Le sort du Brexit se d\u00e9cidera peut-\u00eatre dans les urnes. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, hier en faveur de la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre, comme le souhaitait Boris Johnson. \r\nLa quatri\u00e8me tentative du premier ministre conservateur a donc \u00e9t\u00e9 la bonne.  \r\nLongtemps r\u00e9ticent, le chef des travaillistes, Jeremy Corbyn, a fini par se r\u00e9soudre \u00e0 soutenir un scrutin...\r\nPuisque la menace d'une sortie sans accord fin octobre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Bruxelles. \r\nLe leader du Labour a promis la campagne la plus ambitieuse et la plus radicale que le pays ait jamais connue.\r\n  40'' \r\nLe Parlement britannique qui sera dissous dans une semaine...\r\n(19/ USA ARMENIE TURQUIE POUR 8H) *** La Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine reconnait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien... \r\nElle a adopt\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante (405 voix sur 435) un texte reconnaissant comme un g\u00e9nocide les massacres d'Arm\u00e9niens perp\u00e9tr\u00e9s sous l'Empire ottoman il y a plus d'un si\u00e8cle. \r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 instantan\u00e9ment par la Turquie, Ankara r\u00e9futant le terme de \"g\u00e9nocide\".\r\nAnne Andlauer. La Turquie accuse les \u00e9lus am\u00e9ricains de punir le pays pour sa r\u00e9cente offensive en Syrie...\r\n((Ankara s'attendait \u00e0 ce vote des \u00e9lus am\u00e9ricains. Cela ne rend pas moins acerbes les premi\u00e8res r\u00e9actions officielles, publi\u00e9es dans la nuit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMevl\u00fct Cavusoglu, le chef de la diplomatie, d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00ab nulle et non avenue \u00bb. Il accuse la Chambre des repr\u00e9sentants d'avoir voulu \u00ab se venger \u00bb de l'offensive lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e turque contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie.\r\nIbrahim Kalin, le porte-parole de Recep Tayyip Erdogan, fustige un vote \u00ab honteux \u00bb et une \u00ab manipulation de l'Histoire \u00bb. Quant au chef de la communication du pr\u00e9sident turc, Fahrettin Altun, il met en garde quant aux cons\u00e9quences pour les relations turco-am\u00e9ricaines, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mises \u00e0 mal : \u00ab Ceux qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9solution seront responsables, je cite, de la d\u00e9t\u00e9rioration d'une relation strat\u00e9gique cruciale dans une r\u00e9gion agit\u00e9e. \u00bb\r\nLes officiels turcs sont par ailleurs outr\u00e9s du fait que les \u00e9lus am\u00e9ricains aient choisi le 29 octobre - jour de f\u00eate nationale en Turquie - pour voter cette r\u00e9solution reconnaissant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Bve Fiat Chrysler PSA) Apr\u00e8s son \u00e9chec avec Renault, Fiat Chrysler veut \u00e0 pr\u00e9sent se fiancer avec le groupe Peugeot...\r\nle constructeur automobile italo-am\u00e9ricain Fiat Chrysler discute d'un rapprochement avec l'autre grand groupe fran\u00e7ais du secteur automobile...\r\nL'union des deux groupes donnerait naissance au num\u00e9ro 4 mondial du secteur en nombre de v\u00e9hicules vendus \r\nDerri\u00e8re Volkswagen, l'alliance Renault-Nissan-Mitsubishi et Toyota.\r\n(20/PATRON DE BOEING 8H) *** Il n'a gu\u00e8re convaincu. Le patron de Boeing en difficult\u00e9 hier lors de son audition devant une comission du s\u00e9nat americain...\r\nIl a essay\u00e9 en effet de se justifier sur le d\u00e9veloppement et la certification des avions 737 Max, apr\u00e8s le crash de deux avions et la mort de 346 personnes. \r\nMais l'audition devant cette commission Sandrine Hochstrasser ne s'est pas tr\u00e9s bien pass\u00e9e pour le constructeur am\u00e9ricain...\r\n-------------------\r\nEn effet, les \u00e9lus ont d\u00e9terr\u00e9 des courriers \u00e9lectroniques internes... \u00e0 charge pour le constructeur. Boeing semble avoir sciemment manquer de transparence sur son syst\u00e8me automatique de pilotage...  qui serait \u00e0 l'origine des deux crashs. \r\nM\u00eame les pilotes n'ont pas \u00e9t\u00e9 mis au courant de ce syst\u00e8me, ont accus\u00e9 les s\u00e9nateurs. \r\nMalmen\u00e9 hier, le directeur n'en a pas fini avec le congr\u00e8s. Il doit encore s'expliquer aujourd'hui devant une commission de la chambre des repr\u00e9sentants.\r\nRELANCE: Ce sont deux jours d'audition cruciaux pour le constructeur am\u00e9ricain....\r\nSes 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis plus de sept mois et Boeing esp\u00e8re toujours que l'interdiction sera lev\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\nMais l'enjeu est plus large encore. Le congr\u00e8s pourrait envisager de modifier la fa\u00e7on dont l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation certifie les nouveaux avions. Une agence qui est aussi critiqu\u00e9e dans cette affaire.  \r\nCertains r\u00e9clament par exemple que ce ne soit plus les constructeurs, comme Boeing, qui effectuent eux-m\u00eames la plupart des essais de s\u00e9curit\u00e9. Ils demandent que l'agence f\u00e9d\u00e9rale s'en charge de A \u00e0 Z.\r\n(Bve WhatsApp) WhatsApp, l'application de messagerie crypt\u00e9e d\u00e9tenue par Facebook, annonce aujourd'hui avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre NSO group, une soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les logiciels d'espionnage accus\u00e9e d'aider des gouvernements, du Moyen-Orient au Mexique, \u00e0 \u00e9pier des militants et des journalistes.\r\n(TF6/GE EXPO SAISONNIERS PI) *** La Ville de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers...\r\nDes hommes surtout, qui ont travaill\u00e9 essentiellement dans la construction, l'agriculture et l'h\u00f4tellerie-restauration.. entre 1931 et 2002.. jusqu'\u00e0 la disparition du statut avec la libre circulation des personnes. \r\nEn leur donnant la parole, Sylvie Lambelet cette exposition nous rapelle la duret\u00e9 des conditions du permis A... \r\net fait le lien avec le travail pr\u00e9caire d'aujourd'hui. \r\n  1'31 \r\n((Ils s'appellent Cosimo, Sonja, Jesus, ou Sokol.. et dans des lettres \u00e0 leurs proches, ils racontent leur vie de saisonnier. Le permis A les autorisait \u00e0 travailler officiellement 9 mois par ann\u00e9e: apr\u00e8s, ils devaient rentrer au pays, ou continuer au noir. Leur famille ne pouvait pas les suivre en Suisse ou alors clandestinement.. \r\nCharles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail..\r\nMAG\r\nNous, saisonniers, saisonni\u00e8res rapppelle l'histoire politique du permis A: les besoins en main d'oeuvre de l'\u00e9conomie, la x\u00e9nophobie virulente de l'\u00e9poque. Mais aussi le soutien d'associations comme le Centre de contact Suisse-immigr\u00e9s. Pour lequel a travaill\u00e9 Sandrine Salerno, aujourd'hui maire de Gen\u00e8ve\r\nMAG\r\nPour se rafra\u00eechir la m\u00e9moire d'un pass\u00e9 pas si lointain, l'exposition propose dans une belle sc\u00e9nographie des t\u00e9moignages film\u00e9s, des photos d'archives, et les travaux de trois artistes contemporains.))\r\nExtro \u00e9ventuelle: Nous saisonniers, saisonni\u00e8res... Gen\u00e8ve 1**, une exposition \u00e0 voir au Commun a Gen\u00e8ve jusqu'au 24 novembre.\r\n(Bve Greta Thunberg) La militante \u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg a refus\u00e9 un prix pour l'environnement, affirmant que le mouvement pour le climat n'avait pas besoin de prix, mais que les responsables au pouvoir commencent \u00e0 \"\u00e9couter\" la \"science\". Elle a \u00e9galement refus\u00e9 la somme de 46 800 euros.\r\n(17/HOCKEY SOIREE ITV MOTTET) En Hockey sur glace: Fribourg-Gott\u00e9ron confirme son regain de forme.\r\n les Fribourgeois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 \u00e0 Berne.\r\nUne victoire acquise gr\u00e2ce aux arr\u00eats d\u00e9cisifs du gardien Reto Berra,  et surtout gr\u00e2ce \u00e0 une solide performance collective.\r\nSelon l'attaquant Kilian Mottet.\r\n  25''\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, Fribourg-Gott\u00e9ron abandonne la derni\u00e8re place du classement.\r\nDeux autres victoires romandes hier (MAR) soir: celle de Lausanne \u00e0 Rapperswil 5 \u00e0 2 et celle de Bienne contre Zurich, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation. \r\nEt une d\u00e9faite celle de Gen\u00e8ve-Servette 4-2 contre Zoug.\r\n(Bve  Game of Thrones) Les fans de la s\u00e9rie Game of Thrones vont \u00eatre combl\u00e9s. \r\nHBO, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision americaine a annonc\u00e9 hier la commande de dix \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de Game of Thrones intitul\u00e9e \"House of the Dragon\".\r\nUn prequel qui toujours bas\u00e9e sur les romans de George R.R Martin -en l'occurrence la saga Feu et Sang -, \r\nCette nouvelle s\u00e9rie prendra place 300 ans avant les \u00e9v\u00e9nements racont\u00e9s dans Game of Thrones...\r\nMais cucune date de diffusion de House of the Dragon n'est encore annonc\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T07:59:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T07:59:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10806630", "ece-10806608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:23:46Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'ann\u00e9e \u00e9lectorale est -elle jug\u00e9e comme passable ou vraiment mauvaise, le PDC peut encore se poser la question au moment d'aborder le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans plusieurs cantons au Conseil national, le parti a plut\u00f4t limit\u00e9 la casse en ne perdant que deux si\u00e8ges mais en Suisse romande, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens joueront une bonne partie de leur bilan \u00e0 Fribourg et en Valais deux bastions traditionnels Julien terre qui vacillent pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nJ'aurais sign\u00e9 ce matin pour untel, r\u00e9sultat, voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il y a 10 jours, le PDC n'a perdu qu'un seul si\u00e8ge Romand au National mais dans plusieurs bastions catholiques sa force \u00e9lectorale recule fortement, moins 5 pourcent en Valais \u00e0 Fribourg et dans le Jura en Suisse al\u00e9manique par compte le PDC est rest\u00e9 plut\u00f4t stable, \u00e0 l'image de la Lucernoise, Andr\u00e9a Gm\u00fcr, \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats voici ces hypoth\u00e8ses face au recul de son parti en terre romande. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:53) [89%] :\r\nPar exemple, le canton du Valais, on n'avait plus les candidats comme la Viola Amherd ou bien Roberto Schmidt, qui avait toujours eu des r\u00e9sultats excellents et puis au canton de Gen\u00e8ve, l\u00e0 on avait un candidat excellent aussi qui malheureusement a fait un peu d'histoire pendant la l\u00e9gislature pass\u00e9e et peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a avait une certaine cons\u00e9quences aussi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nManque de rel\u00e8ve ou manque de th\u00e8mes porteurs le PDC perd des plumes, petit \u00e0 petit depuis 30 ans ses si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats sont d\u00e9sormais menac\u00e9s m\u00eame \u00e0 Fribourg et en Valais \u00e0 l'issue du 1er tour ses candidats sont talonn\u00e9s de pr\u00e8s par de jeunes challengers socialiste et PLR mais pour le vice- pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard, pas question d'envisager la perte d'un de ses 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nOn va aller monsieur veinard est tr\u00e8s connu sur la sc\u00e8ne politique, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois que c'est un candidat tr\u00e8s s\u00e9rieux, il ne faut pas le nier, \u00e0 Fribourg, c'est vrai que c'est un peu une surprise cette diff\u00e9rence faible entre les 2 candidats, mais je suis persuad\u00e9 que la mobilisation est encore bien l\u00e0 autant on va aller que dans le canton de Fribourg et que nous allons garder ses 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nDerri\u00e8re ces si\u00e8ges tr\u00e8s symbolique, il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique le PDC est aujourd'hui le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats et veulent rester afin notamment de d\u00e9fendre son droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [96%] :\r\nEt le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, ce sera dimanche en Valais et puis le week- end suivant, le 10 novembre \u00e0 Fribourg, comme dans les autres cantons romands des retards et des suppressions de trains ce matin entre Fribourg et Lausanne, le trafic ferroviaire est interrompu en raison d'un d\u00e9faut d'alimentation, les trains entre Gen\u00e8ve- A\u00e9roport et Zurich sont d\u00e9vi\u00e9s par Bienne les voyageurs de Fribourg allant \u00e0 Gen\u00e8ve- A\u00e9roport ou dans le sens inverse circulent quant \u00e0 eux, via Yverdon-les-Bains, des perturbations qui devrait prendre fin vers 9 heures selon les CFF pour mieux concilier le travail et la prise en charge d'un proche malade un cong\u00e9 pay\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des \u00c9tats soutient unanimement ce projet d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 au National en septembre, la mesure phare concerne les parents dont l'enfant gravement malade ou accident\u00e9, la commission suit le gouvernement, qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 de 14 semaines pr\u00e8s de 2 millions de citoyens accompagnent un enfant ou un adulte chaque jour en Suisse et le sort du Brexit se d\u00e9cidera peut-\u00eatre dans les urnes, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier en faveur de la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, ce sera le 12 d\u00e9cembre comme le souhaitait Boris Johnson longtemps r\u00e9ticents, le chef des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a fini par se r\u00e9soudre \u00e0 soutenir ce scrutin puisque la menace d'une sortie sans accord fin octobre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Bruxelles, le leader du Labour, a promis la campagne la plus ambitieuse que le pays ait jamais connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nPacs avec Joan Wallach le Leiber soutient une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale parce que nous voulons que ce pays soit d\u00e9barrass\u00e9 de ce gouvernement inconscients et destructeurs, un gouvernement qui fait plonger davantage dans son et de retrait\u00e9s dans la pauvret\u00e9 et qui a vu le nombre de travailleurs pauvres augmenter ce pays elle prend votre vieille pensait pas, il est temps que cela change radicalement, il nous faut gouvernement qui puisse en finir avec les injustices, la pauvret\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s dans ce pays, c'est pour toutes ces raisons que j'ai adh\u00e9r\u00e9 au Parti travailliste il y a tant d'ann\u00e9es, et c'est le message que je compte transmettre avec fiert\u00e9 aux gens de ce pays \u00e0 \u00e7a paye pour ma Wdesk rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nLe discours de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des des travaillistes et en attendant les \u00e9lections du 12 d\u00e9cembre le Parlement britannique sera dissous dans une semaine, la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine reconna\u00eet le g\u00e9nocide arm\u00e9nien elle adoptait une majorit\u00e9 \u00e9crasante, cette nuit, un texte reconnaissant comme un g\u00e9nocide le massacre des Arm\u00e9niens perp\u00e9tr\u00e9s sous l'Empire ottoman, il y a plus d'un si\u00e8cle, le vote a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 instantan\u00e9ment par la Turquie, Ankara r\u00e9fute le terme de g\u00e9nocide Anne Andlauer la Turquie accuse les \u00e9lus am\u00e9ricains de punir le pays pour sa r\u00e9cente offensive en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nAnkara s'attendait \u00e0 ce vote des \u00e9lus am\u00e9ricains, cela ne rend pas moins acerbes, les premi\u00e8res r\u00e9actions officielles publi\u00e9es dans la nuit sur les r\u00e9seaux sociaux mais vu Tchavolo le chef de la diplomatie, d\u00e9nonce une d\u00e9cision nulle et non avenue, il accuse la Chambre des repr\u00e9sentants, d'avoir voulu se venger de l'offensive lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e turque contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, Ibrahim Kalin, le porte- parole de Recep Tayyip Erdogan, fustige un vote honteux et une manipulation de l'histoire, quant au chef de la communication du pr\u00e9sident turc Fahrettin Alton, il met en garde quant aux cons\u00e9quences pour les relations turco- am\u00e9ricaines d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mises \u00e0 mal, ceux qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9solution seront responsables, je cite de la d\u00e9t\u00e9rioration d'une relation strat\u00e9gique cruciale dans une r\u00e9gion agit\u00e9e, les officiels turcs sont par ailleurs outr\u00e9s du fait que les \u00e9lus am\u00e9ricains et choisi le 29 octobre jour de f\u00eate nationale en Turquie pour voter cette r\u00e9solution reconnaissant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien Anne Roy pour RTS Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [96%] :\r\nIl n'a gu\u00e8re convaincu le patron de Boeing en difficult\u00e9 hier lors de son audition devant une commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain, elle a essay\u00e9 en effet de se justifier sur le d\u00e9veloppement et la certification des avions 737 Max apr\u00e8s le crash de 2 avions et la mort de 346 personnes mais l'audition devant cette commission, Sandrine Hochstrasser ne sait pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 pour le constructeur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [95%] :\r\nOui, en effet, les \u00e9lus ont d\u00e9terr\u00e9 d'anciens courriers \u00e9lectroniques internes, \u00e0 charge pour le constructeur Boeing semble avoir sciemment manquer de transparence sur son syst\u00e8me automatique de pilotage qui serait \u00e0 l'origine des deux crashs m\u00eame les pilotes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 mis au courant de ce logiciel selon les s\u00e9nateurs alors malmen\u00e9 le directeur n'en a pas fini avec le Congr\u00e8s, il doit encore s'expliquer aujourd'hui devant une commission de la Chambre des repr\u00e9sentants et 2 jours d'audition cruciaux donc pour le constructeur am\u00e9ricain oui c'est 737 Max sont clou\u00e9s au sol depuis plus de 7 mois et Boeing esp\u00e8re toujours que l'interdiction sera lev\u00e9e \u00e0 l'avant la fin de l'ann\u00e9e, mais l'enjeu est plus large encore le Congr\u00e8s pourrait envisager de modifier la fa\u00e7on dont l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation certifie les nouveaux avions, une agence qui est \u00e9galement critiqu\u00e9 dans cette affaire, certains r\u00e9clament que ce ne soit plus les constructeurs comme Boeing qui effectuent eux- m\u00eames la plupart des essais de s\u00e9curit\u00e9, ils demandent que l'agence f\u00e9d\u00e9rale s'en charge, de A \u00e0 Z. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [95%] :\r\nMerci Sandrine Hochstrasser apr\u00e8s son \u00e9chec avec Renault, Fiat, Chrysler veut \u00e0 pr\u00e9sent se fiancer avec le groupe Peugeot, le groupe PSA le constructeur automobile italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler discute d'un rapprochement donc avec l'autre grand groupe fran\u00e7ais du secteur automobile, l'union de ces 2 g\u00e9ants donnerait naissance au num\u00e9ro 4 mondial du secteur, en nombre de v\u00e9hicules vendus derri\u00e8re Volkswagen, l'alliance Renault- Nissan, Toyota, la Ville de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers, des hommes surtout qui ont travaill\u00e9 essentiellement dans la construction, l'agriculture et l'h\u00f4tellerie-restauration et cela entre 1931 et 2002, jusqu'\u00e0 la disparition du statut avec la libre circulation des personnes, en leur donnant la parole, Sylvie Lambelet, cette Exposition nous rappelle la duret\u00e9 des conditions du permis A et fait le lien avec le travail pr\u00e9caire d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:32) [92%] :\r\nIl s'appelle Cosimo Sonia r\u00e9sout ou Sokol et dans des lettres \u00e0 leurs proches, ils racontent leur vie de saisonnier le permis \u00e0 les autoriser \u00e0 travailler officiellement 9 mois par ann\u00e9e apr\u00e8s, il devait rentrer au pays, ou continuer au noir leur famille ne pouvait pas les suivre en Suisse ou alors clandestinement Charles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [95%] :\r\nUne des choses qui m'a frapp\u00e9 dans cette recherche et un article de La Tribune de Lausanne de 1971 qui rappelle qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a 10000 enfants clandestins en Suisse qui ne peuvent pas aller \u00e0 l'\u00e9cole, qui vivent enferm\u00e9s chez leurs parents et qui sont sous la menace de d'une d\u00e9nonciation et d'une expulsion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [91%] :\r\nNous saisonniers saisonni\u00e8res, rappelle l'histoire politique du permis A les besoins en main-d'oeuvre de l'\u00e9conomie, l'axer nos phobies virulente de l'\u00e9poque, mais aussi le soutien d'associations comme le Centre de contact Suisse- immigr\u00e9s pour lequel a travaill\u00e9 Sandrine Salerno, aujourd'hui maire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [92%] :\r\nMoi j'ai toujours dit que la diversit\u00e9 que le fait d'\u00eatre dans la dissemblances oui c'est compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est notre force, c'est notre richesse, je pense que c'est comme \u00e7a qu'on s'en sortira et je pense qu'aujourd'hui, cette Exposition, elle participe \u00e0 ce travail l\u00e0 de m\u00e9moire collective qu'on devra faire qui devraient nous permet d'interroger ce qu'on propose aujourd'hui aux gens qui arrivent en Suisse et je trouve qu'on a toujours la m\u00e9moire un peu trop courte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [97%] :\r\nPour se rafra\u00eechir la m\u00e9moire d'un pass\u00e9 pas si lointain, l'Exposition propose dans une belle sc\u00e9nographie des t\u00e9moignages film\u00e9s, des photos d'archives et les travaux de trois artistes contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [94%] :\r\nNous saisonniers saisonni\u00e8res Gen\u00e8ve 1931 2019, une Exposition \u00e0 voir au Commun jusqu'au 24 novembre la militante \u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg a refus\u00e9 un prix pour l'environnement, affirmant que le mouvement pour le climat n'avait pas besoin de prix, mais que les responsables au pouvoir commencent \u00e0 \u00e9couter la science, dit -elle, elle a \u00e9galement refus\u00e9 la somme de pr\u00e8s de 50000 francs qui accompagne ce prix du hockey sur glace et Fribourg- Gott\u00e9ron confirme son regain de forme les Fribourgeois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 \u00e0 Berne, une victoire acquise gr\u00e2ce aux arr\u00eats du gardien Reto Berra et surtout gr\u00e2ce \u00e0 une solide performance collective selon l'attaquant Kylian Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [84%] :\r\nOuais, je vois ce qu'on a, on a vraiment beaucoup travaill\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la pourtant de 2 continue sur une s\u00e9rie et puis voil\u00e0, je pense que l\u00e0 on a vraiment bien travaill\u00e9 retrouvez nous \u00e7a nous a aussi fait des gros arr\u00eats, donc c'est important, l\u00e0 ils vont encha\u00eener, donc voil\u00e0, on est \u00e0 la 2\u00e8me, un vendredi, on va aller \u00e0 mazout, si je me trompe pas, donc voil\u00e0 ce sera \u00e0 nous d'aller, d'aller l\u00e0- bas et puis l'arriv\u00e9e comme de commencer le match comme on a commenc\u00e9, a commenc\u00e9 ici, puis de de repartir de l'avant avec les3,7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [92%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette victoire Fribourg- Gott\u00e9ron abandonne la derni\u00e8re place du classement, 2 autres succ\u00e8s roman signal\u00e9 hier soir c'est de Lausanne \u00e0 Rapperswil 52 et de Bienne contre Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation, une d\u00e9faite \u00e0 signaler celle de Gen\u00e8ve- Servette 4 2 contre Zoug, puis enfin les fans de la s\u00e9rie Game of Thrones vont \u00eatre combl\u00e9s HBO, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 hier la commande de 10 \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de Game of Thrones intitul\u00e9e House of The Dragon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T08:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C139322A-1615-4482-9184-84184DE8BCF3", "internalArchiveId": "C139322A-1615-4482-9184-84184DE8BCF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats en Valais  ", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wolf, Brigitte;Rieder, Beat\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC).         \r\n***Ils sont 5 \u00e0 viser l'un des 2 si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats. Et quoi qu'il arrive, le verdict qui tombera ce dimanche 3 novembre sera historique pour le canton. \r\nOui Mehmet, le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC.. Depuis plus de 160 ans, le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des Etats, le PDC. Et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice \u00e0 la Chambre Haute. Tout cela pourrait bien changer dans 4 jours donc.\r\n***Comment ?\r\nLe PDC apparait en danger. Le parti a perdu des plumes le 20 octobre, passant de 40% \u00e0 moins de 35% des voix. Signe de cette tension : on a vu ces derniers jours, les 3 conseillers d'Etat valaisans d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens prendre positions pour le ticket Rieder-Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du PDC haut-valaisan Beat Rieder semble act\u00e9e, il a fait la course en t\u00eate au 1er tour. Mais l'issue du match entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret, et le socialiste Mathias Reynard est plus ind\u00e9cise. \r\n***Pourquoi ?\r\n3'300 voix et des poussi\u00e8res s\u00e9parent Marianne Maret de Mathias Reynard au 1er tour. \r\nMathias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais romand. Et il attirera des voix au-del\u00e0 de son parti, celles des Valaisans qui r\u00eavent de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC.\r\nMarianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut Valais. Mais largu\u00e9es chez elle, dans le Valais romand. Son atout : l'argument femme. D'autant que le Valais ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national. !\r\n***Mais elle n'est pas la seule femme en lice.\r\nEn effet, la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Mathias Reynard reste dans la course.\r\nTout comme l'UDC.\r\nTr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour, Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature.\r\nPhilippe Nantermod lui a renonc\u00e9. Le PLR se place ainsi en faiseur de roi. L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Mathias Reynard. Pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder deux si\u00e8ges dans le m\u00eame parti.\r\n***Voil\u00e0 donc pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales. Passons maintenant au sujet de fond Julie Rausis, les deux conseillers aux Etats sont sens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de leur canton. Et le Valais est concern\u00e9 par les questions trait\u00e9es \u00e0 Berne \u00e0 plusieurs titres.\r\nLes barrages. Le Valais fournit 25 \u00e0 30 % de l'\u00e9nergie hydraulique suisse. Les redevances repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re capitale pour le canton. \r\nAutre objet : la viticulture. Le Valais est le principal producteur du pays. Mais le secteur souffre de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\nLe Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence. Pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur. Or, c'est une branche en pleine mutation. \r\nEnfin, qui dit canton alpin dit canton aux premi\u00e8res loges du changement climatique : fonte des glaciers, inondations,. la loi CO2 d\u00e9battue actuellement concerne \u00e0 ce titre particuli\u00e8rement le Valais.", "durationSec": 2103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806578", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat \u2013 Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats en Valais   / FOR_2019-10-30T18:02:00_debat", "Forum du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC)."], "variantIds": ["ece-10806578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T06:15:22Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous \u00eates dans Forum et il il est temps de se rendre \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 nous retrouvons Mehmet Gultas pour notre grand d\u00e9bat de le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare \u00e0 Saint-Maurice, en pr\u00e9sence des 5 candidats, je vous les pr\u00e9sente selon leur ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard, l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre pr\u00e9sent, vous pouvez les auditeurs r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 en cours d'\u00e9mission avec Julie Rausis son essayera \u00e9videmment de faire part donc de vos remarques ou de veau question le Valais qui \u00e9lit donc ce dimanche c'est de conseiller aux \u00c9tats et Julie Rausis, quoiqu'il arrive, \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nUn r\u00e9sultat historique h\u00e9 oui mais maintenant parce que le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC parce que c'est vrai depuis plus de 160 ans le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des \u00c9tats, le PDC et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice en \u00e0 la Chambre haute, tout cela pourrait bien changer ce dimanche mais comment concr\u00e8tement le PDC appara\u00eet en danger, le parti a perdu, a perdu des plumes, le 20 octobre passant de 40 pourcent \u00e0 moins de 35 pourcent des voix, signe de cette tension, hein, on a vu ces derniers jours, les 3 conseillers d'\u00c9tat valaisans d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens prendre position pour le ticket Rieder Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9\u00e9lection du PDC haut- valaisan b\u00e9ate Rieder, elle semble act\u00e9e, il fait la course en t\u00eate au 1er tour mais l'issue du match on s'entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret et le socialiste Matthias Reynard et beaucoup plus ind\u00e9cise, mais pourquoi ce suspense en fait 3300 voix et des poussi\u00e8res s\u00e9parent Marianne Maret de Mathias ce Reynard au 1er tour Matthias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais Romand et puis il attirera s\u00fbrement un des voix au-del\u00e0 de son parti, celles des Valaisans qui r\u00eavent de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC Marianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut-Valais mais elle est chez elle, dans le Valais Romand son atout, l'argument, femme d'autant que le Valais ne soir ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [97%] :\r\nSauf qu'elle n'est pas la seule femme en lice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, en effet, un la la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Matthias Reynard reste dans la course, tout comme l'UDC tr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour en Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature, Philippe Nantermod, lui, a renonc\u00e9 et le PLR se place ainsi en faiseur de roi, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Mathias Reynard, pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder 2 si\u00e8ges dans le m\u00eame parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nMerci Julie Rausis batterie vers Pascal Couchepin raison finalement pourquoi le Valais devrait continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e par 2 PDC alors que votre parti a recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [84%] :\r\nJe pense qu'il a, il n'a pas juste, l'important est que le canton du Valais, et par l\u00e0, avec une loi parce qu'on a un canton tr\u00e8s faibles \u00e9conomiquement tr\u00e8s faible, on doit toujours d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des n\u00f4tres quand et on a montr\u00e9 les derniers 4 ans qu'on est capable, le duo PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier moi de fendre les sujets importants du canton de Valais, notamment dans l'\u00e9nergie Mobilit\u00e9 p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, l'\u00e9conomie et je pense \u00e7a, c'est l'essentiel, les les les ran\u00e7ons Pelletier les rancunes o\u00f9 le l'id\u00e9ologie \u00e0 d'une partie, on doit, dans les conseils osait un doit avoir de des personnages qui sont capables de d\u00e9fendre le canton de Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [92%] :\r\nMais Marianne Maret, m\u00eame question qui vous puisque vous \u00eates la 2\u00e8me PDC justement d\u00e9j\u00e0 40 pourcent franchement il n'y avait pas de raison fondamentale de squatter les 2 si\u00e8ges, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 35 pourcent voil\u00e0, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un geste d\u00e9mocratique assez \u00e9l\u00e9gant, de dire : il est temps maintenant de laisser la place de partager ses 2 si\u00e8ges avec un autre part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [90%] :\r\nSinon, non, alors moi je ne partage pas du tout votre opinion parce que je pense que c'est la population qui va d\u00e9cider et c'est \u00e7a, c'est \u00e0 nous de faire le geste, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 toutes fins utiles, que je suis sorti 2\u00e8me oui, oui, pas 5\u00e8me de 16\u00e8me et donc j'ai une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidate au 2\u00e8me tour on discute pas la l\u00e9gitimit\u00e9 Monsieur Ryder, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, partant de de cela, moi je suis convaincu que que la d\u00e9mocratie se joue au niveau de la d\u00e9cision populaire et pas au niveau des partis, d'autant que ce que nous proposons un ticket, ce qui est \u00e9galement le cas de la gauche, hein, je tiens \u00e0 le relever, d'autant plus que nous pr\u00e9sentons un ticket quand m\u00eame compl\u00e9mentaires un ticket qui Monsieur Ryder et du Haut-Valais je suis du Bas-Valais sur Rieder est un homme, je suis une femme je pense que tout cela conjugu\u00e9 justifie compl\u00e8tement nautiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nMatthias Reynard, c'est vrai, le PDC peut peut-\u00eatre vous para\u00eetre arrogant, mais la gauche ne l'est -il pas autant en pr\u00e9sentant un ticket rose- Vert dans un canton qui demeure fonci\u00e8rement de droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [90%] :\r\nOui, comme tous les cantons fait quasiment tous les cantons de Suisse sont de droite, et pourtant dans une grande partie d'entre eux, il y a un \u00e9lu de gauche un et du droit au Conseil des \u00c9tats et dans tous les cantons de Suisse \u00e0 part Schwyz tous les cantons de Suisse, il y a 2 partis diff\u00e9rents, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce qu'il faut dire \u00e9galement c'est que oui, il y a une forme d'arrogance de de vouloir maintenir ses 2 si\u00e8ges canton fait 34 pourcent des voix il y a une forme d'arrogance qu'on retrouve pas dans le PDC dans d'autres, canton, le canton de Fribourg, le PDC a fait un pas de retrait a laiss\u00e9 \u00e0 un certain moment la place mais il faut le comprendre dans la r\u00e9alit\u00e9 politique valaisanne qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est encore, o\u00f9 il y a encore beaucoup de place pour les Tournus les combines etc et en fait \u00e7a s'inscrit dans le grand jeu du PDC ou c'est un les jaune a coul\u00e9 noir le PDC du bas du centre, etc, et \u00e7a s'inscrit dans tout \u00e7a, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit dans notre canton et c'est aussi pour \u00e7a qu'il a ce r\u00e9sultat du 1er tour qui qui vient chambouler un peu de tout, parce que les gens en fait veulent de la pluralit\u00e9 oui quand il y a des questions qui ont un lien sp\u00e9cifique avec le canton du Valais, comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re bien s\u00fbr qu'il faut que les 2 \u00e9lus valaisans au Conseil des \u00c9tats votent ensemble pour le reste, il y a une pluralit\u00e9 d'opinions dans le canton, il y a 2 tiers des gens qui votent, autre chose que PDC, puis ils ont le droit d'\u00eatre respect\u00e9e ou ces groupes pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [84%] :\r\nC'est un ticket rose- Vert, encore une fois vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites voil\u00e0, votez pour nous, pour 2 j', vu de sa de candidats de gauche, oui mais avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [91%] :\r\nAvec Brigitte, on a le m\u00eame discours depuis le d\u00e9but, si un nous 2 est \u00e9lu c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable, on esp\u00e8re qu'un ou 2 sera \u00e9lu mais on \u00e9videmment qu'on sait bien que \u00e7a n'arrivera pas les 2 Brigitte Wolf, ne nous racontons pas d'histoire, le vrai match il a lieu entre Matthias Reynard et Marianne Maret, pourquoi vous avez finalement maintenu votre candidature. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [86%] :\r\nOui, j'ai eu un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans la premi\u00e8re tour, c'est d'\u00eatre en Valais central, par exemple, c'\u00e9tait la derni\u00e8re Mathias Reynard sur la 2\u00e8me place et c'est la la\u00efcit\u00e9 pour faire le 2\u00e8me tour et c'est c'est clair, on veut, on veut gagner ce si\u00e8ge et c'est, on a vu que la la le ticket rose- Vert a fonctionn\u00e9 dans le 1er tour et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [76%] :\r\nOn le fait sur cette dynamique l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [91%] :\r\nOui, oui, on veut faire maintenant la la la m\u00eame strat\u00e9gie oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re vous, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de votre candidature, sachant que vous avez fait un score personnel moins bon que celui de votre propre parti, la l\u00e9gitimit\u00e9, ce sont les \u00e9lecteurs qui la donne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [96%] :\r\nCe sont les 16652 personnes qui m'ont fait confiance, ce sont les 16652 qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 de fait une alternative, une alternative \u00e0 droite \u00e0 la repr\u00e9sentation politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est le peuple, mais 14 pourcent, vous avez obtenu, sauf erreur, alors que votre parti p\u00e8se 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [91%] :\r\nEt peu importe, je veux dire, m\u00eame s'il y avait 100 personnes parce que vous avez pas fait le plein de fois de votre \u00e9lectorat, vous pouvez pas simplement mettre en miroir l'\u00e9lection du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats, vous avez un syst\u00e8me majoritaire un syst\u00e8me proportionnel, vous avez des gens qui sont sortants et les gens qui sont nouveaux, c'est des gens qui font une premi\u00e8re exp\u00e9rience au scrutin majoritaire, c'\u00e9tait mon cas, moi j'ai progress\u00e9 dans ma commune, j'ai progress\u00e9 sur l'ensemble du canton, j'ai fait un score \u00e9videmment tout le monde esp\u00e8re faire un peu plus que son propre score, mais ce sont eux qui me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 et cette obligation d'offrir une alternative aujourd'hui avec le retrait de Philippe Nanterre o\u00f9 je me rends compte que je suis l\u00e0 cela alternative de droite sur l'\u00e9chiquier, ce sont des 5 candidats oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [84%] :\r\nJulie Rausis, Cyrille Fauch\u00e8re, hein, vous insistez beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 peuple souverain voil\u00e0 ce je suis l\u00e9gitime parce qu'il y a, il y a une partie hein de de ce souverain qui, qui vous pl\u00e9biscite : vous parlez quand m\u00eame dans les colonnes du Nouvelliste pour ce qui est des 2 si\u00e8ges revendiqu\u00e9s par le par le PDC d'un hold-up d\u00e9mocratique l\u00e0 encore un c'est c'est le souverain qui d\u00e9cide, \u00e7a va, c'est un peu paradoxalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [90%] :\r\nPas du tout, je suis en campagne, je fais pas de la constatation ou bien d'une analyse post- \u00e9lectorales, je suis en campagne offre un programme, je veux des id\u00e9es, j'offre une alternative si les Valaisans avec 12000 voix dimanche ou 20000 voix dimanche me disent merci d'avoir fait le 2\u00e8me tour mais en pl\u00e9biscite quelqu'un d'autre, moi je m'y range sans rechigner, par contre, par contre rechignerait de ne pas en fait la d\u00e9marche de proposer cette alternative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nDonc, voil\u00e0 pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales des uns et des autres, a maintenant, on aimerait bien en arriver au sujet de fond au fond, les 2 conseillers aux \u00c9tats sont sens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce canton et le Valais concern\u00e9es par pas mal de questions trait\u00e9es \u00e0 Berne Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [94%] :\r\nOui, en effet, un pour n'en citer qu'une, les barrages, c'est vrai, on le Valais fournit 25 \u00e0 30 pourcent de l'\u00e9nergie hydraulique suisse et les redevances repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re capitale pour le canton, autre objet la viticulture le Valais et le principal producteur du pays, mais le secteur c'est vrai en souffrent de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis le Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence, pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur, or c'est une branche en pleine mutation et puis enfin, qui dit canton alpin dit canton aux premi\u00e8res loges du changement climatique, fonte des glaciers, inondations et la loi CO2 d\u00e9battue actuellement concerne \u00e0 ce titre pleinement le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [98%] :\r\nB\u00e9atrice Durand quoi Serez -vous le meilleur d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [88%] :\r\nJe pense, la meilleure exemple loi sur le CO2, on a vu que le Conseil national a \u00e9t\u00e9 tellement polaris\u00e9 entre la gauche qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici avec une liste \u00e0 gauche verte et l'UDC, ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire un loi CO2 c'est venu dans le conseiller aux \u00c9tats et dans les conseillers aux \u00c9tats, c'\u00e9tait le s\u00e9nateur du PDC qui est la plus grand force dans cette Conseil aux \u00c9tats avec les radicaux, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis suisse, on a trouv\u00e9 \u00e7a on a fait un loi sur CO2 qui fonctionne maintenant, j'ai entendu que m\u00eame le le la commission du Conseil national a ajout\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette loi et on a trouv\u00e9 un compromis typiquement suisse, on a trouv\u00e9 un compromis entre les les centres urbains, les centres p\u00e9riph\u00e9riques entre les cantons p\u00e9riph\u00e9riques et aurait je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le le la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats de trouver des solutions, pas de cr\u00e9er des probl\u00e8mes et c'est pour \u00e7a que le le le 2 membres du PDC \u00e0 Valais ont une r\u00f4le important dans cette dialogue de d\u00e9fendre, d'une part les entr\u00e9es des comptoirs alpin et, d'autre part, m\u00eame un certain pas envers le les le, pour trouver les compromis et je pense que que notre liste PDC et garante de de la politique suisse qu'on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la coh\u00e9sion de la feuille de de f\u00e9d\u00e9ralisme, je pense, c'est \u00e7a la meilleur exemple qu'on qu'on peut donner aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [89%] :\r\nLe B\u00e9a traders, vous vous parlez de la loi CO2, vous faites de la d\u00e9fense ont aussi des des cantons, des r\u00e9gions de montagne en une priorit\u00e9 pourtant si on regarde votre Smartvote vous \u00eates tr\u00e8s peu sensible aux questions de d'environnement de voil\u00e0 de changement climatique, comment vous l'expliquez, c'est un paradoxe mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:44) [89%] :\r\nRegardez un peu le les questions qui sont faits par le Smartvote \u00e0 savoir et n'est pas d'identit\u00e9 de tous les candidats, c'est un petit \u00e9change de des id\u00e9es et rien d'autre et \u00e7a donne vraiment \u00e0 la possibilit\u00e9 aux gens de des s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 on doit on doit d\u00e9velopper de des projets, on peut pas dire qu'on est dans les conseillers aux \u00c9tats id\u00e9ologique, on est \u00e0 droite, alors on fait rien dans ces loi CO2, on doit se d\u00e9velopper, on doit d\u00e9velopper des solutions pour la Suisse, et \u00e7a se d'accord les, les, les gens au travail qu'on fait et sur l'autre c\u00f4t\u00e9 gauche veut au rouge ou Vert, rose, on voit, on voit que, il y a plus de l'id\u00e9ologie et moi de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [87%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ros\u00e9 comme je commence avec vous, Matthias Reynard voil\u00e0 B\u00e9atrice der dit nous avons nous l'h\u00e9g\u00e9monie ou le monopole d'\u00eatre capable de trouver des consensus qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [90%] :\r\nOui, on a l'habitude de histoire discours tr\u00e8s arrogant, ou c'est finalement il n'y a que le PDC et qui peut faire des compromis, en fait, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 maintenant \u00e7a fait 8 ans que je suis \u00e0 Berne, alors oui, je suis jeune, j'ai que 32 ans, mais j'ai en fait plus d'exp\u00e9rience que B\u00e9atrice Dalle au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a surprend et c'est la premi\u00e8re fois que je le dis de toute cette campagne et on sait 8 ans de, de, de travail \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, j'ai d\u00fb faire des compromis, tout le temps et j'ai d\u00fb travailler \u00e0 construire des compromis tout le temps et j'aime faire \u00e7a et je le fais, j'esp\u00e8re \u00e0 dans quelque domaine 30000 cas cit\u00e9s bah, par exemple, de la politique familiale, j'avais propos\u00e9 qu'on qu'on prolonge le programme de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches, c'est un programme qui devait arriver \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et puis en construisant une majorit\u00e9 si\u00e8ge apr\u00e8s si\u00e8ge que peu, voire \u00e0 pr\u00e9voir et on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Conseil national, mais on pourrait aussi citer la question de la Poste o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une une intervention pour pour bloquer ces fermetures de postes ou encore la question de l'homophobie ou encore la question des moyens pour la formation, donc vous savez on on peut tenir comme \u00e7a, les th\u00e9ories en campagne apr\u00e8s les gens aiment bien regarder les faits les actes et puis avec 8 ans \u00e0 Berne j'ai un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [90%] :\r\nOui mais Matthias Reynard vous vous enorgueillir d'ailleurs, hein, vous dites j'ai vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre mon propre groupe pour quand il s'agissait de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais alors la question qu'on peut se poser que que qu'un \u00e9lecteur valaisans peut se poser une \u00e9lectrice les zen, c'est pourquoi voter pour un socialiste, qui se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement en porte-\u00e0-faux avec son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [92%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au Conseil des \u00c9tats comme au Conseil national, il y a une importance de, de, de savoir d'o\u00f9 on vient, moi j'oublie pas d'o\u00f9 je viens, je viens d'un canton qui est, qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s au niveau g\u00e9ographique au niveau \u00e9conomique et je tiens \u00e0 les d\u00e9fendre aussi au conseil au conseil national et je le ferai encore davantage si j'ai la chance d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats parce que je crois beaucoup aux institutions et je crois que quand on est \u00e9lu dans une fonction, h\u00e9 ben on prend les habits de la fonction et c'est pas juste, au moins une cravate en \u00e9tant au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [90%] :\r\nOn prend aussi les assises de la volont\u00e9, comme le PDC pourquoi voter pour vous, et non pas pour la l'original, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [91%] :\r\nBen je vous donne un exemple sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui Monsieur Ryder a vot\u00e9 tout d'abord, non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour ne rien faire en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir un \u00e9lu valaisans qui votent pour cette loi d\u00e8s le d\u00e9but et c'est un exemple, on pourrait citer des dizaines d'autres exemples, je suis pas en train d'accuser b\u00e9ate leader d'avoir une une une position terrible juste en train de dire qu'il y a d'autres, il y a une pluralit\u00e9 dans ce canton et je pense que la majorit\u00e9 des Valaisans sur sujet -l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d'accord avec moi qu'avec b\u00e9ate Rieder et voil\u00e0, je pense que surtout sur toute une s\u00e9rie de sujets c'est important d'avoir une voie qui soit progressiste d'Valais qui est pas juste dans les vieilles combines les choses conservatrice et tout \u00e7a mais qui va de l'avant et qui qui qui qui se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [90%] :\r\nMarianne Maret, vous avez fait campagne, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en pr\u00e9tendant que si la gauche ravissait au PDC un si\u00e8ge bien les votes des 2 conseillers aux \u00c9tats valaisans s'annulerait or Matthias Reynard vient de nous le de nous le d\u00e9montrer, c'est pas le pr\u00e9tend, il l'a d\u00e9montr\u00e9 lors de son petit monde de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 gauche aussi, on est capable de ben ma foi, voter contre son propre groupe, pour les int\u00e9r\u00eats du Valais, pourquoi vous auriez le monopole de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:47) [88%] :\r\nAlors je dis pas qu'on a le monopole de la d\u00e9fense du Valais, mais c'est s\u00fbr que sur certains points, quand je dis que les votes s'annulerait, j'en suis convaincu alors peut-\u00eatre pas des votes pour la d\u00e9fense du Valais, mais des votes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prenons quelque chose ce qui concerne le Valais, je vais prendre un exemple aujourd'hui, c'est la loi sur les successions, la gauche est clairement pour supprimer la possibilit\u00e9 de la de de l'h\u00e9ritage Direct comme on en Valais, c'est-\u00e0-dire sans payer un imp\u00f4t sur les successions et \u00e7a touche clairement les Valaisans nous sommes un territoire propri\u00e9taire, \u00e7a c'est s\u00fbr, et pour nous, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0 clairement sur ce vote- l\u00e0, m\u00eame si c'est une loi qui concerne l'ensemble de la Suisse, mais n\u00e9anmoins un impact probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important sur les le, les Valaisannes et les Valaisans h\u00e9 bien l\u00e0, clairement, Matthias Reynard et moi nous distingue rue nous nous distingue distingue l\u00e0- dessus par exemple je lis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [87%] :\r\nAvec b\u00e9ate Rieder vous vous avancer cet argument d'\u00eatre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif \u00e0 la du Valais d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats de 2 r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous \u00eates 2 candidats de r\u00e9gions de montagne L\u00f6tschental Troistorrents pour pour vous Marianne Maret, est ce que votre ticket vraiment repr\u00e9sentatif de la population valaisanne qui aujourd'hui \u00e0 2 tiers vit en pleine finalement dans un contexte plut\u00f4t urbain, est ce que vous d\u00e9fendez vraiment les int\u00e9r\u00eats de ce Valais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [90%] :\r\nMais naturellement parce que, tout d'abord, moi je me tiens \u00e0 dire parce que je ne l'ai jamais dit en campagne avait pas de raison, moi j'ai grandi \u00e0 Sion, hein, je suis une S\u00e9dunoise qui, pour des raisons priv\u00e9es cet exil\u00e9 dans le dans le Bas-Valais \u00e0 Troistorrents danger cette sensibilit\u00e9 urbaine quand m\u00eame de d\u00e9part j'ai grandi dans une ville, mais ce qui est important de dire, surtout pour moi, c'est que quand on habite une commune telle que la mienne qui situ\u00e9 \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville de Monthey, qui est un centre urbain, certes moins important que si on met quand un centre urbain avec de la chimie avec des probl\u00e9matiques de ville quand on se retrouve dans une jambe et \u00e2ge comme le mien, on a automatiquement une sensibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la ville parce que tous nous emm\u00e8ne dans la ville, tous nous fait converger dans la vie lorsque l'on habite dans une vall\u00e9e, on travaille en ville, on a la plupart de malheureusement de nos, de nos achats de de l'\u00e9cole de tout ce qui se passe au niveau \u00e9conomique, se passe dans la plaine et automatiquement dans cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 alors que l'inverse n'est pas valable lorsque l'on habite la plaine, on n'a pas la sensibilit\u00e9 de la de la montagne, cela \u00e9tant dit, monsieur Reynard Beat Savi\u00e8se et je pense qu'il a plus que 7 kilom\u00e8tres de Sion comme moi ou la m\u00eame chose, je peux dire, on a la m\u00eame, la m\u00eame situation, g\u00e9ographe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [91%] :\r\nPic Brigitte Wolf les int\u00e9r\u00eats du Valais, on peut le dire quand m\u00eame, ne correspondent pas toujours avec l'id\u00e9ologie de votre propre parti, est ce que vous serez capable vous comme Matthias Reynard la fait de voter contre votre propre groupe, quand les int\u00e9r\u00eats du Valais le dicteront. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:28) [82%] :\r\nOui, clairement et \u00e0 long- terme me paraissent en plein la protection du du climat, c'est peut-\u00eatre plus important que simplement l'Archos maintenant c'est Marianne Maret h\u00e9v\u00e9a TTI c'\u00e9tait toujours ils connaissent ce qui est bon ce que bon pour pour le mal, peut-\u00eatre, il y a des autres id\u00e9es et la d\u00e9mocrate il mais vivent de tout tous les id\u00e9es tous les propositions de lait, les partis qui trouve les solutions ensemble, c'est cher, mais une partie qui, qui sait ce que veut tout, tout, le tout le monde en t\u00eate hier des des Valaisans peut-\u00eatre veulent un autre politique, une autre politique que le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [91%] :\r\nOui, si Fauch\u00e8re les Valaisans au m\u00eame titre d'ailleurs que les autres Suisses ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude en face au au r\u00e9chauffement climatique, puisque les Verts font leur entr\u00e9e au conseil national, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 cette inqui\u00e9tude en partie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:33) [91%] :\r\nL'inqui\u00e9tude, elle doit \u00eatre entendue comme n'importe quel autre pr\u00e9occupation qui pourrait \u00eatre soulev\u00e9e par un citoyen, l'UDC fait la distinction entre l'\u00e9cologie politique et l'\u00e9cologie scientifique et je vois que, malheureusement, dans cette campagne et dans tous les cantons il y a avant tout une r\u00e9ponse politique aux questions d'\u00e9cologie et \u00e7a me permet de relever ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure, B\u00e9atrice der que pour aider le tourisme en Valais il font la loi, CO2, \u00e7a veut dire qu'il faut une nouvelle loi il faut de nouvelles tracasseries administratives, il faut de nouvelles taxes, en sachant que notre quand on cherche \u00e0 avoir un touriste 4 saisons, mais pour le moment, il est plut\u00f4t accentu\u00e9 sur un tourisme d'hiver, donc on va taxer les huiles min\u00e9rales de tous ceux qui chauffent leurs biens pour respectivement des h\u00f4tels ou je ne sais quoi on va taxer l'essence de toutes ces personnes qui descendent en plein travail, faire les achats, comme j'ai entendu dans la bouche de Madame Maret avant, c'est \u00e7a la solution pour sauver le tourisme en Valais et moi je ne suis pas d'accord avec cette loi sc\u00e9l\u00e9rate du CO2, parce que c'est une loi qui sanctionne les citoyens, les entreprises vont pas aller plus loin, les v\u00e9hicules d'urgence, les pompiers, les ambulances tout ce que vous voulez et puis \u00e7a ne va pas \u00e0 la source, \u00e0 la source des des grandes pollutions et \u00e0 la source des enjeux climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [87%] :\r\nMa question c'est : qu'est ce que vous proposez parce que vous dites, j'entends l'inqui\u00e9tude vous critiquer les autres mais qu'est -ce que vous m\u00eame s\u00e9rie Fauch\u00e8re vous proposez pour r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:53) [90%] :\r\nNous, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 longueur de campagne que le premier acte citoyen pour lutter par exemple compte les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est d'avoir une consommation locale, ensuite c'est d'avoir d'arr\u00eater ce grand truc commerce transfrontalier, vous savez, c'est facile d'\u00eatre derri\u00e8re un iPad d'\u00e9crire des postes, les r\u00e9seaux sociaux sans se poser la question : d'o\u00f9 il vient, cet iPad d'o\u00f9 vient cet ordinateur et je pense qu'il faut arr\u00eater cette hypocrisie, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater d'avoir des partenaires commerciaux trop marqu\u00e9e avec des \u00c9tats qui ne jouent pas le jeu et, surtout, il faut arr\u00eater d'avoir des mesures solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [92%] :\r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez Forum : \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion du second tour du de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en Valais, hein, on inaugure cette s\u00e9rie de d\u00e9bats, on sera \u00e9videmment dans les autres cantons romands o\u00f9 se passe aussi ce second tour, on poursuit donc avec nos 5 invit\u00e9s sachant que vous pouvez \u00e9videmment r\u00e9agir comme je vous le disais un sur WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 Julie Rausis c'est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des quelques r\u00e9actions quelques t\u00e9moignages, quelques remarques peut-\u00eatre d'auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:59) [89%] :\r\nAlors t\u00e9moignage oui 1 qui sort un peu de on revient plut\u00f4t sur les questions de strat\u00e9gie et on quitte un peu le les questions th\u00e9matiques, un t\u00e9moignage de Murielle, une Valaisanne de 21 ans qui ne votera pas pour Marianne Maret, selon elle, ce n'est pas un argument suffisant, qui prouve son soutien donc le soutien de Marianne Maret aux id\u00e9es dites f\u00e9minines alors Marianne Maret argument f\u00e9minin ou argument f\u00e9ministe du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez argument f\u00e9minin, il est l\u00e0 parce que ce soir, comme lors de chaque d\u00e9bat on pas de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties en disant de PDC c'est de PDC c'est trop, c'est pas normal c'est arrogant. \r\nMoi, je peux imaginer quand m\u00eame repr\u00e9senter la moiti\u00e9 de la population si je vais \u00e0 Berne, c'est une autre forme de repr\u00e9sentativit\u00e9, une repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pas une repr\u00e9sent\u00e9 Pel\u00e9 vite et politique mais une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pleine de sens quand m\u00eame, cela \u00e9tant dit, effectivement, peut-\u00eatre que je n'ai pas l'image de f\u00e9ministes c'est c'est vrai et c'est quelque chose qui m'est reproch\u00e9 par l'dans la lors de la campagne et de mani\u00e8re assez virulente, n\u00e9anmoins, je suis une femme et je pense que toute ma vie de femme de, m\u00e8re est en vrai gage de d\u00e9fense de la femme dans le sens o\u00f9 je suis un t\u00e9moin parce que quand on vit les choses, on peut les pompes peut les porter aura fait rarement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien les les auditrices vous \u00e9coute les t\u00e9l\u00e9spectatrices vous regarde qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez quand vous dites voil\u00e0, moi je veux \u00eatre \u00e9lu au Conseil, aux \u00c9tats, parce que je veux d\u00e9fendre un certain nombre de pr\u00e9occupations propres aux femmes, qu'est ce que vous avez comme dans votre besace s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:30) [90%] :\r\nEt si vous voyez alors ben peut-\u00eatre que la chose qui me distingue de mon parti du B\u00e9a traders, du reste, hein, et qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par beaucoup de gens, c'est la d\u00e9fense au niveau de de la l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS pour les femmes \u00e0 65 ans, or tant qu'on n'aura pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale je suis je suis totalement, totalement hostile lorsque je trouve que sur l'autel d'une certaine et \u00e9galit\u00e9, \u00e9quit\u00e9, tout le monde doit prendre la retraite \u00e0 65 ans, les femmes ont une esp\u00e9rance de de vie sup\u00e9rieur aux hommes, donc il y a pas de raison, on on va pas fou une in\u00e9galit\u00e9 qui est l\u00e9gal \u00e9tait l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [83%] :\r\nAlors, vous nous donnez un exemple concret de vote qui s'annulerait en ayant 2 \u00e9lus PDC, h\u00e9 bien vous avez parl\u00e9 d'accord oui \u00e7a avait raison, c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, comment la Berd qui Rieder. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:19) [89%] :\r\nParce que ce qu'il y a dit \u00e0 Matthias Reynard \u00e9tait \u00e9tait totalement faux pourra le loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui, les conseiller aux \u00c9tats \u00e0 refuser la premi\u00e8re loi sur la loi d'\u00e9galit\u00e9, le premi\u00e8re mouture exact et apr\u00e8s on a corrig\u00e9 cette loi \u00e0 la fin, on a fait, on a fait un compromis qui est supportable pour l'\u00e9conomie pour la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est \u00e7a la la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats et je dois dire aussi \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re les CO2 je pense quand m\u00eame pour un canton qui veulent faire du tourisme d'hiver, c'est assez important d'avoir un climat stable autrement au bout de chercher la neige d'ailleurs, c'est je pense aussi l\u00e0- bas, on doit trouver les compromis, moi j'\u00e9tais contre, augmenter les taxes sur l'essence, c'est clair, c'est mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les Verts qu'il demande 50 centimes par litre, et on a trouv\u00e9 un compromis \u00e0 10 centimes c'\u00e9tait pas heureux mais on a, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 le compromis au Conseil, aux \u00c9tats, \u00e7a c'est exactement le la t\u00e2che du Conseil d'\u00c9tat \u00eatre pragmatique et pas id\u00e9ologique et \u00e7a, \u00e7a fait la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:37) [91%] :\r\nVous vouliez r\u00e9agir Mathias sera l\u00e0, oui, je voulais r\u00e9agir parce que si vous si les les auditrices et auditeurs vont \u00e9couter, vont regarder apr\u00e8s apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 b\u00e9ate Rieder, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est exactement la m\u00eame loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a fini par \u00eatre vot\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, tellement il y a une pression, j'imagine que B\u00e9atrice comme tous les autres hommes, conservateur du Conseil des \u00c9tats s'est fait tirer les oreilles en rentrant apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions n\u00e9gatives dans la population, finalement, le Conseil des \u00c9tats a bien d\u00fb c\u00e9der sur ce point l\u00e0, ce que je voulais juste dire sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas une ann\u00e9e et que les femmes ont le droit de vote et le droit de se pr\u00e9senter dans ce canton, \u00e7a fait depuis 1971 depuis 1971 le PDC aller de si\u00e8ges depuis 1971 le des 2 si\u00e8ges, en gros, jamais \u00e9t\u00e9 en danger pour le PDC, ils auraient pu mettre une femme avant, ils auraient clairement pu le faire, le Parti socialiste a eu la premi\u00e8re femme \u00e9lue au conseil national, la premi\u00e8re et la seule femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat donc aujourd'hui venir avec cet argument, c'est un peu surprenant d'autant plus que l'argument est arriv\u00e9 le lendemain des \u00e9lections et quand on a vu un r\u00e9sultat serr\u00e9, tout d'un coup, il y a eu cet argument -l\u00e0, l'argument f\u00e9minin purement opportuniste nous dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:43) [92%] :\r\n\u00e7a serait pas tout d'abord, mais effectivement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial Simon parti avait pr\u00e9sent\u00e9 une femme ant\u00e9rieurement, cela \u00e9tant, je suis la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame pas me reprocher parce que sinon on n'en mettra jamais une parce qu'\u00e0 chaque fois, on lui reprochera d'\u00eatre la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ceci \u00e9tant dit, l'argument f\u00e9minin, si je suis arriv\u00e9 au exactement le le soir du 1er tour avec des des r\u00e9sultats du 1er tour avec ce celui -l\u00e0, c'est pas ce que je d\u00e9plore, je d\u00e9plore qu'aucune femme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national et que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment affect\u00e9e et que je me suis dit ben oui effectivement parce que c'est un fait, et \u00e7a on peut pas le contester, je suis vraisemblablement la seule chance pour que le Valais une femme \u00e0 Berne parce que B\u00e9atrice Dalle sera le 1er sur sa liste, Mathias Reynard sera le 1er sur sa liste \u00e0 partir de l\u00e0, les calculs sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:28) [86%] :\r\nBrigitte Wolf est ce que c'est pas un bon argument finalement de voter pour Marianne Maret, vous qui \u00eates aussi Femme \u00e9quipe sensible \u00e0 ces questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine, est ce que vous ne consid\u00e9rez pas que, effectivement, il faudrait peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Matthias Reynard, d'\u00eatre un lait id\u00e9e quelle comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:45) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, se trouve tr\u00e8s dommage aussi que dans le Conseil national pour le voir, la CSU, seulement des hommes mais c'est 4 ans trop tard de son plein plein la promotion des femmes c'est un t\u00e2che pour tous les partis pour le long terme, on doit motiver les femmes aussi pour le Conseil des communes pensait qu'en Grand Conseil aujourd'hui sur 34 si\u00e8ges au bar le 100 dans le Grand Conseil, il n'y a que de 2 femmes et c'est : c'est un scandale, on doit travailler maintenant dans tous les partis sans tache, mais pas dans cette \u00e9lection, maintenant, on ne doit se demandaient pas seulement si on vote vaut on vote pour une femme, mais aussi en veut encore de PDC dans leurs un conseil si 7 ans \u00e7a revient toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [85%] :\r\nAlors pour moi, question de l'h\u00e9g\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:39) [87%] :\r\nPour le moment, c'est pour moi personnellement, mais maintenant c'est plus important de d\u00e9fendre mais valeur mes id\u00e9es et pour Matthias \u00e9mouvant aussi que seulement un voter pour une femme, c'est pas un programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:53) [90%] :\r\nPolitique d'accord Cyrille Fauch\u00e8re vous sur la question f\u00e9minine la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, c'est quelque chose qui, qui est important selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est important, mais l'UDC a toujours eu comme discours que nous voulions les meilleures personnes au meilleur endroit, moi je regarde avec un certain sourire alors, pas un sourire de satisfaction de voir qu'il n'y a pas de femme, mais un sourire de satisfaction d'avoir rattrap\u00e9 les autres, les doigts dans le pot de confiture, on s'est fait faire la le\u00e7on pendant toute la campagne, regardez chez nous il y a plus de femmes que d'hommes, regardez chez nous il y a la parit\u00e9 regardez chez nous, il y en a 3 Cheminade \u00e0 l'UDC en avec une tout le monde sait \u00e9videmment moqu\u00e9 de nous, en nous disant : vous nous int\u00e9ressait pas au au vote des femmes et un ma\u00eetre des femmes \u00e0 places avec mon invit\u00e9, tout \u00e7a est faux et ce que je d\u00e9nonc\u00e9 l'instrumentalisation de la cause f\u00e9minine et au soir du 20 octobre h\u00e9 ben il y en avait certains qui avaient la gueule de bois et j'esp\u00e8re que \u00e7a les \u00e9lecteurs de ce canton s'en rappelleront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:41) [94%] :\r\nIl est 18 heures 53 avant de conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais beaucoup qu'on vous pose une question \u00e0 chacun de vous et je vous demanderai s'il vous pla\u00eet de r\u00e9pondre par un oui ou par non mais on aura l'occasion d'y revenir, doit de r\u00e9agir Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:54) [94%] :\r\nOn commence avec avec vous Brigitte Wolf donc par oui ou par non, faut -il soutenir les stations de ski de basse altitude on Valais selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [76%] :\r\nOui c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:10) [89%] :\r\nB\u00e9ate Rieder, est ce que vous \u00eates favorable au mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:16) [79%] :\r\nNon, je pense, et l\u00e0, c'est aussi la la faute question parce qu'on doit demander est -ce que vous \u00eates pour vos Nada adoption totale et est -ce que vous \u00eates pour la mort ben oui, \u00e7a c'est le canton du loi sur la oui, mais enfin c'est c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:34) [78%] :\r\nMariage pour tous, voil\u00e0, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:37) [91%] :\r\nMarianne Maret, est ce que vous \u00eates pour une nouvelle candidature du Valais pour des Jeux olympiques, absolument pas. \r\nOn passe \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re faut -il augmenter les structures d'accueil pour la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:53) [95%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:55) [92%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat et puis on finit avec avec vous, Matthias Reynard dans la nouvelle Constitution valaisanne est ce qu'il faudrait supprimer, \u00e0 votre avis le pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [92%] :\r\nJe verrais bien une une version \u00e0 la Fribourgeoise qui int\u00e8gre toutes les tous les courants de pens\u00e9e toutes les toutes les religions, j'chacun se retrouve dans sa spiritualit\u00e9 donc pas pour une suppression totale, mais pour une adaptation oui qui qui est qui regroupe tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:20) [91%] :\r\nAlors Brigitte Wolf les stations de ski de moyenne altitude, faut pas les soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:27) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est le tourisme est tr\u00e8s importante pour le voir la mer, mais il doit devenir plus durable, et \u00e7a fait souvent m\u00eame pas le sens de donner de l'argent dans la t\u00eate et des domaines skiables qui n'ont pas ce futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:42) [82%] :\r\nB\u00e9atrice Dervaux donc vous disiez Mariage pour tous, non parce que je crains que, quoiqu'il est ensuite l'adoption pour tous ces sacs premier c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [87%] :\r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait tous pour mener les 2 les doigts au m\u00eame niveau, il y a 2 secteurs qui sont, \u00e0 qui sont vraiment exclus, c'est l'adoption totale et le 2\u00e8me secteur ce hein qui il a la procr\u00e9ation m\u00e9dicale artificiel et \u00e7a, c'est les 2 questions qu'on doit r\u00e9soudre le reste c'est d\u00e9j\u00e0 fait dans le noir, on a fait beaucoup pour cette \u00e9galit\u00e9 maintenant ces et de questions sur ce des questions, je dis non, un petit un petit phrase il y a, il y a, dans le Valais, les stations de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:29) [81%] :\r\nQui sont le plus haut dans le dans dans dans un aura pas leur canton soutient pas ces stations soutien plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:37) [88%] :\r\nOui, Marianne Maret quand m\u00eame sur la sur le mariage pour tous, j'aimerais bien voir aussi avoir votre avis parce que vous en pensez, ce mariage pour tous sur la m\u00eame longueur d'onde que que de non, non, moi je suis l\u00e0 encore non plus 2\u00e8me exemple d'annulation du vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:50) [89%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9, mais l\u00e0, honn\u00eatement, quand on parle de la m\u00eame longueur d'ondes, c'est vraiment pour la d\u00e9fense du Valais, c'est clair, sur les th\u00e8mes sociaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait facile, donc, parce que vous avez quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et c'est clair, c'\u00e9tait sur les th\u00e8mes sociaux, moi je suis beaucoup plus, beaucoup plus centriste que B\u00e9atrice c'est un scoop pour personne d'accoutrements des renseignements, cela \u00e9tant, pour le mariage pour tous, je suis favorable, par contre je suis personnellement d\u00e9favorable \u00e0 l'adoption alors Cyrille Fauch\u00e8re oui tr\u00e8s moi finir parce que personnellement j'ai adopt\u00e9 notre on nous avons adopt\u00e9 notre 4\u00e8me enfant et je sais combien c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d'avoir dans sa une histoire d'adoption, une histoire de vie tr\u00e8s particuli\u00e8re et, partant, de mon exp\u00e9rience priv\u00e9e je suis oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:27) [89%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re les familles qui vous qui vous \u00e9coute et vous dites non, non, les structures d'accueil de la petite enfance, pas la peine de de les augmenter pour l'instant, pourquoi j'attendais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:35) [93%] :\r\nJ'ai dit pour l'instant parce que \u00e0 mon sens dans cette question, c'est de faire la distinction entre les structures d'accueil qui r\u00e9pondent \u00e0 un vrai besoin des personnes, alors il y a toujours l'exemple de la famille monoparentale ou de la famille qui a 2 parents mais pour des raisons financi\u00e8res, les 2 parents doivent travailler pour assurer un niveau de vie acceptable \u00e0 leurs familles, et l\u00e0, les structures d'accueil sont faites pour \u00e7a et l\u00e0, la collectivit\u00e9, elle doit avoir une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil et je vous prie de croire que la commune de Sion, nous avons une offre g\u00e9n\u00e9reuse aux structures d'accueil, par contre les personnes qui revendique les structures d'accueil par commodit\u00e9 ou par \u00e9mancipation personnelle, l\u00e0 je suis un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et je parle en connaissance de cause, pour avoir une fois d\u00e9battu de ces questions avec un de mes excellents coll\u00e8gues \u00e0 Sion Julie ben cette vision, je ne la partage pas et c'est la seule et unique raison pour laquelle je dis non pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:20) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben \u00e7a sera le mot de la fin, merci en co\u00fbte que d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, non mais vous avez raison, c'est \u00e7a, \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 votre oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:29) [88%] :\r\nNon mais c'est juste pour montrer que les Valaisannes et Valaisans peut faire un choix pour une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus progressiste, oui, on a besoin davantage de places de cr\u00e8ches, toutes les familles valaisanne savent qu'il y a des listes d'attente hyper longue puis oui, on est pr\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes LGBT ont les m\u00eames droits que les autres personnes et je crois que les c'est ce Valais -l\u00e0 le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 aussi au Conseil des \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:47) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Alexandre d'avoine et Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, je vous donne rendez- vous ce vendredi au th\u00e9\u00e2tre de les champs de la \u00e0 Yverdon pour le d\u00e9bat Vaudois, cette fois -ci du second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE3142F1-DCB3-4B3A-958C-35E8EBD8714C", "internalArchiveId": "BE3142F1-DCB3-4B3A-958C-35E8EBD8714C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne", "publicationDate": "2019-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : benjamin du groupe Andri Silberschmidt. Il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR;Samira Marti, 25 ans , PS;Mike Egger, 27 ans, UDC;Franziska Ryser, Verte;Tamara Funiciello, PS\r\n\r\n\r\nLes moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne 7h22\r\n***On n'en finit plus de scruter, d'analyer, le nouveau visage du Parlement... issu des urnes il y a une semaine.. \r\nOn se penche ce matin.. sur la jeunesse de cette nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n7 jeunes de moins de 30 ans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil National.. \r\nC'est une premi\u00e8re.. et c'est presque deux fois plus que lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature... \r\nDes jeunes qui ont envie faire de la politique autrement: digitalisation, climat, assurances sociales.. \r\nCamille Degott, vous leur avez parl\u00e9...  ces jeunes parlementaires veulent changer la donne.. \r\n  41''\r\n((D'abord avec leurs id\u00e9es bien s\u00fbr, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 leur v\u00e9cu de \"mill\u00e9nial\"... de personne n\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et 90. C'est ce qu'explique le benjamin du groupe Andri Silberschmidt. Il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR...\r\nSON SILBERSCHMIDT\r\nNous avons grandi \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rente... On a une autre fa\u00e7on de voir les choses que les parlementaires plus \u00e2g\u00e9s. \r\nCe qui est important c'est qu'avec cette vision diff\u00e9rente, on pourra aussi participer \u00e0 la conception des lois.\r\nCe qui est important pour moi, c'est qu'on ait la notion de pogr\u00e8s de la Suisse en t\u00eate. Qu'on prenne des mesures pour faire avancer la Suisse et qu'elle soit couronn\u00e9e de succ\u00e8s. Et pas qu'on devienne immobile.\r\nPour le zurichois, le parlement a fait du sur-place pendant 4 ans.))\r\n*** Est-ce que ces jeunes de diff\u00e9rents partis ont envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es ensembles ?\r\n  56''\r\n((Une socialiste de 25 ans, Samira Marti, et un UDC de 27 ans, Mike Egger, qui proposent une solution pour lutter contre la hausse des primes maladies... \u00e7a s'est vu lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nPour le saint-gallois, il faut trouver une solution rapidement sur ce dossier et c'est \u00e7a qui a pouss\u00e9 les deux \u00e9lus \u00e0 se mobiliser c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\nSON EGGER\r\nL\u00e0, on doit vraiment trouver une solution, au del\u00e0 des fronti\u00e8res des partis. On doit s'asseoir autour de la table et d\u00e9finir des valeurs communes. C'est clair que pour la suite, on peut repartir chacun dans sa direction.\r\nSelon la socialiste Tamara Funiciello, les jeunes pourraient aussi se retrouver sur le droit de vote \u00e0 16 ans ou les questions num\u00e9riques. Ses camarades de parti Fabian Molina et Samira Marti \u00e9voquent des possibles affinit\u00e9s sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour toutes et tous.\r\nM\u00eame si au final, ces natifs du digital d\u00e9fendent leur propre opinion politique... et la ligne du parti !))\r\n*** Au del\u00e0 des opinions, est-ce que leur fa\u00e7on de faire de la politique est diff\u00e9rente ?\r\n  1'08''\r\n((La verte Franziska Ryser veut amener l'urgence climatique au parlement.  Mais aussi changer la mani\u00e8re dont on parle de politique aux jeunes...\r\nSON RYSER\r\nCa doit \u00eatre int\u00e9ressant de suivre la politique ! Et justement pour les jeunes, qui se pr\u00e9occupent pour la premi\u00e8re fois de politique, c'est plus simple qu'ont leur explique certaines th\u00e9matiques dans une langue qu'ils connaissent mieux, qu'ils utilisent au quotidien... plut\u00f4t qu'en \"langage politique\".\r\nPour ces parlementaires de moins de 30 ans, c'est essentiel que leur g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au parlement, qu'elle ait une voix... et puis de nouvelles figures, qui peuvent inspirer et mobiliser.\r\nMais attention, ces jeunes ne sont pas des bleus! Certains et certaines d'entre eux militent depuis leur adolescence... \u00e0 l'image la bernoise Tamara Funiciello.\r\nSON FUNICIELLO\r\nFran\u00e7ais: Bah... je suis jeune, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais de la politique depuis longtemps. pour moi c'est pas tout nouveau du tout. Bon, oui, je suis \u00e9lue maintenant, mais quand m\u00eame, je connais l'histoire assez bien et je suis compl\u00e8tement pr\u00eate \u00e0 commencer maintenant.\r\nD'alleurs, il y a une question qui se posera pour ces jeunes d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9s, \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re politique. C'est celle de leur reconversion, mais aussi de leur pr\u00e9voyance professionnelle... parce le syst\u00e8me actuel n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au parlement.))", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10800183", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne / LME_2019-10-28T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 28.10.2019"], "variantIds": ["ece-10800183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-03T08:22:38Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn n'en finit plus de scruter d'analyser le nouveau visage du Parlement issu des urnes, il y a une semaine, alors ce matin on va se pencher sur la jeunesse de cette nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 7 jeunes de moins de 30 ans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au conseil national, c'est une premi\u00e8re : c'est presque 2 fois plus que lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature des jeunes qui ont envie de faire la politique autrement camille de Goethe, vous leur avez parl\u00e9 \u00e0 ces jeunes jeunes parlementaires qui veulent changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nD'abord, avec leurs id\u00e9es, bien s\u00fbr, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 leur v\u00e9cu de millennials de personne n\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et 90, c'est ce qu'explique le Benjamin du groupe Andri Silberschmidt il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [92%] :\r\nBien, quand nous avons grandi \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on a une autre fa\u00e7on de voir les choses que les parlementaires plus \u00e2g\u00e9s vie c'est ce qui est important, c'est qu'avec cette vision diff\u00e9rente, on pourra aussi participer \u00e0 la conception des lois strictes, ce qui est important pour moi, c'est qu'on ait la notion de progr\u00e8s de la Suisse en t\u00eate qu'on prenne des mesures pour faire avancer la Suisse et qu'elle soit couronn\u00e9e de succ\u00e8s, pas qu'on devienne immobile, on \u00e9tudie blague mot butine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nPour le Z\u00fcrichois, le Parlement a finalement fait du surplace pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nEt Camille, est ce que ces jeunes de diff\u00e9rents partis ont envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nUne socialiste de 25 ans, Samira Marti et un UDC de 27 ans, Mike Egger qui propose une solution pour lutter contre la hausse des primes maladie, \u00e7a s'est vu lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour le saint-gallois, il y a urgence sur ce dossier, c'est \u00e7a qui a pouss\u00e9 les deux \u00e9lus \u00e0 se mobiliser, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [84%] :\r\nMustapha, un \u00e9quipement mais du somptueux quand il para\u00eet que l'on doit vraiment trouver une solution, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des partis se s'armer de sites olympiques que Marine \u00e7a mais vers la doit s'asseoir autour de la table et d\u00e9finir des valeurs communes et c'est clair que pour la suite on peut repartir chacun dans sa direction, il est tomb\u00e9 dans une ristourne Quehen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nSelon la socialiste, Tamara Funiciello les jeunes pourraient aussi se retrouver sur le droit de vote \u00e0 16 ans ou les questions num\u00e9riques, ses camarades de parti Fabian Molina et Samira Marti \u00e9voquent de possibles affinit\u00e9s sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour toutes et tous, m\u00eame si au final ces natifs du digital d\u00e9fendent leur propre opinion politique et la ligne du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nEt au-del\u00e0 des oeufs, des opinions, Khamis, est ce qu'on peut dire que leur fa\u00e7on de faire de la politique est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nLa verte Franziska Ryser veut amener l'urgence climatique au Parlement mais aussi changer la mani\u00e8re dont on parle de politique aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nQui politique qui sort alors \u00e7a doit \u00eatre int\u00e9ressant de suivre la politique et, justement, pour les jeunes qui se pr\u00e9occupent pour la premi\u00e8re fois de politique, c'est plus simple qu'on leur explique certaines th\u00e9matiques dans une langue qu'ils connaissent mieux qu'ils utilisent au quotidien plut\u00f4t qu'en langage politique, politique dont et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nPour ces parlementaires demandent 30 ans, c'est essentiel, que leur g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement, qu'elle est une voix et puis de nouvelles figures qui peuvent inspirer et mobiliser mais attention, ces jeunes ne sont pas des bleus certains et certaines d'entre eux militent depuis leur adolescence \u00e0 l'image de la bernoise Tamara Funiciello. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [91%] :\r\nBen, je suis jeune, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais de la politique depuis longtemps, pour moi, c'est pas tout un nouveau du tout bon, oui, je suis \u00e9lue maintenant mais quand m\u00eame \u00e0 je connais l'histoire assez bien et je suis compl\u00e8tement pr\u00eate \u00e0 commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [96%] :\r\nD'ailleurs, il y a une question qui se posera pour ces jeunes, d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9s \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re politique, c'est celle de leur reconversion, mais aussi de leur pr\u00e9voyance professionnelle parce que le syst\u00e8me actuel n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [84%] :\r\nMerci beaucoup camille de Goethe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-28T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-245ABAED-5F56-477C-A64E-E0F7B192C5A6", "internalArchiveId": "245ABAED-5F56-477C-A64E-E0F7B192C5A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Roger Nordman, chef du groupe socialiste au Parlement;Darius Farman, sp\u00e9cialiste de l'Europe au sein de l'association de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus;Boukari, Fouad;Agn\u00e9s Levallois, chercheuse \u00e0 la Fondation pur la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris;Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/UE ACCORD CADRE (6h30)) Plus f\u00e9minin, plus jeune, un peu plus \u00e0 gauche - m\u00eame si la droite conserve une majorit\u00e9 - et surtout plus vert, beaucoup plus vert... \r\nQuel sera l'impact du nouveau Conseil national sur les dossiers europ\u00e9ens?\r\nEt en pariculier, les discussions autour de l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles...\r\nA l'heure actuelle, il n'y a aucune majorit\u00e9 pour signer cet accord...\r\nEt demain, Marie Giovanola, il ne devrait pas y en avoir non plus... \r\n  1'31 ''\r\n((Et bien non, parce qu'\u00e0 part l'UDC qui est fondamentalement contre cet accord-cadre, et les Verts lib\u00e9raux qui sont fondamentalement pour, tous les autres partis attendent des clarifications sur les mesures d'accompagnement, la protection des salaires en particulier. La progression des Verts renforce la position du PS sur ce point. Et donc le blocage sur la signature de cet accord-cadre. La pr\u00e9sence de davantage d'\u00e9lus verts-lib\u00e9raux ne devrait rien y changer.\r\nMais pour Roger Nordman, chef du groupe socialiste au Parlement, c'est surtout maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire \u00e9voluer le dossier.\r\n....son1 nordman 28''  \r\nSauf que ces questions risquent de rester en suspens encore plusieurs mois, car tant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que le Parlement pourraient bien vouloir temporiser.  \r\nDarius Farman, sp\u00e9cialiste de l'Europe au sein de l'association de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus.\r\n....son 1  foraus 15 \r\nLa vague verte et le recul de l'UDC qui renforce le camp qui soutient les accords bilat\u00e9raux et qui s'oppose \u00e0 cette initative de limitation.))\r\n(18/BAGHDADI SUITE (8H)) *** Les r\u00e9actions affluent apr\u00e8s l'annonce, hier de la mort du chef du groupe Etat islamique, Abou Bakr Al-Baghdadi...\r\nL'annonce sonne comme succ\u00e8s pour Donald Trump, mais elle accueillie avec retenue par ses alli\u00e9s...\r\nEt anciens alli\u00e9s..\r\nLes Kurdes de Syrie par exemple ont offert des informations sur sa localisation.\r\nMais aujourd'hui, ils craignent que le groupe Etat islamique n'attaque les prisons qu'ils g\u00e8rent, o\u00f9 sont d\u00e9tenus des milliers de jihadistes. \r\nIl ne faut pas non plus exclure des actions terroristes estime la sp\u00e9cialiste du Proche-Orient Agn\u00e8s Levallois\r\n  0'49''\r\nAgn\u00e9s Levallois, chercheuse \u00e0 la Fondation pur la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris. Invit\u00e9e ce matin sur La Premi\u00e8re\r\n(Bve Brexit) La semaine qui d\u00e9bute aurait du \u00eatre celle du Brexit pour le Boris Johnson...\r\nElle sera finallement celle du troisi\u00e8me report...\r\nLe premier ministre britannique va alors tenter de nouveau ce lundi de d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es pour le 12 d\u00e9cembre...\r\nBoris Johnson - qui n'a plus de majorit\u00e9 - aura besoin cet apr\u00e8s-midi de deux tiers des voix \u00e0 la Chambre des communes. \r\nLe premier ministre conservateur qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 \u00e0 deux reprises au mois de septembre.\r\nPendant ce temps l\u00e0, \u00e0 Bruxelles, les ambassadeurs des 27 doivent se r\u00e9unir ce matin.\r\nSur leur table, la proposition pr\u00e9voit de repousser le Brexit de trois mois, au 31 janvier prochain.\r\n(08/ARG/ELECTION ANALYSE) *** La politique lib\u00e9rale du pr\u00e9sident argentin sortant Mauricio Macri a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e. \r\nAlberto Fernandez, le candidat de centre gauche a remport\u00e9 hier la pr\u00e9sidentielle d\u00e8s le premier tour.\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 vouloir travailler avec son adversaire pour faire face \u00e0 la situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse du pays. \r\nL'ancienne pr\u00e9sidente, Cristina Kirchner, colisti\u00e8re d'Alberto Fernandez, a appel\u00e9 le Mauricio Macri \u00e0 prendre dans les derniers jours de son mandat \u00ab toutes les mesures n\u00e9cessaires pour att\u00e9nuer la situation dramatique \u00bb de l'Argentine.\r\nJean-Louis Buchet, elle semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu... \r\n--- \r\n  0'49''\r\n((D\u00e8s ce lundi, le contr\u00f4le des changes sera renforc\u00e9, afin de limiter la saign\u00e9e qui a fait perdre 23 milliards de dollars \u00e0 la Banque centrale depuis les primaires du 11 ao\u00fbt. Objectif : \u00e9viter que le pays se retrouve sans r\u00e9serves mon\u00e9taires le 10 d\u00e9cembre, date de prise de fonctions du nouveau pr\u00e9sident.\r\nC'est ainsi que commencera une transition longue -six semaines- et d'autant plus d\u00e9licate que Mauricio Macri et Alberto Fern\u00e1ndez ne se parlent pas. Il faudra bien qu'ils le fassent, afin que leurs \u00e9quipes se rapprochent et commencent \u00e0 travailler ensemble.\r\nAlberto Fern\u00e1ndez a promis de relancer une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession depuis dix-huit mois, de diminuer progressivement l'inflation tout en am\u00e9liorant le pouvoir d'achat, et de ren\u00e9gocier sans casse la dette avec le FMI et les investisseurs priv\u00e9s. Ce sera d'autant plus difficile qu'il n'aura pas toute la main sur un gouvernement o\u00f9 p\u00e8sera aussi l'ancienne pr\u00e9sidente Cristina Kirchner.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))\r\n(Bve Ueli Maurer Duba\u00ef) Ueli Maurer est en Arabie saoudite...\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit rencontrer ce matin le roi Salmane, dont le fils est mis en cause dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi.\r\nLes Emirats arabes unis et l'Arabie saoudite sont depuis longtemps les plus importants partenaires commerciaux de la Suisse dans la r\u00e9gion du Golfe. \r\nUeli Maure qui a justement donn\u00e9 heir \u00e0 Duba\u00ef le premier coup de pioche symbolique des travaux du pavillon suisse pour l'Expo2020. \r\nPavillon s'est retrouv\u00e9 au centre d'une pol\u00e9mique l'\u00e9t\u00e9 dernier avec le cigarettier Philip Morris, l'un des principaux sponsors. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res avait finalement renonc\u00e9 \u00e0 ce partenariat.\r\n(01/JU/NON 5G) *** La 5G - dans le collimateur des autorti\u00e9s Jurassiennes. \r\nLe Parlement cantonal se prononcera jeudi sur une motion d\u00e9fendue par les Verts et la gauche alternative. \r\nElle demande un moratoire sur l'installation de nouvelles antennes 5G, au moins jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e des doutes quant aux risques sur la sant\u00e9 de cette technologie. \r\nDans la rue, Ga\u00ebl Klein l'opposition \u00e0 la 5G se renforce et un collectif jurassien a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.  \r\n  52''\r\n((Apr\u00e8s les \u00e9oliennes et la g\u00e9othermie, la 5G, c'est la nouvelle \u00e9pine dans le pied du D\u00e9partement jurassien de l'Environnement. Lui qui avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en avril un moratoire sur cette nouvelle technologie, l'avait pourtant lev\u00e9 deux mois plus tard apr\u00e8s avoir re\u00e7u expliquait-il des garanties claires de la Conf\u00e9d\u00e9ration au sujet des valeurs limites de rayonnement. Mais il l'a fait au grand dam des opposants. \r\nLa 5G ne cesse depuis de susciter oppositions et manifestations dans les localit\u00e9s o\u00f9 les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques envisagent la construction d'une antenne. En 6 mois, pr\u00e8s de 1500 oppositions auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es dans le Jura. Un collectif \u00ab\u00a0Jura Non 5G\u00a0\u00bb s'est m\u00eame constitu\u00e9 il y a une semaine. Comme la motion qui sera trait\u00e9e jeudi par le Parlement jurassien, il demande lui aussi le r\u00e9tablissement du moratoire au nom du principe de pr\u00e9caution. \r\nDans le Jura, la pol\u00e9mique a pris une telle ampleur qu'elle a m\u00eame  entrain\u00e9 dans un village la d\u00e9mission de trois conseillers communaux. Ils ne partageaient pas l'avis de l'ex\u00e9cutif qui s'opposait \u00e0 un projet d'antenne pr\u00e8s de l'\u00e9cole.))\r\n(17/LAGARDE BCE) *** Mario Draghi fait ses adieux aujourd'hui \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne...\r\nApr\u00e8s huit ans d'un mandat scand\u00e9 par les crises...\r\nIl va transmettre une institution divis\u00e9e \u00e0 Christine Lagarde, l'ancienne patronne du Fonds mon\u00e9taire international.\r\nPremi\u00e8re femme \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence de la BCE, la francaise a bris\u00e9 plusieurs plafonds de verre pour int\u00e9grer le club ferm\u00e9 des dirigeants du globe...\r\nImposant son sang-froid dans les temp\u00eates \u00e9conomiques.\r\nJean-Philippe Rutz, plusieurs d\u00e9fis attendent Christine Lagarde...\r\n-----\r\nElle entrera en fonction vendredi, et un premier d\u00e9fi sera peut-\u00eatre, simplement, le fait qu'elle sera la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider la BCE. Elle a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de mettre davantage l'accent sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. L'ancienne ministre fran\u00e7aise souhaite aussi d\u00e9poussi\u00e9rer la communication de cette institution, en la d\u00e9pouillant de son jargon habituel. Et puis, dans le contexte de la crise climatique, elle veut infl\u00e9chir la ligne de la BCE. Elle pourrait ainsi int\u00e9grer le\r\nchangement climatique dans la politique d'investissement.\r\nMais le chantier le plus urgent qui attend Christine Lagarde, ce sont les divisions qui r\u00e8gnent au sein du conseil des gouverneurs, c'est-\u00e0-dire l'organe qui d\u00e9cide du niveau des taux dans la zone euro.\r\nDans l'imm\u00e9diat, la politique mon\u00e9taire de la BCE ne devrait pas changer, car Christine Lagarde a soutenu la politique g\u00e9n\u00e9reuse de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Mais une nouvelle r\u00e9duction des taux n'est exclue. R\u00e9ponse le 12 d\u00e9cembre, lors de la premi\u00e8re r\u00e9union de politique mon\u00e9taire de la nouvelle pr\u00e9sidente.\r\n(TF3/UBER SUPER APP) Et si une seule application g\u00e9rait l'ensemble de votre quotidien (repas, transport, finance, communication...) ?\r\nC'est en tout cas la place qu'Uber aimerait occuper dans votre vie.\r\nL'entreprise californienne ambitionne en effet de devenir de ce que l'on appelle une super application sur le mod\u00e8le du chinois WeChat, Cl\u00e9a Favre....\r\n  1'29\r\n((\"Nous voulons \u00eatre le syst\u00e8me op\u00e9rationnel de votre vie quotidienne. Chaque fois que vous voulez aller quelque part, o\u00f9 que vous alliez, quoi que vous vouliez, de n'importe quelle fa\u00e7on, Uber veut \u00eatre l\u00e0 pour vous.\" Ambition articul\u00e9e par le g\u00e9ant am\u00e9ricain le mois dernier... qui sert surtout \u00e0 continuer \u00e0 faire envie aux investisseurs, alors qu'Uber perd encore beaucoup d'argent... Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes.\r\nBIDAN1\r\nUn indice de cette transformation : Uber fait partie de l'association Libra qui veut mettre sur pied une monnaie virtuelle.Elle cherche donc \u00e0 se positionner sur les paiements. A travers cette diversification, l'enjeu, c'est que nous passions plus de temps sur l'application.\r\nBIDAN2\r\nUber fait donc le pari des services. Pas s\u00fbr qu'il rivalise avec les contenus ludiques de Facebook ou Twitter.))\r\n(14/TENNIS ITV FEDERER) *** En tennis, Roger Federer a remport\u00e9 pour la dixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re le tournoi de B\u00e2le, dans sa ville natale...\r\nIl a battu le jeune Australien Alex De Minaur, 28e jour mondial.\r\nVictoire  facile : 6-2, 6-2...\r\nA 38 ans, Federer s'offre ainsi un 103e troph\u00e9e, son quatri\u00e8me de la saison ..:\r\nLe balois n'est plus qu'\u00e0 six unit\u00e9s du recordd\u00e9tenu par l'Am\u00e9ricain Jimmy Connors. \r\nRoger Federer tr\u00e8s heureux de son niveau de jeu toute au long de la semaine \u00e0 B\u00e2le...\r\n  35''\r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier\r\nLe B\u00e2lois qui disputera le Masters de Londres en cette fin de saison \r\nAvant cela il doit dire aujourd'hui si il participera cette semaine au Masters 1000 de Paris-Bercy.\r\n(Bve Formule 1) Lewis Hamilton, vainqueur dimanche du Grand Prix de Mexique de F1, devra toutefois encore attendre pour \u00eatre couronn\u00e9 champion du monde pour une 6e fois, son \u00e9quipier et dernier rival au classement, Valtteri Bottas, ayant termin\u00e9 3e.\r\nCe 6e titre qui lui tend les bras ferait de lui le 2e pilote le plus r\u00e9compens\u00e9 de l'histoire de la F1, derri\u00e8re le l\u00e9gendaire allemand Michael Schumacher et ses 7 titres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10800190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-28T08:00:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-28T08:00:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10800205", "ece-10800190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-03T08:22:39Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [86%] :\r\nQuel \u00e0 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nFoued Boukari apr\u00e8s un virage \u00e0 gauche \u00e0 Berne, la route sera -t-elle moins sinueuse entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, une semaine apr\u00e8s les r\u00e9sultats des f\u00e9d\u00e9ral, nous allons voir dans un instant si le blocage autour de l'accord-cadre, va encore durer SuperMario quitte aujourd'hui la Banque centrale europ\u00e9enne, le si\u00e8ge de Mario Draghi sera occup\u00e9 par Christine Lagarde, sa mission : ramener le calme au sein d'une institution divis\u00e9e et puis du transport repas en passant par la finance ou encore la communication imaginez une application sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui g\u00e9rerait l'ensemble de votre quotidien, h\u00e9 bien c'est l'ambition d'un certain g\u00e9ant nomm\u00e9 uber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nPlus f\u00e9minin, plus jeune, un peu plus \u00e0 gauche, m\u00eame si la droite conserve une majorit\u00e9 et surtout plus Vert beaucoup plus vers quel sera l'impact du nouveau Conseil national sur les dossiers europ\u00e9ens et en particulier les discussions autour de l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a aucune majorit\u00e9 pour signer cet accord, et demain Marie Giovanola, il ne devrait pas y en avoir non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [97%] :\r\nEh bien non parce qu'\u00e0 part l'UDC qui est fondamentalement contre cet accord-cadre, et les Verts lib\u00e9raux qui sont fondamentalement pour tous les autres partis attendent des clarifications sur les mesures d'accompagnement, la protection des salaires en particulier la progression des Verts renforce la position du PS sur ce point et donc le blocage sur la signature de cet accord-cadre, la pr\u00e9sence de davantage d'\u00e9lus Verts lib\u00e9raux ne devrait rien y changer, mais pour Roger Nordman, chef du groupe socialiste au Parlement, c'est surtout maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire \u00e9voluer le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [89%] :\r\nIl faut absolument qu'on sache comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en oeuvre l'accord s'il est ratifi\u00e9, respectivement ou est ce qu'il veut des points de correction qu'est ce qu'il propose en interne et ce qui manque compl\u00e8tement, c'est la premi\u00e8re lignes d'un projet de texte de consultation sur, au fond, sur les lois d'application comme \u00e7a, on verrait quel probl\u00e8me on peut r\u00e9soudre en Suisse et sur quels aspects il faut au contraire rediscuter avec l'Europe et donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pas pris la peine de mettre sur la table que ces projets de loi, c'est tr\u00e8s difficile de mener un d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [92%] :\r\nS'offre ces questions risquent de rester en suspens encore plusieurs mois car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que le Parlement pourraient bien vouloir temporiser Darius Farman, sp\u00e9cialiste de l'Europe au sein de l'association de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus Larousse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:13) [91%] :\r\nLe seul consensus qui a l'air de prix pour l'instant, c'est le fait de temporiser et d'attendre, d'abord le vote sur l'initiative de l'UDC dite de limitation et qui cherchent \u00e0 \u00e0 r\u00e9silier l'accord de circulation des personnes et qui est pr\u00e9vu en mai de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [96%] :\r\nLa vague verte et le recul de l'UDC renforce le camp qui soutient les accords bilat\u00e9raux et qui s'oppose \u00e0 cette initiative de limitation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions affluent apr\u00e8s l'annonce hier de la mort du chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakar Al-Baghdadi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nL'annonce sonne comme un succ\u00e8s pour Donald Trump, mais elle est accueillie, elle est accueillie avec retenue par ses alli\u00e9s et anciens alli\u00e9s les Kurdes de Syrie par exemple ont offert des informations sur sa localisation, mais aujourd'hui, ils craignent que le groupe \u00c9tat islamique n'attaque les prisons qu'ils g\u00e8rent, o\u00f9 sont d\u00e9tenus des milliers de jihadistes, il ne faut pas non plus exclure des actions terroristes, estime la sp\u00e9cialiste du Proche-Orient Agn\u00e8s Levallois. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:03) [91%] :\r\nOn voit bien, si vous voulez, dans les derniers attentats qui est alors l\u00e0 si on parle en Europe et en France en particulier, on a eu des, des, des \u00e9l\u00e9ments radicaux ou qui ont profit\u00e9 de cette appellation de cette franchise Daech pour mener des op\u00e9rations et donc on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'apr\u00e8s l'annonce de la rapi\u00e8re et pas disparition de m\u00eame a dit que certains et envie de venger leur chef, estimant que les conditions dans lesquelles du BIT prie et puis le discours de qui est un discours quand m\u00eame tr\u00e8s violent voulant humilier le chef, on peut \u00e9videmment tout cela s'imaginer que des \u00e9l\u00e9ments et envie de le venger et donc d'organiser des attentats qui n'auront probablement pas l'ampleur de certains patrons, pas qu'on a connu parce que \u00e7a, \u00e7a demande des moyens, une infrastructure mais des actes isol\u00e9s qui peuvent \u00eatre de toute fa\u00e7on tout \u00e0 fait dramatique ou s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [93%] :\r\nCe Levallois, chercheuse \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, invit\u00e9 ce matin sur la premi\u00e8re, la semaine qui d\u00e9bute, aurait d\u00fb \u00eatre celle du Brexit pour Boris Johnson, elle sera finallement celle du troisi\u00e8me report le 1er ministre britannique va alors tenter de nouveau ce lundi de d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es pour le 12 d\u00e9cembre Boris Johnson, qui n'a plus de majorit\u00e9 aura besoin cet apr\u00e8s- midi de 2 tiers des voix \u00e0 la Chambre des communes, pendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 Bruxelles, les ambassadeurs des 27 doivent se r\u00e9unir dans la matin\u00e9e sur leur table la proposition pr\u00e9voit de repousser le Brexit de 3 mois au 31 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [93%] :\r\nLa politique lib\u00e9rale du pr\u00e9sident argentin sortant Mauricio Macri sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [94%] :\r\nAlberto n'a Fernandez le candidat de centre gauche a remport\u00e9 hier la pr\u00e9sidentielle d\u00e8s le 1er tour, il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir travailler avec son adversaire pour faire face \u00e0 la situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse du pays, Jean-Louis Buchet il semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [95%] :\r\nD\u00e8s ce lundi, le contr\u00f4le des changes sera renforc\u00e9 afin de limiter la saign\u00e9e qui a fait perdre 23 milliards de dollars \u00e0 la Banque centrale depuis les primaires du 11 ao\u00fbt objectif : \u00e9viter que le pays se retrouve sans r\u00e9serves mon\u00e9taires le d'id\u00e9es sombres date de prise de fonction du nouveau pr\u00e9sident, c'est ainsi que commencera une transition longue 6 semaines et d'autant plus d\u00e9licate que Mauricio Macri, et Alberto finlandaise ne se parlent pas Alberto Fernandez a promis de relancer une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession depuis 18 mois de diminuer progressivement l'inflation tout en am\u00e9liorant le pouvoir d'achat et de ren\u00e9gocier sans casse la dette avec le FMI et les investisseurs priv\u00e9s, ce sera d'autant plus difficile qu'il n'aura pas toute la main sur un gouvernement o\u00f9 p\u00e8sera aussi l'ancienne pr\u00e9sidente Cristina Kirchner Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:37) [98%] :\r\nMario Draghi fait ses adieux aujourd'hui \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [96%] :\r\nApr\u00e8s 8 ans d'un mandat, scand\u00e9 par les crises il va transmettre une institution divis\u00e9e \u00e0 Christine Lagarde, l'ancienne, patron du Fonds mon\u00e9taire international, premi\u00e8re femme \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence de la BCE, la Fran\u00e7aise a bris\u00e9 plusieurs plafonds de verre pour int\u00e9grer ce club ferm\u00e9 des dirigeants du globe, imposant son sang- froid dans les temp\u00eates \u00e9conomiques Jean-Philippe Rutz plusieurs d\u00e9fis attendent Christine Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [96%] :\r\nElle entrera en fonction vendredi et un 1er d\u00e9fi sera peut-\u00eatre simplement le fait qu'elle sera justement la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider la BCE, elle a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de mettre davantage l'accent sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, l'ancienne ministre fran\u00e7aise souhaite aussi d\u00e9poussi\u00e9rer la communication de cette institution en la d\u00e9pouillant de son jargon habituel et puis dans le contexte de la crise climatique, elle veut infl\u00e9chir la ligne de la BCE, elle pourrait ainsi int\u00e9grer le changement climatique dans la politique d'investissement, mais le changement le chantier le plus urgent, qui attend Christine Lagarde sera d'apaiser les divisions qui r\u00e8gnent au sein du conseil des gouverneurs, c'est-\u00e0-dire l'organe qui d\u00e9cide du niveau des taux dans la zone Euro dans l'imm\u00e9diat, la politique mon\u00e9taire ne devrait pas changer car Christine Lagarde, a soutenu l'orientation g\u00e9n\u00e9reuse de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais une nouvelle r\u00e9duction des taux n'est pas exclu, on en saura davantage le 12 d\u00e9cembre lors de la premi\u00e8re r\u00e9union de politique mon\u00e9taire de la nouvelle pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [99%] :\r\nMerci Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:59) [91%] :\r\nTour en Suisse, la 5 G dans le collimateur des autorit\u00e9s jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [96%] :\r\nLe Parlement cantonal se prononcera jeudi sur une motion d\u00e9fendue par les Verts et la gauche alternative, elle demande un moratoire sur l'installation de nouvelles antennes 5 G au moins jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e des doutes quant aux risques sur la sant\u00e9 de cette technologie dans la rue, Ga\u00ebl Klein l'opposition \u00e0 la 5 G ce futur r\u00e9seau internet pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile se renforce un collectif jurassien a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [94%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9oliennes et la g\u00e9othermie, la 5 G, c'est la nouvelle \u00e9pine dans le pied du D\u00e9partement jurassien de l'environnement, lui qui avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en avril un moratoire sur cette nouvelle technologie l'avait pourtant lev\u00e9 2 mois plus tard, apr\u00e8s avoir re\u00e7u, expliquait -il des garanties claires de la Conf\u00e9d\u00e9ration au sujet des valeurs limites de rayonnement mais il l'a fait, au grand dam des opposants, la 5 G ne cesse depuis de susciter oppositions et manifestations dans les localit\u00e9s o\u00f9 les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques envisagent la construction d'une antenne en 6 mois pr\u00e8s de 1500 oppositions auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es dans le Jura, un collectif Jura non 5 G s'est m\u00eame constitu\u00e9 il y a une semaine, comme la motion qui sera trait\u00e9e jeudi par le Parlement jurassien, il demande lui aussi le r\u00e9tablissement du moratoire au nom du principe de pr\u00e9caution dans le Jura, la pol\u00e9mique a pris une telle ampleur qu'elle a m\u00eame entra\u00een\u00e9 dans un village, la d\u00e9mission de 3 conseillers communaux il ne partageaient pas la vie de l'ex\u00e9cutif, qui s'opposait un projet d'antenne pr\u00e8s de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [90%] :\r\nLa 5 G futur justement de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile imagin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent, une seule application pour g\u00e9rer l'ensemble de votre quotidien repas transports finan\u00e7ons encore communication, h\u00e9 bien c'est la place qu'Hubert aimerait occuper dans votre vie, l'entreprise californienne ambitionne en effet de devenir ce que l'on appelle une super application Cl\u00e9a Favre, sur le mod\u00e8le du chinois 8 4. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:38) [97%] :\r\nNous voulons \u00eatre le syst\u00e8me op\u00e9rationnel de votre vie quotidienne, chaque fois que vous voulez aller quelque part, o\u00f9 que vous alliez quoi que vous vouliez de n'importe quelle fa\u00e7on uber veut \u00eatre l\u00e0 pour vous ambition articul\u00e9e par le g\u00e9ant am\u00e9ricain le mois dernier le projet vise \u00e0 maintenir son capital s\u00e9duction vis-\u00e0-vis des investisseurs alors qu'uber perd encore beaucoup d'argent, Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:06) [90%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est de continuer \u00e0 collecter du cash pour pouvoir financer des investissements et les investissements c'est effectivement passer d'une application classique \u00e0 une application qui serait un \u00e9cosyst\u00e8me ferm\u00e9 beaucoup plus massif qui permettra, Hubert de collecter encore plus de donn\u00e9es et de financer encore plus de profits, l'usager. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [97%] :\r\nUn indice de cette transformation uber fait partie de l'association Libra, qui veut mettre sur pied une monnaie virtuelle, elle cherche donc \u00e0 se positionner sur les paiements \u00e0 travers cette diversification, l'enjeu c'est que nous passions plus de temps sur l'application. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [90%] :\r\nLa navigation de l'usager seraient capt\u00e9es, je veux un chauffeur pour aller dans telle restaurant puis apr\u00e8s je vais dans telle manifestation culturelle et puis je paye avec Libra qui fait partie effectivement lieu l'\u00e9cosyst\u00e8me de Hubert d\u00e9sormais et donc l'entreprise aura une tra\u00e7abilit\u00e9 parfaite ou quasi parfaite de l'exp\u00e9rience consommateur de ses clients. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:01) [96%] :\r\nUber fait donc le pari des services, mais pas s\u00fbr qu'il rivalise avec les contenus ludiques de Facebook ou Twitter en tennis, Roger Federer a remport\u00e9, hier, pour la dixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, le tournoi de B\u00e2le dans sa ville natale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [96%] :\r\nIl a battu le jeune Australien Alex de Minaur 28\u00e8me jour mondial : victoire facile 6 2 6 2 \u00e0 38 ans, Roger Federer s'offre ainsi un 100 3\u00e8me troph\u00e9e son 4\u00e8me de la saison, le B\u00e2lois n'est plus qu'\u00e0 six unit\u00e9s du record d\u00e9tenu par l'Am\u00e9ricain Jimmy Connors, Roger Federer, tr\u00e8s heureux de son niveau de jeu tout au long de la semaine b\u00e2loise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [85%] :\r\nBah, c'est quelque chose de faux je sais pas comment expliquer je j'aurais jamais pens\u00e9 de peut-\u00eatre de gagner un titre ici, au d\u00e9but, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de la de jouets c'est dans le tableau final dans la qualif en moi que je peux dire que j'ai jou\u00e9 avec les grands, c'est un jour, j'ai gagn\u00e9 quand m\u00eame pour finir le tournoi ici depuis que Jacques Feyder finales et de victoires c'est juste dingue, c'est pour \u00e7a de gagner le dixi\u00e8me ici, c'est un peu irr\u00e9el, honn\u00eatement et j'ai v\u00e9cu \u00e7a tr\u00e8s fort encore avec les \u00e9motions mes enfants \u00e9taient l\u00e0 tous mes copains Sami, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait une journ\u00e9e une semaine merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Roger Federer qui disputera le Masters de Londres en cette fin de saison, avant cela, il doit dire aujourd'hui s'il participera cette semaine au Masters 1000 de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:21) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-28T07:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E6A984D-116C-4D2E-92B9-495DE91827C0", "internalArchiveId": "1E6A984D-116C-4D2E-92B9-495DE91827C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A voix haute - L'astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d'une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_OCT2019\r\nLa science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d'une gouvernance qui s'appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre. ((Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nA deux semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats....il est d\u00e9j\u00e0 beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hi dans la presse domincale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus\r\nAvec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts \"jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC\", c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick.Elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique. Vous? se hasardent les journalistes. Il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre, esquive-t-elle.Mais on apprend  que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril- simple principe de rotation au sein du parti- explique-t-elle.\r\nUn si\u00e8ge vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait... m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer..\r\nTout le mond n'est pas pour l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein du PDC par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9. Mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e: et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge PS, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux? Tout en laissant bien s\u00fbr ses deux si\u00e8ges \u00e0 l'UDC.Christian Levrat, dans le SonntagsBlick, lui, reste ouvert \u00e0 un changement ..mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux, \u00e7a jamais!Et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales:  un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7. Ce qui, pourrait-on ajouter, aurait l'avantage de faire de la place pour tout le monde.\r\nOui, parce que certains se sentent menac\u00e9s...et en particulier Ignazio Cassis, nous dit la NZZ am Sonntag...\r\nLe si\u00e8ge d'Iganzio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les Verts. Mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire parce qu'il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement, au profit d'Alain Berset. La gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en, toujours au point mort, n'aurais pas convaincu.\r\nEn bref, S\u00e9verine, on ne parle pas QUE de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse ce dimanche...\r\nNon, on parle aussi des salaires, qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ am Sonntag.\r\nC'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit: ils devraient progresser en moyenne de 1,1% l'an prochain.\r\nAvec l'inflation,cela ferait 0,9 % de plus en moyenne.\r\nToujours dans la NZZ am Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse...\r\nApr\u00e8s l'attentat meurtrier de Christchurch en nouvelle Z\u00e9lande en mars dernier et les r\u00e8guli\u00e8res menances dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de cultes musulmans, en Suisse, la communuat\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses quelques 200 mosqu\u00e9es, peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es.\r\nEt les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9ressent aussi: elles commencent \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changent sur ces questions avec les organisations musulmanes, comme elle le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive.\r\nEnfin, les e-trottinnettes se rapprochent de la Suisse romande...\r\nCes trottinettes \u00e9lectriques en libre service ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le. L'entreprise scandinave Voi veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall, Lugano ou Bienne.\r\nEn coop\u00e9ation avec les autorit\u00e9s pr\u00e9cise-t-elle. Il faut savoir que d'autres entreprises, jug\u00e9es peu coop\u00e9ratives justement, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es \u00e0 Zurich l'an dernier.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797207", "imageURL": "http://www.rts.ch/8340570.image", "alternativeTitle": ["A voix haute - L\u2019astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d\u2019une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre", "A voix haute - L\u2019astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d\u2019une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre / 12H30_2019-10-27T12:40:00_a-voix-haute", "A voix haute - L\u2019astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d\u2019une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre / 12H30_2019-10-27T12:40:00_a-voix-haute"], "alternativeSummary": ["La science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d\u2019une gouvernance qui s\u2019appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre.", "La science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d\u2019une gouvernance qui s\u2019appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre.", "La science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d\u2019une gouvernance qui s\u2019appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre."], "variantIds": ["ece-10797208", "ece-10797207"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:47Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T12:12:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68FE87C4-B55E-47CD-9D71-7DB7B8E2645F", "internalArchiveId": "68FE87C4-B55E-47CD-9D71-7DB7B8E2645F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura Et dans la course aux successions, il y en a une en particulier qui aiguise les app\u00e9tits, c'est dans le Jura. Qui succ\u00e8dera au PDC Charles Juillard ? Elu il y a une semaine au Conseil des Etats, l'un des deux repr\u00e9sentants du PDC au gouvernement jurassien quittera son poste le 2 d\u00e9cembre. Cons\u00e9quence, il y aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 9 f\u00e9vrier, huit mois \u00e0 peine avant les \u00e9lections cantonales d'octobre 2020. Une situation in\u00e9dite qui a de quoi attiser les envies, Ga\u00ebl Klein\r\nOui, car si la d\u00e9mission de Charles Juillard rendue publique vendredi n'est pas une surprise, dans le Jura un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est surtout le mauvais score enregistr\u00e9 par le PDC dimanche dernier qui a marqu\u00e9 les esprits. Entre la premi\u00e8re place du PS et le score canon des Verts et de l'UDC, la campagne s'annonce palpitante dans un canton marqu\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation par l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, il d\u00e9tient depuis toujours deux des cinq si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n***Le PDC risque de perdre un si\u00e8ge\u00a0? \r\nTr\u00e8s clairement. Le PDC souffre depuis plusieurs ann\u00e9es d'une crise interne dont il n'est visiblement pas encore sorti. Pour preuve, l'\u00e9mergence sur la sc\u00e8ne politique de deux mouvements distincts, lanc\u00e9s par des dissidents du parti, et qui ont la volont\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne cantonale. Et puis il y a les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par les Verts et l'UDC qui estiment aujourd'hui \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui compte aujourd'hui deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un lib\u00e9ral-radical, un socialiste et un chr\u00e9tien social-ind\u00e9pendant.   \r\n***Cette \u00e9lection partielle peut changer la donne\u00a0?\r\nOui. Pour m\u00e9moire, la derni\u00e8re compl\u00e9mentaire dans le Jura, c'\u00e9tait en 1993, et elle avait d\u00e9montr\u00e9 qu'une petite formation repr\u00e9sentant 5% de l'\u00e9lectorat, avec 3 d\u00e9put\u00e9s seulement au Parlement, pouvait s'inviter au gouvernement. Un certain Pierre Kohler non \u00e9tiquet\u00e9 PDC pour l'occasion avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu contre l'avis de son parti. Le PS et le PLR en avaient fait les frais.  \r\n***Tout est donc ouvert en f\u00e9vrier\u00a0?   \r\nA ce stade, on peut imaginer un maximum de 3 \u00e0 6 candidats. Sur les rangs, le PDC \u00e9videmment, il doit sortir de son chapeau un pr\u00e9tendant imbattable et rassembleur s'il entend conserver son si\u00e8ge, mais aussi le PS, il pourrait tenter de reprendre son 2e si\u00e8ge perdu il y a 4 ans. On n'oubliera pas non plus les Verts et l'UDC, une entr\u00e9e au gouvernement, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e durant une partielle, et peut-\u00eatre l'un ou l'autre dissident du PDC. PLR et PCSI ne bougeront pas, ils devront surtout d\u00e9fendre leur si\u00e8ge l'automne prochain. Rendez-vous le 16 d\u00e9cembre pour le d\u00e9p\u00f4t des listes.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura / 12H30_2019-10-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T12:41:06Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans la course aux successions lyonnais une en particulier qui aiguise les app\u00e9tits, c'est dans le Jura, qui succ\u00e9dera au PDC Charles Julliard, \u00e9lu il y a une semaine au Conseil des \u00c9tats, l'un des 2 repr\u00e9sentants du PDC au gouvernement jurassien quittera son poste le 2 d\u00e9cembre cons\u00e9quence il y aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 9 f\u00e9vrier 8 mois \u00e0 peine avant les \u00e9lections cantonales d'octobre 2020 une situation in\u00e9dite qui a de quoi attiser les envies Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, car si la d\u00e9mission de Charles Juillard, rendue publique vendredi n'est pas une surprise, dans le Jura, un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est surtout le mauvais score enregistr\u00e9 par le PDC dimanche dernier qui a marqu\u00e9 les esprits, entre la premi\u00e8re place du PS et le score canon des Verts et de l'UDC, la campagne s'annonce palpitante dans un canton marqu\u00e9 par l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, il d\u00e9tient depuis toujours, 2 des 5 si\u00e8ges Alex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nEffectif alors le PDC risque -t-il de perdre un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [96%] :\r\nTr\u00e8s clairement, le PDC souffre depuis plusieurs ann\u00e9es d'une crise interne dont il n'est visiblement pas encore sorti, pour preuve l'\u00e9mergence sur la sc\u00e8ne politique de deux mouvements distincts lanc\u00e9s par des dissidents du parti et qui veulent \u00eatre pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne cantonale et puis il y a les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par les Verts et l'UDC qui estiment \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui compte aujourd'hui deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens un lib\u00e9ral- radical, un socialiste et un chr\u00e9tien social- ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors que cette \u00e9lection partielle \u00e0 ce qu'elle peut changer la donne, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nOui, pour m\u00e9moire, la derni\u00e8re compl\u00e9mentaire dans le Jura, c'\u00e9tait en 1993 il avait d\u00e9montr\u00e9 qu'une petite formation repr\u00e9sentant 5 pourcent de l'\u00e9lectorat avec 3 d\u00e9put\u00e9s seulement au Parlement pouvait s'inviter au gouvernement un certain Pierre Kohler non \u00e9tiquet\u00e9 PDC pour l'occasion avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, contre l'avis de son parti, le PS et le PLR en avaient fait les frais, tout est donc ouvert en f\u00e9vrier, \u00e0 ce stade, on peut imaginer un maximum de 3 \u00e0 6 candidats sur les rangs, le PDC \u00e9videmment il doit sortir de son chapeau un pr\u00e9tendant imbattable et rassembleur, s'il entend conserver son si\u00e8ge, mais aussi le PS, il pourrait tenter de reprendre son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, on n'oubliera pas non plus les Verts et l'UDC une entr\u00e9e au gouvernement, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e durant une partielle et peut-\u00eatre l'un ou l'autre dissident du PDC, PLR et PCSI ne bougeront pas, ils devront surtout d\u00e9fendre leur si\u00e8ge l'Automne prochain rendez- vous le 16 d\u00e9cembre pour le d\u00e9p\u00f4t des listes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [80%] :\r\nSamuel de la date est not\u00e9 merci Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T11:47:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FFA9B13-C24C-42FF-9A2D-AA723ECCDAC9", "internalArchiveId": "7FFA9B13-C24C-42FF-9A2D-AA723ECCDAC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique ((Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nA deux semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats....il est d\u00e9j\u00e0 beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hi dans la presse domincale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus\r\nAvec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts \"jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC\", c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick.Elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique. Vous? se hasardent les journalistes. Il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre, esquive-t-elle.Mais on apprend  que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril- simple principe de rotation au sein du parti- explique-t-elle.\r\nUn si\u00e8ge vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait... m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer..\r\nTout le mond n'est pas pour l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein du PDC par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9. Mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e: et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge PS, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux? Tout en laissant bien s\u00fbr ses deux si\u00e8ges \u00e0 l'UDC.Christian Levrat, dans le SonntagsBlick, lui, reste ouvert \u00e0 un changement ..mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux, \u00e7a jamais!Et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales:  un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7. Ce qui, pourrait-on ajouter, aurait l'avantage de faire de la place pour tout le monde.\r\nOui, parce que certains se sentent menac\u00e9s...et en particulier Ignazio Cassis, nous dit la NZZ am Sonntag...\r\nLe si\u00e8ge d'Iganzio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les Verts. Mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire parce qu'il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement, au profit d'Alain Berset. La gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en, toujours au point mort, n'aurais pas convaincu.\r\nEn bref, S\u00e9verine, on ne parle pas QUE de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse ce dimanche...\r\nNon, on parle aussi des salaires, qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ am Sonntag.\r\nC'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit: ils devraient progresser en moyenne de 1,1% l'an prochain.\r\nAvec l'inflation,cela ferait 0,9 % de plus en moyenne.\r\nToujours dans la NZZ am Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse...\r\nApr\u00e8s l'attentat meurtrier de Christchurch en nouvelle Z\u00e9lande en mars dernier et les r\u00e8guli\u00e8res menances dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de cultes musulmans, en Suisse, la communuat\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses quelques 200 mosqu\u00e9es, peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es.\r\nEt les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9ressent aussi: elles commencent \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changent sur ces questions avec les organisations musulmanes, comme elle le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive.\r\nEnfin, les e-trottinnettes se rapprochent de la Suisse romande...\r\nCes trottinettes \u00e9lectriques en libre service ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le. L'entreprise scandinave Voi veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall, Lugano ou Bienne.\r\nEn coop\u00e9ation avec les autorit\u00e9s pr\u00e9cise-t-elle. Il faut savoir que d'autres entreprises, jug\u00e9es peu coop\u00e9ratives justement, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es \u00e0 Zurich l'an dernier.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-10-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T12:34:15Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 2 semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats et est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hui dans la presse dominicale al\u00e9manique S\u00e9verine en russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [96%] :\r\nOui, avec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC, c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick, elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung cette fois que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique vous se hasardent les journalistes r\u00e9ponse il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais on apprend que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril simple principe de rotation au sein du parti explique -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [91%] :\r\nAlors un si\u00e8ge au couvert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait, m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\n\u00e0 tout le monde n'est pas pour un l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sein du PDC, par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9 mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge, PS, au profil des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, tout en laissant bien s\u00fbr ces 2 si\u00e8ges \u00e0 l'UDC, le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, lui, interrog\u00e9 par le SonntagsBlick reste ouvert \u00e0 un changement, mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux \u00e7a jamais, et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7, ce qui pourrait -on ajouter aurait aussi l'Avantage de faire de la place pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nEh oui, parce que, parce que certains se sentent menac\u00e9s et, en particulier, Ignazio Cassis, nous dit la NZZ AM Sonntag. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nLe si\u00e8ge d'Ignacio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9e par les Verts, mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire, nous dit le journal, il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement au profit d'Alain Berset la gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en toujours au point mort n'aurait pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nBon, S\u00e9verine, on ne parle pas que de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse al\u00e9manique ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [95%] :\r\nNon, on parle aussi des salaires qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ AM Sonntag, c'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit, il devrait progresser en moyenne de1,1 pourcent l'an prochain, ce qui, compte tenu de l'inflation devrait faire0,9 pourcent de plus en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nEt toujours dans la NZZ AM Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nOui, apr\u00e8s l'attentat meurtrier un de Crestron ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, en mars dernier et les r\u00e9guli\u00e8re dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de culte musulmans en Suisse, la communaut\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses mosqu\u00e9es peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9resse aussi, elle commence \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes sur la s\u00e9curit\u00e9 avec les organisations musulmanes comme elles le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [87%] :\r\nEnfin les il trottinettes les titres d'id\u00e9es se rapprochent de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, elles arrivent ces trottinettes \u00e9lectriques en libre service qui ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le l'entreprise scandinave boy veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall Lugano et Bienne en coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s, pr\u00e9cise -t-elle, pr\u00e9cisions pas inutile, hein, quand on sait que d'autres entreprises avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [71%] :\r\nMerci, c'est vrai, Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T11:47:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CFF5F3C-C603-45F6-8603-C8C99F267C4D", "internalArchiveId": "1CFF5F3C-C603-45F6-8603-C8C99F267C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kucera, Andrea;Muhieddine, Fabian\r\n\r\n\r\nInterview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande.  \r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias, Tania Sazpinar. Avec cette question... Vague Verte, et apr\u00e8s ?\r\nTITRE: Oui on l'a beaucoup dit: les verts suisses ont plus que doubl\u00e9 leur nombre de si\u00e8ges au Conseil National lors des \u00e9lections du week-end dernier. Et maintenant, comment va se concr\u00e9tiser cette victoire au niveau politique? Est-ce le moment de repenser la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? On y revient ce soir dans le forum des m\u00e9dias!\r\nINTRO:\r\nLes verts ont gagn\u00e9 17 si\u00e8ges au conseil National le week-end dernier. On s'attendait \u00e0 leur progression mais elle est all\u00e9e au del\u00e0 des esp\u00e9rances m\u00eames du parti. Plusieurs questions se posent d\u00e9sormais: comment les verts vont-ils mettre \u00e0 profit cette perc\u00e9e politique? Sachant qu'elle ne suffit quand m\u00eame pas \u00e0 assurer une majorit\u00e9 \u00e0 la gauche.. Est-ce le moment pour les verts de faire leur entr\u00e9e au Conseil F\u00e9d\u00e9ral?\r\nOn va poser ces questions avec nos 3 invit\u00e9s:\r\nAndrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag.\r\nBernard Wuthrich chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps.\r\nET Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tam\u00e9dia Suisse romande.\r\n1: Vague verte, comment transformer l'essai?\r\nAndrea Kucera, l'effet vague verte pourrait se faire ressentir d\u00e8s demain.. en commission du national c'est la loi sur le CO2 qui sera abord\u00e9e... c'est le th\u00e8me d'un article que vous publiez aujourd'hui dans la NZZ am Sonntag, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 de nouvelle demandes venant des \u00e9cologistes?\r\nBernard Wuthrich concernant cette loi sur le CO2 est ce que les verts ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se sentir pousser des ailes selon vous?\r\nFabian Muhieddine, c'est trop tard selon vous pour que les Verts tentent de s'imposer davantage dans l'\u00e9laboration de la loi sur le CO2.\r\nBernard Wuthrich, bon l\u00e0 on parle de la loi CO2 qui est \u00e0 bout touchant, mais s'agissant du reste des dossiers comment les verts vont pouvoir utiliser cette nouvelle force durant la l\u00e9gislature? Sachant qu'on se retrouve avec un parlement sans majorit\u00e9 claire... Politique plus verte?\r\n--> Ca va changer quelque chose?\r\nAvec les Verts lib\u00e9raux, ils vont pouvoir s'entendre?\r\nFabian Muhieddine aujourd'hui dans le Matin Dimanche, vous consacrez 3 pages au fait que 82 femmes si\u00e8geront d\u00e9sormais au Conseil National.. Vague violette + vague verte.. la \u00e7a peut changer la donne sur certaines politiques?\r\n--> Dans votre \u00e9dition du jour la journaliste Lise Bailat cite des exemples comme le cong\u00e9 parental, l'\u00e2ge de la retraite, les violences faites aux femmes, les questions li\u00e9es \u00e0 la maternit\u00e9 ou encore le mariage pour tous et la PMA..\r\nAndrea Kucera quel est le principal d\u00e9fi pour les verts ces prochaines ann\u00e9es? ne pas d\u00e9cevoir leur \u00e9lectorat?\r\nBernard Wuthrich.. comment les verts doivent manoeuvrer d\u00e9sormais? (par rapport \u00e0 leur r\u00f4le au parlement et les demandes de la socit\u00e9t\u00e9 civile)\r\nFabian Muhieddine, est ce qu'il y a un gros enjeu sur lequel ils peuvent capitaliser?\r\nBernard Wuthrich vous me disiez que l'UDC avait une \u00e9pingle a tirer vu que le parti se retrouve encore plus \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le de l'opposition...\r\nAndrea Kucera c'est t\u00f4t pour se poser la question mais est-ce que la vague verte peut durer sur le long terme?\r\n2: Conseil F\u00e9d\u00e9ral, le moment de chambouler la formule magique?\r\nVous l'avez dit, la question d'un si\u00e8ge pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pose..\r\nAndrea Kucera, c'est le bon moment selon vous?\r\n--> ils sont quasi oblig\u00e9s de le revendiquer?\r\nFabian Muhieddine, il faut tenter?\r\nBernard Wuthrich.. vous y croyez?\r\n--> l'UDC avait du confirmer sa mont\u00e9e en puissance avant d'avoir son deuxi\u00e8me si\u00e8ge...\r\nOn l'a entendu cette semaine, les verts vont devoir engager du personnel \u00e0 tour de bras, mais concernant des candidats potentiels pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. on entendait le genevois Antonio Hodgers qui \u00e9tait ouvert \u00e0 la discussion... il y en a d'autres qui se dessinent?\r\nVu de Berne il est cr\u00e9dible selon vous?\r\nBernard Wuthrich quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. il faut \u00eatre coll\u00e9gial, on a pas forc\u00e9ment les dossier que l'on veut.. est ce que les Verts n'ont pas pluss \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner \u00e0 y aller?\r\nIl y a cette r\u00e8gle tacite qui dit qu'on attend qu'un si\u00e8ge se lib\u00e8re comment devraient s'y prendre les verts selon vous?\r\nDans la presse cette semaine et ce week-end on a vu fleurir plein d'id\u00e9es: un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 selon le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat...\r\nLe strat\u00e8ge de l'UDC vient aussi avec sa proposition: le PS et le PLR renonceraient \u00e0 un de leurs si\u00e8ges au profit des Verts et des verts lib\u00e9raux...\r\nBernard Wuthrich ce conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 ca revient \u00e9pisodiquement dans le d\u00e9bat.. mais ca marche jamais, pourquoi?\r\nEst-ce que le PLR Ignazio Cassis a du souci \u00e0 se faire?\r\nIl faut s'attendre \u00e0 une nuit des longs couteaux palpitante?\r\n3: PDC, second grand gagnant des EF2019?\r\nLe PDC sera crucial quant \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais tout au long de la l\u00e9gislature.. Bernard Wuthrich.. le PDC a certes perdu des si\u00e8ges mais finalement avec la nouvelle composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral il retrouve un vrai r\u00f4le de pivot...\r\nBernard Wuthrich, vous me disiez que c'est l'aile gauche du PDC qui ressort affaiblie de ces \u00e9lections.. \r\nAndrea Kucera.. on leur pr\u00e9disait une chute plus forte.. qu'est ce qui s'est pass\u00e9 au final selon vous?\r\nFabian Muhieddine est ce que ce r\u00f4le de pivot peut les mener \u00e0 \u00eatre plus confiant pour la suite? vous me disiez que c'\u00e9tait un r\u00f4le qui n'a jamais pay\u00e9 dans les urnes... \r\nEn Suisse on est pas habitu\u00e9 a de vrais changements dans les urnes.. on entre dans une nouvelle \u00e8re?\r\nAndrea Kucera de la NZZ am Sonntag\r\nBernard Wuthrich du Temps\r\net Fabian Muhieddine de chez Tamedia Suisse Romande\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venu dans ce Forum des M\u00e9dias, belle soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n---------------------------------------VIRGULE----------------------------------------------\r\nConseil National 2015:\r\nUDC: 68\r\nPS: 42\r\nPLR: 33\r\nPDC: 29\r\nVerts: 12\r\nVerts Lib: 9\r\nPBD: 7\r\nCN 2019:   ---> Verts+ps+gauche\r\nUDC: 53 \r\nPS: 39\r\nPLR: 29\r\nVerts: 28\r\nPDC: 25\r\nVert lib: 16\r\nParti evang\u00e9lique: 3\r\nPBD: 3 \r\nautres: 4\r\nAndrea Kucera--> NZZ am Sonntag du jour: les verts vont \u00eatres mesur\u00e9s au niveau de la loi sur le CO2 car le temps presse pour la faire adopter!\r\nPresse al\u00e9manique, Blocher pour une formule ou le PS et le PLR abandonnent un si\u00e8ge au profit des verst et verts-lib: 2 udc, 1 ps, 1 plr, 1 vert, 1 pdc, 1 vert-lib\r\nOu alors Levrat parle d'un CF \u00e0 9", "durationSec": 1047, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s? / FOR_2019-10-27T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10797225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T17:24:23Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wuthrich, Bernard", "role": "journaliste corrrespondant \u00e0 Berne pour Le Temps", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "internalArchiveId": "5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Angeli, Co-pr\u00e9sident de Lobbywatch;Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 2/ /LOBBYWATCH HECATOMBE/RENAISSANCE (8h)) Ils avaient de l'influence.\r\nMais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne.\r\nDe nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier.\r\nLes groupes de pression doivent donc trouver de nouveau relais au Parlement. \r\nAssociation \u00e0 but non lucratif, Lobbywatch d\u00e9taille les liens d'int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus. \r\nEt elle a fait le calcul.\r\nThibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC, du PS et du PLR a entra\u00een\u00e9 une perte d'influence des PME, des syndicats et des caisses-maladie...\r\nCo-pr\u00e9sident de Lobbywatch, Thomas Angeli le confirme: il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(koppel) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolongent dans certains cantons, o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les Etats\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour.  \r\nCelui-ci se r\u00e9duit donc \u00e0 un duel le 17 novembre entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatter.\r\nL'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral-radical.\r\nL'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel Jositsch, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n(camion uk) Selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni -huit femmes et 31 hommes- sont chinois.\r\nSelon la police britannique. \r\nMais pour l'heure l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas.\r\nElle a envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex.\r\nLa police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion.\r\nDans le cadre d'une enqu\u00eate pour meurtre.\r\nPROMO ?\r\n(brexit) Les Britannique iront-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain ?\r\nPour \u00e9lire un nouveau parlement ?\r\nBoris Johnson le souhaite. \r\nUn message du premier ministre conservateur destin\u00e9 \u00e0 l'opposition.\r\nSous forme de donnant-donnant:\r\nVous voulez plus de temnps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit ? \r\nAlors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \r\nLes travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain.\r\n(bolivie) *** En Bolivie \u00e9lection il y a eu, dimanche dernier. Avec aujourd'hui un vainqueur officiel.\r\nNom: Morales.\r\nPr\u00e9nom: Evo\r\n47% des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant.\r\n36% pour son adversaire Carlos Mesa.\r\nQui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite. \r\nMais l'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et plusieurs pays latino-am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour.\r\nSinon, ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales.\r\n(12/SYRIE USA ONU) *** La situation humanitaire en Syrie inqui\u00e8te les Nations-Unies\r\nSurtout -bien s\u00fbr- dans le nord-est du pays, o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une offensive militaire durant plusieurs jours. \r\nLa Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York. Tout comme la Syrie. \r\nMais des discussions tout sauf cordiales, Carrie Nooten\r\n((La r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec, pour une fois, l'ensemble des membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entraves dans le nord de la Syrie.\r\nC'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union que tout s'est tendu: le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays, et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes . Suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu 'r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9' \u00e0 propos de l'op\u00e9ration 'Source de paix': pour Ankara, il s'agissait d'une 'op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme', et en aucun cas d'une agression contre Damas. Il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants jihadistes: s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque l\u00e0 par les kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leurs pays d'origine. CN, RTS Info, NY))\r\n(15/CFO CREDIT SUISSE) *** Une offensive turque contre les Kurdes au Nord de la Syrie qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse.\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit suisse pris pour cible mardi soir \u00e0 l'EPFL.\r\nAu nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien, des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de ses dirigeants.\r\nQu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang,  \r\nUne banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre...\r\n((Ces derniers jours, plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme.\r\nDes vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es, avec des slogans comme \"Save Rojava\". Rojava, c'est le nom du Kurdistan syrien.\r\nAlors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne ?\r\nEh bien, elle est accus\u00e9e de financer Lockheed-Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat.\r\nLes locaux genevois de cette soci\u00e9t\u00e9, qui produit effectivement les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs, ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Credit Suisse a bien investi dans Lockheed-Martin. A hauteur de 70 millions de dollars selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\nLa banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime. Elle a port\u00e9 plainte.\r\nElle ajoute qu'elle \"prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9s\".))\r\n(11/LIBAN - SUIVI DECLA PRESIDENT) La rue ne peut pas changer un r\u00e9gime !\r\nParole de pr\u00e9sident libanais. \r\nMichel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire.\r\nMais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu.\r\nEn tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nahas, \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens et citoyennes.\r\n  ((pas de script)\r\nPropos recueillis \u00e0 Beyrouth par Laure Stephan\r\n(TF3/JOKER SYMBOLE CONTESTATION) *** A Beyrouth..mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong: ils descendent dans la rue, avec un point commun...\r\nDes sourires rouges.\r\nDes visages blancs.\r\nDes yeux encercl\u00e9s de vert. \r\nCa ne vous rappelle rien ?\r\nLe Joker. \r\nPersonnage de comics et de cinema.\r\nAujourd'hui dans les salles du monde entier.\r\nMais pas seulement.\r\nNatacha Van Cutsem.\r\n((Le Joker comme symbole de la contestation. Grim\u00e9, sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des grafittis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte. Sur trois continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris.\r\nSon 1 - ITV LARRERE Joker (1) - 31''\r\nA Hong-kong, depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestantx de se dissimuler le visage. La pr\u00e9sence du Joker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\nSon 2 - NEW ITV LARRERE masques - 17''\r\nPour Mathilde Larr\u00e8re, autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Joker.))\r\nUn sujet realis\u00e9 par Gr\u00e9goire Perroud.\r\n(dhl) Vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis aux guichets des gares ? \r\nEt bien ce ne sera plus possible.\r\nA partir du 31 mars 2020.\r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec la Poste et DHL. \r\nDes points-relais insuffisament rentables.\r\n(05/BE/LEGUMES FRUITS MOCHES NORMES) *** Manger bio, c'est bien. Mais on le sait: il faut souvent en payer le prix !\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte-monnaie. \r\nSon id\u00e9e ? \r\nun march\u00e9 bio avec des produits de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me cat\u00e9gorie.\r\nA des prix doux.\r\nCela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che. Alain Arnaud y \u00e9tait.\r\n   (pas de script)\r\n(grand prix du vin) Et pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, \r\npourquoi pas un vin vaudois.\r\nUn chasselas de la cave de la C\u00f4te.\r\nA Tolochenaz.\r\nLaur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me grand prix du vin suisse. \r\n((LANCER WAWRINKA))\r\n(20/MINI EXTRAIT WAWRINKA)   (pas de script)\r\nEn trois manches.\r\nDe haute lutte.\r\nFce \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe.\r\nMais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin \u00e0 B\u00e2le.\r\nBless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait.\r\nIl ne rencontrera donc pas Rodger Federer en 1/4 de finale.\r\n(18/PATRICK FISCHER) *** Lui il est bien l\u00e0, et il le sera jusqu'en 20204\r\nPatrick Fischer.\r\nLe s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace.\r\nIl a prolong\u00e9 son contrat, qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain. \r\nLe Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e avec la F\u00e9d\u00e9ration. \r\nBernardin Allemann.\r\n(foot) En football, et ce n'est pas si courant:\r\nDeux \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en. \r\nEn Europa League.\r\nYoung Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam.\r\n2 \u00e0 0.\r\nB\u00e2le en Espagne \u00e0 Getafe\r\n1 \u00e0 0.\r\nLes cadors du championnat suisse d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif.\r\nToujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10793023", "ece-10793000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:45Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe au journal Olivier Schorderet bonjour lobbyistes recherche badge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comment faire ou se refaire une place au soleil dans un nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral un personnage de comics qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, c'est connu, mais un symbole de la contestation sociale \u00e0 travers le monde \u00e7a c'est nouveau, on conna\u00eet l'adage : ce qui est bio est cher mais Bienne monte au front, Pierre, ce qui est moche peut-\u00eatre bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nIls avaient de l'influence, mais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne de nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier, les groupes de pression doivent donc trouver de nouveaux relais au Parlement, association \u00e0 but non lucratif Lobbywatch d\u00e9taille les Liens d\u00e9terrer des \u00e9lus et elle a fait le calcul, Thibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC du PS et du PLR entra\u00eene une perte d'influence des PME, des syndicats et des Caisses maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, car c'est bien connu, les plus grands lobbyistes sont les parlementaires eux- m\u00eames mais pour continuer \u00e0 user de son influence, il faut \u00e9viter de perdre son fauteuil, elles sont plusieurs \u00e0 avoir subi ce sort dimanche du c\u00f4t\u00e9 des PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers voit partir un directeur, un pr\u00e9sident et 2 administrateurs, les syndicats, eux aussi ont perdu des plumes Unia TravailSuisse et le syndicat des transports ont tous une personne \u00e0 leur t\u00eate, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dans le camp des perdants, on retrouve aussi les caisses maladie, les r\u00e9gions de montagne ou le nucl\u00e9aire, avec ces non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont autant de lobbyistes externe cette fois qui perdent un acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un des 2 badges d'entr\u00e9e que les parlementaires peuvent confier, \u00e0 qui le souhaitent, mais depuis dimanche, les tractations vont bon train pour offrir des places dans des conseils d'administration ou demander des passes aux nouveaux \u00e9lus qui se retrouvent du jour au lendemain, tr\u00e8s courtis\u00e9, selon Lobbywatch Point CH la perte d'influence des lobbies n'est donc que provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, co- pr\u00e9sident de Lobbywatch Thomas Ang\u00e9li, le confirme : il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e7a ne va pas cr\u00e9er changer grand- chose, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que les lobbies, les groupes as un tr\u00e8s les entreprises, les organisations, ils m'ont cherch\u00e9 d'autres parlementaires pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le Parlement, on a quand m\u00eame l'espoir que les jeunes parlementaires sont eux plus critique maintenant qui sont peut-\u00eatre qui sont un peu plus le vin des lobbies, \u00e7a on verra, on peut pas encore dire, mais c'est l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [94%] :\r\nUn des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolonge dans certains cantons o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour, celui -ci se r\u00e9duit donc un duel le 17 novembre prochain entre le PLR Ruedi Noser et la Verte, Mariona Schlatter, l'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine, de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral- radical et l'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel 2 yeux each a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni 8 femmes et 31 hommes- sont chinois, selon la police britannique, mais pour l'heure, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas elle envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex, la police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion, dans le cadre d'une enqu\u00eate pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [94%] :\r\nEt on en parle de ce drame, juste apr\u00e8s ce journal avec le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires Pierre Berthelet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLes Britannique iront -t-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain pour \u00e9lire un nouveau parlement, Boris Johnson le souhaite un message du 1er ministre conservateur a l'intention de l'opposition, sous forme de donnant-donnant vous voulez plus de temps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit, alors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [95%] :\r\nEn Bolivie, maintenant il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait dimanche dernier et aujourd'hui un vainqueur officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [97%] :\r\nEvo Morales 47 pourcent des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant 36 pourcent pour son adversaire Carlos Mesa qui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite mais l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour, sinon ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [89%] :\r\nC'est la situation humanitaire en Syrie, inqui\u00e8te les Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nSurtout, bien s\u00fbr, dans le nord- est du pays o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une autre Fonsi militaire durant plusieurs jours, la Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York, tout comme la Syrie, mais des discussions tout sauf cordiales Karine hautaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [96%] :\r\nLa r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec pour une fois, l'ensemble des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entrave dans le nord de la Syrie, c'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union, que tout s'est tendu le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes, suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de l'op\u00e9ration, source de paix pour Ankara, il s'agissait d'une op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme et en aucun cas d'une agression contre Damas, il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants djihadistes s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque -l\u00e0 par les Kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, Karine hautaine rtsinfo New-York \u00e0 une offensive turque contre les Kurdes au nord de la Syrie, qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit Suisse, pris pour cible, mardi soir \u00e0 l'IPSL au nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de 6 dirigeants qu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang, une banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [95%] :\r\nCes derniers jours plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme des vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es avec des slogans comme c'est Rojava Rojava c'est le nom du Kurdistan syrien alors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne, h\u00e9 bien elle est accus\u00e9e de financer, Lockheed Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat, les locaux Genevois de cette soci\u00e9t\u00e9 qui produit, effectivement, les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse a bien investi dans Lockheed Martin \u00e0 hauteur de 70 millions de dollars, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, elle a port\u00e9 plainte, elle ajoute qu'elle prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [93%] :\r\nLa rue ne peut pas changer un r\u00e9gime parole de pr\u00e9sident libanais Michel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire mais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu en tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nasse \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens, citoyens et citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [86%] :\r\nG\u00e9rard vient d\u00e9clarer que je peux rien faire c'est une d\u00e9claration on ne peut plus franche de l'incapacit\u00e9 politique il vient d\u00e9clarer que le retrait des gens de la rue pour \u00e9viter la faillite financi\u00e8re, c'est une d\u00e9claration flanche un aveu d'incompr\u00e9hension comp\u00e9tences parce que tout simplement la causalit\u00e9 est inverse : c'est pas le fait que les gens sont des soient descendus dans les rues qui cr\u00e9e la crise financi\u00e8re, c'est la crise financi\u00e8re, les gars qui vient encaisse pas de salaire qui qui qui arrive pas tirer le de la banque qui a fait descendre des gens et pas l'inverse, nous avons un double- et avec \u00e7a, il a dit : j'appelle les manifestants \u00e0 venir discuter avec moi, la seule chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9, on sait comment assurer une gestion de la transition qui soit pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [76%] :\r\nCharbel avec leur Stephon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [91%] :\r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong, ils descendent dans la rue avec un point commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [92%] :\r\nDes sourires rouges des visages blancs des yeux encercl\u00e9s de verre, cela nous rappelle rien le Joker, personnage de comics et de cin\u00e9ma aujourd'hui dans les salles du monde entier, mais pas seulement : Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [93%] :\r\nLe Djoker utilis\u00e9 comme symbole de la contestation grim\u00e9 sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des graffitis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte sur 3 continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas, Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [87%] :\r\nOn retrouve des \u00e9l\u00e9ments d'une culture populaire, hein, parce que le Djoker on peut consid\u00e9rer qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est justement de fait un film, un personnage de film, c'est pas du tout surprenant de le voir dans un mouvement, je veux dire un un mouvement et l'effet majoritairement par des classes populaires, elle utilise donc les \u00e9l\u00e9ments de leur culture et culture populaire pour exprimer des col\u00e8res, des joies des f\u00eates et le p\u00e8re d'Joker en particulier, c'est un personnage qui peut \u00eatre activable dans le cas des luttes, parce qu'il y a une effet r\u00e9sistance \u00e0 une pression, un esp\u00e8ce de moqueries du monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:14) [94%] :\r\n\u00e0 Hong Kong depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestants de se dissimuler le visage, la pr\u00e9sence du Djoker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:26) [84%] :\r\nUn dans les diff\u00e9rents mouvements \u00e0 on voyait appara\u00eetre des masques de la Casa del Papel, \u00e0 un moment, il y a eu beaucoup, des masques d'Anonymous dans les manifestations, le MAS s'explique parce qu'il s'agit de cacher son visage et de prot\u00e9ger son visage des modes de r\u00e9pression qui n\u00e9cessite de cacher, de prot\u00e9ger son visage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [93%] :\r\nEt pour Mathilde Mahrer tant qu'\u00e0 faire autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Djoker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nIl y a un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Gr\u00e9goire Perroud vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis au guichet des gares, h\u00e9 bien ce ne sera plus possible \u00e0 partir du 31 mars 2020 les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL des points relais insuffisamment rentables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nUn manger bio c'est bien, mais on le sait, il faut souvent en payer le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [95%] :\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte- monnaie son id\u00e9e un march\u00e9 bio avec des produits de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie \u00e0 des prix doux, cela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che, Alain Arnaud oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [88%] :\r\nAlors j'ai achet\u00e9 de la salade du port ou des pommes de terre, des tomates, du PP qui sont pr\u00e9sentables, ils sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sentable mais dans ma casserole seront pr\u00e9sentable et seront tr\u00e8s beau je veux manger bio et manger bien et en plus, comme je suis avec une rente, pas tr\u00e8s confortable pour moi, c'est aussi l'Avantage d'acheter bon march\u00e9 beau l\u00e9gumes n'est pas forc\u00e9ment bon il est pas forc\u00e9ment sain, regardez moi je suis pas forc\u00e9ment belle, mais je suis ici \u00e0 on a essentiellement des seniors, des personnes \u00e2g\u00e9es et des femmes immigrantes Anna, mais les responsables de l'info, quartier de M\u00e2che quelqu'un qui a pas l'occasion de pouvoir acheter bio dans un magasin, bah, c'est l'occasion aussi de pouvoir se dire ah mais tiens finalement c'est quand m\u00eame mieux si je peux acheter du bio avant la question se posait m\u00eame pas, c'est bon pour la chanter, oui, oui, si c'est bio, c'est bon parce que quand vous allez vous dans un supermarch\u00e9, vous achetez des l\u00e9gumes bio, non, non, parce que c'est chiens il arrive pas une seule un gros poireau de gros poivrons beaucoup d'oignons, on va voir combien \u00e7a va co\u00fbter seule s'il faudra bien 5 5 fois en 50 ans, tout \u00e7a, vous vous en sortez bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [88%] :\r\nParce que moi ce que je pense que tout \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter 10 francs et en plus cette bio c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, pourquoi pas un vin Vaudois, un chasselas de la cave de la c\u00f4te \u00e0 Tolochenaz laur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me Grand Prix du vin suisse. \r\nIl s'impose en 3 manches de haute lutte face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe mais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin, \u00e0 B\u00e2le, bless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait, il ne rencontrera donc pas Rodger Federer en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [90%] :\r\nEt lui, il est bien l\u00e0 et le sera jusqu'en 2024. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [96%] :\r\nPatrick Fischer, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace il a prolong\u00e9 son contrat qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain le Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e, avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [94%] :\r\nPatrick Fischer occupe son poste depuis 2015 et \u00e0 4 reprises, il a dirig\u00e9 la Suisse ou championnat du monde, il a qualifi\u00e9 3 fois pour les quarts de finale l'an dernier en 2018, il avait m\u00eame atteint la finale perdue aux tirs au but face \u00e0 la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 moins d'une seconde, une qualification pour les demi- finales aux d\u00e9pens du Canada, mais le bilan de Patrick Fischer, ce sont aussi des Jeux olympiques 2018 rat\u00e9 avec une \u00e9limination pr\u00e9coce face aux Allemands, le Zougois de 44 ans b\u00e9n\u00e9ficient donc d'une confiance totale de la f\u00e9d\u00e9ration qui lui offrent ce contrat de longues, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'an prochain, l'ancien entra\u00eeneur de Lugano jouera gros avec les championnats du monde en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en attendre le r\u00e9sultat pour prolonger d\u00e9j\u00e0 le contrat de Fischer lou\u00e9e pour son calme, lou\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de motivateur mais aussi pour sa volont\u00e9 de ne plus accepter les joueurs qui par le pass\u00e9 ont parfois refus\u00e9 leur s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [91%] :\r\nEnfin, en football, et ce n'est pas si courant 2 \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en en Europa League Young Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 B\u00e2le en Espagne arr\u00eate a fait 1 \u00e0 0 les cadors du championnat suisse, d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif, mais toujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [95%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D76FA95-95E4-4F38-B0FE-AE5FEC270AA3", "internalArchiveId": "4D76FA95-95E4-4F38-B0FE-AE5FEC270AA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne ", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS, vice-pr\u00e9sidente, genevoise\r\n\r\n\r\nSur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne  (SLP 25.10 LILIANE MAURY-PASQUIER EP5) Sur les pas. Liliane Maury-Pasquier termine sa balade avec Karine Vasarino sur la place f\u00e9d\u00e9rale.... sereine... \u00e0 l'id\u00e9e de quitter la Coupole dans un mois. \r\n  6'53 ((FIN DE PAROLE 3'22))\r\n*** Jain - Alright.. pour conclure cette balade avec Liliane Maury Pasquier.. qui va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ann\u00e9es.. \r\nretrouvez le podcast.. sur rts.ch/surlespas \r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10792998", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne  / LME_2019-10-25T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Une page se tourne  / LME_2019-10-25T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10793025", "ece-10792998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:19:25Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur les pas Liliane Maury Pasquier, qui termine sa balade avec Karine Vasari nous sur la Place f\u00e9d\u00e9rale sereine Liliane Maury Pasquier \u00e0 l'id\u00e9e de quitter la Coupole dans un mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nC'est une page qui sont une grande page ou quelques pages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nDu livre de la vie, mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a aussi, c'est la vie justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nPas encore, peut-\u00eatre, de nostalgie enfin aussi parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9, c'est moi qui ai d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nNe pas me repr\u00e9senter et donc c'est une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, discut\u00e9e et je pense qu'il y a un temps pour tout, et je me suis toujours battu pour la limitation des mandats, \u00e7a fait un petit peu curieux quand on a pass\u00e9 24 ans au sein d'un d'un Parlement, mais sans oublier que j'ai pass\u00e9 24 ans, dans les 2 chambres dans 2 chambres diff\u00e9rentes et que les 2 types d'\u00e9lection, les 2 tout de m\u00eame de travail sont quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc de ce point de vue -l\u00e0, j'ai pas l'impression d'avoir abus\u00e9 en si\u00e8ges en 12 ans dans un conseil puisque nous aurons dans l'autre, je pense que vraiment c'est bien qu'il y ait de nouvelles de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [85%] :\r\nVoil\u00e0 les grands soirs, il y a pas de petits-enfants, mais il y a des grands enfants et forc\u00e9ment on sait toujours surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [87%] :\r\nLa place f\u00e9d\u00e9rale a quand m\u00eame une petite \u00e0 Issoire int\u00e9ressant quand on se tourne d\u00e9capot\u00e9e c'est surtout \u00e7a, \u00e7a m'avait frapp\u00e9 quand m\u00eame relativement rapidement, c'est le num\u00e9ro 1 la place f\u00e9d\u00e9rale, c'est pas le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la Banque nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez symptomatique de ce qu'est la Suisse en tout cas, c'est ce que pourrait vous dire certains, ma voix, voil\u00e0 moi il se trouve que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 au 1 de la place f\u00e9d\u00e9rale mais aux 3 la suite pour moi, je ne sais pas, d'abord parce qu'en fait, c'est un peu trop t\u00f4t pour vous avez vraiment le temps, j'ai pas le temps de m'en occuper d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nJe termine certes la l\u00e9gislature \u00e0 la fin du mois de novembre, mais en fait, ma fonction de pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe se termine \u00e0 la fin janvier, donc avec 2 mois de rab, si on peut dire, et en fait que vu le temps que \u00e7a me prend, on va plut\u00f4t dire qu'on regardera tout \u00e7a j'ai pas non plus l'intention de de tout faire pour remplir le vide je j'ai pas peur du vide, donc je suis, \u00e0 priori, c'est plut\u00f4t laisser venir. \r\nUn mari qui est d\u00e9j\u00e0 retrait\u00e9e Moi m\u00eame je suis \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite AVS j'ai 9 petits-enfants, c'est un bon du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [90%] :\r\nElle bon beaucoup de de petites et et aussi des petits louveteaux qui sont \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 18 ans, entr\u00e9e 9 donc si jamais il y a, il y a de quoi faire, non mais enfin je cherche pas, encore une fois \u00e0 tout prix \u00e0 m'occuper, mais je me r\u00e9jouis d'avoir l'occasion de plus voir mon mari, mes enfants et mes petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nLe temps pour moi en 2020 ah, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre de mettre un peu d'aplomb au niveau physique d'heures bouger un peu plus de de ce de soigner ses mots d'eau et d'enfin bref justement de prendre un peu soit ce qu'on peut me souhaiter, c'est de continuer d'avoir une vie aussi belle que celle que j'ai eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [86%] :\r\nVers l'Erika. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [70%] :\r\nNous aussi, n'a rien moins Boeing femme chasse doux veuille ou gaudium Canal, c'est un gars au syst\u00e8me avec sa et corruption la Vistule saute dans Nature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [87%] :M.. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [71%] :\r\n\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9, il m'a fait son pays aussi Tino Hansen Thomas s'\u00e9taler allons pas \u00e7a de au freinage d'\u00eatre Hanane Sabri Times assez voil\u00e0 un bac notam fayot handball et vous voyez des bois a \u00e9t\u00e9 ou un ovin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [71%] :\r\nC'est une escalade. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [68%] :\r\nEt est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [87%] :\r\nJacqueline Olin et c'est pour conclure cette balade avec Liliane Maury Pasquier, qui va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ans, vous pouvez retrouver ce Podcast sur RTS Point CH barres obliques sur les pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62FB49B1-FA72-42B0-A140-D52348ACFD47", "internalArchiveId": "62FB49B1-FA72-42B0-A140-D52348ACFD47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Campaignolles, Alice;Campaignolle ;Boukari, Fouad;Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'H\u00f4pital Riviera Chablais;Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer, cheffe d'orchestre Swiss Orchestra\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(19/VICTOIRE MORALES) \u00ab Nous avons gagn\u00e9 au premier tour \u00bb, \r\nLes mots hier soir en Bolive devant la presse Evo Morales, au pouvoir depuis 2006 et en route pour un quatri\u00e8me mandat... \r\nQuelques instants plus tard, vers 18 heures, le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral  a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident socialiste.\r\n47 % des voix pour Evo Morales, contre 36 % pour son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa.\r\nL'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale et les opposants sont encore descendus dans les rues hier soir dans toutes les villes du pays. \r\nReportage \u00e0 La Paz d'Alice Campaignolle. \r\n((AMBIANCE MANIF \r\nQuatri\u00e8me jour de mobilisation dans les rues de La Paz hier soir. Ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 crier \u00ab Evo encore une fois certainement pas ! \u00bb. \r\nPour les manifestants c'est impossible, Evo Morales n'a pas pu gagner d\u00e8s le premier tour :\r\nSONORE manifestante \r\nC'est une fraude, c'est s\u00fbr \u00e0 100%. Le minimum que devrait faire Evo maintenant c'est d'accepter un second tour. Qu'il y ait 10 ou 11 points de diff\u00e9rence entre les candidats, c'est une fraude. Nous ne sommes pas stupides. \r\nCarlos Mesa, le principal candidat d'opposition, s'est exprim\u00e9 dans la soir\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux :\r\nSONORE CM \r\nNous sommes \u00e0 un tournant de l'histoire. Je veux vous dire tout d'abord de ne pas baisser les bras. Ensuite de rester en action. Et enfin, que je suis avec vous. Ces manifestations pacifiques et d\u00e9mocratiques ne doivent pas cesser. \r\nSi l'appel \u00e0 la mobilisation est pacifique, l'ambiance, elle, est \u00e9lectrique, les manifestants veulent en d\u00e9coudre. On entend souvent crier \u00ab pas de violence\u00bb mais beaucoup ne voient pas d'autre alternative : \r\nSONORE Manifestant \r\nJe ne crois pas que des mesures pacifiques puissent \u00eatre efficaces. Ce n'est pas comme \u00e7a qu'on obtiendra du changement dans ces situations o\u00f9 la d\u00e9mocratie est en danger. Je crois que je ne suis pas le seul \u00e0 vouloir recourir \u00e0 la violence. \r\nEt il y a bien eu des heurts avec les forces de l'ordre en fin de soir\u00e9e ici \u00e0 La Paz. Et la ville de Santa Cruz, bastion de l'opposition, entame aujourd'hui son troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.))\r\nL'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et des pays latino-am\u00e9ricains ont hauss\u00e9 le ton contre le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales, r\u00e9\u00e9lu au premier tour au terme d'un d\u00e9pouillement contest\u00e9, en r\u00e9clamant un second tour ou en le mena\u00e7ant de ne pas le reconna\u00eetre.\r\n(Bve Brexit \u00e9l\u00e9ctions) Le feuilleton Brexit : nouvel \u00e9pisode!\r\nLe Premier ministre britannique Boris Johnson a a nonc\u00e9 hier vouloir organiser des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... \r\nMAis  une offre en forme de chantage aux d\u00e9put\u00e9s de Wesminster...\r\nIl a expliqu\u00e9 hier que se \"ils veulent vraiment plus de temps pour \u00e9tudier l'accord de Brexit, ils peuvent l'avoir, mais ils doivent accepter des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre.\" dit-il.\r\n(04/HOPITAL RENNAZ REACTION ITV PIOL) *** En Suisse, le tout nouveau Centre hospitalier Riviera-Chablais \u00e0 Rennaz est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement... \r\nAttendu depuis longtemps, cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins vaudois et valaisans.. \r\nD\u00e8s lundi prochain, le personnel administratif et logistique va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9.. \r\nQuelque 200 patients seront ensuite d\u00e9plac\u00e9s durant les trois semaines suivantes. \r\nUne op\u00e9ration d\u00e9licate, comme  l'explique Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'H\u00f4pital Riviera Chablais: \r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc\r\n(Bve F\u00e9d\u00e9rales Zurich) *** L'UDC Roger K\u00f6ppel retire sa candidature pour le Conseil des Etats... \r\nIl a fait part de sa d\u00e9cision hier au comit\u00e9 de l'UDC Zurich qui soutient ce choix... \r\nAu premier tour le 20 octobre, le conseiller national UDC a termin\u00e9 en troisi\u00e8me position.\r\nLe s\u00e9nateurs socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu des ce premier tour...\r\nLe PLR Ruedi Noser et Marionna Schlatter (pour les Verts) s'affronteront le 17 novembre pour le dernier si\u00e8ge zurichois qu'il reste \u00e0 pourvoir \u00e0 la Chambre des cantons.\r\nL'UDC zurichoise se prononcera mardi sur un eventuel soutien au candidat PLR...\r\n(06/SG REICHSTEINER) *** A St Gall, la question est deja regl\u00e9e : le camp bourgeois uni contre le socialiste sortant : Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale Suisse.\r\nLe PLR Marcel Dobler se retire de la course, pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats,  \r\nSon parti soutiendra donc l'UDC, Rino B\u00fcchel.\r\nLes deux partis bourgeois se sont donc entendus - S\u00e9verine Ambrus - sur l'objectif de faire barrage \u00e0 un troisi\u00e8me mandat du s\u00e9nateurs socialist...\r\n  46\r\n((A St Gall, dimanche dernier, ce sont les deux sortants, le PDC Benedikt W\u00fcrth et le socialiste Paul Rechsteiner qui ont comptabilis\u00e9 le plus de voix.\r\nLe candidat du PLR Marcel Dobler, lui, n'est arriv\u00e9 que quatri\u00e8me, derri\u00e8re l'UDC Rino B\u00fcchel.\r\nLe PLR fait donc le choix de maximiser les chances  du camp bourgeois, en se retirant de la course et en appelant \u00e0 voter aussi bien pour le PDC que pour l'UDC.\r\nIl s'agit d'emp\u00eacher un troisi\u00e8me mandat de Paul Rechsteiner et de permettre aux partis bourgeois de r\u00e9cup\u00e9rer leur second si\u00e8ge aux Etats, perdu en 2011, lors de la premi\u00e8re \u00e9lection du socialiste et ancien pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse.\r\nLes Verts st gallois, eux aussi retir\u00e9s de la course, ont de leur c\u00f4t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter PDC et PS.\r\nLe choix des Verts lib\u00e9raux, n'est lui, pas encore connu.))\r\n(Bve Loyers Suisse) Face au face aux logements vides de plus en plus nombreux...\r\nLes loyers devraient encore reculer l'ann\u00e9e prochaine en Suisse.\r\nC'est l'estimation du sp\u00e9cialiste de l'immobilier  : W\u00fcest Partner.\r\nConcentr\u00e9s essentiellement sur les appartements en location, ces logements vides se situent majoritairement dans les cantons d'Argovie, de Berne, du Tessin, du Valais et de Soleure.\r\nPour ce qui est de la propri\u00e9t\u00e9, les candidats \u00e0 l'achat sont toujours confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques : une offre rare, de prix \u00e9lev\u00e9s et de conditions de financement restreintes, malgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires historiquement bas.\r\n(TF4/ORCHESTRA COMPOSITEURS SUISSE) *** Un mois apr\u00e9s sa naissance... le Swiss Orchestra a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e...  \r\nCe jeune orchestre symphonique est compos\u00e9 de musiciens professionnels - des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques-  \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 45 ans.\r\nll est dirig\u00e9 par une jeune cheffe.. et sa vocation, Sylvie Lambelet c'est de faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains de Mozart ou Beethoven... \r\n  1'30''\r\n((DUPUY EXTRAIT OUVERTURE: 10'' + laisser dessous\r\ndes compositeurs al\u00e9maniques et romands.. comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste Edouard Dupuy, dont nous \u00e9coutons ici l'ouverture de l'op\u00e9ra Jeunesse et folie.. Une oeuvre aujourd'hui peu jou\u00e9e.. alors pourquoi d\u00e9terrer ces compositeurs suisses tomb\u00e9s aux oubliettes? la r\u00e9ponse de la cheffe Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer...\r\n((MAG 1 : 25''))\r\nPour ses deux premiers concerts cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich et Berne.. le Swiss Orchestra a eu droit \u00e0 deux ovations du public... debout . Un succ\u00e8s que sa cheffe explique notamment par son programme.. pour moiti\u00e9 suisse. Jouer des compatriotes c'est donc un cr\u00e9neau, mais pour Lesna-Lisa W\u00fctend\u00f6rfer c'est aussi un risque.. \r\n((MAG 2: 14'' + DUPUY EXTRAIT CONCERTO - laisser dessous))\r\ninconnu comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste Edouard Dupuy.. un extrait du concerto pour fl\u00fbte..))\r\nExtro: un compositeur suisse \u00e0 d\u00e9couvrir, avec le Swiss Orchestra, ce dimanche au Victoria Hall de Gen\u00e8ve.\r\n(Bve Foot Europa League) B\u00e2le s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Espagne en Coupe d'Europe. \r\nLes Rh\u00e9nans ont gagn\u00e9 1-0 \u00e0 Getafe lors de la 3e journ\u00e9e d'Europa League.\r\nVictoire aussi pour Les Young Boys:\r\nDans un Stade de Suisse plein, ils ont battu Feyenoord Rotterdam 2-0\r\nEn revanche Lugano est revenu bredouille de son p\u00e9riple en Su\u00e8de.\r\nLes Tessinois ont perdu 2-1 \u00e0 Malm\u00f6...", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10792994", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-25T06:30:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-25T06:30:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10793010", "ece-10792994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:19:22Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Foued Boukari Evo Morales r\u00e9\u00e9lu officiellement au 1er tour en Bolivie r\u00e9sultat tr\u00e8s contest\u00e9e dans le pays, des milliers de bolivien sont encore descendus dans la rue, reportage dans un instant, le nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Arona est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premiers patients une op\u00e9ration d\u00e9licate, vous l'entendrez qui va durer 3 semaines et puis un mois apr\u00e8s sa naissance, le Swiss Orchestra a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e, un jeune orchestre symphonique qui veut faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nNous avons gagn\u00e9 au 1er tour les mots hier soir en Bolivie, devant la presse d'Evo Morales s au pouvoir depuis 2006 et en route pour un quatri\u00e8me mandat, quelques instants plus tard, le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident socialiste 47 pourcent des voix pour Evo Morales est contre 36 pourcent pour son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa, l'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale et les opposants sont encore descendus dans la rue hier soir, dans toutes les villes du pays, reportage \u00e0 La Paz d'Alice Campaignolle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\n4\u00e8me jour de mobilisation dans les rues de La Paz, hier soir, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 crier Evo encore une fois, certainement pas pour les manifestants, c'est impossible, Evo n'a pas pu gagner d\u00e8s le 1er tour sera hors c'est un c'est une fraude c'est s\u00fbr \u00e0 100 pourcent le minimum que devrait faire Evo maintenant c'est d'accepter un second tour qu'il y a 10 ou 11 points de diff\u00e9rence entre les candidats, c'est une fraude, nous ne sommes pas stupides, Opel, Carlos Mesa le principal candidat d'opposition, s'est exprim\u00e9 dans la soir\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [86%] :\r\nEt c'est un non seulement au m\u00eame taux que l'oc\u00e9an, nous sommes \u00e0 un tournant de l'histoire, je veux vous dire tout d'abord de ne pas baisser les bras, ensuite, de rester en action et, enfin, je suis avec truc ces manifestations pacifiques et d\u00e9mocratiques ne doivent pas cesser, non des terminale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [88%] :\r\nSi l'appel \u00e0 la mobilisation est pacifique, l'ambiance, elle est \u00e9lectrique : les manifestants veulent en d\u00e9coudre, on entend souvent crier : pas de violence, mais beaucoup ne voient pas d'autres alternatives et Melilla pacifiques, donc l'eau qu'il y a eu un an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [94%] :\r\nC'est l\u00e0, je ne crois pas que des mesures pacifiques puissent \u00eatre efficaces, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on obtiendra du changement dans ces situations o\u00f9 la d\u00e9mocratie est en danger, Tintin, je crois que je ne suis pas le seul \u00e0 vouloir recourir \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [90%] :\r\nConnaissez une tension de Viol\u00e8ncies et il y a bien eu des heurts avec les forces de l'ordre de soir\u00e9e, ici, \u00e0 la page quant \u00e0 la ville de Santa Cruz, bastion de l'opposition, elle entame aujourd'hui son 3\u00e8me jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nLe reportage La Paz d'Alice Campaignolle et l'Union europ\u00e9enne, mais aussi les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains ont hauss\u00e9 le ton contre le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales -ce r\u00e9\u00e9lu au 1er tour donc au terme d'un d\u00e9pouillement contest\u00e9, il r\u00e9clame un second tour o\u00f9 il menace Evo Morales est de ne pas le reconna\u00eetre, le feuilleton Brexit nouvel \u00e9pisode le 1er ministre britannique Boris Johnson a annonc\u00e9 hier vouloir organiser des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es mais avec une forme de chantage aux d\u00e9put\u00e9s de Westminster, il a expliqu\u00e9 hier que s'ils veulent vraiment plus de temps pour \u00e9tudier le nouvel accord de Brexit, ils peuvent l'avoir, mais ils doivent accepter des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Suisse, le tout nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Reina est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [94%] :\r\nAttendue depuis longtemps cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins Vaudois et valaisans d\u00e8s lundi prochain le personnel administratif et logistique va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 quelque 200 patients seront ensuite d\u00e9plac\u00e9s pendant les 3 semaines suivantes : une op\u00e9ration d\u00e9licate, comme l'explique Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'h\u00f4pital Riviera Chablais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [92%] :\r\nLe challenge qui est pour nous, a \u00e9t\u00e9 mis en t\u00eate de liste des priorit\u00e9s, c'est la s\u00e9curit\u00e9 du patient, on doit absolument \u00e9viter toute d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 des soins avant, pendant et apr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement et que les soins puissent \u00eatre poursuivis et quels types de patients seront d\u00e9plac\u00e9s alors tout patient, donc \u00e7a va du nouveau- n\u00e9 hospitalis\u00e9 jusqu'aux patients adultes \u00e0 l'exclusion des passions, des cliniques de g\u00e9riatrie dans la passion selon l'\u00e9tat de sant\u00e9 du patient et sa gravit\u00e9 on a envisag\u00e9 3 types de transport le plus simple par un v\u00e9hicule conduit par un professionnel de la protection civile et accompagn\u00e9 par un soignant de l'h\u00f4pital, ensuite la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 transport handicap avec un dispositif de soins qui les accompagnent et pour les patients les plus s\u00e9v\u00e8res, \u00e7a va de l'ambulance jusqu'\u00e0 \u00e9ventuellement un transfert en h\u00e9licopt\u00e8re qui devrait rester largement minoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc l'UDC Roger K\u00f6ppel retire sa candidature pour le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nIl a fait part de sa d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 de l'UDC Zurich qui soutient ce choix au 1er tour dimanche dernier, il avait termin\u00e9 en 3\u00e8me position, le s\u00e9nateur socialiste Daniel Yossi qu'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s ce 1er tour le PLR Ruedi Noser et Mariona cela clair pour les Verts s'affronteront le 17 novembre pour le dernier si\u00e8ge z\u00fcrichois qu'il reste donc \u00e0 pourvoir \u00e0 la chambre des comptes, on l'UDC Zurich se prononcera mardi sur un \u00e9ventuel soutien au candidat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [88%] :\r\nPLR et \u00e0 Saint-Gall, la question est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 le camp bourgeois uni contre le socialiste sortant unis contre ce socialiste sortant Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [93%] :\r\nLe PLR Marcel Dobler, s'est retir\u00e9 de la course pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats son parti soutiendra donc l'UDC Rino B\u00fcchel les 2 partis bourgeois se sont donc entendus S\u00e9verine Bruce sur l'objectif de faire barrage, un troisi\u00e8me mandat du s\u00e9nateurs socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [95%] :\r\n\u00e0 Saint-Gall, dimanche dernier, ce sont les deux sortants, le PDC Benedikt W\u00fcrth 1er et le socialiste Paul Rechsteiner second qui ont comptabilis\u00e9 le plus de voix, le candidat du PLR Marcel Dobler, lui, n'est arriv\u00e9 que 4\u00e8me derri\u00e8re l'UDC Rino B\u00fcchel, le PLR fait donc le choix de maximiser les chances du camp bourgeois en se retirant de la course et en appelant \u00e0 voter aussi bien pour le PDC que pour l'UDC, il s'agit d'emp\u00eacher un 3\u00e8me mandat de Paul Rechsteiner et de permettre aux partis bourgeois de r\u00e9cup\u00e9rer leur second si\u00e8ge aux \u00e9tats perdu en 2011 lors de la premi\u00e8re \u00e9lection du socialiste et ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse les Verts st gallois eux aussi retir\u00e9s de la course, ont de leur c\u00f4t\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 voter PDC et PS le choix des Verts lib\u00e9raux lui n'est pas encore connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nFace aux logements vides de plus en plus nombreux, les loyers devraient encore reculer l'ann\u00e9e prochaine en Suisse, l'estimation du sp\u00e9cialiste de l'immobilier Wuest Partner, concentr\u00e9 essentiellement sur les appartements en location ces logements vides se situent majoritairement dans les cantons d'Argovie de Berne du Tessin du Valais et de Soleure pour ce qui est de la propri\u00e9t\u00e9, les candidats \u00e0 l'achat sont toujours confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques une offre rare des prix \u00e9lev\u00e9s et des conditions de financement restreintes, malgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires historiquement bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [90%] :\r\nUn mois apr\u00e8s sa naissance, le Swiss Orchestra d\u00e9but\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [91%] :\r\nTourn\u00e9e mais ce jeune orchestre symphonique et compos\u00e9 de musiciens professionnels des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques, \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 45 ans, il est dirig\u00e9 par une jeune cheffe et sa vocation, Sylvie Lambelet, c'est de faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains de Mozart ou Beethoven. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [97%] :\r\nDes compositeurs al\u00e9maniques et romands comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste \u00c9douard Dupuy dont nous \u00e9coutons aussi l'ouverture de l'op\u00e9ra Jeunesse et folie. \r\nUne oeuvre aujourd'hui peu jou\u00e9e alors pourquoi exhumer des compositeurs suisses tomb\u00e9s aux oubliettes, la r\u00e9ponse de la cheffe Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:22) [86%] :\r\nJe pense que c'est absolument \u00e0 tort que leurs Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s, il y avait des compositeurs suisses qui en leur temps \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de ce que c'est et qui \u00e9tait connu, en hiver, international maintenant ces compositeurs sont tr\u00e8s moins connus mais leurs Oeuvres r\u00e9centes d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, et il faut ressuscit\u00e9 ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:47) [92%] :\r\nPour ces 2 premiers concerts cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, le Swiss Orchestra a eu droit \u00e0 deux ovations du public debout, un succ\u00e8s que sa cheffe explique notamment par son programme pour moiti\u00e9 suisse jouer des compatriotes, c'est donc un cr\u00e9neau mais pour l'ENA Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer c'est aussi un risque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [90%] :\r\nOn a beaucoup plus de public suit en mais seulement Beethoven et Motsak et un peu de Brahms, c'est toujours un risque de mettre des compositeurs inconnus sur le programme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [97%] :\r\nInconnu comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste \u00c9douard Dupuy un extrait du concerto pour fl\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [86%] :\r\nCompositeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nSuisse, \u00e0 d\u00e9couvrir donc avec le Swiss Orchestra ce dimanche au Victoria Hall de Gen\u00e8ve du football enfin et qui s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Espagne dans le cadre de la Coupe d'Europe, les Rh\u00e9nans ont gagn\u00e9 1 but \u00e0 0 arr\u00eate a fait hier soir pour cette 3\u00e8me journ\u00e9e victoire aussi pour Les Young Boys dans un Stade de Suisse plein, ils ont battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0, seule d\u00e9faite \u00e0 signaler celle de Lugano revenu bredouille de son p\u00e9riple en Su\u00e8de, les Tessinois qui se sont inclin\u00e9s 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC75A902-0BCD-49BB-8273-651CE1E80E09", "internalArchiveId": "BC75A902-0BCD-49BB-8273-651CE1E80E09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les responsables de campagne de l'UDC et du PS s'attaquent aux instituts de sondage", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nadine Masshardt, cheffe de campagne du PS;Michael Hermann, directeur de l'Institut de sondage sotomo\r\n\r\n\r\nLes responsables de campagne de l'UDC et du PS s'attaquent aux instituts de sondage ***Faut-il supprimer les sondages....?\r\nLa question se pose, quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....\r\nDes responsables de campagne de diff\u00e9rents partis s'attaquent aux instituts, qui n'auraient pas vu venir l'ampleur des r\u00e9sultats dimanche, Camille Degott.\r\n((Un critique qui r\u00e9sonne notamment du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste... \r\nLe derni\u00e8re barom\u00e8tre de Sotomo pour le compte de la SSR avait certes pr\u00e9dit une perte pour ce parti... une perte toutefois sous-evalu\u00e9e, d\u00e9nonce la cheffe de campagne du PS, Nadine Masshardt... \r\nCar selon elle, les r\u00e9sultats des sondages peuvent influencer la mobilisation de l'\u00e9lectorat...elle l'a confi\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF.\r\nSON MASSAHRDT 13''\r\n((TRAD: Si les r\u00e9sultats des sondages avaient \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9alistes, on aurait certainement r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser encore plus notre \u00e9lectorat. \u00e7a, c'est clair !\r\nPour moi, c'\u00e9tait vraiment \u00e9tonnant, m\u00eame alarmant, que les sondages \u00e9taient autant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque...))\r\nDu cot\u00e9 de l'UDC... qui a aussi perdu plus de plumes que les sondages ne le pr\u00e9disaient...la grogne n'est pas nouvelle et elle reste aujourd'hui d'actualit\u00e9. \r\nAdrian Amstrutz. chef de campagne du parti agrarien, voudrait m\u00eame interdire les sondages financ\u00e9s par l'argent public, ceux de la SSR donc.\r\nMichael Hermann, qui dirige l'institut de sondage sotomo- rappelle que les instituts ont su anticiper le trend g\u00e9n\u00e9ral... Certes, sans en mesurer l'ampleur... par prudence notamment. Mais aussi parce que les r\u00e9sultats se sont av\u00e9r\u00e9s aussi inattendus qu'historiques.\r\nPour lui, on ne peut pas se passer des sondages, qui jouent un r\u00f4le au moment de la campagne.\r\nSON HERMANN  24''\r\n((TRAD: On devrait m\u00eame faire plus de sondages ! \r\nDans les autres pays, avant des votes nationaux... il y a  4, 5, 6 instituts de sondages qui en font. Par exemple en Autriche, un pays qui n'est pas beaucoup plus grand que la Suisse.\r\nEn fait, je trouve \u00e7a tr\u00e8s probl\u00e9matique, qu'on ait si peu de sondages. Si on en faisait plus, on aurait plus d'informations et on serait plus aussi focalis\u00e9 sur un seul sondage.))\r\nMichael Hermann, qui rappelle que les sondages sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les partis... quand les r\u00e9sultat les arrange... et que \u00e7a fait finalement parti du jeu politique.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des partis s'en prennent aux sondages apr\u00e8s le r\u00e9sultat des \u00e9lections / 12H30_2019-10-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:48:33Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa suite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec cette question : faut -il supprimer les sondages, le d\u00e9bat est lanc\u00e9, puisque des responsables de campagne de diff\u00e9rents partis s'attaquent aux instituts de sondage qui n'auraient pas vu venir l'ampleur des r\u00e9sultats dimanche Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nUne critique qui r\u00e9sonne, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, le dernier barom\u00e8tre de Sotomo pour le compte de la SSR avait certes pr\u00e9dit une perte pour ce parti une perte toutefois sous- \u00e9valu\u00e9, d\u00e9nonce la chef de campagne du PS Nadine Masshardt car, selon elle, les r\u00e9sultats des sondages peuvent influencer la mobilisation de l'\u00e9lectorat, elle a confi\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF Berne Guillaume s'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [94%] :\r\nR\u00e9sultats des sondages avaient \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9alistes, on aurait certainement r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser encore plus notre \u00e9lectorat, \u00e7a c'est clair pour moi, c'\u00e9tait vraiment \u00e9tonnant m\u00eame alarmant que les sondages \u00e9taient autant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nJe parle maintenant du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, qui a aussi perdu plus de plumes que les sondages ne le pr\u00e9disaient la grogne n'est pas nouvelle et elle reste d'actualit\u00e9, Adrienne Amstutz, chef de campagne du parti agrarien voudrait m\u00eame interdire les sondages financ\u00e9s par l'argent public, ceux de la SSR donc Michael Hermann dirige l'institut de sondage Sotomo il rappelle que les instituts ont su anticiper le tra\u00eene de g\u00e9n\u00e9ral, certes sans en mesurer l'ampleur par prudence notamment, mais aussi parce que les r\u00e9sultats se sont av\u00e9r\u00e9s aussi inattendus qu'historiques, pour lui, on ne peut pas se passer des sondages qui jouent un r\u00f4le durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [88%] :\r\nOui c'est un \u00e2ge mais elle ouvrira revenons, on devrait m\u00eame faire plus de sondages dans les autres pays avant des votes nationaux, il y a 4 5 6 instituts de sondage qui en font, par exemple en Autriche, un pays qui n'est pas beaucoup plus grand que la Suisse, en fait, je trouve \u00e7a tr\u00e8s probl\u00e9matique qu'on ait si peu de sondages et si on en faisait, plus on aurait plus d'informations et on ne serait plus aussi focalis\u00e9 sur un seul sondage org. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [96%] :\r\nMichael Hermann, qui rappelle que les sondages sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les partis quand les r\u00e9sultat les arrange et que \u00e7a fait finalement partie du jeu politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [77%] :\r\nCamille de Goethe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E04FA1F7-A611-467B-A855-A980C474D7C0", "internalArchiveId": "E04FA1F7-A611-467B-A855-A980C474D7C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti 'Le Nouveau Radical'", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti 'Le Nouveau Radical'  \r\n***Politique toujours...\u00e0 Gen\u00e8ve cette fois...\r\navec un nouveau parti, son nom: \r\nLe Nouveau Radical!\r\nSon faire-part de naissance a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias...\r\nEt derri\u00e8re ce parti, Guillaume Rey, on retrouve un certain Willy Cretegny ((prononcer vi-li cre-te-gny)).\r\nSi son nom ne vous dit rien, on vous fait rapidement les pr\u00e9sentations... Willy Cretegny, vigneron-encaveur, candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat l'an dernier, candidat \u00e9galement au premier tour du Conseil des Etats cette ann\u00e9e.. mais pas au 2\u00e8me tour, pr\u00e9vu le 10 novembre, il s'est retir\u00e9... Et \u00e0 chaque fois, il a obtenu des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix...  Willy Cretegny, s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim, d\u00e9sormais termin\u00e9e.. pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale... Et aujourd'hui, sur le plan politique, il ne se contente donc plus d'\u00eatre ind\u00e9pendant... son parti sera officiellement cr\u00e9\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e... et la recherche de membres est lanc\u00e9e. \r\n***Mais pourquoi il cr\u00e9e sa formation plut\u00f4t que d' adh\u00e9rer \u00e0 un parti existant? \r\nEt bien parce que Willy Cretegny ne se reconnait pas dans les autres partis... sa d\u00e9fense du climat le rapproche des verts, mais il estime que le parti \u00e9cologiste, comme le PS, est \"incapable (je cite) de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale\"...  et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, il d\u00e9plore le soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre-\u00e9change... Car au-del\u00e0 de la d\u00e9fense du climat, le Nouveau Radical militera pour introduire une politique protectionniste... Une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, et pour les cantonales de 2023. \r\n((pr rappel, ses scores: 7e, avec 7'746 conseil des Etats, 9'157 1er tour CE en 2** au 2\u00e8me tour CE 2018))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti \u2018Le Nouveau Radical\u2019 / 12H30_2019-10-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:48:33Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQui est politique, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois avec un nouveau parti, son nom : le Nouveau Radical son Faire-part de naissance a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias et, derri\u00e8re ce parti Guillaume Rey, on retrouve un certain Vili Cretegny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nSi son nom ne vous dit rien ou fait rapidement les pr\u00e9sentations, ville Cretegny, vigneron encaveur candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, candidat \u00e9galement au 1er tour du Conseil des \u00c9tats, cette ann\u00e9e, mais pas au 2\u00e8me tour pr\u00e9vu le 10 novembre il s'est retir\u00e9, et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien il a obtenu des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix Willy Cretegny s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale et, aujourd'hui, sur le plan politique et d'un ne se contente donc plus d'\u00eatre ind\u00e9pendant, son parti sera officiellement cr\u00e9\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e et la recherche de membres est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nEt pourquoi il n'adh\u00e8re pas un parti qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nEh bien parce que Willy Cretegny ne se reconna\u00eet pas dans les autres partis, sa d\u00e9fense du climat le rapproche certes des Verts mais il estime que le parti \u00e9cologiste, comme le PS est incapable, je cite, de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, il d\u00e9plore le soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre- \u00e9change, car au-del\u00e0 de la d\u00e9fense du climat, le Nouveau Radical sont parti militera pour introduire une politique protectionniste, une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve et puis pour les cantonales de 2023. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [93%] :\r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2027614", "internalArchiveId": "AA1910027226", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "Les explications d'Elise Dherbomez", "Le cercueil du g\u00e9n\u00e9ral Franco a quitt\u00e9 le mausol\u00e9e de Vall\u00e9 de Los Caidos pour rejoindre son \u00e9pouse \u00e0 Madrid", "Les explications d'Elise Dherbomez", "Explications d'Aur\u00e9lie Coulon", "Retour gagnant pour Stan Wawrinka \u00e0 B\u00e2le qui en a profit\u00e9 pour r\u00e9gler ses comptes", "Explications d'Albane Schlechten, conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'OTAN se r\u00e9unit pour la premi\u00e8re fois depuis l'offensive turque en Syrie. Explications d'Antoine Silacci.", "Le krach boursier de 1929 a entra\u00een\u00e9 la plus grande d\u00e9pression  \u00e9conomique et stimul\u00e9 toutes formes de divertissements", "Les femmes avec haut potentiel sont diagnostiqu\u00e9es plus tard que les gar\u00e7ons et donc plus de difficult\u00e9s d'adaptation.", "Lonza multiplie les analyses suite \u00e0 la d\u00e9couverte de deux puits pollu\u00e9s \u00e0 la benzidine dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge", "Le conflit entre la f\u00e9d\u00e9ration Migros et la soci\u00e9t\u00e9 Migros Fribourg-Neuch\u00e2tel vire \u00e0 la r\u00e9volte contre Damien Piller", "Apr\u00e8s 200 ans, le Coll\u00e8ge de l'Abbaye de Saint-Maurice passe en mains publiques", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche ont lourdement p\u00e9nalis\u00e9 le Parti socialiste qui a perdu 4 si\u00e8ges au National", "La menace de l'impeachment se rapproche de Donald Trump", "19h30"], "alternativeSummary": ["Plans de bataille"], "variantIds": ["ece-3003408", "ece-10811884", "ece-10811882", "ece-10816024", "ece-10811902", "ece-10811904", "ece-10811894", "ece-10811896", "ece-10811898", "ece-10811900", "ece-10811886", "ece-10811888", "ece-10811890", "ece-10811892", "ece-10816026", "ece-10811906"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T16:07:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053680\r\nDate de transcription : 26-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:06) [77%] : \r\nOn a une minute j'ai qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:38) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 toute l'Espagne a retenu son souffle aujourd'hui en voyant s'envoler la d\u00e9pouille du g\u00e9n\u00e9ral Franco, le cercueil du dictateur \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 de son mausol\u00e9e monumental pour le caveau familial, la d\u00e9cision du gouvernement socialiste r\u00e9veille de vieilles divisions \u00c9lise d'herbe mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:01:44) [91%] : \r\nOui Philippe L'Espagne replonge dans les vieilles blessures du franquisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:44 > 0:03:00) [92%] : \r\nMerci les on vous retrouve tout de suite, c'est une ambiance de lutte finale au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les fid\u00e8les de Donald Trump d\u00e9nonce l'enqu\u00eate qui progresse contre le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s ont forc\u00e9 l'entr\u00e9e d'une salle d'audition, la fi\u00e8vre de l'impeachment gagne les institutions am\u00e9ricaines nous irons \u00e9valuer l'ampleur de la pollution qui inqui\u00e8te tous les riverains du Rh\u00f4ne : notre reportage dans les d\u00e9charges et les puits empoisonn\u00e9s par la benzidine, pr\u00e8s de Vi\u00e8ge dans le Haut-Valais il est plus difficile d'\u00eatre surdou\u00e9 quand on est une femme, nous verrons que les femmes \u00e0 haut potentiel, c'est le terme exact, sont identifi\u00e9s plus tard que les gar\u00e7ons, elles ont tendance \u00e0 masquer leurs diff\u00e9rences, c'est l'heure des remises en question pour le Parti socialiste suisse, il a fait, dimanche, son pire score depuis 1919 on \u00e9voquera l'avenir de ce parti et de son pr\u00e9sident avec la jeune g\u00e9n\u00e9ration, bonsoir \u00e0 20 si\u00e8ges Ashton bonsoir, vous \u00eates PS \u00e0 Gen\u00e8ve, membre du Parti socialiste, on va parler avec vous de l'avenir du parti et son pr\u00e9sident, Stan Wawrinka se plaint du traitement des m\u00e9dias, la presse serait trop s\u00e9v\u00e8re, vous avez \u00e9t\u00e9 trop g\u00e2t\u00e9e, lance-t-il aux m\u00e9dias, en marge du tournoi de B\u00e2le et on verra qu'un certain Roger Federer vient \u00e0 sa rescousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:04) [98%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Franco n'a plus droit aux honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:04 > 0:03:22) [95%] : \r\nDe son mausol\u00e9e national la d\u00e9pouille de l'ancien dictateur espagnol a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9e et transf\u00e9r\u00e9e dans un caveau aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse, les descendants de Franco et les nostalgiques de son r\u00e9gime ont cri\u00e9 leur col\u00e8re aujourd'hui mais, pour le 1er ministre socialiste, c'est la fin d'un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:25 > 0:03:40) [97%] : \r\nPort\u00e9 par ses proches, le cercueil du g\u00e9n\u00e9ral quitte le monumental mausol\u00e9e de Vall\u00e9e de los Caidos o\u00f9 il \u00e9tait enterr\u00e9 depuis 44 ans, il en avait ordonn\u00e9 la construction r\u00e9alis\u00e9e par des milliers de prisonniers politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:41 > 0:03:55) [98%] : \r\nDevant le monde entier l'Espagne tourne une page de son histoire, \u00e9pilogue d'un bras de fer entre la famille de Franco, qui a tout fait pour emp\u00eacher le d\u00e9placement de la d\u00e9pouille et la gauche espagnole qui s'\u00e9tait promise de l'en d\u00e9loger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:56 > 0:04:14) [88%] : \r\nConnaissent avait fusionnent, c'est pour les films, on a cette d\u00e9cision met fin \u00e0 un affront moral telle que l'exaltation d'un dictateur dans un espace public et nous n'est-ce-pas Filipovic, c'est l\u00e0 un pas de plus est franchi dans la r\u00e9conciliation qui ne peut reposer que sur la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 que nous partageons tous se comporter moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:15 > 0:04:33) [97%] : \r\nLa d\u00e9pouille du g\u00e9n\u00e9ral a ensuite \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9e \u00e0 bord de l'h\u00e9licopt\u00e8re gouvernemental \u00e0 destination du cimeti\u00e8re du Prado, dans la banlieue de Madrid o\u00f9 sont enterr\u00e9s, la femme de Franco et d'autres dignitaires franquistes \u00e0 proximit\u00e9 de l'enceinte 200 sympathisants n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 de s'approcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:36) [93%] : \r\nD'o\u00f9 leur col\u00e8re Pierre Boulogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:37 > 0:04:45) [89%] : \r\nPourquoi je crie Franco parce que Franco a raison : Il donne du sens \u00e0 l'histoire, \u00e0 la justice et \u00e0 la paix, la bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:04:48) [99%] : \r\nUn point de vue partag\u00e9 par cette autre supportrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:48 > 0:04:56) [92%] : \r\nEt \u00e7a pas on est l\u00e0 pour rendre hommage \u00e0 Franco \u00e0 l'Espagne et \u00e0 l'\u00e9glise catholique, je vous le dis en tant que catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:56 > 0:05:02) [99%] : \r\n40 ans plus tard, la figure de Franco n'en a pas fini de hanter les esprits et de diviser l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:11) [89%] : \r\n\u00c9lise, on voit que aujourd'hui en 2019, l'Espagne n'a toujours pas gu\u00e9ri de ses plaies ouvertes, celle de la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:15 > 0:06:05) [93%] : \r\nOui, Philippe, l'Espagne a du mal \u00e0 faire face \u00e0 son pass\u00e9, imaginez-vous Franco \u00e9tait le dernier dictateur d'Europe de l'Ouest, \u00eatre encore enterr\u00e9 dans un mausol\u00e9e et 40 ans apr\u00e8s une partie de la population ne cesse d'accuser l'autre de vouloir rouvrir les blessures du pass\u00e9 34 pourcent des espagnols \u00e9taient contre cette exhumation et vous l'avez entendu les nostalgiques ont m\u00eame l'Ostalgie qu'de Franco ont m\u00eame d\u00e9nonc\u00e9 une profanation, il faut savoir qu'aujourd'hui encore, en Espagne, il existe une fondation Francisco Franco, qui honore le dictateur mais pour Pedro Sanchez, qui avait fait une priorit\u00e9, et ce qui est fait de cette exhumation une priorit\u00e9, h\u00e9 bien c'est aujourd'hui la victoire de la dignit\u00e9 et de la m\u00e9moire et ce soir, sur Puerta del Sol, o\u00f9 je me trouve les victimes du franquisme et leurs descendants ont d\u00e9cid\u00e9 de trinquer \u00e0 la sant\u00e9 de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:07) [95%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lise \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:26) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la crise politique s'est aggrav\u00e9e ces derni\u00e8res heures la menace de l'impeachment se rapproche du pr\u00e9sident les \u00e9lus r\u00e9publicains entrent en r\u00e9sistance, certains ont fait de l'obstruction hier au Congr\u00e8s donald Trump est accus\u00e9 d'avoir mont\u00e9 une v\u00e9ritable diplomatie parall\u00e8le \u00e0 son usage personnel, Gaspard K\u00fchn, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:08:10) [93%] : \r\nCe t\u00e9moin devait parler hier \u00e0 la commission du Congr\u00e8s, qui travaille sur l'impeachment de Donald Trump un t\u00e9moignage interrompu pendant 5 heures suite au coup de force des r\u00e9publicains, on veut savoir ce qui se passe, des r\u00e9publicains qui se plaignent des auditions \u00e0 huis clos pour monter un dossier contre le pr\u00e9sident et pas cave mais s'il peut faire \u00e7a \u00e0 un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il peut faire \u00e7a \u00e0 vous aussi, where des parlementaires qui entrent en force dans la salle d'audition, ils savent que de nouveaux faits vont \u00e9merger, qui seront accablants pour le pr\u00e9sident, alors ils essaient de ralentir le processus, mais ils vont \u00e9chouer ce qu'on une faire les r\u00e9publicains sont encourag\u00e9s \u00e0 agir par le pr\u00e9sident, qui assimile sur twitter l'impeachment \u00e0 un lynchage avec des rois, je pense que les d\u00e9mocrates sont des politiciens pouilleux mais ils ont deux choses ils sont vicieux et ils font bloc, le ton monte depuis le t\u00e9moignage cl\u00e9 mardi d'un diplomate en poste en Ukraine, William Taylor affirme que le pr\u00e9sident a bloqu\u00e9 une aide de 387 millions de francs \u00e0 l'Ukraine n'acceptant de d\u00e9bloquer la somme qu'en \u00e9change de l'ouverture d'une enqu\u00eate contre Hunter by donne qu'il soup\u00e7onne de corruption pour ses activit\u00e9s dans une entreprise gazi\u00e8re ukrainienne et ne fonctionnait si le syst\u00e8me fonctionnait les r\u00e9publicains reconna\u00eetraient que c'est une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale et que le pr\u00e9sident doit \u00eatre destitu\u00e9 une interpr\u00e9tation rejet\u00e9e par Donald Trump et une majorit\u00e9 des r\u00e9publicains sur Fox News, ils d\u00e9noncent une chasse aux sorci\u00e8res Et insistent sur les activit\u00e9s de Hunter by donne en Ukraine et en Chine en pleine proc\u00e9dure d'impeachment r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates se livrent une v\u00e9ritable guerre de communication acquis qui parlera le plus fort avec les arguments les plus choc, quitte \u00e0 affaiblir les institutions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:27) [96%] : \r\nEt un nouveau rebondissement dans le feuilleton dans un feuilleton qui n'en manque pas, c'est celui du Brexit, le 1er ministre britannique Boris Johnson appelle \u00e0 la tenue d'\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre ce scrutin doit encore recevoir le soutien du Parlement la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:27 > 0:08:31) [86%] : \r\nRendez-vous prochain \u00e9pisode, h\u00e9 bien je crois \u00eatre clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:47) [96%] : \r\nEn Suisse, nous allons nous rendre maintenant sur ces puits pollu\u00e9s \u00e0 la benzidine, pr\u00e8s de Vi\u00e8ge, la pollution par ce produit canc\u00e9rig\u00e8ne ne fait courir aucun risque \u00e0 la sant\u00e9 des habitants selon le canton du Valais, mais sur place, les analyses se poursuivent Fran\u00e7ois Roussely et Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:09:03) [97%] : \r\nSur le terrain, les analyses se multiplient suite \u00e0 la d\u00e9couverte de deux puits priv\u00e9s pollu\u00e9s par de la benzidine, un compos\u00e9 toxique canc\u00e9rog\u00e8ne dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge, les taux relev\u00e9s d\u00e9passent jusqu'\u00e0 400 fois les normes autoris\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:10) [97%] : \r\nCe que nous allons faire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des analyses d'eau sont \u00e9galement des analyses de sol et des analyses de l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:24) [97%] : \r\nDaniel Domig est propri\u00e9taire de l'un de ces puits le Champ sur lequel p\u00e8se son b\u00e9tail est r\u00e9guli\u00e8rement arros\u00e9 avec cette eau contamin\u00e9e par mesure de pr\u00e9caution, il a re\u00e7u la recommandation de ne plus l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:42) [89%] : \r\nHong faut Sijsling peur comment \u00e7a peur, cela fait des ann\u00e9es, depuis le temps de mon p\u00e8re que nous utilisons ce forage jusqu'alors nous n'avons rien pu constater aupr\u00e8s des animaux celui dit comme si l'autre dit comme-\u00e7a c'est ce que les analyses vont r\u00e9v\u00e9ler bient\u00f4t si c'est dangereux, et comment on Christ homme tout en ce moment rangs ossements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:44 > 0:09:50) [98%] : \r\nPour Martin Forter, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intervenu suite \u00e0 la pollution au mercure dans la r\u00e9gion, la situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:50 > 0:10:04) [82%] : \r\nC'est s\u00fbr, c'est pas bien si cette substance mis en contact avec la cha\u00eene alimentaire, \u00e7a c'est par principe pas bien, et l\u00e0 c'est important de dinde, ma\u00eetre, syst\u00e8me de pr\u00e9- conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:04 > 0:10:13) [93%] : \r\nLa pr\u00e9sence de ce polluant organique est intimement li\u00e9e \u00e0 la proximit\u00e9 de la d\u00e9charge de Gamezone exploit\u00e9e par l'entreprise Lonza jusqu'en 1978.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:26) [92%] : \r\nIl y a 100 ans, on avait une autre notion de, de, de l'environnement et notre conscience environnementale que que maintenant et c'est c'est notre g\u00e9n\u00e9ration maintenant qui qui doit r\u00e9parer un peu les avoirs du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:26 > 0:10:35) [95%] : \r\nC'est un appel \u00e0 la population a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour savoir s'il existe d'autres captages inconnus, il se pourrait que de nouvelles traces de benzidine soient d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:36 > 0:10:42) [93%] : \r\nLe reportage complet de mise au point sera diffus\u00e9 ce dimanche apr\u00e8s le 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:43 > 0:10:57) [96%] : \r\nLa tension est mont\u00e9e encore d'un cran dans le conflit qui oppose Migros \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 Regionale Fribourg- Neuch\u00e2tel et son pr\u00e9sident Damien Piller leur les employ\u00e9es de Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg exige aujourd'hui la d\u00e9mission de Damien Piller Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:07) [97%] : \r\nDepuis des mois, la tension monte entre la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros de Zurich et l'inamovible pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg Damien Piller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:20) [91%] : \r\nAvec, au coeur de l'affaire, une facture controvers\u00e9e de 1,7 millions li\u00e9s \u00e0 la construction de magasins et pour la premi\u00e8re fois, le personnel a pris position, il r\u00e9clame le d\u00e9part de Damien Piller ailleurs pour lui, la confiance est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:20 > 0:11:43) [89%] : \r\nCes gens nous ont interpell\u00e9s en disant mais on a peur, on a peur pour notre place de travail on a c'est c'est une inqui\u00e9tude qui est mont\u00e9 voil\u00e0 alors c'est pour \u00e7a qu'on est arriv\u00e9 avec cette demande et n'y voyez pas surtout, je suis pas du tout un strat\u00e8ge, je ne calcule pas, c'\u00e9tait vraiment la coupe est pleine, je voulais dans le communiqu\u00e9, je crois qu'il faut comprendre que c'est, c'est un appel du coeur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:11:48) [94%] : \r\nEt cela malgr\u00e9 les messages que Damien Piller leur leur a d\u00e9livr\u00e9 hier encore sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:48 > 0:12:00) [86%] : \r\nJ'aimerais vous dire cher collaboratrice et faire collaborateurs de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg que vous avez la chance d'\u00eatre employ\u00e9 d'une entreprise qui est absolument formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:07) [96%] : \r\nCe message n'a visiblement pas eu d'effet sur le personnel j'Damien compte maintenant sur le soutien des coop\u00e9rateurs de la Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:08 > 0:12:29) [92%] : \r\nJe crois que la question fondamentale et pour Damien Piller air et pour, membre de l'administration, je crois que la question fondamentale qui se pose \u00e0 eux, c'est de savoir est-ce qu'ils ont quelque chose \u00e0 se reprocher, je pense, oui, si on n'a rien \u00e0 se reprocher on peut rester en poste et on peut accomplir le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:38) [93%] : \r\nC'est le mois prochain que les 126000 coop\u00e9rateurs Migros vont pouvoir dire s'ils gardent ou non leur confiance en Damien Piller air et sa direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:39 > 0:12:49) [95%] : \r\nC'est la fin d'une glorieuse \u00e9poque \u00e0 Saint-Maurice en Valais Les chanoines de l'abbaye abandonnent la gestion du fameux coll\u00e8ge il passe d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat Yannick Becher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:51 > 0:12:57) [98%] : \r\nIl y a 50 ans Patrick Progin franchissait cette m\u00eame porte, rien n'a chang\u00e9 dans cette salle de classe depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:13:14) [96%] : \r\nTous nos profs \u00e9taient des chanoines sauf un la\u00efc, on privil\u00e9giait plut\u00f4t la r\u00e9flexion l'analyse que le par coeur et autre c'\u00e9tait une formation d'humanisme, mais pas de nostalgie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:14 > 0:13:23) [90%] : \r\nAujourd'hui seul deux chanoines sc\u00e8ne encore ici les infrastructures de l'\u00e9tablissement ne sont plus aux normes et la capacit\u00e9 d'accueil est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:34) [91%] : \r\nEst pr\u00e9vu pour 800 \u00e9l\u00e8ves on arrive l'arm\u00e9e quasiment 1200 \u00e9l\u00e8ves, donc \u00e9videmment la charge pour l'Abbaye est devenue beaucoup trop lourde et donc le lien entre l'abbaye et l'\u00c9tat doit \u00eatre revu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:47) [94%] : \r\nUne convention devrait \u00eatre sign\u00e9e d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, dans les faits, celle-ci pr\u00e9voit que L'abbaye reste propri\u00e9taire du Coll\u00e8ge de quoi pr\u00e9server son lien \u00e9troit d'\u00e9tablissement mais le gestionnaire deviendra alors l'\u00c9tat du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:47 > 0:14:03) [90%] : \r\nPour l'\u00c9tat masse coll\u00e8ge est important, on c'est un p\u00f4le culturel, c'est un p\u00f4le d'\u00e9ducation sa pole de formation et puis, ce p\u00f4le a vieilli et maintenant, il est important d'investir pour mettre au go\u00fbt du jour pour donner \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 nos professeurs des locaux dignes de ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:03 > 0:14:18) [98%] : \r\n25 \u00e0 30 millions de francs sont pr\u00e9vus pour la r\u00e9novation du coll\u00e8ge si la convention pr\u00e9voit de donner \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un bail \u00e0 long terme l'Abbaye pourra pr\u00e9server sa vocation \u00e9ducative et les chanoines, actuellement en poste pourront continuer d'y enseigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:21 > 0:14:38) [94%] : \r\n\u00e0 Lucerne, il n'y aura pas de 2\u00e8me tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'UDC et les Verts retirent leurs candidats la PDC, Andr\u00e9a Gm\u00fcr est \u00e9lue, c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Lucerne Elit une femme \u00e0 la Chambre haute, ce qui porte \u00e0 6 le nombre de s\u00e9natrices \u00e9lues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:40 > 0:14:56) [93%] : \r\nLa presse al\u00e9manique n'est pas tendre avec le Parti socialiste suisse et son pr\u00e9sident, ici la caricature en Une du Tages-Anzeiger, c'est l'heure des remises en question pour le PS, qui a connu dimanche son pire r\u00e9sultat depuis un si\u00e8cle, Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:58 > 0:15:48) [91%] : \r\nDes partis \u00e9cologistes, port\u00e9 par la vague verte et le PS qui boit la tasse, dimanche, la d\u00e9faite a \u00e9t\u00e9 historique pour le parti socialiste qui a perdu 4 si\u00e8ges au National, jamais il n'avait obtenu aussi peu de suffrages depuis 1919 car depuis 2003, sa force politique s'est \u00e9rod\u00e9e jusqu'\u00e0 atteindre les 16,8 pourcent ces \u00e9lections une d\u00e9faite particuli\u00e8rement am\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 les socialistes ont r\u00e9alis\u00e9 un moins bon score que l'UDC une vraie gifle pour une section cantonale d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par les d\u00e9parts vers les Verts lib\u00e9raux de 3 de ces politiciens dont Chantal Gallad\u00e9 vanill\u00e9 s\u00e9lection Total ou a comme \u00e0 mon avis, les r\u00e9sultats du scrutin peuvent s'expliquer par la r\u00e9duction de l'\u00e9ventail de courants au sein du Parti socialiste z\u00fcrichois ces derniers temps, le parti a vraiment renforcer son aile gauche sont conserv\u00e9es, la diversit\u00e9 de ses points de vue, les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices socialistes lib\u00e9raux ont donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donner leurs voix aux Verts lib\u00e9raux ont on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:50 > 0:15:55) [93%] : \r\nTout autre son de cloche chez les jeunes socialistes, pour qui le PS est au contraire trop d\u00e9plac\u00e9 vers le centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:55 > 0:16:11) [86%] : \r\nLe Parti socialiste a perdu ce dimanche car il ne l'a pas incarner celte cette alternative dans le peuple a besoin notre discours n'a plus \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clair depuis quand on a fait tous, tous ces compromis tiennent qui qui en b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la fin comme un mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:11 > 0:16:27) [96%] : \r\nTrop \u00e0 gauche ou trop au centre, le parti semble traverser une crise identitaire, \u00e0 l'instar des jeunes socialistes, de nombreuses voix demandent un changement de cap : faut-il changer de Capitaine par la m\u00eame occasion le pr\u00e9sident Christian Levrat n'a pas eu le temps de nous r\u00e9pondre, mais qu'en pense le chef du groupe parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:27 > 0:16:52) [94%] : \r\nAlors il y a peu des des choses qui doivent \u00e9voluer, on verra si Christian Levrat se repr\u00e9sente ou pas, il n'a pas encore annonc\u00e9 son intention et puis la question de la pr\u00e9sidence du parti se jouera en mars 2020, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 que me repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe aussi parce que j'incarne ce volet climatique et environnemental et puis on verra si je suis r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe, vous \u00eates pour un changement \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, je ne veux pas me prononcer l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:52 > 0:17:03) [87%] : \r\nIl fait ce temps d'autres socialistes sont d\u00e9j\u00e0 sortis du bois en revendiquant une pr\u00e9sidence f\u00e9minine plus jeune ou al\u00e9maniques la t\u00eate du parti devra en tout cas faire preuve d'\u00e9quilibrisme pour r\u00e9concilier et le gaucher centriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:04 > 0:17:12) [89%] : \r\n\u00e0 un, il nous fallait une jeune femme socialiste la rel\u00e8ve pour en parler ce que vous avez l'impression qu'il y a un probl\u00e8me existentiel pour le PS, pire d\u00e9faite depuis 1919.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:13 > 0:17:57) [91%] : \r\nBon, c'est la pire d\u00e9faite parce qu'on a fait que progresser, donc effectivement, maintenant, je pense qu'on est, on est dans une position un peu schizophr\u00e9nique puisque, effectivement, on a, on a un parti progressiste, on est le 1er, parti qui a mis en avant l'\u00e9galit\u00e9, qui a instaur\u00e9 les quotas aussi dans ses ses propres structures et puis aujourd'hui on a un probl\u00e8me de rel\u00e8ve avec un pr\u00e9sident qui effectivement est \u00e0 un leader, un super militant qui portent des id\u00e9es tr\u00e8s forte de gaucho national mais peut-\u00eatre depuis un peu trop longtemps et puis, il est alors un peu de s'appliquer ce ce qu'on d\u00e9fend, \u00e0 savoir l'horizontalit\u00e9 le partage du pouvoir et je pense que quand on arrive au pouvoir, il est d'autant plus difficile de le partager, mais je pense qu'aujourd'hui c'est un peu le message pour le Parti socialiste, c'est de favoriser la rel\u00e8ve et apprendre \u00e0 partager le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:57 > 0:18:09) [88%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure, Albane Schlechten quand vous \u00e9tiez plus jeune, vous \u00eates entr\u00e9 en politique, vous avez m\u00eame h\u00e9siter un peu avec les Verts, vous avez choisi le PS parce que les personnalit\u00e9s vous attirer plus l\u00e0- bas, \u00e7a veut dire par exemple : aujourd'hui une jeune fille Albane Schlechten un peu plus jeune choisiraient les Verts peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:10 > 0:18:43) [90%] : \r\nBon, c'est une bonne question et puis je pas non plus refaire l'histoire, mais effectivement je pense qu'aujourd'hui la la question au vu des personnalit\u00e9s qui incarnent les Verts notamment les Verts \u00e9videmment \u00e7a se poserait \u00e0 l'\u00e9poque, je me suis engag\u00e9 aussi avec des personnes qu'il partageait mes id\u00e9es, on est engag\u00e9 dans des projets concrets, donc c'\u00e9tait notamment la d\u00e9fense de la d\u00e9fense des lieux alternatifs \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est simple, une continuit\u00e9 de mon engagement et \u00e0 l'\u00e9poque les les Verts et avait pas forc\u00e9ment cette dynamique-l\u00e0, ils \u00e9taient pas tr\u00e8s lisible, notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 la jeunesse ou \u00e0 la culture alternative, en tout cas des formes de de cultures plus participative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:43 > 0:18:52) [82%] : \r\nAlors aujourd'hui, les verts nous disent : on est tout aussi sociaux que les socialistes, puis les socialistes nous disent : on est tout aussi Vert que les Verts une fusion, ce qui, de choses qui pourrait qu'on pourrait imaginer un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:52 > 0:19:45) [89%] : \r\nAlors la dynamique rose verte fonctionne dans dans beaucoup de communes, dans beaucoup de cantons, c'est le cas notamment en ville de Gen\u00e8ve, on a un groupe quand m\u00eame rose, Vert, qui est, qui est assez fort, moi j'y crois beaucoup \u00e0 cette dynamique est-ce que les Verts vont se fondre dans le PS ou l'inverse, je pense qu'on a une plateforme commune \u00e0 d\u00e9fendre, c'est vrai que les socialistes, on d\u00e9fend l'\u00e9cologie, le d\u00e9veloppement durable, \u00e9conomie sociale et solidaire de pied assez longtemps, mais peut-\u00eatre qu'aujourd'hui on a de la peine \u00e0 \u00e0 rentrer dans cette cha\u00eene de valeur de slogans, peut-\u00eatre un peu plus radicaux que les jeunes d'ailleurs ont bien entendu auxquels ils ont bien adh\u00e9r\u00e9 \u00e9galement et et c'est tout, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, sert de voir ce personnel politique et renouvel\u00e9 de voir ces jeunes femmes qui arrivent chez les national chez les Verts, mais aussi des jeunes femmes socialistes mais c'est vrai que chez les Verts, il y a une vague verte de jeunes femmes \u00e9lues, les images d'Ad\u00e8le Thorens de Lisa Mazzone de L\u00e9onore Porchet admirable et oui, \u00e7a donne envie, c'est s\u00fbr, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:45 > 0:19:50) [85%] : \r\nEt on peut jouer, conclut aussi que vous imaginez qu'une femme a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Christian Levrat un peu ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:51 > 0:19:54) [92%] : \r\nMais je pense que ce serait le reflet de notre parti est le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 et donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:54 > 0:19:57) [98%] : \r\nMerci beaucoup Leisten merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:59 > 0:20:11) [97%] : \r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9tranger Les 39 morts retrouv\u00e9s dans le camion frigorifique pr\u00e8s de Londres \u00e9taient tous des ressortissants chinois, le chauffeur, \u00e2g\u00e9 de 25 ans originaire d'Irlande du Nord, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde-\u00e0-vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:14 > 0:20:36) [94%] : \r\nLes divergences de vue entre la Turquie et les pays occidentaux mettent en p\u00e9ril l'existence m\u00eame de l'Otan, l'alliance se r\u00e9unit pour la premi\u00e8re fois depuis l'offensive dure qu'en Syrie, les discussions s'annoncent houleuses, mais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg se refuse \u00e0 condamner la Turquie pour lui, le pays reste un alli\u00e9 pr\u00e9cieux et une action militaire n'est pas envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:20:44) [95%] : \r\nAntoine Silacci on a l'impression que, il y a une crise tout de m\u00eame profonde au sein de l'Otan, mais qu'on ne peut pas se permettre de s'en prendre \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:44 > 0:21:56) [89%] : \r\nOui, et cela s'explique assez facilement, il suffit de regarder la force militaire d'Ankara au sein de de l'Alliance assure Les 3,2 millions de soldats que compte le temps h\u00e9 bien 435000 sont turcs, c'est tout simplement le 2\u00e8me contingent en terme d'effectifs sont notre force, c'est simplement sa position g\u00e9ographique, hein, la Turquie remplit le r\u00f4le tr\u00e8s protecteur du flanc sud de l'Alliance en Europe et c'est aussi une porte d'entr\u00e9e vers le Moyen-Orient, enfin une base am\u00e9ricaine \u00e0 tr\u00e8s importante se trouvent sur son sol et Washington il \u00e9galement quelques dizaines de t\u00eates nucl\u00e9aires, la Turquie est certes un membre tr\u00e8s important de l'alliance, mais c'est aussi un membre tr\u00e8s turbulents, le rapprochement entre except\u00e9 hyper et Vladimir Poutine pour souci inqui\u00e8te certains, certains pays, un exemple \u00e0 l'achat par Ankara de missiles antia\u00e9riens fabriqu\u00e9 en Russie, c'est un cauchemar s\u00e9curitaire pour le temps qui voient des armes russes int\u00e9grer son syst\u00e8me de d\u00e9fense, il y a \u00e9videmment le dossier syrien o\u00f9 l'on verra d\u00e8s patrouilles communes honte l'arm\u00e9e turque et l'arm\u00e9e russe alors oui cela f\u00e2che beaucoup beaucoup de monde, mais face au poids g\u00e9ostrat\u00e9gique de la Turquie, les membres de l'Otan, donc tout simplement pas le luxe de OIF me poussent pas se permettent le luxe, pardon, de se f\u00e2cher avec Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:56 > 0:21:57) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:59 > 0:22:23) [96%] : \r\nLe prix Sakharov qui r\u00e9compense les personnes qui oeuvrent pour les droits de l'homme et la libert\u00e9 d'expression revient \u00e0 l'intellectuel ou\u00efghour Ilham Tohti le Parlement europ\u00e9en honore cet ancien professeur d'\u00e9conomie, condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie en 2014 par les autorit\u00e9s chinoises Ilham Tohti, issu de la minorit\u00e9 musulmane ou\u00efghoure a travaill\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les relations de son ethnie avec les Han, majoritaire en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:25 > 0:22:48) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 90 ans jour pour jour, le 24 octobre \u00e0 jeudi \u00e9galement, le krach de 1929 la bourse de Wall Street d\u00e9vissait et la Grande d\u00e9pression, mais la crise \u00e9conomique a aussi provoqu\u00e9 le besoin de se changer les id\u00e9es de se divertir les ann\u00e9es 30, marquer l'essor de nouvelles formes de divertissement, la com\u00e9die musicale o\u00f9 le swing Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:50 > 0:23:24) [95%] : \r\n24 octobre 1929 jeudi noir, qui marque le d\u00e9but du terrible krach de Wall Street, l'imm\u00e9diat apr\u00e8s- krach boursier aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e7a : des images tristes de files de ch\u00f4meurs et de soupes populaires, mais tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est \u00e7a aussi l'exub\u00e9rance des clubs de jazz et le swing qui fait son apparition et l'\u00e9cu, on les retrouve aussi devant des cin\u00e9mas rutilants, les Am\u00e9ricains ont un besoin vital de se changer les id\u00e9es et de s'extraire du quotidien, l'industrie du divertissement, l'a bien compris, le nombre de films et d'entr\u00e9es dans les salles obscures explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:24 > 0:23:39) [92%] : \r\nOn voit une baisse des prix pour permettre \u00e0 un plus grand nombre d'acc\u00e9der \u00e0 cette culture l\u00e0 donc de en quelque sorte Hooper jusqu'au dernier 100 disponible et c'est \u00e7a qui fera la l'immense fortune des studios \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:39 > 0:23:49) [94%] : \r\nC'est la ru\u00e9e, notamment sur un nouveau genre de cin\u00e9ma, les com\u00e9dies musicales, les grands studios ont flair\u00e9 le filon gr\u00e2ce \u00e0 la fin du cin\u00e9ma muet, ils portent \u00e0 l'\u00e9cran, les spectacles de Broadway.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:51 > 0:23:52) [94%] : \r\nQui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:24:11) [87%] : \r\nVous spectacles \u00e0 Broadway avait un co\u00fbt avait un coup qu'ils ont toujours et un coup de spectacle vivant et le fait d'amener \u00e7a au cin\u00e9ma pour un billet de cin\u00e9ma, voir un spectacle vivant \u00e0 r\u00e9concilier finalement le peuple Vert tard qui ne pouvait pas forc\u00e9ment s'offrir avant la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:11 > 0:24:21) [98%] : \r\nTous ces divertissements se veulent bon march\u00e9 pour rester accessibles aux masses, mais le billet de cin\u00e9ma co\u00fbte quand m\u00eame 25 cents l'\u00e9quivalent d'une heure de salaire pour un ouvrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:42) [90%] : \r\nCe d\u00e9veloppement culturel est aussi une forme de d'exploitation des plus pauvres, exploitation des des fantasmes am\u00e9ricains, enfin etc donc on on voit se d\u00e9velopper la culture et en m\u00eame temps le le capitalisme sauvage de ces ann\u00e9es- l\u00e0 qui, paradoxalement, avait d'abord amen\u00e9 ce ce crash de 1900, rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:42 > 0:24:51) [97%] : \r\nLe cin\u00e9ma hollywoodien des ann\u00e9es 30 contraint en quelque sorte d'\u00eatre joyeux, un code de censure viendra interdire d'\u00e9voquer la mont\u00e9e des luttes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:55 > 0:25:09) [94%] : \r\nIls sont appel\u00e9s les enfants surdou\u00e9s ou \u00e0 hauts potentiels c'est-\u00e0-dire HP mais les filles sont d\u00e9tect\u00e9es plus tard que les gar\u00e7ons leur effort d'adaptation est plus fort, elles sont souvent d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 l'adolescence ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte seulement Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:11 > 0:25:27) [95%] : \r\nSes pens\u00e9es vont vite, trop vite, V\u00e9ronique a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 haut potentiel \u00e0 45 ans hypersensible curieuse assoiff\u00e9e de connaissances, elle s'est toujours sentie en d\u00e9calage par rapport aux autres adolescente, puis adulte L \u00e0 camoufler sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:27 > 0:25:49) [91%] : \r\nJ'ai l'impression que je devais me fondre je devais essayer de ressembler aux autres, en tout cas je devais je ne devais pas \u00eatre telle que j'\u00e9tais donc certaines mes caresses qu'un de mes caract\u00e9ristiques ou de mon besoin bah je devais un petit peu le terme mettre un couvercle dessus, arr\u00eater de poser toutes ces questions, \u00e7a c'est, j'ai l'impression que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la moiti\u00e9 de ma vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:49 > 0:26:05) [96%] : \r\nLe haut potentiel n'est pas une maladie mais peut amener au mal- \u00eatre, selon l'environnement familial et social et le v\u00e9cu est diff\u00e9rent entre le gar\u00e7on et la fille, HP qui masque davantage sa particularit\u00e9, comme l'a remarqu\u00e9 le sp\u00e9cialiste des enfants, HP et p\u00e9dopsychiatre Olivier Revol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:05 > 0:26:30) [89%] : \r\nOh ben \u00e7a c'est le syst\u00e8me occidental o\u00f9 la fillette grandit par l'identification \u00e0 sa maman, qui a plusieurs m\u00e9tiers, qui lui se plaint jamais d'ailleurs le le la Punch Line des filles \u00e0 haut potentiel c'est never comme plaignent never expect je me plains pas, je me justifie pas et pendant tr\u00e8s longtemps, elle va masquer sa diff\u00e9rence, son anxi\u00e9t\u00e9, sa difficult\u00e9 \u00e0 la lecture, parce qu'on m'a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligente, faut pas que je vous montre des difficult\u00e9s, ce qui retarde le rep\u00e9rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:30 > 0:26:35) [97%] : \r\nUn rep\u00e9rage repouss\u00e9, parfois \u00e0 l'\u00e2ge adulte, par exemple avec le d\u00e9pistage de son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:35 > 0:26:56) [88%] : \r\nEnfant peut pose la question et je pose la question au parents en disant : mais votre, votre fils ou votre fille, on a fait le diagnostic il haut potentiel et vous, qu'il est, et en g\u00e9n\u00e9ral les mamans se tournent vers leur le leur mari en disant c'est s\u00fbrement toi et donc se voyait comme ce syndrome de l'imposteur et cette non reconnaissance de la diff\u00e9rence, h\u00e9 bien il se pose \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:56 > 0:27:03) [96%] : \r\nOr, apprendre qu'on est HP le plus t\u00f4t possible pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 comme V\u00e9ronique, aide \u00e0 l'acceptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:03 > 0:27:27) [94%] : \r\nDe plus, dans la survie m\u00eame de vivre de vivre pleinement ma sensibilit\u00e9 m\u00eame m'am\u00e8ne parfois \u00e0 vivre des choses vraiment enfin toujours des choses qui peuvent \u00eatre douloureuses, mais maintenant je l'accepte, je l'accueille et j'aime cette part de moi aussi, enfin, elle me fait savourer la vie avec tellement d'intensit\u00e9, je ne voudrais pas renoncer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:27 > 0:27:34) [97%] : \r\nGar\u00e7on ou fille, on estime \u00e0 3 pourcent le nombre d'enfants HP en Suisse dont un tiers seulement rencontreraient des probl\u00e8mes scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:43) [84%] : \r\nAur\u00e9lie, si on est parent, \u00e0 quoi est ce qu'il faut faire attention pour rep\u00e9rer, c'est une petite fille \u00e0 haut potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:43 > 0:28:49) [90%] : \r\nAlors, contrairement aux gar\u00e7ons qui vont plut\u00f4t s'agiter en classe lorsqu'ils s'ennuient les petites filles, elles s'perd adapt\u00e9e pour faire plaisir \u00e0 ne pas d\u00e9ranger, donc les enseignants peuvent passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la situation et c'est \u00e0 la maison que va s'exprimer le mal- \u00eatre \u00e9motionnel alors il y a des signes r\u00e9v\u00e9lateurs qui sont aussi valables pour certains gar\u00e7ons, par exemple, votre enfant est tr\u00e8s curieuse, s'int\u00e9resser \u00e0 plein chose pose plein de questions alors que elle elle va plut\u00f4t s'\u00e9teindre lorsqu'elle est \u00e0 l'\u00e9cole, ou alors elle va rechignent \u00e0 faire ses devoirs, tra\u00een\u00e9 des pieds pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, alors qu'elle est plut\u00f4t studieuse, ou encore, elle peut se rendent malades pour absolument obtenir la meilleure note, et puis un jour cette m\u00e9canisme c'est m\u00e9canique de d'adaptation peut ne plus, ne fonctionne plus et une adolescente peut alors exprimer une grande anxi\u00e9t\u00e9 voire m\u00eame souffrir de d\u00e9pression alors en tant que parents, on peut se tourner vers un ou une psychologue ou une association, il y a des solutions pour donner aux jeunes avec un haut potentiel les outils n\u00e9cessaires de travail s'adapter \u00e0 leurs besoins sp\u00e9cifiques et les rayons chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:49 > 0:28:50) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:52 > 0:29:06) [96%] : \r\nStan Wawrinka, on va parler de tennis, il a quelques \u00e9tats d'\u00e2me, le Vaudois revient au 1er plan apr\u00e8s \u00e7a sa lourde op\u00e9ration au genou en 2017 et il ne comprend pas l'impatience des m\u00e9dias quant \u00e0 ses r\u00e9sultats Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:08 > 0:29:14) [99%] : \r\nMercredi soir, Stan Wawrinka r\u00e9ussit brillamment son entr\u00e9e en lice ovationn\u00e9 chaleureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:14 > 0:29:19) [92%] : \r\nPar le public ravi de le revoir \u00e0 B\u00e2le, une conf\u00e9rence de presse d'apr\u00e8s- match, le Vaudois, r\u00e8gle ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:23 > 0:29:45) [85%] : \r\nIci, un peu genre je fais pas une bonne ann\u00e9e, quoi, c'est : je suis tr\u00e8s une caricature beaucoup mais c'est c'est le ressenti que j'ai ici dans cette salle en Suisse, de ce que je lis, ce 15\u00e8me mondial ce 15\u00e8me alors est-ce comme il a dit : J'ai potentiellement math\u00e9matiquement une chance de pouvoir nous qualifier pour le Masters et on est en train de me dire : qu'est ce qui manque pour retrouver ton meilleur niveau mais qui a gagn\u00e9 2 ans Chelem ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le sol qu'on ait gagn\u00e9 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:45 > 0:29:53) [93%] : \r\nPar le mec fort quoi Federer et Wawrinka totalisent 23 titres du Grand Chelem de quoi rendre gourmand trop gourmand Wawrinka peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:53 > 0:29:58) [97%] : \r\nLe sentiment d'\u00eatre sous- estim\u00e9 en Suisse alors que son palmar\u00e8s ferait de lui quasi un Dieu vivant dans les autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:58 > 0:30:12) [87%] : \r\nSous- estim\u00e9, je sais pas mais je dirais que la presse suisse a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop g\u00e2t\u00e9s beaucoup trop g\u00e2t\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport aux r\u00e9sultats qu'on a dans le dans le tennis et soyez f\u00e9minin masculin qu'il y a des moments o\u00f9 il faut le dire faut remette les choses un peu en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:12 > 0:30:25) [90%] : \r\nJe comprends tout \u00e0 fait ce qu'il veut dire, parce que dans le tennis, on a tr\u00e8s vite assez n\u00e9gatif, on pense que faire une ann\u00e9e 15\u00e8me mondial, c'est une ann\u00e9e bof moi je sais que Stan, c'est une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:25 > 0:30:31) [86%] : \r\nDonc je sais qu'il sera dans la mort, le fait dans le tennis, c'est quelque chose de tr\u00e8s rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:31 > 0:30:45) [87%] : \r\nJe ne sais pas si c'est un probl\u00e8me suisse, mais je pense, c'\u00e9tait plut\u00f4t un probl\u00e8me de tennis, parce que si on pense que le 15\u00e8me, meilleur footballeur 15 meilleur basque Bollore qu'est-ce qu'il vaut dans sa ville ou dans son pays, c'est une vedette sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:46 > 0:30:49) [96%] : \r\nSans rien d'autre \u00e0 ajouter quoi Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:49 > 0:30:56) [96%] : \r\nC'est qu'il a les armes pour peut-\u00eatre gagner \u00e0 nouveau un grand schelem mais il sait aussi que \u00e7a prend du temps, surtout quand on revient d'aussi loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:58 > 0:31:04) [92%] : \r\nC'est la fin de ce journal St\u00e9phane Thi\u00e9baut Nogent tout de suite pour la m\u00e9t\u00e9o, demain, vous retrouverez Darius Rochebin excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:04 > 0:31:05) [70%] : \r\nSoir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:14 > 0:31:17) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:30 > 0:32:34) [67%] : \r\nNon, la, la, non, non, ce joli non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:36 > 0:32:38) [92%] : \r\n\u00e7a c'est c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:39 > 0:32:56) [77%] : \r\nC'est pour les morts, voil\u00e0 c'est des chrysanth\u00e8mes avec l'antenne les moral et je \u00e7a mais cela sera la plus honorifique au Japon, c'est pour cela, mais bien s\u00fbr, surtout pour annoncer des couleurs de ce week- end, donc on est dans le printemps, 2 semaines sur l'\u00e9t\u00e9 indien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:58 > 0:33:00) [88%] : \r\nEt comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit sa derni\u00e8re fois vous savez que c'est des fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:00 > 0:33:07) [87%] : \r\nC'est j'aime bien, j'aime bien, \u00e7a va aller \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:09 > 0:33:15) [85%] : \r\nBen d'accord, \u00e7a va, salut belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:34 > 0:33:39) [91%] : \r\nPas le fil qui d\u00e9passe rien donc \u00e7a bon, allons-y comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:17 > 0:34:19) [86%] : \r\nHawk-Eye bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:17 > 0:35:18) [92%] : \r\n\u00e7a avance quand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:44 > 0:35:45) [99%] : \r\n30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:21 > 0:39:09) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver cette fleur la plus honorifique au Japon, mais c'est le chrysanth\u00e8me, c'est surtout pour vous annoncer la couleur de ce week- end, alors certes il faudra rajouter en peu de gris si est l\u00e0, les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 nombreuses aujourd'hui au sud du pays, notamment au Tessin, comme on l'avait pr\u00e9vu, ils sont remont\u00e9s \u00e9galement sur le quart Nord-Est et puis, nous l'avions dit \u00e0 13 heures la possibilit\u00e9 de quelques averses autour du bassin l\u00e9manique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e9videmment aujourd'hui la raison en est cette goutte froide actuellement sur la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'Italie ce flux de sud qui nous ram\u00e8ne beaucoup d'humilit\u00e9 et beaucoup de pr\u00e9cipitations, mais attention, attention \u00e0 cet anticyclone sur l'Espagne qui remonte jusque vers chez nous et qui va faire se d\u00e9gager \u00e0 toute cette n\u00e9bulosit\u00e9 vers le nord de l'Europe et nous offrir quelques jolis moments de soleil pour ce week- end dans l'imm\u00e9diat ce soir encore des pr\u00e9cipitations au Tessin, dans les Grisons en Valais \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes et puis sur le nord des Alpes, vous le voyez, du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est ou devrions rester \u00e0 l'abri des pr\u00e9cipitations, l'am\u00e9lioration viendra par l'Ouest demain avec d\u00e9j\u00e0 de jolis moments de soleil autour du bassin l\u00e9manique sur le Jura \u00e9galement un peu plus de n\u00e9bulosit\u00e9 sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs en peu plus de nuages \u00e9galement sur le quart Nord-Est les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations sur les Pr\u00e9alpes orientale et puis vendredi apr\u00e8s- midi, et bien c'est le soleil qui devrait gagner passablement de territoire et le rend un peu plus de mal \u00e0 s'imposer, une fois de plus \u00e0 l'est du pays sur le quart Nord-Est sur le nord des Grisons pour les temp\u00e9ratures un peu comme aujourd'hui le matin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s autour du bassin l\u00e9manique l'apr\u00e8s- midi 20 degr\u00e9s, on va le noter au Tessin 18 19 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore en 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura concernant les vents, ils vont piloter au nord- est, cette fois-ci avec un peu de bise sur le plateau autour du lait 10 20 kilom\u00e8tres cette m\u00eame disent sur le Jura puis des vents tr\u00e8s faibles et variables en haute et moyenne altitude pour demain vendredi, la journ\u00e9e de samedi des brouillards matinaux apr\u00e8s dissipation de ces brouillards matinaux place un g\u00e9n\u00e9reux soleil sur l'ensemble du territoire des temp\u00e9ratures qui reste agr\u00e9able qui sont au-dessus des 20 degr\u00e9s parfois dimanche m\u00eame sc\u00e9nario toujours ces brouillards matinaux du soleil en d\u00e9but de journ\u00e9e et puis \u00e7a devrait un petit peu s'aggraver dans la journ\u00e9e avec un peu plus de n\u00e9bulosit\u00e9 des nuages de voile \u00e9lev\u00e9 et puis la journ\u00e9e d'alors \u00e7a reste tr\u00e8s incertain, une fiabilit\u00e9 de quatre sur dix pour l'instant, on annonce le retour des perturbations, mais on ne conna\u00eet pas la fr\u00e9quence, ni m\u00eame l'intensit\u00e9 de celle-ci se fera \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e de mardi, donc un week- end assez agr\u00e9able et puis normalement autour des perturbations pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en ce vendredi, en ce jeudi 24 octobre nous serons demain le vendredi Fran\u00e7ois qu'octobre je serai \u00e0 cette m\u00eame place dans quelques instants l'\u00e9mission Temps pr\u00e9sent avec un sujet assez important, l'incarc\u00e9ration, la r\u00e9insertion des femmes j'aurais plaisir de vous retrouver ici m\u00eame, \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, vous le savez, prenez bien soin de vous, et tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:02 > 0:40:09) [77%] : \r\nElle \u00e9tait donc c'\u00e9tait tr\u00e8s oui mais enfin la toile \u00e0 la plage des 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:17 > 0:40:24) [86%] : \r\nVoil\u00e0 par l'arri\u00e8re, il y a, bien trop lentement.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030407", "durationSec": 112, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001992585", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka s'est exprim\u00e9 en conf\u00e9rence de presse sur son m\u00e9contentement concernant le traitement et l\u00bfimpatience des m\u00e9dias quant \u00e0 ses r\u00e9sultats alors qu'il revient d'une blessure qui a n\u00e9cessit\u00e9 une op\u00e9ration du genou en 2017. Le joueur de tennis Roger Federer a exprim\u00e9 son soutien \u00e0 ce coup de gueule.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "BLESS\u00c9"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030408", "durationSec": 91, "title": "SO VS COLLEGE ST MAURICE V2_RTS000001992604", "excerpt": "Les chanoines de l'abbaye abandonnent la gestion du coll\u00e8ge St-Maurice. Il passe d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le de l'Etat.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["COLL\u00c8GE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030409", "durationSec": 127, "title": "SO PS DECLIN_RTS000001992653", "excerpt": "Le Parti socialiste suisse (PS) a obtenu 16,8% de suffrages lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le conseil national et une perte de 4 si\u00e8ges. C'est le plus mauvais score depuis 1919. Certains membres du PS appellent \u00e0 une nouvelle pr\u00e9sidence plus jeune et f\u00e9minine. Le Fribourgeois Christian Levrat est \u00e0 la t\u00eate du PS depuis 2008.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030410", "durationSec": 30, "title": "SO PRIX SAKHAROV_RTS000001992386", "excerpt": "A Lucerne, il n'y aura pas de 2\u00e8me tour pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats.... L'UDC et les Verts retirent leurs candidats. La PDC Andrea Gm\u00fcr est \u00e9lue. C'est la premi\u00e8re fois que le canton de lucerne \u00e9lit une femme \u00e0 la Chambre haute.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030411", "durationSec": 29, "title": "SO PC TURQUIE OTAN_RTS000001992565", "excerpt": "Deux puits d'irrigations seraient pollu\u00e9s par de la benzidine provenant des d\u00e9chets chimiques de l'entreprise Lonza. Cette pollution de l'eau ne touche pas le r\u00e9seau d'eau potable et n'est pas dangereuse pour la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030412", "durationSec": 19, "title": "SO MORTS CAMIONS_RTS000001992328", "excerpt": "Itw de Boris Vejdovsky, sp\u00e9cialiste de la culture am\u00e9ricaine \u00e0 l'UNIL et de Priscillia Gnoni, sp\u00e9cialiste de la com\u00e9die musicale ACMGE Gen\u00e8ve sur le d\u00e9but de l'industrie du divertissement avec l'arriv\u00e9e des com\u00e9dies musicales, des salles de cin\u00e9ma et des clubs de jazz dans les ann\u00e9es 30 aux USA juste apr\u00e8s le krach boursier de 1929.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030413", "durationSec": 24, "title": "SO LUCERNE FEMME V2_RTS000001992388", "excerpt": "Aux Etats-Unis, le crise politique s'est aggrav\u00e9e ces derni\u00e8res heures. La menace de l'impeachment, ou destitution, se rapproche du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Les \u00e9lus r\u00e9publicains entrent en r\u00e9sisitance et certains ont fait de l'obstruction au Congr\u00e8s. Donald Trump est accus\u00e9 d'avoir mont\u00e9 une v\u00e9ritable diplomatie parall\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030414", "durationSec": 109, "title": "SO LONZA POLLUTION V2_RTS000001992490", "excerpt": "La tension est encore mont\u00e9e d'un cran dans le conflit qui oppose Migros \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 regionale Fribourg-Neuch\u00e2tel et son pr\u00e9sident Damien Piller. Les employ\u00e9s de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg exigent aujourd'hui la d\u00e9mission de Damien Piller.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAMSEN", "VIEGE"], "thematicThemes": ["POLLUTION DU SOL", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "thematicCorporations": ["LONZA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030415", "durationSec": 127, "title": "SO KRACH CULTURE_RTS000001992631", "excerpt": "Les filles surdou\u00e9es ou \u00e0 haut potentiel (HP) sont souvent d\u00e9tect\u00e9es plus tard que les gar\u00e7ons. Leur effort d'adaptation \u00e9tant plus fort, le diagnostic est pos\u00e9 tardivement \u00e0 l'adolescence ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte. T\u00e9moignage d'une femme qui se sent beaucoup mieux depuis qu'elle se sait HP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1930", "ANN\u00c9ES 1920", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030416", "durationSec": 21, "title": "SO JOHNSON ELECTION_RTS000001992623", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030417", "durationSec": 105, "title": "SO IMPEACHMENT_RTS000001992600", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement Washington", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["DESTITUTION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030418", "durationSec": 102, "title": "SO EXHUMATION FRANCO_RTS000001992643", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030419", "durationSec": 24, "title": "SO CLIP MUR SWING V2_RTS000001992227"}, {"internalArchiveId": "AA1910030420", "durationSec": 102, "title": "SO AFFAIRE PILLER MIGROS_RTS000001992492", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030421", "durationSec": 149, "title": "FRIGO FEMMES HP_RTS000001991307", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "SURDOU\u00c9", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910030534", "summary": "Pr\u00e9l\u00e8vement d'eau pour mesurer le taux de benzidine. Pr\u00e9l\u00e8vements pour analyse du sol et de l'eau. Vaches dans champ contamin\u00e9. Itw Daniel Domig, agriculteur.\nItw Martin Forter, pr\u00e9sident de l'association \"m\u00e9decins en faveur de l'environnement\".\nD\u00e9charge de Gamsenried.\nItw R\u00e9mi Luttenbacher, responsable de projets environnementaux Lonza.", "id": "2030922", "visualThemes": ["ANALYSE CHIMIQUE", "POLLUTION DU SOL", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["GAMSEN", "VIEGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030602", "summary": "Itw Alain Montani, pr\u00e9sident de la commission du personnel Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg.\nMessage de Damien Piller, pr\u00e9sident de l'administartion de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg, publi\u00e9 sur Facebook M-ethique.\nItw Andr\u00e9 Clerc, avocat de la Migros NE-FR.", "id": "2030990", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030603", "summary": "Patrick Progin, ancien \u00e9l\u00e8ve, entrant dans une classe du coll\u00e8ge de St-Maurice. Chanoine Alexandre Ineichen, recteur coll\u00e8ge Saint-Maurice, \u00e0 son bureau. Itw chanoine Alexandre Ineichen. Int et ext du coll\u00e8ge de St-Maurice. Itw Jean-Philippe Lonfat, chef de service de l'enseignement Valais.", "id": "2030991", "visualThemes": ["COLL\u00c8GE"], "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031787", "summary": "Zurich : stamm du parti socialiste PS lors de l'annonce des r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Itw Chantal Gallad\u00e9, ex-conseill\u00e8re nationale PS zurichoise. Itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.\nGen\u00e8ve : itw Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident Jeunesse socialiste suisse.", "id": "2032175", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031818", "summary": "Plateau : itw Albane Schlechten, cheffe de groupe PS Gen\u00e8ve.", "id": "2032206", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031843", "summary": "Itw de V\u00e9ronique Piouceau, infirmi\u00e8re et gestalt-th\u00e9rapeute, diagnostiqu\u00e9e tardivement HP.\nItw Olivier Revol, p\u00e9dopsychiatre H\u00f4pital neurologique de Lyon.", "id": "2032231", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802992", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053680", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-92146E49-C3FC-4E5D-BEF4-2452BF270435", "internalArchiveId": "92146E49-C3FC-4E5D-BEF4-2452BF270435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Liliane Maury-Pasquier, ancienne CE PS GE\r\n\r\n\r\nSur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux (SLP 24.10 LILIANE MAURY-PASQUIER EP4) On passe \u00e0 SLP.... Liliane Maury-Pasquier.... en balade \u00e0 Berne..... elle revient sur son enfance..... dans le scoutisme notamment.\r\n  7'56 ((FIN DE PAROLE 3'27))\r\nFrancis Cabrel - Le monde est sourd.. nous \u00e9tions sur les pas.. de Liliane Maury Pasquier.. dans les rues de Berne..\r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790317", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux", "Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux / LME_2019-10-24T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Liliane Maury-Pasquier - Cheftaine louveteaux / LME_2019-10-24T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10790338", "ece-10790317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T07:59:08Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe sur les pas Liliane Maury Pasquier en balade \u00e0 Berne, elle revient sur son enfance dans le scoutisme notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nAlors, enfant qu'est ce qu'il faut vous dire, j'aimais beaucoup lire, j'\u00e9tais tr\u00e8s myope, donc je je passais beaucoup de temps dans les livres, j'\u00e9tais je j'avais un fr\u00e8re a\u00een\u00e9 et puis il y a un peu plus tard, 2 fr\u00e8res cadets de nombreux cousins et cousines et c'est vrai que le lieu de retrouvaillesD. cousins et cousines, c'\u00e9tait le village dont mes parents sont originaires, le village de malaise, on se retrouvait r\u00e9guli\u00e8rement la grande, grande famille \u00e0 No\u00ebl a pas que fin donc \u00e7a c'est les souvenirs d'enfance avec les les jeux de cache- cache dans les rues du village et puis ce genre d'activit\u00e9 mais sinon je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 ou la passion de la lecture et donc j'ai pass\u00e9 beaucoup, beaucoup de temps dans la lecture, puis j'ai aussi fait mais un petit peu plus tard du scoutisme, mais pas comme justement en fait comme cheftaine louveteaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nOui, c'est dr\u00f4le \u00e7a pour \u00e7a que je retrouve mes grands maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nLes lots du palais \u00e0 l'\u00e9poque en plus 7 \u00e0 se faire louveteaux, il y avait que des gar\u00e7ons, c'\u00e9tait vraiment s\u00e9par\u00e9s, il y avait les les filles qui \u00e9taient des lutins et puis les les gar\u00e7ons qui \u00e9taient des louveteaux donc moi jetait cheftaine de louveteaux je r\u00eavais quand j'\u00e9tais enfant, enfin j'ai jamais r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sidente du Conseil national, \u00e7a c'est s\u00fbr, m\u00eame si j'avais un grand- p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 actif en politique mais tout \u00e0 fait local dans son village et puis avec lequel temps en temps, quand il on allait le voir, il \u00e9coutait la radio, les informations, il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qui se passait dans le monde et je me souviens que quelques discussions que j'ai eu avec lui, en tout cas de vrai comme adolescente tr\u00e8s vite, j'ai particip\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nNotamment par exemple de r\u00e9colte de fonds pour essayer de participer au soutien \u00e0 la lutte contre la faim au Biafra qui fait. \r\nAvait des voitures rentrent des roses, organiser un d\u00e9bat pour essayer de mobiliser autour de nous, mais regardez cette Bellefontaine qui vient de se mettre en marche, avec d'abord les tout-petits petits g\u00e8re tous anti- tout doux et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il grandit et c'est pire d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [87%] :\r\nEn 10 mois, \u00e7a fait un ballet qui est tr\u00e8s joli \u00e0 regarder qui est aussi tr\u00e8s joli \u00e0 regarder la nuit puisqu'il y a des lumi\u00e8res qui sont, qui s'ajoute \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, malheureusement, il fait trop frais maintenant pour que les enfants courent et s'amusent avec les Jets qui apparaissent et qui disparaissent et dont on ne sait jamais exactement lequel va tout \u00e0 coup, \u00e9merger non mais pas les bons, en fait, je le trouve pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [88%] :\r\nVa dire la couleur de cette Pierre qui est d'ailleurs la la couleur de cette, enfin partout dans Berne, hein, c'est un petit peu triste en tant que telle, mais quand m\u00eame, \u00e7a a une certaine allure et puis il y a des fleurs et puis Berne a -t-il une petite ville tr\u00e8s agr\u00e9able, encore une fois, on trouve beaucoup d'chose \u00e0 faire, quel que soit le la saison et quel que soit le le moment, je pense que m\u00eame quand je si\u00e8gerait plus \u00e0 Berne je reviendrai \u00e0 Berne, mais je pense pas reviendrez forc\u00e9ment au Palais f\u00e9d\u00e9ral et a priori nous sommes quoi quand on a termin\u00e9 quelque chose, on tourne la page. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [99%] :\r\nPendant qu'on se prom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [81%] :\r\nLa enfin 5 francs la semaine bien brod\u00e9 de surveillance l'un blanc qui en voiture sur la plage, Francis qui a Brel, le monde est sourd, nous \u00e9tions sur les pas de Liliane Maury Pasquier dans les rues de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T05:27:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C15E16A-54D7-4E7F-947A-220E100AF638", "internalArchiveId": "0C15E16A-54D7-4E7F-947A-220E100AF638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\"", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\"  \r\n***Antonio Hodgers r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et cela ne manque pas de faire r\u00e9agir.   \r\nsi vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode...hier dans Forum le conseiller d'Etat \u00e9cologiste genevois disait que la question de sa candidature \"se pose\"... Une d\u00e9claration qui n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7ue \u00e0 Gen\u00e8ve, Guillaume Rey. \r\nNon effectivement... on a entendu ce matin le pr\u00e9sident des Verts genevois, Nicolas Walder, qui estimait qu'Antonio Hodgers a toutes les comp\u00e9tences... des comp\u00e9tences que ne nie pas G\u00e9rard Deshusses, le pr\u00e9sident du PS genevois... \u00e0 ses yeux, Antonio Hodgers \"a l'\u00e9toffe\"... ce n'est, selon lui, pas \u00e9tonnant que l'\u00e9cologiste soit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction... m\u00eame si, rel\u00e8ve G\u00e9rard Deshusses, ce n'est peut-\u00eatre pas lui qui a le pluss de chances, en tant qu'homme et romand. Mais le pr\u00e9sident du PS ne veut pas s'imiscer dans les choix verts: c'est \u00e0 eux, dit-il, de d\u00e9terminer s'ils aspirent \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant ou plus tard.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche, le d\u00e9put\u00e9 Pierre Vanek, fervent d\u00e9fenseur de la politique d'opposition, n'est pas ravi \u00e0 l'id\u00e9e de voir les verts quitter cette posture pour acc\u00e9der au Gouvernement... mais dans cette logique, \u00e9videmment, qu'Antonio Hodgers est le candidat parfait, dit-il : jeune et avec une bonne exp\u00e9rience de la gestion de crise! \r\n*** Et \u00e0 droite qu'en est-il Guillaume? \r\nEt bien globalement le timing surprend... Pour le pr\u00e9sident du PLR genevois, Bertrand Reich, la candidature d'Antonio Hodgers peut \u00eatre l\u00e9gitime, pour autant qu'un si\u00e8ge vert le soit... ce qui ne semble pas \u00eatre le cas \u00e0 ses yeux... il faut, dit-il, \"attendre de voir si ce score des verts est durable\" avant d'envisager de leur donner un si\u00e8ge. \r\nAu PDC Gen\u00e8ve, le vice-pr\u00e9sident Philippe Fleury juge \"tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 et presque maladroit\" de faire part de son int\u00e9r\u00eat maintenant... non pas que la candidature d'Antonio Hodgers ne soit pas l\u00e9gitime, pr\u00e9cise-t-il, mais il reste quand m\u00eame beaucoup d'inconnues pour l'instant. \r\nUn timing qui surprend \u00e9galement la conseill\u00e8re nationale UDC, C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente du parti cantonal... elle juge \"pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'on ne connait pas encore la composition du Conseil des Etats\". Mais cet int\u00e9r\u00eat d'Antonio Hodgers ne la surpend pas vraiment.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\" / 12H30_2019-10-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10790377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T12:32:56Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAntonio Hodgers r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a ne manque pas de faire r\u00e9agir si vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode hier dans Forum le conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Genevois disait que la question de sa candidature, se pose une d\u00e9claration qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nEffectivement, on a entendu ce matin le pr\u00e9sident des Verts Genevois Nicolas Valter qui estimait qu'Antonio Hodgers a toutes les comp\u00e9tences des comp\u00e9tences que ne nie pas G\u00e9rard des us, le pr\u00e9sident du PS Genevois \u00e0 ses yeux, Antonio Hodgers, \u00e0 l'\u00e9toffe, ce n'est, selon lui, pas \u00e9tonnant que l'\u00e9cologiste soit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction m\u00eame si, m\u00eame si, rel\u00e8ve G\u00e9rard des us, ce n'est peut-\u00eatre pas lui qui a le plus de chances en tant qu'homme et romans mais le pr\u00e9sident du PS ne veut pas s'immiscer dans le choix des Verts, c'est \u00e0 eux, dit -il, de d\u00e9terminer s'ils aspirent \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant ou plus tard du c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche le d\u00e9put\u00e9 Pierre Vanek, fervent d\u00e9fenseur de la politique d'opposition n'a lui pas ravi \u00e0 l'id\u00e9e de voir les verts quitter cette posture pour acc\u00e9der au gouvernement, mais dans cette logique, \u00e9videmment, dit -il, qu'Antonio Hodgers et le candidat parfait jeune et avec une bonne exp\u00e9rience de la gestion de crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nEt \u00e0 droite, qu'en est -il Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEh bien, globalement, le timing surprend, pour le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich une \u00e9ventuelle candidature d'Antonio Hodgers peut-\u00eatre l\u00e9gitime pour autant qu'un si\u00e8ge vers le soit, ce qui ne sont pas forc\u00e9ment le cas, \u00e0 ses yeux : il faut dit -il attendre de voir si ce score des Verts et durable avant d'envisager de leur donner un si\u00e8ge au PDC Gen\u00e8ve le vice- pr\u00e9sident \u00e0 Philippe Fleury juge tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 et presque maladroit de faire part de cette r\u00e9flexion maintenant non pas qu'une candidature d'Antonio Hodgers ne soit pas l\u00e9gitime, pr\u00e9cise -t-il, mais il reste quand m\u00eame beaucoup d'inconnues pour l'instant un timing qui surprend \u00e9galement la conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente du parti cantonal, elle juge pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'on ne conna\u00eet pas encore la composition du Conseil des \u00c9tats, mais cette prise de position d'Antonio Hodgers ne la surprend pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [91%] :\r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735787", "internalArchiveId": "AA1810735686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vague verte: l'avenir sera-t-il tax\u00e9?", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s relatif des partis \u00e9cologistes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019, certains esp\u00e8rent concr\u00e9tiser en actes les volont\u00e9s environnementales de la population. D'autres en revanche redoutent un avenir o\u00f9 les taxes \u00e9cologiques deviendraient insupportables.", "durationSec": 3781, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10809254", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "backgrounds": ["Plateau, 10:37.13, Jean-Luc Addor \"Le seul parti qui d\u00e9fend les paysans est l'UDC\" puis rit sans y croire."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "\u00c9COLOGISME", "D\u00c9BAT", "IMP\u00d4T"], "alternativeTitle": ["Quelles majorit\u00e9s pour les retraites, l'Europe, la sant\u00e9, l'immigration?", "Infrarouge", "Vague verte, r\u00e9sultat d\u2019une mobilisation transversale et g\u00e9n\u00e9rationnelle", "Infrarouge", "Quelles sont les propositions des Verts et des Vert'lib\u00e9raux?", "Infrarouge", "Cette \u00e9cologie politique aura-t-elle les coud\u00e9es franches?", "Infrarouge", "Vague verte: l'avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Avec respectivement 28 et 16 si\u00e8ges au Conseil national pour les quatre ans \u00e0 venir, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux ont plus que doubl\u00e9 dimanche leur repr\u00e9sentation sous la Coupole. Dans un pays qui reste tr\u00e8s \u00e0 droite, l'\u00e9cologie politique aura-t-elle vraiment les coud\u00e9es franches? Quels projets concrets derri\u00e8re cette vague verte sans pr\u00e9c\u00e9dent? Comment la volont\u00e9 de la rue sera-t-elle entendue \u00e0 Berne? Vague verte: l'avenir sera-t-il tax\u00e9? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge mercredi 23 octobre.", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?"], "variantIds": ["ece-10809254", "ece-10809245", "ece-10809248", "ece-10809251", "ece-10809257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T10:51:41Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:20:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:20:11  00:00:23:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Des marches pour le climat\r\ndans toutes les villes du monde.\r\n\r\n00:00:23:14  00:00:26:14\r\n{\\an1}Des \u00e9coliers et des jeunes en gr\u00e8ve,\r\ninquiets pour leur avenir.\r\n\r\n00:00:26:16  00:00:29:08\r\n{\\an1}La mobilisation mondiale\r\net sans pr\u00e9c\u00e9dent pour la plan\u00e8te\r\n\r\n00:00:29:10  00:00:32:10\r\n{\\an1}a trouv\u00e9 dimanche\r\nun \u00e9cho politique en Suisse\r\n\r\n00:00:32:11  00:00:35:10\r\n{\\an1}en propulsant 28 Verts et 16\r\nVert'lib\u00e9raux au Conseil national.\r\n\r\n00:00:35:11  00:00:38:16\r\n{\\an1}Sans compter le Conseil des Etats,\r\no\u00f9 ils pourraient entrer en force.\r\n\r\n00:00:38:18  00:00:41:02\r\n{\\an1}Alors ce nouveau front vert\r\naura-t-il les moyens\r\n\r\n00:00:41:04  00:00:43:11\r\n{\\an1}de traduire en actes\r\nla voix de la rue ?\r\n\r\n00:00:43:12  00:00:47:00\r\n{\\an1}Saura-t-il rester uni et trouver\r\ndes majorit\u00e9s pour ses projets ?\r\n\r\n00:00:47:02  00:00:50:09\r\n{\\an1}Et l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9,\r\ncomme le craint la droite ?\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:52:18\r\n{\\an1}C\u2019est le d\u00e9bat d\u2019Infrarouge ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:52:20  00:00:57:01\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux, #RTSinfrarouge,\r\n\r\n00:00:57:03  00:01:00:02\r\n{\\an1}et une sorte de mini-Parlement\r\nsur le plateau:\r\n\r\n00:01:00:04  00:01:06:19\r\n{\\an1}Michel Matter, Conseiller national\r\nVert'lib\u00e9ral \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:06:21  00:01:10:19\r\n{\\an1}il incarne l\u2019\u00e9cologie de droite,\r\nla transition dans la croissance.\r\n\r\n00:01:10:21  00:01:13:03\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u\r\nle soutien des entrepreneurs\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:17:11\r\n{\\an1}et nous dira\r\njusqu\u2019\u00e0 quel point cela l\u2019oblige\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:20:01\r\n{\\an1}Fabien Fivaz, conseiller national\r\nVert \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:01:20:04  00:01:22:16\r\n{\\an1}le canton o\u00f9 la r\u00e9volution\r\na vraiment eu lieu.\r\n\r\n00:01:22:17  00:01:25:06\r\n{\\an1}Il est pr\u00eat \u00e0 tendre la main\r\nau centre mais n\u2019h\u00e9sitera pas\r\n\r\n00:01:25:08  00:01:27:16\r\n{\\an1}\u00e0 retourner dans la rue\r\nsi l\u2019agenda Vert n\u2019avance pas.\r\n\r\n00:01:27:18  00:01:30:10\r\n{\\an1}Marie-France Roth Pasquier,\r\nconseill\u00e8re PDC \u00e9lue \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:33:10\r\n{\\an1}elle imagine que l\u2019autre vague\r\nde dimanche, la vague f\u00e9minine,\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:37:08\r\n{\\an1}facilitera l\u2019\u00e9mergence\r\nde consensus et de compromis.\r\n\r\n00:01:37:10  00:01:40:00\r\n{\\an1}Brigitte Crottaz,\r\nconseill\u00e8re nationale socialiste,\r\n\r\n00:01:40:02  00:01:43:11\r\n{\\an1}\u00e9lue dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:01:43:12  00:01:46:09\r\n{\\an1}Son parti est en recul alors\r\nque la gauche est en progression,\r\n\r\n00:01:46:11  00:01:50:12\r\n{\\an1}elle entend d\u00e9montrer que les Verts\r\nn\u2019ont pas le monopole de l\u2019\u00e9cologie.\r\n\r\n00:01:50:14  00:01:53:23\r\n{\\an1}Damien Cottier, conseiller national\r\nPLR \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel lui aussi,\r\n\r\n00:01:54:00  00:01:56:01\r\n{\\an1}il assume le virage Vert de son parti\r\n\r\n00:01:56:03  00:01:58:07\r\n{\\an1}mais pr\u00e9vient\r\nque des mesures trop contraignantes\r\n\r\n00:01:58:09  00:02:00:11\r\n{\\an1}n\u2019auront aucune chance\r\ndevant le peuple.\r\n\r\n00:02:00:12  00:02:03:11\r\n{\\an1}St\u00e9fanie Prezioso, conseill\u00e8re\r\nnationale Ensemble \u00e0 Gauche\r\n\r\n00:02:03:12  00:02:05:20\r\n{\\an1}\u00e9lue \u00e0 Gen\u00e8ve au prix\r\nd\u2019un tour de passe-passe,\r\n\r\n00:02:05:22  00:02:07:11\r\n{\\an1}elle compte bien veiller, elle,\r\n\r\n00:02:07:12  00:02:10:03\r\n{\\an1}\u00e0 ce que la gauche\r\nne penche pas trop vers le centre.\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:12:20\r\n{\\an1}Jean-Luc Addor, conseiller national\r\nUDC r\u00e9\u00e9lu en Valais,\r\n\r\n00:02:12:22  00:02:14:17\r\n{\\an1}il ne va pas jusqu\u2019\u00e0 dire\r\n\r\n00:02:14:19  00:02:17:16\r\n{\\an1}que l\u2019urgence climatique\r\nest une invention de journalistes,\r\n\r\n00:02:17:18  00:02:22:01\r\n{\\an1}mais il s\u2019opposera \u00e0 des taxes\r\nque subiraient les plus pauvres.\r\n\r\n00:02:22:03  00:02:25:13\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:31:14\r\n{\\an1}St\u00e9fanie Prezioso,\r\nje commence avec vous.\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:37:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est que ce hold-up\r\nd\u00e9mocratique ?\r\n\r\n00:02:38:16  00:02:43:04\r\n{\\an1}Jocelyn Haller est \u00e9lu,\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:46:08\r\n{\\an1}elle se d\u00e9siste pour Jean\r\nBurgermeister\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:50:09\r\n{\\an1}qui se d\u00e9siste pour vous.\r\n\r\n00:02:50:12  00:02:54:23\r\n{\\an1}Voici ce que Manuel Tornare \u00e9crivait\r\nhier.\r\n\r\n00:02:59:12  00:03:03:23\r\n{\\an1}Que lui r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:03:04:03  00:03:08:12\r\n{\\an1}-Je suis all\u00e9 avec cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:03:12:05  00:03:16:16\r\n{\\an1}Il y avait 4 listes,\r\n\r\n00:03:16:20  00:03:19:20\r\n{\\an1}la liste principale,\r\nqui a fait 2,3 % des voix,\r\n\r\n00:03:20:00  00:03:23:11\r\n{\\an1}sur laquelle j'\u00e9tais,\r\n\r\n00:03:23:15  00:03:26:06\r\n{\\an1}est responsable du 40 % des voix\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:30:20\r\n{\\an1}qui nous ont conduits\r\n\u00e0 avoir un si\u00e8ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:03:31:07  00:03:33:12\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9montre que c'est un r\u00e9sultat\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:37:12\r\n{\\an1}et une victoire collective.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:39:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Damien Cottier,\r\n\r\n00:03:39:23  00:03:43:18\r\n{\\an1}qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:03:43:22  00:03:48:09\r\n{\\an1}On est \u00e9lu et puis on se d\u00e9siste ?\r\n\r\n00:03:48:12  00:03:52:21\r\n{\\an1}On peut faire comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:03:54:18  00:03:56:23\r\n{\\an1}D.COTTIER: C'est le syst\u00e8me\r\n\u00e9lectoral\r\n\r\n00:03:57:03  00:04:00:07\r\n{\\an1}qui permet cela.\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:04:21\r\n{\\an1}Il y a une surprise devant cette\r\nmani\u00e8re de proc\u00e9der.\r\n\r\n00:04:08:17  00:04:11:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le si\u00e8ge est dans le respect\r\ntotal des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:04:11:20  00:04:15:18\r\n{\\an1}Le sujet du jour, c'est la vague\r\nverte.\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:19:17\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat d'une mobilisation\r\nsoci\u00e9tale.\r\n\r\n00:04:19:21  00:04:25:03\r\n{\\an1}Revenons sur ce mouvement\r\nincroyable.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:31:00\r\n{\\an1}-Une mar\u00e9e humaine\r\nsur la Place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:34:04\r\n{\\an1}Des dizaines de milliers de voix\r\npour un cri d'alarme climatique.\r\n\r\n00:04:34:06  00:04:39:12\r\n{\\an1}Au coeur des revendications,\r\nla sortie du charbon, du p\u00e9trole,\r\n\r\n00:04:39:14  00:04:45:04\r\n{\\an1}et une politique environnementale\r\ndrastique d\u00e8s 2020,\r\n\r\n00:04:45:06  00:04:49:02\r\n{\\an1}pour viser une neutralit\u00e9 carbone\r\nen Suisse en 2030.\r\n\r\n00:04:49:04  00:04:51:13\r\n{\\an1}Le plaidoyer\r\nde toute une g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:04:51:15  00:04:55:16\r\n{\\an1}relay\u00e9 par le prix Nobel\r\nJacques Dubochet.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:20\r\n{\\an1}-Ces gamins sont tenaces,\r\nils l\u00e2cheront pas.\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:03:07\r\n{\\an1}-L'alerte verte omnipr\u00e9sente\r\ndans le sillage de Greta Thunberg\r\n\r\n00:05:03:09  00:05:05:08\r\n{\\an1}sur son bateau pour New-York.\r\n\r\n00:05:05:10  00:05:08:15\r\n{\\an1}Car pour elle,\r\nl'avion n'est plus une option.\r\n\r\n00:05:08:17  00:05:12:03\r\n{\\an1}G.Thunberg brandit\r\nle rapport alarmant du GIEC\r\n\r\n00:05:12:05  00:05:15:13\r\n{\\an1}pour fustiger\r\nl'immobilisme politique.\r\n\r\n00:05:24:15  00:05:29:16\r\n{\\an1}Et la rue\r\nqui reprend ses revendications:\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:50:15\r\n{\\an1}Et la reconnaissance d'un crime,\r\nl'\u00e9cocide.\r\n\r\n00:05:50:17  00:05:54:08\r\n{\\an1}La rue pr\u00f4ne d\u00e9sormais\r\nla d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n00:05:54:10  00:05:57:09\r\n{\\an1}\u00e0 l'image des militants\r\nd'Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:05:57:11  00:06:00:02\r\n{\\an1}La Limmat color\u00e9e\r\nen vert fluo \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:00:04  00:06:05:20\r\n{\\an1}Ou le pont Bessi\u00e8res\r\nbloqu\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:06:06:08  00:06:08:16\r\n{\\an1}Extinction Rebellion,\r\nofficiellement soutenu\r\n\r\n00:06:08:18  00:06:13:02\r\n{\\an1}par une liste de personnalit\u00e9s\r\ndu monde scientifique et acad\u00e9mique.\r\n\r\n00:06:13:04  00:06:14:18\r\n{\\an1}Dans une lettre ouverte,\r\n\r\n00:06:14:20  00:06:18:12\r\n{\\an1}ces personnalit\u00e9s parlent\r\nde \"contrat social bris\u00e9\",\r\n\r\n00:06:18:14  00:06:22:13\r\n{\\an1}avec un gouvernement\r\n\"qui ne prot\u00e8ge plus ses citoyens\".\r\n\r\n00:06:22:15  00:06:26:03\r\n{\\an1}Une pouss\u00e9e de conscience verte\r\nqui s'est incarn\u00e9e dans les urnes.\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:28:13\r\n{\\an1}Verts et Vert'lib\u00e9raux\r\npassent \u00e0 eux deux\r\n\r\n00:06:28:15  00:06:31:03\r\n{\\an1}de 18 si\u00e8ges\r\nau Conseil national en 2015,\r\n\r\n00:06:31:05  00:06:33:23\r\n{\\an1}\u00e0 44 si\u00e8ges\r\npour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:06:34:01  00:06:38:11\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, les regards\r\nse tournent vers ces deux partis.\r\n\r\n00:06:38:13  00:06:40:06\r\n{\\an1}Avec cette question:\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:42:14\r\n{\\an1}comment vont-ils transformer\r\nce cri populaire\r\n\r\n00:06:42:16  00:06:47:10\r\n{\\an1}en d\u00e9cisions politiques fortes ?\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:50:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fabien Fivaz,\r\n\r\n00:06:50:21  00:06:53:19\r\n{\\an1}vous faites partie de ceux qui\r\nincarnent la vague verte.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:56:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e9lus, f\u00e9licitations.\r\n\r\n00:06:56:06  00:07:00:15\r\n{\\an1}Quel est le programme ?\r\n\r\n00:07:02:17  00:07:07:12\r\n{\\an1}On entend souvent\r\nle mot \"taxe\".\r\n\r\n00:07:07:16  00:07:11:17\r\n{\\an1}\u00c7a fait peur.\r\n\r\n00:07:11:21  00:07:14:05\r\n{\\an1}Le programme, c'est de taxer les\r\ngens ?\r\n\r\n00:07:14:10  00:07:17:06\r\n{\\an1}F.FIVAZ: L'objectif,\r\n\r\n00:07:17:10  00:07:20:14\r\n{\\an1}si on veut arriver \u00e0 une neutralit\u00e9\r\ncarbone,\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:25:04\r\n{\\an1}est de trouver le meilleur outil\r\npossible.\r\n\r\n00:07:26:16  00:07:31:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: c'est d\u00e9j\u00e0 une position\r\nmilitante.\r\n\r\n00:07:31:09  00:07:35:19\r\n{\\an1}F.FIVAZ: les verts ont sign\u00e9 la\r\ncharte climat pendant la campagne.\r\n\r\n00:07:36:11  00:07:40:17\r\n{\\an1}Elle demande la neutralit\u00e9 carbone\r\npour 2030.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:43:07\r\n{\\an1}il y a un panel d'instruments, dont\r\nles taxes.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:47:21\r\n{\\an1}Mais il y en a d'autres.\r\n\r\n00:07:48:01  00:07:51:18\r\n{\\an1}J'ai entendu des gens qui se\r\ndemandaient comment faire,\r\n\r\n00:07:51:22  00:07:57:06\r\n{\\an1}donc il faut informer sur quels sont\r\nles gestes \u00e0 faire pour y arriver.\r\n\r\n00:07:57:10  00:08:01:13\r\n{\\an1}Il faut investir dans les \u00e9nergies\r\nrenouvelables,\r\n\r\n00:08:01:17  00:08:05:11\r\n{\\an1}et interdire de temps en temps.\r\n\r\n00:08:05:14  00:08:08:06\r\n{\\an1}Par exemple les chauffages au\r\nmazout.\r\n\r\n00:08:08:10  00:08:10:12\r\n{\\an1}Dans les nouveaux b\u00e2timents,\r\n\r\n00:08:10:16  00:08:12:23\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 2023,\r\n\r\n00:08:13:03  00:08:16:16\r\n{\\an1}on arr\u00eate de mettre des chauffages\r\nau mazout.\r\n\r\n00:08:16:20  00:08:21:07\r\n{\\an1}On change la mani\u00e8re dont on se\r\nchauffe, on isole.\r\n\r\n00:08:23:00  00:08:27:11\r\n{\\an1}On interdit aussi \u00e0 partir de 2025,\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:30:01\r\n{\\an1}l'immatriculation de v\u00e9hicules\r\nthermiques.\r\n\r\n00:08:30:05  00:08:32:08\r\n{\\an1}Pas de rouler.\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:36:16\r\n{\\an1}Ensuite, il y a l'incitation.\r\n\r\n00:08:36:20  00:08:39:14\r\n{\\an1}Elle passe par les taxes,\r\n\r\n00:08:39:17  00:08:43:17\r\n{\\an1}pour autant qu'elle soit\r\nredistribu\u00e9e \u00e0 la population.\r\n\r\n00:08:43:21  00:08:48:08\r\n{\\an1}Une taxe qui remplit juste les\r\ncaisses de l'\u00c9tat ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:58:23\r\n{\\an1}Chaque citoyen re\u00e7oit pour l'ann\u00e9e\r\n2020, 77 francs qui lui sont rendus.\r\n\r\n00:08:59:05  00:09:03:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le citoyen a l'impression\r\nqu'on lui rend le produit de cette\r\n\r\n00:09:03:20  00:09:07:07\r\n{\\an1}taxe,\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:11:18\r\n{\\an1}c'est des petits chiffres.\r\n\r\n00:09:11:22  00:09:16:09\r\n{\\an1}Mais psychologiquement, on le taxe.\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:18:14\r\n{\\an1}Sur les billets d'avion, le CO2.\r\n\r\n00:09:18:18  00:09:23:04\r\n{\\an1}Vous comprenez la crainte ?\r\n\r\n00:09:23:16  00:09:26:14\r\n{\\an1}F.FIVAZ: La taxe sur les\r\ncombustibles est divis\u00e9e en 3\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:28:21\r\n{\\an1}choses:\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:31:02\r\n{\\an1}Elle est rendue \u00e0 la population,\r\n\r\n00:09:31:06  00:09:35:14\r\n{\\an1}6 francs par mois sur les primes\r\nd'assurance maladie.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:39:22\r\n{\\an1}C'est le seul moyen qu'on a trouv\u00e9,\r\n\r\n00:09:40:02  00:09:44:11\r\n{\\an1}car tout le monde est oblig\u00e9 d'avoir\r\nune caisse maladie.\r\n\r\n00:09:44:15  00:09:48:21\r\n{\\an1}On le rend aux entreprises,\r\n\r\n00:09:49:00  00:09:53:07\r\n{\\an1}et un tiers de la taxe, pr\u00e8s de 400\r\nmillions par an,\r\n\r\n00:09:53:11  00:09:56:22\r\n{\\an1}sont utilis\u00e9s pour aider \u00e0 la\r\ntransition.\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:01:04\r\n{\\an1}Ils sont aid\u00e9s dans le programme\r\nb\u00e2timents de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:10:01:08  00:10:04:11\r\n{\\an1}Ils sont doubl\u00e9s, les cantons\r\ndoivent mettre la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:10:04:15  00:10:07:13\r\n{\\an1}Ce sont des milliards qui sont\r\ninject\u00e9s dans l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:10:07:17  00:10:10:02\r\n{\\an1}et qui vont cr\u00e9er des milliers\r\nd'emplois.\r\n\r\n00:10:10:06  00:10:13:08\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9nover, changer le\r\nchauffage\r\n\r\n00:10:13:11  00:10:17:22\r\n{\\an1}poser des panneaux solaires.\r\n\r\n00:10:20:01  00:10:22:22\r\n{\\an1}Ils sont pr\u00e9lev\u00e9s d'environ 90 \u00e0 100\r\nfrancs par tonne\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:26:06\r\n{\\an1}lorsqu'on chauffe au mazout.\r\n\r\n00:10:26:10  00:10:30:20\r\n{\\an1}Lorsqu'on passe au gaz,\r\n\r\n00:10:31:03  00:10:34:06\r\n{\\an1}on paye moins car on produit moins\r\nde CO2.\r\n\r\n00:10:34:10  00:10:37:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Michel Matter,\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:42:07\r\n{\\an1}vous \u00eates l'autre grand vainqueur de\r\nl'\u00e9lection.\r\n\r\n00:10:43:15  00:10:47:13\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 quel point vous signez ?\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:51:11\r\n{\\an1}M.MATTER: Sans les gens, on arrivera\r\n\u00e0 rien.\r\n\r\n00:10:51:14  00:10:53:17\r\n{\\an1}Si c'est la taxe pour la taxe,\r\n\r\n00:10:53:21  00:10:55:06\r\n{\\an1}on n'y arrivera pas.\r\n\r\n00:10:55:09  00:10:59:19\r\n{\\an1}Il faut y avoir des vrais\r\nincitatifs.\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:03:21\r\n{\\an1}Il y a la mobilit\u00e9, l'habitat,\r\n\r\n00:11:04:01  00:11:06:04\r\n{\\an1}et les placements financiers.\r\n\r\n00:11:06:08  00:11:10:18\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 nous devons agir.\r\n\r\n00:11:14:00  00:11:17:02\r\n{\\an1}Si on taxe certaines choses en\r\nmobilit\u00e9,\r\n\r\n00:11:17:06  00:11:21:12\r\n{\\an1}on ira pas en avion \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:11:21:16  00:11:24:01\r\n{\\an1}On doit faire la transition.\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:26:20\r\n{\\an1}Il faudra bien faire la transition.\r\n\r\n00:11:27:00  00:11:30:06\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence, c'est au niveau de\r\nl'agenda.\r\n\r\n00:11:30:10  00:11:33:14\r\n{\\an1}On est plus sur 20 ans que sur 10\r\nans.\r\n\r\n00:11:33:18  00:11:38:05\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\n\r\n00:11:38:09  00:11:42:01\r\n{\\an1}si vous dites aux gens qu'il faut\r\nfaire de l'hybride de l'\u00e9lectrique,\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:44:08\r\n{\\an1}c'est plus cher.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:46:14\r\n{\\an1}Si on pr\u00e9l\u00e8ve, on doit aider les\r\ngens.\r\n\r\n00:11:46:18  00:11:48:21\r\n{\\an1}Les gens devront changer de\r\nv\u00e9hicule.\r\n\r\n00:11:49:01  00:11:53:11\r\n{\\an1}Le frigo, pareil.\r\n\r\n00:11:53:15  00:11:55:18\r\n{\\an1}Si on prend un rendement \u00e9nergique\r\nA,\r\n\r\n00:11:55:22  00:11:59:12\r\n{\\an1}il doit \u00eatre moins cher.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:02:07\r\n{\\an1}Mettre un imp\u00f4t pour un imp\u00f4t, \u00e7a ne\r\nsert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:08\r\n{\\an1}Il faut redistribuer.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:10:22\r\n{\\an1}Il faut de l'envie, sinon les gens\r\nn'y comprendront rien.\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:14:19\r\n{\\an1}On doit arriver \u00e0 faire cette\r\ntransition\r\n\r\n00:12:14:23  00:12:18:02\r\n{\\an1}et on le fera.\r\n\r\n00:12:18:06  00:12:20:22\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat de ce week-end est un\r\ndevoir politique.\r\n\r\n00:12:21:02  00:12:23:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jean-Luc Addor,\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:10\r\n{\\an1}je vous vois croiser les bras.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:29:22\r\n{\\an1}Presque boudeur.\r\n\r\n00:12:30:16  00:12:34:06\r\n{\\an1}C'est votre parti qui brandit le\r\nspectre des taxes,\r\n\r\n00:12:34:09  00:12:38:19\r\n{\\an1}vous ne voulez pas faire payer les\r\nplus pauvres.\r\n\r\n00:12:43:13  00:12:46:06\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: J'ai aussi pass\u00e9 du temps\r\ndans la rue.\r\n\r\n00:12:46:10  00:12:50:19\r\n{\\an1}Je ne suis s\u00fbrement pas le seul ici.\r\n\r\n00:12:53:15  00:12:58:03\r\n{\\an1}Avec des gens qui viennent aussi de\r\nr\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n00:13:02:16  00:13:07:03\r\n{\\an1}Des gens ont fait confiance aux\r\nvert, en Valais.\r\n\r\n00:13:07:07  00:13:10:18\r\n{\\an1}J'ai beaucoup entendu de th\u00e9orie\r\nsympathique,\r\n\r\n00:13:10:21  00:13:13:17\r\n{\\an1}mais on ne nous explique pas qui va\r\npayer.\r\n\r\n00:13:13:21  00:13:16:18\r\n{\\an1}Le moment est venu de l'expliquer.\r\n\r\n00:13:16:22  00:13:19:01\r\n{\\an1}Je me demande s'il n'y a pas\r\n\r\n00:13:19:05  00:13:21:09\r\n{\\an1}des Suisses qui se retrouveront\r\n\r\n00:13:21:12  00:13:24:11\r\n{\\an1}avec une esp\u00e8ce de gueule de bois.\r\n\r\n00:13:24:15  00:13:28:08\r\n{\\an1}Pass\u00e9 le moment sympathique de\r\nl'ivresse,\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:32:21\r\n{\\an1}il faudra nous expliquer comment\r\npayer tout cela.\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:36:02\r\n{\\an1}Les gens ont compris qu'il y aura\r\ndes obligations,\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:38:10\r\n{\\an1}des interdictions.\r\n\r\n00:13:38:12  00:13:42:23\r\n{\\an1}Que \u00e7a aura un co\u00fbt.\r\n\r\n00:13:45:02  00:13:49:13\r\n{\\an1}Par exemple, la loi sur le CO2 est\r\nd\u00e9j\u00e0 en route.\r\n\r\n00:13:49:18  00:13:54:06\r\n{\\an1}Elle a resurgi de ses cendres au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:58:10\r\n{\\an1}On voit qui va payer, c'est tout le\r\nmonde.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:00:17\r\n{\\an1}Et d'abord les gens de condition\r\nmodeste.\r\n\r\n00:14:00:21  00:14:03:00\r\n{\\an1}C'est injuste.\r\n\r\n00:14:03:04  00:14:06:12\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour essayer de nous faire\r\ncroire qu'\u00e0 nous tous seuls,\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:08:19\r\n{\\an1}on va sauver le monde.\r\n\r\n00:14:08:23  00:14:11:09\r\n{\\an1}On verra combien de temps les gens\r\ncroient \u00e7a.\r\n\r\n00:14:11:12  00:14:13:09\r\n{\\an1}\u00c0 l'UDC,\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:16:12\r\n{\\an1}on dit que nous avons une\r\nresponsabilit\u00e9 dans l'avenir de\r\n\r\n00:14:16:16  00:14:18:19\r\n{\\an1}notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:21:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas en croyant\r\n\u00e0 ses chim\u00e8res...\r\n\r\n00:14:21:17  00:14:26:04\r\n{\\an1}J'ai entendu quelque chose de tr\u00e8s\r\nimportant,\r\n\r\n00:14:27:00  00:14:30:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait consommer local.\r\n\r\n00:14:30:15  00:14:35:02\r\n{\\an1}Il y a des parties qui sont pour le\r\nlibre-\u00e9change.\r\n\r\n00:14:36:04  00:14:38:00\r\n{\\an1}Le libre-\u00e9change et la premi\u00e8re\r\n\r\n00:14:38:04  00:14:41:18\r\n{\\an1}cause d'un commerce international\r\nqui consomme du fioul.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:46:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse rapide de Fabien\r\nFivaz.\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:48:22\r\n{\\an1}F.FIVAZ: On sait depuis plusieurs\r\nann\u00e9es\r\n\r\n00:14:49:02  00:14:52:11\r\n{\\an1}que ne rien faire dans le climat\r\n\r\n00:14:52:14  00:14:55:22\r\n{\\an1}nous co\u00fbtera plus cher que toutes\r\nles mesures qu'on peut faire\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:58:18\r\n{\\an1}pour \u00e9viter une catastrophe\r\nclimatique.\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:01:10\r\n{\\an1}On ne peut pas non plus faire croire\r\naux gens\r\n\r\n00:15:01:13  00:15:04:11\r\n{\\an1}qu'on peut continuer comme \u00e7a\r\n\r\n00:15:04:14  00:15:09:00\r\n{\\an1}et qu'on ira vers aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:15:11:09  00:15:15:20\r\n{\\an1}J'ai juste dit qu'il faudra\r\nprendre...\r\n\r\n00:15:16:00  00:15:19:06\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: \u00cates-vous\r\npour le libre-\u00e9change ?\r\n\r\n00:15:19:10  00:15:22:04\r\n{\\an1}F.FIVAZ: Les verts se sont prononc\u00e9s\r\ncontre l'accord\r\n\r\n00:15:22:08  00:15:26:17\r\n{\\an1}pour le Mercosur.\r\n\r\n00:15:26:21  00:15:31:09\r\n{\\an1}Contre l'avis de la plupart des\r\nautres partis.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:36:13\r\n{\\an1}Les Verts sont contre les accords de\r\nlibre-\u00e9change.\r\n\r\n00:15:36:17  00:15:40:03\r\n{\\an1}Il pose cette probl\u00e9matique:\r\n\r\n00:15:40:07  00:15:42:23\r\n{\\an1}Ce sont nos \u00e9changes internationaux\r\n\r\n00:15:43:03  00:15:45:21\r\n{\\an1}qui cr\u00e9ent les plus gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:48:10\r\n{\\an1}On le voit sur la mani\u00e8re\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:52:21\r\n{\\an1}dont les Suisses consomment.\r\n\r\n00:15:53:01  00:15:56:14\r\n{\\an1}Chaque personne en Suisse,\r\n\r\n00:15:56:18  00:15:59:01\r\n{\\an1}seulement la moiti\u00e9 est d\u00e9pens\u00e9e en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:01:19\r\n{\\an1}L'autre moiti\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:09\r\n{\\an1}C'est de l'\u00e9nergie grise que l'on ne\r\nvoit pas.\r\n\r\n00:16:04:12  00:16:06:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Brigitte Crottaz,\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:04\r\n{\\an1}voici un petit sondage.\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:16:08\r\n{\\an1}Quand on demande aux Suisses\r\ns'ils attendent de la part de l'\u00c9tat\r\n\r\n00:16:16:12  00:16:19:20\r\n{\\an1}des mesures contraignantes en\r\nmati\u00e8re de transition \u00e9cologique,\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:24:11\r\n{\\an1}voici le r\u00e9sultat:\r\n\r\n00:16:25:04  00:16:27:19\r\n{\\an1}Au PS, on semble avoir entendu le\r\nmessage.\r\n\r\n00:16:27:23  00:16:32:10\r\n{\\an1}On est venu avec un peu\r\nun Plan Marshall vert.\r\n\r\n00:16:33:23  00:16:38:04\r\n{\\an1}12 milliards d'investissements par\r\nan pour financer la transition.\r\n\r\n00:16:38:08  00:16:42:17\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, c'est gratuit ?\r\n\r\n00:16:42:21  00:16:47:06\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: J'aimerais juste dire,\r\n\r\n00:16:48:19  00:16:52:11\r\n{\\an1}vous avez demand\u00e9 si on allait vers\r\nune apocalypse fiscale avec les\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:52:22\r\n{\\an1}taxes,\r\n\r\n00:16:53:02  00:16:56:08\r\n{\\an1}mais on va vers une apocalypse tout\r\ncourt si on ne fait rien.\r\n\r\n00:16:56:11  00:16:59:07\r\n{\\an1}Le mouvement des jeunes\r\n\r\n00:16:59:10  00:17:03:20\r\n{\\an1}nous a montr\u00e9 qu'il fallait aller de\r\nl'avant.\r\n\r\n00:17:05:21  00:17:08:13\r\n{\\an1}Au PS, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions\r\npragmatiques\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:21\r\n{\\an1}comme le Plan Marshall.\r\n\r\n00:17:12:01  00:17:14:21\r\n{\\an1}L'\u00c9tat investi 500 millions par an\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:17:04\r\n{\\an1}pour aider \u00e0 la r\u00e9novation de\r\nb\u00e2timents\r\n\r\n00:17:17:08  00:17:21:15\r\n{\\an1}o\u00f9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:01\r\n{\\an1}Nous, on demande que ce soit\r\naugment\u00e9 \u00e0 3 milliards.\r\n\r\n00:17:29:05  00:17:31:23\r\n{\\an1}Les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:17:32:03  00:17:36:13\r\n{\\an1}permettent d'augmenter la\r\nparticipation.\r\n\r\n00:17:37:22  00:17:41:02\r\n{\\an1}On estime que 3 milliards fournis\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:17:41:05  00:17:45:15\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9reraient 9 milliards\r\nd'investissements priv\u00e9s.\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:49:06\r\n{\\an1}C'est un plan raisonnable.\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:53:13\r\n{\\an1}Et il est constructif.\r\n\r\n00:17:53:17  00:17:56:11\r\n{\\an1}Il faut augmenter l'\u00e9nergie solaire\r\ndans notre pays,\r\n\r\n00:17:56:15  00:17:58:18\r\n{\\an1}c'est le plus simple.\r\n\r\n00:17:58:22  00:18:01:18\r\n{\\an1}\u00c7a permettra d'augmenter la\r\nproduction d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:18\r\n{\\an1}donc d'\u00e9lectrifier les voitures.\r\n\r\n00:18:05:22  00:18:09:11\r\n{\\an1}On ne veut pas que les gens doivent\r\ntous aller en v\u00e9lo ou en train.\r\n\r\n00:18:09:15  00:18:13:07\r\n{\\an1}Certains ne peuvent pas se passer de\r\nv\u00e9hicules et il faut les aider.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:15:13\r\n{\\an1}Mais \u00e7a doit venir de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:18:15:17  00:18:18:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: un investissement multipli\u00e9\r\npar 6,\r\n\r\n00:18:19:02  00:18:23:12\r\n{\\an1}financ\u00e9 par les surplus ?\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:31:18\r\n{\\an1}D.COTTIER: Je suis de ceux qui ont\r\npouss\u00e9 mon parti, le PLR,\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:38:10\r\n{\\an1}\u00e0 proposer des choses dans le\r\ndomaine environnemental.\r\n\r\n00:18:41:12  00:18:46:01\r\n{\\an1}L'ONU s'est mis d'accord sur une\r\nd\u00e9finition du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:51:11\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9veloppement \u00e9conomique,\r\nsocial, et environnemental.\r\n\r\n00:18:54:09  00:18:58:20\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:03:11\r\n{\\an1}c'est trouver un point d'\u00e9quilibre\r\nentre ces 3 p\u00f4les.\r\n\r\n00:19:05:10  00:19:08:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous vous rendez compte du\r\ndegr\u00e9 d'abstraction ?\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:13:08\r\n{\\an1}Trouver un point d'\u00e9quilibre...\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:16:03\r\n{\\an1}D.COTTIER: Pour les gens, il n'y a\r\npas d'abstrait.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:18:04\r\n{\\an1}Quand vous n'avez plus d'argent,\r\n\r\n00:19:18:08  00:19:22:17\r\n{\\an1}c'est difficile de se pr\u00e9occuper de\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:19:23:16  00:19:25:21\r\n{\\an1}Il faut trouver un point d'\u00e9quilibre\r\n\r\n00:19:26:01  00:19:28:04\r\n{\\an1}qui ne mette pas les gens sous\r\npression.\r\n\r\n00:19:28:08  00:19:30:09\r\n{\\an1}Je suis heureux d'entendre Fabien\r\nFivaz\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:33:18\r\n{\\an1}qui propose de venir avec des taxes\r\nincitatives.\r\n\r\n00:19:33:22  00:19:37:10\r\n{\\an1}Le PLR a propos\u00e9 ceci.\r\n\r\n00:19:37:13  00:19:41:08\r\n{\\an1}L'\u00c9tat utilise ces moyens\r\ntraditionnels\r\n\r\n00:19:41:11  00:19:45:22\r\n{\\an1}pour influencer le comportement du\r\nconsommateur.\r\n\r\n00:19:46:19  00:19:49:19\r\n{\\an1}En taxant,\r\n\r\n00:19:49:23  00:19:52:15\r\n{\\an1}on n'avait pas l'argent dans les\r\ncaisses de l'\u00c9tat,\r\n\r\n00:19:52:19  00:19:57:06\r\n{\\an1}mais on le redistribue.\r\n\r\n00:19:58:05  00:20:00:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: St\u00e9fanie Prezioso,\r\n\r\n00:20:01:02  00:20:03:05\r\n{\\an1}quand on a parl\u00e9 d'incitation,\r\n\r\n00:20:03:09  00:20:07:16\r\n{\\an1}vous avez tiqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:11\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: J'ai tiqu\u00e9 quand on\r\nparlait\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:12:15\r\n{\\an1}de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:20:12:19  00:20:17:03\r\n{\\an1}C'est cela qui me chiffonne.\r\n\r\n00:20:23:09  00:20:26:21\r\n{\\an1}Les manifestants, ces jeunes qui ont\r\nport\u00e9 la vague verte,\r\n\r\n00:20:27:01  00:20:30:08\r\n{\\an1}dans leurs revendications,\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:34:00\r\n{\\an1}c'est changer le syst\u00e8me\r\net pas le climat.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:37:09\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me, ce n'est pas que la\r\nresponsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:20:37:12  00:20:39:23\r\n{\\an1}La question des taxes est\r\nimportante,\r\n\r\n00:20:40:03  00:20:42:20\r\n{\\an1}mais elle est antisociale.\r\n\r\n00:20:42:23  00:20:45:06\r\n{\\an1}Elle ponctionne l'ensemble de la\r\npopulation\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:48:18\r\n{\\an1}ind\u00e9pendamment du revenu.\r\n\r\n00:20:48:22  00:20:52:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 la gauche de la gauche,\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:56:06\r\n{\\an1}on n'est pas d'accord de taxer pour\r\ntaxer ?\r\n\r\n00:20:56:10  00:21:00:02\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: Attendez.\r\n\r\n00:21:00:06  00:21:02:15\r\n{\\an1}Il y a des taxes,\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:04:22\r\n{\\an1}pensez au \"gilets jaunes\" en France.\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:09:04\r\n{\\an1}Il y a des taxes injustes\r\n\r\n00:21:09:08  00:21:13:09\r\n{\\an1}qui touchent prioritairement des\r\npersonnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:17:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le d\u00e9clencheur des\r\nmobilisations des \"gilets jaunes\".\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:22:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une augmentation du prix de\r\nl'essence.\r\n\r\n00:21:22:17  00:21:27:03\r\n{\\an1}L'argent, on peut le trouver\r\nailleurs.\r\n\r\n00:21:31:04  00:21:33:11\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que Monsieur Addor\r\n\r\n00:21:33:14  00:21:35:18\r\n{\\an1}qui s'int\u00e9resse beaucoup aux petites\r\ngens\r\n\r\n00:21:35:22  00:21:38:01\r\n{\\an1}ne sera pas d'accord sur o\u00f9 le\r\ntrouver.\r\n\r\n00:21:38:05  00:21:41:08\r\n{\\an1}On pourrait taxer les billets\r\nd'avion pour les destinations\r\n\r\n00:21:41:11  00:21:43:21\r\n{\\an1}\u00e0 moins de 1000 km.\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:48:02\r\n{\\an1}C'est 50 % des vols au d\u00e9part de\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:48:06  00:21:52:16\r\n{\\an1}Les taxes,\r\n\r\n00:21:52:22  00:21:57:11\r\n{\\an1}elles doivent servir\r\n\r\n00:21:57:18  00:22:00:23\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre socialement utiles.\r\n\r\n00:22:01:04  00:22:05:07\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire, d\u00e9velopper le rail.\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:08:05\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre une forme de gratuit\u00e9 du\r\nrail.\r\n\r\n00:22:08:08  00:22:12:18\r\n{\\an1}Les prix prohibitifs des trains\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:19:06\r\n{\\an1}bloquent toute une s\u00e9rie de gens\r\n\r\n00:22:19:10  00:22:21:22\r\n{\\an1}qui se retrouvent coinc\u00e9s dans des\r\nembouteillages\r\n\r\n00:22:22:02  00:22:24:05\r\n{\\an1}car ils ne peuvent pas payer le\r\ntrain.\r\n\r\n00:22:24:09  00:22:27:11\r\n{\\an1}Les taxes doivent \u00eatre utiles.\r\n\r\n00:22:27:14  00:22:30:17\r\n{\\an1}Taxer les billets d'avion, \u00e7a veut\r\ndire d\u00e9velopper le rail,\r\n\r\n00:22:30:21  00:22:33:03\r\n{\\an1}dont les trains de nuit.\r\n\r\n00:22:33:07  00:22:37:16\r\n{\\an1}Pour permettre aux gens de voyager\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n00:22:38:14  00:22:41:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Marie-France Roth Pasquier,\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:45:22\r\n{\\an1}vous avez attendu longtemps avant de\r\nprendre la parole.\r\n\r\n00:22:46:02  00:22:50:09\r\n{\\an1}C'est vous qui allez faire des\r\nmajorit\u00e9s,\r\n\r\n00:22:50:12  00:22:54:23\r\n{\\an1}vous vous situez o\u00f9 dans ce d\u00e9bat\r\nsur les taxes ?\r\n\r\n00:22:57:06  00:23:00:07\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: Le PDC a d\u00e9fendu\r\nau conseil des \u00e9tats\r\n\r\n00:23:00:11  00:23:02:13\r\n{\\an1}la taxe sur les billets d'avion,\r\n\r\n00:23:02:17  00:23:07:02\r\n{\\an1}ou sur l'essence.\r\n\r\n00:23:11:02  00:23:14:17\r\n{\\an1}Mais tout taxer, on ne partage pas\r\nla position.\r\n\r\n00:23:14:21  00:23:17:21\r\n{\\an1}Car c'est la classe moyenne qui va\r\nt'\u00eatre touch\u00e9e.\r\n\r\n00:23:18:01  00:23:21:11\r\n{\\an1}Elle est d\u00e9j\u00e0 relativement\r\n\u00e9trangl\u00e9e.\r\n\r\n00:23:21:15  00:23:25:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas encore plus la mettre\r\nsous pression.\r\n\r\n00:23:25:10  00:23:29:19\r\n{\\an1}C'est \u00e9galement les r\u00e9gions\r\np\u00e9riph\u00e9riques,\r\n\r\n00:23:32:14  00:23:33:13\r\n{\\an1}comme en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:37:10\r\n{\\an1}ce n'est pas facile de prendre le\r\ntrain pour aller partout.\r\n\r\n00:23:37:13  00:23:40:00\r\n{\\an1}Il faut redistribuer intelligemment\r\nles taxes.\r\n\r\n00:23:40:04  00:23:42:07\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n00:23:42:11  00:23:45:02\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes montrent qu'une grande\r\npartie des taxes\r\n\r\n00:23:45:06  00:23:47:09\r\n{\\an1}vont dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:49:15\r\n{\\an1}C'est un gros souci.\r\n\r\n00:23:49:19  00:23:53:03\r\n{\\an1}C'est moyennement efficace.\r\n\r\n00:23:53:07  00:23:56:01\r\n{\\an1}La part de la taxe qui va sur le\r\nprogramme b\u00e2timent,\r\n\r\n00:23:56:05  00:23:58:22\r\n{\\an1}elle marche relativement bien,\r\n\r\n00:23:59:02  00:24:01:12\r\n{\\an1}mais seul 1 % des b\u00e2timents sont\r\nr\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:06:02\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:10:15\r\n{\\an1}Donc, il faut une contrainte,\r\n\r\n00:24:17:00  00:24:19:07\r\n{\\an1}car sans on a de la peine \u00e0 quelque\r\nchose,\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:23:21\r\n{\\an1}mais faisant attention \u00e0 comment on\r\nimpose \u00e7a.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:28:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a ne semble pas tout\r\nsimple.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:31:05\r\n{\\an1}F.FIVAZ: Je suis d'accord,\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:35:10\r\n{\\an1}une taxe est \u00e0 la base antisociale.\r\n\r\n00:24:35:13  00:24:38:17\r\n{\\an1}Le programme b\u00e2timent, ce n'est pas\r\ntoute la taxe.\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:41:04\r\n{\\an1}Les 2 tiers restants sont\r\nredistribu\u00e9s.\r\n\r\n00:24:41:08  00:24:45:17\r\n{\\an1}Les entreprises payent aussi la\r\ntaxe.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:49:11\r\n{\\an1}Je peux comprendre le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:24:49:15  00:24:51:23\r\n{\\an1}Ce qui me choque,\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:55:20\r\n{\\an1}dans le discours de droite,\r\n\r\n00:24:56:00  00:24:58:10\r\n{\\an1}on a l'impression que les taxes sur\r\nl'essence,\r\n\r\n00:24:58:13  00:25:01:04\r\n{\\an1}sont le principal probl\u00e8me du budget\r\ndes m\u00e9nages.\r\n\r\n00:25:01:08  00:25:05:18\r\n{\\an1}Mais en Suisse, on le sait,\r\n\r\n00:25:06:16  00:25:09:13\r\n{\\an1}c'est les loyers et les caisses\r\nd'assurance maladie.\r\n\r\n00:25:09:17  00:25:12:09\r\n{\\an1}J'ai ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:25:12:12  00:25:16:23\r\n{\\an1}Au Parlement, \u00e0 droite,\r\n\r\n00:25:19:09  00:25:22:15\r\n{\\an1}quand il faut dire baisser les\r\nsubsides d'assurance maladie,\r\n\r\n00:25:22:19  00:25:27:06\r\n{\\an1}la droite dit que c'est bien.\r\n\r\n00:25:27:20  00:25:30:22\r\n{\\an1}Mais pour am\u00e9liorer le budget de\r\nl'\u00c9tat,\r\n\r\n00:25:31:02  00:25:35:12\r\n{\\an1}baisser l'aide au logement,\r\n\r\n00:25:36:06  00:25:39:09\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 qu'on a le plus gros impact\r\nsur la vie des gens.\r\n\r\n00:25:39:12  00:25:42:04\r\n{\\an1}On touche \u00e0 ces aides,\r\n\r\n00:25:42:08  00:25:45:16\r\n{\\an1}dans le budget des m\u00e9nages,\r\n\r\n00:25:45:20  00:25:47:23\r\n{\\an1}c'est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que celui\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:52:11\r\n{\\an1}de la taxe sur l'essence.\r\n\r\n00:25:57:02  00:26:00:03\r\n{\\an1}Le projet actuel, c'est 10 centimes\r\npar litre d'essence.\r\n\r\n00:26:00:07  00:26:04:16\r\n{\\an1}C'est la fluctuation normale.\r\n\r\n00:26:05:07  00:26:09:14\r\n{\\an1}D.COTTIER: Je m'y opposerai.\r\n\r\n00:26:09:19  00:26:14:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Michel Matter aussi.\r\n\r\n00:26:16:18  00:26:19:12\r\n{\\an1}D.COTTIER: La question de la taxe\r\nsur le carburant,\r\n\r\n00:26:19:16  00:26:22:11\r\n{\\an1}c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:26:22:15  00:26:26:10\r\n{\\an1}La position du PLR\r\nn'est pas de dire NON.\r\n\r\n00:26:26:13  00:26:30:23\r\n{\\an1}Elle pense qu'il faut une vision\r\nglobale.\r\n\r\n00:26:32:06  00:26:36:17\r\n{\\an1}Il faut y aller progressivement.\r\n\r\n00:26:37:20  00:26:40:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'objet politique qui\r\npermet de mesurer\r\n\r\n00:26:40:20  00:26:44:13\r\n{\\an1}la r\u00e9alit\u00e9 et de ce virage vert,\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:48:15\r\n{\\an1}c'est la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:26:48:19  00:26:50:22\r\n{\\an1}On peut reprendre les grandes\r\nlignes.\r\n\r\n00:26:51:02  00:26:55:12\r\n{\\an1}L'id\u00e9e de base,\r\n\r\n00:26:57:00  00:27:01:12\r\n{\\an1}c'est de respecter les engagements\r\ncontract\u00e9s dans l'accord de Paris.\r\n\r\n00:27:19:23  00:27:22:23\r\n{\\an1}Est-ce que au PLR,\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:27:13\r\n{\\an1}ce sont vos limites ?\r\n\r\n00:27:29:23  00:27:34:11\r\n{\\an1}Le virage vert du PLR va plus loin\r\nque \u00e7a ?\r\n\r\n00:27:34:20  00:27:38:03\r\n{\\an1}D.COTTIER: Il y aura certainement\r\nd'autres mesures \u00e0 prendre\r\n\r\n00:27:38:07  00:27:40:21\r\n{\\an1}\u00e0 plus long terme.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:45:11\r\n{\\an1}Mais cette loi,\r\n\r\n00:27:49:01  00:27:52:01\r\n{\\an1}elle est tr\u00e8s largement inspir\u00e9e par\r\nle travail du PLR.\r\n\r\n00:27:52:05  00:27:55:19\r\n{\\an1}Par le programme dont il s'est dot\u00e9\r\ncette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:55:23  00:28:00:09\r\n{\\an1}Ce programme a permis de faire une\r\nmajorit\u00e9 au conseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:28:00:21  00:28:03:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: On sauve les Maldives de\r\nl'engloutissement\r\n\r\n00:28:03:20  00:28:07:07\r\n{\\an1}avec ceci ?\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:11:13\r\n{\\an1}D.COTTIER: Les objectifs du PLR ne\r\nsont pas les m\u00eames,\r\n\r\n00:28:11:17  00:28:16:04\r\n{\\an1}c'est ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits \u00e0\r\nl'\u00e9cran.\r\n\r\n00:28:17:14  00:28:20:06\r\n{\\an1}Les verts ne disent qu'il faut plus\r\nque 50 %,\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:24:19\r\n{\\an1}donc ils doublent l'objectif.\r\n\r\n00:28:24:23  00:28:28:01\r\n{\\an1}Donc il faudrait prendre des mesures\r\nbeaucoup plus fermes.\r\n\r\n00:28:28:05  00:28:30:09\r\n{\\an1}C'est mettre la charrue avant les\r\nboeufs.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:33:18\r\n{\\an1}Les mesures sont trop\r\ncontraignantes,\r\n\r\n00:28:33:22  00:28:36:23\r\n{\\an1}elles ne trouveront pas de majorit\u00e9\r\ndevant la population.\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:39:06\r\n{\\an1}\u00c0 Berne,\r\n\r\n00:28:39:10  00:28:43:17\r\n{\\an1}la proposition pour interdire le\r\nchauffage \u00e0 mazout,\r\n\r\n00:28:47:08  00:28:50:15\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n\r\n00:28:50:19  00:28:55:05\r\n{\\an1}On perd du temps.\r\n\r\n00:28:57:05  00:29:01:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On parle de l'imp\u00f4t, on\r\npeut faire beaucoup de choses avec.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:06:10\r\n{\\an1}Il n'y a pas de grands projets de\r\nfiscalit\u00e9 verte ?\r\n\r\n00:29:07:15  00:29:12:03\r\n{\\an1}Changer les paradigmes de la\r\nfiscalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:18:01\r\n{\\an1}Pr\u00e9lever plus ici, mais moins la.\r\n\r\n00:29:19:14  00:29:22:07\r\n{\\an1}Pourquoi le mot fiscalit\u00e9 verte\r\n\r\n00:29:22:11  00:29:25:02\r\n{\\an1}n'est pas entendu dans la campagne ?\r\n\r\n00:29:25:02  00:29:30:16\r\n{\\an1}M.MATTER: Comme on fait une\r\ntransition,\r\n\r\n00:29:30:21  00:29:33:02\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire qu'il y aura des\r\n\u00e9tapes.\r\n\r\n00:29:33:06  00:29:35:08\r\n{\\an1}Il faut \u00e9viter la rupture.\r\n\r\n00:29:35:12  00:29:37:05\r\n{\\an1}La rue veut peut-\u00eatre la rupture.\r\n\r\n00:29:37:09  00:29:40:05\r\n{\\an1}Si on fait la rupture, il n'y aura\r\npas de financement.\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:42:11\r\n{\\an1}Il faut faire sa transition.\r\n\r\n00:29:42:15  00:29:46:15\r\n{\\an1}Si on devait changer la fiscalit\u00e9,\r\n\r\n00:29:46:19  00:29:52:15\r\n{\\an1}il faudrait dissuader\r\nprogressivement\r\n\r\n00:29:52:19  00:29:58:17\r\n{\\an1}et r\u00e9compenser rapidement.\r\n\r\n00:29:59:08  00:30:03:02\r\n{\\an1}Il faut une fiscalit\u00e9\r\nqui aide rapidement\r\n\r\n00:30:03:04  00:30:07:18\r\n{\\an1}ceux qui vont dans le sens\r\nde prot\u00e9ger le climat.\r\n\r\n00:30:07:22  00:30:11:07\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Ce sont de belles\r\nparoles, mais concr\u00e8tement, il y a\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:15:02\r\n{\\an1}quoi ?\r\n\r\n00:30:15:06  00:30:18:23\r\n{\\an1}M.MATTER: Par rapport \u00e0 ce qui est\r\nfiscalit\u00e9, on doit pouvoir d\u00e9duire\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:21:05\r\n{\\an1}certaines choses...\r\n\r\n00:30:21:09  00:30:27:06\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Quelles choses ?\r\n\r\n00:30:27:17  00:30:31:15\r\n{\\an1}M.MATTER: Si vous passez du mazout \u00e0\r\nl'\u00e9lectrique dans votre habitation,\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:34:06\r\n{\\an1}il faut avoir eu une incitation pour\r\nle faire,\r\n\r\n00:30:34:10  00:30:37:11\r\n{\\an1}et votre fiscalit\u00e9 doit \u00eatre\r\nam\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:14  00:30:39:17\r\n{\\an1}C'est quelque chose de clair pour\r\nmoi.\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:42:09\r\n{\\an1}Tout ce qui va dans le sens de cette\r\nincitation,\r\n\r\n00:30:42:12  00:30:45:15\r\n{\\an1}on doit aller l\u00e0.\r\n\r\n00:30:45:19  00:30:51:17\r\n{\\an1}La recherche et l'innovation...\r\n\r\n00:30:52:08  00:30:55:10\r\n{\\an1}En Romandie, on a une chance\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:30:55:13  00:30:58:22\r\n{\\an1}On doit \u00eatre les premiers pour\r\ntoutes les technologies propres.\r\n\r\n00:30:59:02  00:31:01:09\r\n{\\an1}On doit aider les gens.\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:04:22\r\n{\\an1}Cette recherche cette innovation va\r\namener un jour le progr\u00e8s\r\n\r\n00:31:05:02  00:31:10:00\r\n{\\an1}et par un progr\u00e8s ou on va mettre la\r\ntaxe.\r\n\r\n00:31:10:04  00:31:15:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous entendez \u00e7a ?\r\n\r\n00:31:15:06  00:31:21:04\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: La transition\r\nheureuse...\r\n\r\n00:31:23:08  00:31:28:06\r\n{\\an1}La question se pose dans un rapport\r\nde changement r\u00e9el\r\n\r\n00:31:28:10  00:31:30:12\r\n{\\an1}\u00e0 la mani\u00e8re qu'on a de g\u00e9rer\r\n\r\n00:31:30:16  00:31:34:11\r\n{\\an1}la question au niveau de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:31:34:15  00:31:37:11\r\n{\\an1}Si on reprend ce que dit Monsieur\r\nFivaz\r\n\r\n00:31:37:14  00:31:39:17\r\n{\\an1}avec la neutralit\u00e9 carbone en 2030,\r\n\r\n00:31:39:21  00:31:45:17\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire un plan d'urgence\r\nclimatique,\r\n\r\n00:31:47:07  00:31:51:06\r\n{\\an1}un programme massif de r\u00e9duction des\r\ntransports a\u00e9riens et autoroutiers,\r\n\r\n00:31:51:10  00:31:56:01\r\n{\\an1}un programme massif de protection de\r\nla biodiversit\u00e9,\r\n\r\n00:31:56:05  00:32:00:03\r\n{\\an1}un programme massif d'aide \u00e0\r\nl'agriculture.\r\n\r\n00:32:00:07  00:32:06:04\r\n{\\an1}Les petites exploitations sont\r\ndevenues tr\u00e8s rares.\r\n\r\n00:32:10:00  00:32:16:00\r\n{\\an1}Je vais vous dire comment on va le\r\npayer.\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:23:11\r\n{\\an1}D'abord, la premi\u00e8re mani\u00e8re de le\r\npayer,\r\n\r\n00:32:23:15  00:32:26:01\r\n{\\an1}c'est commencer \u00e0 taxer,\r\nc'est-\u00e0-dire \u00e0 imposer\r\n\r\n00:32:26:05  00:32:28:09\r\n{\\an1}les plus riches.\r\n\r\n00:32:28:12  00:32:30:15\r\n{\\an1}En commen\u00e7ant par exemple,\r\n\r\n00:32:30:19  00:32:33:05\r\n{\\an1}soyons fous,\r\n\r\n00:32:33:09  00:32:35:19\r\n{\\an1}\u00e0 taxer les dividendes des\r\nactionnaires.\r\n\r\n00:32:35:23  00:32:41:21\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en\r\ndormant.\r\n\r\n00:32:42:11  00:32:47:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'on peut pas taxer\r\nle carbone plut\u00f4t que la fortune ?\r\n\r\n00:32:47:15  00:32:51:13\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: Il faut que les gens qui\r\npolluent le plus payent le plus.\r\n\r\n00:32:51:17  00:32:57:15\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons par la taxation des\r\ndividendes.\r\n\r\n00:33:03:05  00:33:09:05\r\n{\\an1}Une autre chose qu'on peut utiliser,\r\n\r\n00:33:09:11  00:33:14:14\r\n{\\an1}c'est l'endettement.\r\n\r\n00:33:14:18  00:33:20:16\r\n{\\an1}C'est d'aller vers l'endettement\r\n\r\n00:33:26:05  00:33:28:10\r\n{\\an1}plus important de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:33:28:13  00:33:33:16\r\n{\\an1}\u00c7a aurait un avantage massif.\r\n\r\n00:33:33:20  00:33:37:10\r\n{\\an1}Le franc suisse n'aurait plus\r\ncette aura de valeur refuge.\r\n\r\n00:33:37:12  00:33:39:22\r\n{\\an1}\u00c7a ne plomberait pas notre deuxi\u00e8me\r\npilier.\r\n\r\n00:33:40:01  00:33:44:12\r\n{\\an1}Des solutions, il y en a plein.\r\n\r\n00:33:44:16  00:33:49:06\r\n{\\an1}Simplement, pour arriver au plan de\r\nMonsieur Fivaz,\r\n\r\n00:33:49:10  00:33:53:02\r\n{\\an1}il faut tr\u00e8s clairement se poser\r\ncette question.\r\n\r\n00:33:53:06  00:33:56:11\r\n{\\an1}Cette question va se poser au niveau\r\ndes financements.\r\n\r\n00:33:56:14  00:34:00:00\r\n{\\an1}Il faut prendre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il\r\nest.\r\n\r\n00:34:00:04  00:34:03:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on\r\ns'interroge sur les rapports de\r\n\r\n00:34:03:09  00:34:05:11\r\n{\\an1}force au parlement.\r\n\r\n00:34:05:15  00:34:08:07\r\n{\\an1}Brigitte Crottaz, on a parl\u00e9 des\r\nmouvements de rue\r\n\r\n00:34:08:11  00:34:12:00\r\n{\\an1}et d'Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:34:12:04  00:34:17:14\r\n{\\an1}Les jeunes veulent un changement de\r\nparadigme.\r\n\r\n00:34:17:18  00:34:20:17\r\n{\\an1}Est-ce que vous ne risquez pas de\r\nd\u00e9cevoir tout ce monde\r\n\r\n00:34:20:21  00:34:23:11\r\n{\\an1}qui a des attentes ?\r\n\r\n00:34:23:15  00:34:27:04\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: \u00c9norm\u00e9ment avec ce que\r\nj'entends en face.\r\n\r\n00:34:27:08  00:34:31:10\r\n{\\an1}Il faut qu'on soit un peu plus\r\nvolontaire et contraignant.\r\n\r\n00:34:31:13  00:34:34:04\r\n{\\an1}Je voulais dire ce qu'a dit Madame\r\nPrezioso.\r\n\r\n00:34:34:08  00:34:38:18\r\n{\\an1}Il faut qu'on aide les gens \u00e0\r\ninvestir.\r\n\r\n00:34:38:22  00:34:42:11\r\n{\\an1}C'est facile de dire que ceux qui\r\npeuvent r\u00e9nover leur chauffage\r\n\r\n00:34:42:14  00:34:45:14\r\n{\\an1}touch\u00e9 une subvention, mais qui a\r\nles moyens de le faire ?\r\n\r\n00:34:45:18  00:34:48:06\r\n{\\an1}Pas n'importe qui.\r\nIl faut des subventions plus\r\n\r\n00:34:48:10  00:34:54:08\r\n{\\an1}massives.\r\nL'\u00c9tat a bien assez d'argent.\r\n\r\n00:34:54:11  00:34:58:00\r\n{\\an1}Et il peut emprunter et augmenter sa\r\ndette plut\u00f4t que de chercher \u00e0\r\n\r\n00:34:58:04  00:35:00:22\r\n{\\an1}r\u00e9duire sa dette \u00e0 tout prix et\r\nruiner notre avenir.\r\n\r\n00:35:01:02  00:35:03:12\r\n{\\an1}On aimerait avoir un avenir sur\r\ncette plan\u00e8te.\r\n\r\n00:35:03:16  00:35:07:15\r\n{\\an1}J'aimerais que les gens\r\naient un peu moins d'argent\r\n\r\n00:35:07:17  00:35:09:11\r\n{\\an1}et vivent un peu mieux.\r\n\r\n00:35:09:14  00:35:13:00\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: C'est certainement pas en\r\ns'enfon\u00e7ant dans les dettes\r\n\r\n00:35:13:04  00:35:16:05\r\n{\\an1}qu'on va garantir l'avenir de nos\r\nenfants.\r\n\r\n00:35:16:09  00:35:21:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dans les ann\u00e9es 50,\r\n\r\n00:35:22:00  00:35:25:04\r\n{\\an1}la Suisse a construit des barrages\r\nqui ont co\u00fbt\u00e9\r\n\r\n00:35:25:08  00:35:28:21\r\n{\\an1}des centaines de millions \u00e0\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n00:35:29:01  00:35:32:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un geste...\r\n\r\n00:35:32:05  00:35:34:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une sorte de plan Marshall\r\nhydraulique.\r\n\r\n00:35:35:03  00:35:38:16\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui emp\u00eache de faire le\r\nm\u00eame type de choix aujourd'hui ?\r\n\r\n00:35:38:20  00:35:42:11\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Je ne suis pas s\u00fbr qu'on\r\nsoit dans la m\u00eame configuration.\r\n\r\n00:35:42:15  00:35:44:18\r\n{\\an1}Ce que j'aimerais dire,\r\n\r\n00:35:44:22  00:35:47:19\r\n{\\an1}c'est qu'on a entendu beaucoup de\r\nth\u00e9orie,\r\n\r\n00:35:47:23  00:35:52:18\r\n{\\an1}et on se r\u00e9jouit de voir si du c\u00f4t\u00e9\r\ndu PLR,\r\n\r\n00:35:52:22  00:35:55:01\r\n{\\an1}le parti soi-disant de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:35:55:05  00:35:57:17\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas un truc de campagne,\r\n\r\n00:35:57:21  00:36:00:09\r\n{\\an1}ou s'ils ont vraiment abandonn\u00e9\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:36:00:12  00:36:06:11\r\n{\\an1}Qui va payer \u00e7a ?\r\n\r\n00:36:09:08  00:36:15:08\r\n{\\an1}Je vous dis simplement que je ne\r\nsuis pas d'accord.\r\n\r\n00:36:16:18  00:36:20:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas d'accord de faire\r\npayer dans un canton comme le mien\r\n\r\n00:36:20:15  00:36:22:19\r\n{\\an1}de faire payer les petites gens\r\n\r\n00:36:22:23  00:36:28:21\r\n{\\an1}qui n'ont pas d'autre choix que de\r\nvenir au travail en voiture.\r\n\r\n00:36:33:02  00:36:36:16\r\n{\\an1}Ce que les verts proposent,  c'est\r\npas 10 centimes, c'est beaucoup\r\n\r\n00:36:36:20  00:36:38:23\r\n{\\an1}plus.\r\nJe refuse de faire payer.\r\n\r\n00:36:39:03  00:36:42:09\r\n{\\an1}Je suis d'accord avec l'id\u00e9e\r\n\r\n00:36:42:12  00:36:45:17\r\n{\\an1}que nous avons une responsabilit\u00e9\r\ncollective et individuelle\r\n\r\n00:36:45:21  00:36:48:05\r\n{\\an1}pour les questions climatiques,\r\n\r\n00:36:48:09  00:36:51:11\r\n{\\an1}mais je r\u00e9p\u00e8te,\r\n\r\n00:36:51:13  00:36:55:03\r\n{\\an1}il y a certaines recettes qui\r\npeuvent fonctionner sans plomber les\r\n\r\n00:36:55:07  00:36:57:10\r\n{\\an1}petites gens.\r\n\r\n00:36:57:13  00:37:00:10\r\n{\\an1}Une de ces recettes, c'est le\r\nsoutien \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n00:37:00:13  00:37:06:11\r\n{\\an1}Quand les nouveaux \u00e9lus arriveront \u00e0\r\nBerne,\r\n\r\n00:37:06:16  00:37:10:03\r\n{\\an1}ils s'apercevront que les seuls\r\npartis qui soutiennent vraiment\r\n\r\n00:37:10:07  00:37:12:17\r\n{\\an1}l'agriculture, c'est l'UDC et le\r\nPDC.\r\n\r\n00:37:12:21  00:37:16:13\r\n{\\an1}Les fossoyeurs de l'agriculture de\r\nchez vous, c'est la gauche et les\r\n\r\n00:37:16:18  00:37:22:14\r\n{\\an1}verts.\r\n\r\n00:37:31:02  00:37:34:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un internaute dit que la\r\ntaxe sur la transition financi\u00e8re\r\n\r\n00:37:34:22  00:37:38:04\r\n{\\an1}est une bonne solution.\r\n\r\n00:37:38:08  00:37:44:06\r\n{\\an1}F.FIVAZ: J'ai d\u00e9but\u00e9 mon parcours\r\npolitique en adh\u00e9rant\r\n\r\n00:37:45:07  00:37:49:13\r\n{\\an1}\u00e0 ce qui imaginait de taxer les\r\ntransactions.\r\n\r\n00:37:49:17  00:37:53:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas si le fait chiffr\u00e9\r\npr\u00e9cis,\r\n\r\n00:37:54:03  00:37:57:20\r\n{\\an1}mais on dit que la place financi\u00e8re\r\nsuisse produit \u00e0 peu pr\u00e8s 20 fois\r\n\r\n00:37:58:00  00:38:01:05\r\n{\\an1}plus de carbone que les citoyens et\r\nles citoyens de ce pays.\r\n\r\n00:38:01:09  00:38:03:14\r\n{\\an1}Dans ce domaine-l\u00e0, il y a un \u00e9norme\r\nlevier\r\n\r\n00:38:03:18  00:38:06:01\r\n{\\an1}\u00e0 aller faire cette transition\r\n\r\n00:38:06:05  00:38:10:04\r\n{\\an1}pour que nos investissements,\r\n\r\n00:38:10:08  00:38:13:17\r\n{\\an1}qu'ils soient publics ou priv\u00e9s,\r\naillent vers des investissements\r\n\r\n00:38:13:21  00:38:16:18\r\n{\\an1}\u00e9cologiques.\r\n\r\n00:38:16:22  00:38:20:11\r\n{\\an1}M.MATTER: Il faut faire le virage de\r\nla finance durable.\r\n\r\n00:38:20:14  00:38:23:15\r\n{\\an1}Les banquiers le comprennent et vont\r\naller dans ce sens.\r\n\r\n00:38:23:19  00:38:26:11\r\n{\\an1}On doit aller dans ce sens.\r\n\r\n00:38:26:14  00:38:28:18\r\n{\\an1}Mais si on part de la pr\u00e9voyance,\r\n\r\n00:38:28:22  00:38:33:18\r\n{\\an1}si les rendements sont plus bas,\r\n\r\n00:38:33:22  00:38:36:01\r\n{\\an1}les gens auront moins pour la\r\nretraite.\r\n\r\n00:38:36:05  00:38:40:07\r\n{\\an1}On doit faire attention.\r\n\r\n00:38:40:11  00:38:44:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de\r\nd\u00e9gager des majorit\u00e9s entre vous.\r\n\r\n00:38:44:18  00:38:48:11\r\n{\\an1}On va entrer un peu plus avant dans\r\ncette cuisine politicienne.\r\n\r\n00:38:48:15  00:38:52:01\r\n{\\an1}Regardons la composition actuelle.\r\n\r\n00:38:52:05  00:38:56:01\r\n{\\an1}Actuellement, le Parlement ressemble\r\n\u00e0 cela.\r\n\r\n00:38:56:05  00:39:01:16\r\n{\\an1}Vous le connaissez par coeur.\r\n\r\n00:39:01:20  00:39:04:10\r\n{\\an1}Grosse majorit\u00e9 bourgeoise et PLR,\r\net UDC.\r\n\r\n00:39:04:13  00:39:07:02\r\n{\\an1}\u00c0 partir du mois de d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:39:07:05  00:39:09:19\r\n{\\an1}il y a ce virage qui est en train de\r\nse produire.\r\n\r\n00:39:09:23  00:39:14:10\r\n{\\an1}Vague verte.\r\n\r\n00:39:14:13  00:39:19:00\r\n{\\an1}Mais un Parlement qui reste\r\nmajoritairement \u00e0 droite.\r\n\r\n00:39:19:04  00:39:22:18\r\n{\\an1}Toute la gauche plus les Verts\r\nLib\u00e9raux, \u00e7a ne fait toujours pas la\r\n\r\n00:39:22:22  00:39:25:01\r\n{\\an1}majorit\u00e9.\r\n\r\n00:39:25:05  00:39:27:20\r\n{\\an1}Ce sera vous les faiseurs de rois.\r\n\r\n00:39:28:00  00:39:33:13\r\n{\\an1}Ce sera vous, le vrai centre.\r\n\r\n00:39:33:17  00:39:37:15\r\n{\\an1}Vous allez jouer le jeu de cette\r\n\u00e9cologie politique ?\r\n\r\n00:39:37:19  00:39:41:09\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: Le PDC n'a jamais\r\nmis les b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n00:39:41:12  00:39:43:15\r\n{\\an1}On amenait beaucoup d'action,\r\n\r\n00:39:43:19  00:39:49:15\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 par Doris Leuthard \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:39:52:10  00:39:58:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un grand d\u00e9fenseur de\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:40:00:13  00:40:04:10\r\n{\\an1}Quand j'entends les gens autour de\r\ncette table, \u00e0 droite ou gauche, \u00e7a\r\n\r\n00:40:04:13  00:40:07:08\r\n{\\an1}me fait peur sur l'avenir et sur les\r\nprochains mois.\r\n\r\n00:40:07:11  00:40:09:14\r\n{\\an1}Il va falloir un changement de\r\nparadigme.\r\n\r\n00:40:09:18  00:40:13:00\r\n{\\an1}On va devoir penser autrement.\r\n\r\n00:40:13:04  00:40:17:14\r\n{\\an1}Il va falloir trouver\r\ndes solutions.\r\n\r\n00:40:17:18  00:40:20:23\r\n{\\an1}\u00c7a ne sert \u00e0 rien de discuter, de\r\ndire que les riches paient\r\n\r\n00:40:21:03  00:40:25:12\r\n{\\an1}et sa contradiction.\r\n\r\n00:40:25:16  00:40:27:21\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que le PDC pourra jouer ce\r\npivot.\r\n\r\n00:40:28:01  00:40:30:21\r\n{\\an1}Dans le domaine de l'environnement,\r\n\r\n00:40:31:01  00:40:34:05\r\n{\\an1}il va soutenir des mesures pour\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:40:34:09  00:40:36:21\r\n{\\an1}Il a toujours choisi le camp de\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:40:37:01  00:40:41:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:40:41:10  00:40:47:08\r\n{\\an1}C'est encore plus vieux que l'\u00e9poque\r\nde Doris Leuthard.\r\n\r\n00:40:49:19  00:40:55:19\r\n{\\an1}L'\u00e9poque o\u00f9 on a mis un terme au\r\nnucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:41:05:16  00:41:11:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: La taxe sur les\r\ntransactions financi\u00e8res ?\r\n\r\n00:41:31:11  00:41:37:11\r\n{\\an1}D.COTTIER: Ca s'est d\u00e9j\u00e0 traduit\r\ndans des actes politiques.\r\n\r\n00:41:42:07  00:41:46:06\r\n{\\an1}Je constate,\r\n\r\n00:41:46:10  00:41:50:13\r\n{\\an1}et je suis d'accord avec ce qu'a dit\r\nma voisine tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n00:41:50:17  00:41:55:05\r\n{\\an1}c'est une question de culture\r\npolitique.\r\n\r\n00:41:55:09  00:41:59:13\r\n{\\an1}C'est une question de s'\u00e9couter et\r\nd\u00e9cide de cr\u00e9er des majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:41:59:17  00:42:02:22\r\n{\\an1}C'est ce qui s'est pass\u00e9 au conseil\r\ndes \u00e9tats.\r\n\r\n00:42:03:02  00:42:06:16\r\n{\\an1}La loi sur le CO2 c'est cass\u00e9 la\r\nfigure au Conseil national car les\r\n\r\n00:42:06:20  00:42:11:19\r\n{\\an1}groupes ne s'\u00e9taient pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n00:42:11:23  00:42:17:21\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats, ils ont\r\ntravaill\u00e9 ensemble pour\r\n\r\n00:42:19:00  00:42:25:01\r\n{\\an1}ne pas casser les \u00e9quilibres.\r\n\r\n00:42:26:10  00:42:31:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le PLR \u00e9tait pas un grand\r\npartisan de la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:42:31:23  00:42:35:07\r\n{\\an1}D.COTTIER: Ce que je souhaite,\r\n\r\n00:42:35:11  00:42:40:01\r\n{\\an1}c'est qu'au Conseil national,\r\n\r\n00:42:40:05  00:42:46:03\r\n{\\an1}on s'\u00e9coute et on essaie de cr\u00e9er\r\nses majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:42:47:10  00:42:51:00\r\n{\\an1}Si on dit \u00e0 chaque fois que \u00e7a va\r\npas assez loin, \u00e7a va pas aller.\r\n\r\n00:42:51:04  00:42:57:02\r\n{\\an1}Il faut un changement de paradigme.\r\n\r\n00:42:57:19  00:43:03:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais vous entendre\r\nsur une id\u00e9e qui a \u00e9merg\u00e9 dimanche.\r\n\r\n00:43:03:21  00:43:07:06\r\n{\\an1}L'id\u00e9e d'un sommet national sur ces\r\nquestions, sur le climat et\r\n\r\n00:43:07:10  00:43:09:12\r\n{\\an1}l'environnement.\r\n\r\n00:43:09:16  00:43:15:14\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais appelleraient \u00e7a un\r\nGrenelle de l'environnement.\r\n\r\n00:43:17:08  00:43:19:19\r\n{\\an1}A entendre l'ensemble de ces\r\nd\u00e9saccords\r\n\r\n00:43:19:23  00:43:22:11\r\n{\\an1}avec les pr\u00e9cipit\u00e9s de consensus,\r\n\r\n00:43:22:15  00:43:28:13\r\n{\\an1}c'est \u00e7a qu'il faut mettre en\r\nbranle ?\r\n\r\n00:43:35:05  00:43:37:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce que j'ai entendu autour\r\nde la table,\r\n\r\n00:43:38:00  00:43:40:08\r\n{\\an1}c'est qu'il faut se mettre autour de\r\nla table\r\n\r\n00:43:40:11  00:43:45:12\r\n{\\an1}et parler.\r\n\r\n00:43:45:16  00:43:51:14\r\n{\\an1}L'UDC a accept\u00e9 d'y participer\r\n\r\n00:43:56:04  00:43:59:03\r\n{\\an1}Le PDC et le PLR pensaient que le\r\nParlement suffisait.\r\n\r\n00:43:59:07  00:44:02:03\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9bat qu'on peut avoir\r\nautour de cette table.\r\n\r\n00:44:02:07  00:44:06:02\r\n{\\an1}Il faut se mettre autour de la table\r\net regarder quelle est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:44:06:06  00:44:08:09\r\n{\\an1}Les scientifiques peuvent nous\r\naider.\r\n\r\n00:44:08:12  00:44:12:04\r\n{\\an1}Et \u00e0 partir de l\u00e0, quelles sont les\r\nsolutions qu'on veut y apporter.\r\n\r\n00:44:12:08  00:44:15:09\r\n{\\an1}Monsieur Addor, vous voulez parler\r\nd'agriculture durable.\r\n\r\n00:44:15:12  00:44:21:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bien, parlons-en.\r\nA.FAVRE: Qui ach\u00e8te ce sommet ?\r\n\r\n00:44:22:01  00:44:25:22\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Je l'ach\u00e8te, \u00e0 condition\r\nqu'il y ait des repr\u00e9sentants de la\r\n\r\n00:44:26:02  00:44:28:05\r\n{\\an1}soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n00:44:28:09  00:44:31:00\r\n{\\an1}et que les jeunes qui \u00e9taient dans\r\nla rue y soient.\r\n\r\n00:44:31:04  00:44:33:23\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui aurait pour but de faire\r\navancer le sujet.\r\n\r\n00:44:34:03  00:44:36:06\r\n{\\an1}Ici, on tourne en rond.\r\n\r\n00:44:36:10  00:44:39:07\r\n{\\an1}Il faut que les id\u00e9es viennent\r\nd'ailleurs.\r\n\r\n00:44:39:11  00:44:43:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: La gauche radicale sera au\r\nsommet ?\r\n\r\n00:44:43:19  00:44:49:04\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: La gauche radicale\r\n\r\n00:44:49:08  00:44:54:08\r\n{\\an1}est en dialogue avec les mouvements\r\nsociaux.\r\n\r\n00:44:54:11  00:44:58:21\r\n{\\an1}Il faut trouver un consensus, un\r\njuste milieu.\r\n\r\n00:44:59:01  00:45:01:15\r\n{\\an1}Mais comment le visualiser ?\r\n\r\n00:45:01:19  00:45:07:17\r\n{\\an1}Il faut se mettre entre nous,\r\ndiscuter.\r\n\r\n00:45:16:14  00:45:20:14\r\n{\\an1}Des centaines de millions de jeunes,\r\nExtinction Rebellion qui fait d\u00e9faut\r\n\r\n00:45:20:18  00:45:24:10\r\n{\\an1}d'actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\nparce qu'il trouve qu'on ne va pas\r\n\r\n00:45:24:13  00:45:30:12\r\n{\\an1}assez vite.\r\n\r\n00:45:30:19  00:45:34:10\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbre qu'on ne puisse\r\npas faire un dialogue avec les\r\n\r\n00:45:34:13  00:45:36:16\r\n{\\an1}mobilisations sociales\r\n\r\n00:45:36:20  00:45:42:16\r\n{\\an1}et y compris la d\u00e9sob\u00e9issance\r\ncivile.\r\n\r\n00:45:47:03  00:45:53:03\r\n{\\an1}On est tous habill\u00e9s, cravates,\r\nautour de cette table.\r\n\r\n00:45:53:21  00:45:58:22\r\n{\\an1}Il y a une mobilisation sociale car\r\nil y a une urgence climatique.\r\n\r\n00:45:59:02  00:46:03:12\r\n{\\an1}S'il y a une porosit\u00e9\r\n\r\n00:46:03:16  00:46:06:05\r\n{\\an1}entre le Grenelle et les\r\nmobilisations sociales,\r\n\r\n00:46:06:09  00:46:10:23\r\n{\\an1}il faut que les deux...\r\n\r\n00:46:11:03  00:46:14:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous arrivez \u00e0 marcher dans\r\nla main\r\n\r\n00:46:15:03  00:46:21:01\r\n{\\an1}avec les Verts ?\r\n\r\n00:46:23:19  00:46:27:15\r\n{\\an1}M.MATTER: Oui, et avec le PLR, le\r\nPS, et toutes les forces qui veulent\r\n\r\n00:46:27:19  00:46:29:15\r\n{\\an1}avoir... C'est comme pour la sant\u00e9,\r\n\r\n00:46:29:19  00:46:35:11\r\n{\\an1}on doit avoir les vecteurs dans le\r\nm\u00eame sens.\r\n\r\n00:46:35:14  00:46:39:18\r\n{\\an1}Il faut trouver un consensus, un\r\ncompromis.\r\n\r\n00:46:39:21  00:46:43:05\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, on a cr\u00e9\u00e9 les \u00c9tats\r\ng\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9 trouver des\r\n\r\n00:46:43:09  00:46:48:11\r\n{\\an1}solutions\r\n\r\n00:46:48:15  00:46:51:15\r\n{\\an1}il y avait des gens de l'industrie.\r\n\r\n00:46:51:19  00:46:54:06\r\n{\\an1}On avait un panel large.\r\n\r\n00:46:54:10  00:46:57:11\r\n{\\an1}C'est ce qu'il faut pour avoir des\r\nsolutions pour ce pays\r\n\r\n00:46:57:14  00:46:59:22\r\n{\\an1}et qu'on puisse aller vers cette\r\ntransition.\r\n\r\n00:47:00:02  00:47:02:05\r\n{\\an1}Il faut la faire.\r\n\r\n00:47:02:09  00:47:05:13\r\n{\\an1}Si on doit faire cette transition,\r\non doit aller de l'avant.\r\n\r\n00:47:05:17  00:47:07:20\r\n{\\an1}C'est un devoir.\r\n\r\n00:47:08:00  00:47:12:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jean-Luc Addor, vous restez\r\nen embuscade ?\r\n\r\n00:47:12:12  00:47:15:01\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Je me souviens d'une\r\nchose,\r\n\r\n00:47:15:05  00:47:18:03\r\n{\\an1}c'est que les \u00e9lecteurs\r\nviennent de s'exprimer.\r\n\r\n00:47:18:07  00:47:23:00\r\n{\\an1}On peut tenir des th\u00e9ories sur la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n\r\n00:47:23:04  00:47:25:10\r\n{\\an1}mais la soci\u00e9t\u00e9 civile vient de\r\ns'exprimer.\r\n\r\n00:47:25:13  00:47:31:11\r\n{\\an1}Nous en sommes le reflet.\r\nJusqu'\u00e0 nouvel avis,\r\n\r\n00:47:31:15  00:47:36:23\r\n{\\an1}ce n'est pas Extinction Rebellion en\r\nbloquant tout le monde sur un pont\r\n\r\n00:47:37:03  00:47:43:01\r\n{\\an1}qui fait avancer les affaires et qui\r\nfait les lois, c'est le parlement.\r\n\r\n00:47:45:05  00:47:49:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est peut-\u00eatre Extinction\r\nRebellion qui fait voter les verts\r\n\r\n00:47:49:05  00:47:51:08\r\n{\\an1}qui seront au parlement...\r\n\r\n00:47:51:11  00:47:57:08\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Je n'ai rien contre les\r\nsommets.\r\n\r\n00:47:59:11  00:48:01:06\r\n{\\an1}mais le grand risque des sommets,\r\n\r\n00:48:01:08  00:48:03:11\r\n{\\an1}c'est de produire\r\nbeaucoup de litt\u00e9rature\r\n\r\n00:48:03:13  00:48:06:00\r\n{\\an1}et de n'arriver\r\n\u00e0 pas grand-chose de congr\u00e8s.\r\n\r\n00:48:06:02  00:48:09:06\r\n{\\an1}Dans les\r\nparlements, il y a des commissions\r\ndans lesquelles\r\n\r\n00:48:09:10  00:48:11:17\r\n{\\an1}toutes nos forces politiques seront\r\nr\u00e9unies.\r\n\r\n00:48:11:21  00:48:13:23\r\n{\\an1}L\u00e0, un vrai dialogue peut\r\ns'instaurer.\r\n\r\n00:48:14:04  00:48:20:02\r\n{\\an1}Nous apprendrons \u00e0 nous conna\u00eetre.\r\n\r\n00:48:21:14  00:48:24:23\r\n{\\an1}C'est comme cela que nous pouvons\r\nesp\u00e9rer d'avancer au-del\u00e0 de\r\n\r\n00:48:25:03  00:48:28:22\r\n{\\an1}certains clivages politiques.\r\n\r\n00:48:29:02  00:48:31:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un mot sur l'autre vague\r\nqui a eu lieu.\r\n\r\n00:48:31:19  00:48:34:19\r\n{\\an1}La vague violette.\r\n\r\n00:48:34:23  00:48:40:21\r\n{\\an1}42 % de femmes aujourd'hui au\r\nConseil national.\r\n\r\n00:48:42:01  00:48:48:01\r\n{\\an1}On passe du 38\u00e8me rang mondial au\r\n15\u00e8me.\r\n\r\n00:48:56:20  00:49:00:17\r\n{\\an1}Est-ce que cette vague violette est\r\nde nature \u00e0 changer la nature entre\r\n\r\n00:49:00:21  00:49:06:19\r\n{\\an1}les partis ?\r\n\r\n00:49:08:14  00:49:12:11\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: je pense que les femmes\r\nauront un r\u00f4le facilitateur avec un\r\n\r\n00:49:12:14  00:49:14:17\r\n{\\an1}r\u00f4le plus pragmatique.\r\n\r\n00:49:14:20  00:49:17:11\r\n{\\an1}Dans le th\u00e8me du climat, les femmes\r\nseront\r\n\r\n00:49:17:14  00:49:21:10\r\n{\\an1}probablement plus motiv\u00e9es que les\r\nhommes conservateurs de la droite du\r\n\r\n00:49:21:13  00:49:23:16\r\n{\\an1}parlement.\r\n\r\n00:49:23:20  00:49:27:07\r\n{\\an1}Elles savent que c'est l'avenir de\r\nleurs enfants qui est en jeu.\r\n\r\n00:49:27:11  00:49:30:22\r\n{\\an1}Elles sont plus motiv\u00e9es que\r\ncertaines personnes qui ne voient...\r\n\r\n00:49:31:02  00:49:34:08\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Il y a certains\r\nconservateurs qui ont des enfants.\r\n\r\n00:49:34:11  00:49:39:01\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Mais qui sont\r\nconservateurs.\r\n\r\n00:49:39:05  00:49:42:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Madame Roth Pasquier ?\r\n\r\n00:49:42:09  00:49:47:13\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: Je suis tr\u00e8s\r\nheureuse\r\n\r\n00:49:47:17  00:49:51:08\r\n{\\an1}et je compte beaucoup d'espoir dans\r\ncette f\u00e9minisation.\r\n\r\n00:49:51:11  00:49:54:09\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on trouvera des\r\nsolutions pragmatiques.\r\n\r\n00:49:54:12  00:49:58:22\r\n{\\an1}Qu'on arrivera \u00e0 se parler \u00e0 ses\r\nc\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:49:59:02  00:50:03:11\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: Je vais revenir...\r\n\r\n00:50:03:16  00:50:05:18\r\n{\\an1}La vague violette,\r\n\r\n00:50:05:22  00:50:09:14\r\n{\\an1}le fait il y ait plus de femmes dans\r\nle parlement f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:50:09:19  00:50:12:21\r\n{\\an1}ce n'est pas tout \u00e0 fait \u00e9loign\u00e9 du\r\n14 juin\r\n\r\n00:50:13:00  00:50:15:08\r\n{\\an1}ou plus d'un demi-million de femmes\r\n\r\n00:50:15:11  00:50:17:13\r\n{\\an1}et d'hommes solidaires se sont\r\nmobilis\u00e9s\r\n\r\n00:50:17:17  00:50:22:08\r\n{\\an1}autour d'un certain nombre de\r\nprojets.\r\n\r\n00:50:22:11  00:50:28:10\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans un manifeste\r\navec les 19 raisons de faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:50:29:00  00:50:35:00\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des discours sur: \" Est-ce\r\nque les femmes seront ?\"\r\n\r\n00:50:37:12  00:50:41:10\r\n{\\an1}J'aimerais que les femmes qui sont\r\n\u00e9lues aujourd'hui parce qu'il y a eu\r\n\r\n00:50:41:13  00:50:43:04\r\n{\\an1}une vague violette...\r\n\r\n00:50:43:08  00:50:47:01\r\n{\\an1}La vague violette est en train de se\r\nlier aux mouvements de la marche\r\n\r\n00:50:47:05  00:50:49:23\r\n{\\an1}pour le climat.\r\nJ'aimerais que les femmes qui soient\r\n\r\n00:50:50:03  00:50:52:16\r\n{\\an1}pr\u00e9sentes prennent les 19\r\nrevendications qui sont\r\n\r\n00:50:52:21  00:50:54:14\r\n{\\an1}essentielles et cardinales\r\n\r\n00:50:54:18  00:50:57:18\r\n{\\an1}dans la place pour les femmes\r\naujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:50:57:22  00:50:58:11\r\n{\\an1}helv\u00e9tique,\r\n\r\n00:50:58:15  00:51:01:06\r\n{\\an1}qu'elle les acceptait qu'elle\r\nd\u00e9fendait perdre.\r\n\r\n00:51:01:10  00:51:04:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il reste moins de 10\r\nminutes avant la fin de cette\r\n\r\n00:51:04:17  00:51:06:20\r\n{\\an1}\u00e9mission.\r\n\r\n00:51:07:00  00:51:10:00\r\n{\\an1}L'agenda politique ne se limite pas\r\nuniquement au climat.\r\n\r\n00:51:10:04  00:51:16:02\r\n{\\an1}Que deviendront les autres sujets ?\r\n\r\n00:51:16:06  00:51:21:02\r\n{\\an1}Regardons la d\u00e9monstration de Lo\u00efs\r\nSiggen Lopez.\r\n\r\n00:51:21:04  00:51:27:09\r\n{\\an1}L.SIGGEN LOPEZ: On commence\r\npar l'Europe avec l'accord-cadre.\r\n\r\n00:51:27:11  00:51:28:23\r\n{\\an1}Il y a trois blocs.\r\n\r\n00:51:29:01  00:51:31:13\r\n{\\an1}Le bloc qui dit OUI,\r\nle PLR et les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:51:31:15  00:51:33:07\r\n{\\an1}Un bloc qui dit NON, l'UDC.\r\n\r\n00:51:33:09  00:51:38:11\r\n{\\an1}Et le bloc qui dit OUI sur\r\nle principe mais NON \u00e0 cet accord-l\u00e0.\r\n\r\n00:51:38:12  00:51:40:22\r\n{\\an1}On a un Conseil national morcel\u00e9.\r\n\r\n00:51:41:00  00:51:46:13\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats d'hier n'ont pas r\u00e9gl\u00e9\r\nla question europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:51:46:15  00:51:52:11\r\n{\\an1}Les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\nne sont pas tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n00:51:52:13  00:51:56:18\r\n{\\an1}Un autre dossier important;\r\ncelui des retraites.\r\n\r\n00:51:56:21  00:52:00:23\r\n{\\an1}Il y a un bloc majoritaire:\r\nle centre, Vert'lib\u00e9raux compris,\r\n\r\n00:52:01:00  00:52:03:02\r\n{\\an1}et la droite, sont favorables\r\n\r\n00:52:03:04  00:52:07:20\r\n{\\an1}\u00e0 un rehaussement de l'\u00e2ge de la\r\nretraite pour les femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n00:52:07:22  00:52:13:06\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 va devoir composer\r\navec un bloc de gauche qui dit NON.\r\n\r\n00:52:13:08  00:52:17:01\r\n{\\an1}Ce bloc de gauche s'est renforc\u00e9\r\nhier avec les Verts.\r\n\r\n00:52:17:03  00:52:21:10\r\n{\\an1}Il va peser\r\ndans les n\u00e9gociations \u00e0 venir.\r\n\r\n00:52:21:11  00:52:24:10\r\n{\\an1}A nouveau,\r\nles Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:52:24:11  00:52:29:02\r\n{\\an1}n'ont pas la m\u00eame ligne.\r\n\r\n00:52:29:04  00:52:36:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Damien Cottier,\r\ndes majorit\u00e9s parfois,\r\n\r\n00:52:36:17  00:52:39:23\r\n{\\an1}pas de majorit\u00e9 du tout \u00e0 d'autres\r\nmoments.\r\n\r\n00:52:40:03  00:52:45:01\r\n{\\an1}\u00c7a va \u00eatre quoi cette l\u00e9gislature ?\r\n\r\n00:52:45:05  00:52:47:11\r\n{\\an1}La l\u00e9gislature du consensus\r\nressuscit\u00e9 ?\r\n\r\n00:52:47:14  00:52:52:11\r\n{\\an1}D.COTTIER: Je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:52:52:14  00:52:58:12\r\n{\\an1}Je souhaite que le conseil national\r\nail dans cette direction.\r\n\r\n00:53:02:18  00:53:05:20\r\n{\\an1}Il y a un p\u00f4le qui s'est renforc\u00e9,\r\nc'est le p\u00f4le lib\u00e9ral.\r\n\r\n00:53:06:01  00:53:11:22\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux\r\nont beaucoup gagn\u00e9.\r\n\r\n00:53:12:02  00:53:17:23\r\n{\\an1}On le voit tr\u00e8s bien sur plusieurs\r\ndes dossiers.\r\n\r\n00:53:18:10  00:53:30:22\r\n{\\an1}On le voit sur des questions\r\nde politique \u00e9conomique ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:53:32:17  00:53:37:04\r\n{\\an1}Il faut que chacun fasse des pas\r\ndans la direction de l'autre.\r\n\r\n00:53:37:08  00:53:41:12\r\n{\\an1}vous nous mettez plut\u00f4t dans\r\nl'opposition.\r\n\r\n00:53:41:16  00:53:45:03\r\n{\\an1}Mais je suis convaincu que ce\r\nparlement sera plus consensuel que\r\n\r\n00:53:45:07  00:53:47:10\r\n{\\an1}le pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:53:47:13  00:53:53:11\r\n{\\an1}Il faudra constituer les consensus.\r\n\r\n00:53:54:15  00:53:58:05\r\n{\\an1}Si le fait qu'il y ait plus\r\nde jeunes et de femmes y contribue,\r\n\r\n00:53:58:09  00:54:04:07\r\n{\\an1}c'est une excellente chose.\r\n\r\n00:54:06:19  00:54:09:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'il faut\r\ns'habituer \u00e0 des paquets\r\n\r\n00:54:09:18  00:54:12:00\r\n{\\an1}multiformes ?\r\n\r\n00:54:12:04  00:54:15:10\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: C'est un peu \u00e7a le\r\nprincipe des compromis.\r\n\r\n00:54:15:13  00:54:21:06\r\n{\\an1}Les gens d\u00e9testent les paquets.\r\n\r\n00:54:21:10  00:54:24:17\r\n{\\an1}\u00c7a fait passablement avancer la\r\npolitique sociale malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n00:54:24:21  00:54:27:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas ce qui pla\u00eet le plus.\r\n\r\n00:54:27:04  00:54:30:18\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbr qu'on arrivera \u00e0\r\nfaire des paquets de tous.\r\n\r\n00:54:30:22  00:54:34:13\r\n{\\an1}Par contre, l'augmentation de l'\u00e2ge\r\nde la retraite, il ne faudra pas\r\n\r\n00:54:34:17  00:54:36:20\r\n{\\an1}d\u00e9lirer.\r\n\r\n00:54:37:00  00:54:39:03\r\n{\\an1}Donc on appelle l'\u00e9galit\u00e9 hommes\r\nfemmes,\r\n\r\n00:54:39:08  00:54:42:11\r\n{\\an1}il ne faudra pas voter cela.\r\n\r\n00:54:42:14  00:54:46:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Michel Matter, comment vous\r\nvoyez les choses ?\r\n\r\n00:54:46:15  00:54:48:18\r\n{\\an1}Vous rentrez plein d'espoir ?\r\n\r\n00:54:48:22  00:54:51:01\r\n{\\an1}M.MATTER: Si je vais \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:54:51:05  00:54:53:06\r\n{\\an1}c'est pour travailler\r\n\r\n00:54:53:10  00:54:57:12\r\n{\\an1}et pour faire avancer les dossiers.\r\n\r\n00:54:57:16  00:55:03:02\r\n{\\an1}Il faut trouver des consensus.\r\n\r\n00:55:03:06  00:55:06:06\r\n{\\an1}Parfois, j'esp\u00e8re qu'on pourra tous\r\ntravailler ensemble.\r\n\r\n00:55:06:10  00:55:12:08\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n00:55:12:23  00:55:16:06\r\n{\\an1}Rendre ill\u00e9gales les in\u00e9galit\u00e9s\r\nsalariales, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un\r\n\r\n00:55:16:10  00:55:18:12\r\n{\\an1}sujet o\u00f9 on aura de la peine\r\n\r\n00:55:18:16  00:55:23:16\r\n{\\an1}\u00e0 trouver quelqu'un qui peut \u00eatre\r\ncontre le fait...\r\n\r\n00:55:23:20  00:55:25:23\r\n{\\an1}J'ai 2 enfants, un gar\u00e7on et une\r\nfille.\r\n\r\n00:55:26:03  00:55:28:22\r\n{\\an1}S'il devait faire les m\u00eames \u00e9tudes\r\net le m\u00eame m\u00e9tier,\r\n\r\n00:55:29:02  00:55:30:19\r\n{\\an1}pourquoi ma fille aurait moins ?\r\n\r\n00:55:30:23  00:55:31:06\r\n{\\an1}Pourquoi l'aurait moins acc\u00e8s \u00e0 \u00eatre\r\nun quart ?\r\n\r\n00:55:36:04  00:55:38:17\r\n{\\an1}Pourquoi l'aurait moins acc\u00e8s \u00e0 \u00eatre\r\nun cadre ?\r\n\r\n00:55:38:21  00:55:43:22\r\n{\\an1}On doit se battre.\r\n\r\n00:55:44:02  00:55:50:00\r\n{\\an1}Puis on va creuser les in\u00e9galit\u00e9s,\r\nplus il y aura d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n00:55:52:08  00:55:54:22\r\n{\\an1}Il faut rendre in\u00e9galit\u00e9s in\u00e9galit\u00e9s\r\nsalariales.\r\n\r\n00:55:55:02  00:56:00:18\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que ce th\u00e8me pourra nous\r\nrassembler.\r\n\r\n00:56:00:22  00:56:03:18\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Il n'a pas pass\u00e9 \u00e0 la\r\nderni\u00e8re l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:56:03:22  00:56:07:22\r\n{\\an1}mais on esp\u00e8re qu'il passera cette\r\nfois.\r\n\r\n00:56:08:02  00:56:14:00\r\n{\\an1}M.MATTER: La vague du mois de juin\r\nva droit dans ce sens.\r\n\r\n00:56:19:22  00:56:23:17\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Quand Monsieur Cottier se\r\nf\u00e9licite du renforcement du camp\r\n\r\n00:56:23:21  00:56:26:00\r\n{\\an1}lib\u00e9ral, verts, lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:56:26:04  00:56:32:00\r\n{\\an1}je ne sais pas si c'est par\r\nhasard...\r\n\r\n00:56:33:19  00:56:39:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous vous appelez bien\r\nUnion d\u00e9mocratique du centre....\r\n\r\n00:56:50:11  00:56:56:11\r\n{\\an1}Le climat est-il \u00e0 ce point urgent\r\npour l\u00e2cher du lest ?\r\n\r\n00:56:57:10  00:57:03:10\r\n{\\an1}F.FIVAZ: On a de la peine\r\navec les paquets.\r\n\r\n00:57:06:10  00:57:11:03\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de choses qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 combattues.\r\n\r\n00:57:11:07  00:57:14:16\r\n{\\an1}Pendant tout le d\u00e9bat qu'on a eu ce\r\nsoir, on a oubli\u00e9 une chose.\r\n\r\n00:57:14:20  00:57:17:10\r\n{\\an1}En Suisse,\r\n\r\n00:57:17:13  00:57:19:23\r\n{\\an1}c'est le peuple qui a le dernier mot\r\nau final.\r\n\r\n00:57:20:03  00:57:23:03\r\n{\\an1}Si on fait une nouvelle loi pour le\r\nCO2,\r\n\r\n00:57:23:07  00:57:29:05\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que le PDC fera un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:57:30:17  00:57:36:17\r\n{\\an1}Au final, on trouve des majorit\u00e9s ou\r\npas,\r\n\r\n00:57:39:10  00:57:43:04\r\n{\\an1}qu'on soit loin contre l'autre ou\r\npas, on devra retourner dans la rue\r\n\r\n00:57:43:08  00:57:45:15\r\n{\\an1}et dire aux gens: \"il faut dire OUI,\r\ncar...\"\r\n\r\n00:57:45:19  00:57:51:04\r\n{\\an1}Et vous, vous direz: \"Il faut dire\r\nNON, car...\"\r\n\r\n00:57:51:08  00:57:57:06\r\n{\\an1}On continuera d'avoir ce genre de\r\ndiscussions dans la rue.\r\n\r\n00:58:06:00  00:58:11:23\r\n{\\an1}J'ai de la peine \u00e0 ne pas \u00eatre avec\r\ncette vision de la d\u00e9mocratie suisse\r\n\r\n00:58:12:04  00:58:15:10\r\n{\\an1}o\u00f9 si un groupe d\u00e9cide, c'est le\r\npeuple qui a le dernier mot.\r\n\r\n00:58:15:13  00:58:18:06\r\n{\\an1}C'est aux politiques de faire le\r\ncompromis d'abord.\r\n\r\n00:58:18:10  00:58:22:18\r\n{\\an1}Et si on n'y arrive pas, il faut\r\naller dans la rue\r\n\r\n00:58:22:22  00:58:28:17\r\n{\\an1}pour mobiliser ou pour essayer de\r\nfaire passer une initiative.\r\n\r\n00:58:28:21  00:58:32:13\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: On a peut-\u00eatre\r\noubli\u00e9 que la Suisse est un pays de\r\n\r\n00:58:32:17  00:58:37:10\r\n{\\an1}consensus.\r\nOn va devoir trouver des consensus.\r\n\r\n00:58:37:13  00:58:43:11\r\n{\\an1}Si les verts veulent d\u00e9j\u00e0 se mettre\r\ndans une opposition radicale...\r\n\r\n00:58:44:02  00:58:47:09\r\n{\\an1}Il faut d'abord discuter entre nous\r\net trouver des consensus\r\n\r\n00:58:47:12  00:58:49:15\r\n{\\an1}avant dans la rue.\r\n\r\n00:58:49:19  00:58:55:17\r\n{\\an1}F.FIVAZ: On se calme.\r\n\r\n00:58:56:22  00:59:00:08\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat des urnes n'est pas une\r\ndictature.\r\n\r\n00:59:00:11  00:59:05:18\r\n{\\an1}Seuls, on ne fera rien.\r\n\r\n00:59:05:22  00:59:09:09\r\n{\\an1}Suivant les d\u00e9cisions qui seront\r\nprises par la majorit\u00e9 lib\u00e9rale\r\n\r\n00:59:09:12  00:59:11:15\r\n{\\an1}par exemple,\r\n\r\n00:59:11:19  00:59:17:15\r\n{\\an1}on ira dans la rue.\r\n\r\n00:59:18:18  00:59:23:15\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: On a parl\u00e9 de paquets,\r\nde lignes du moindre mal.\r\n\r\n00:59:23:19  00:59:29:17\r\n{\\an1}Si on prend le paquet RFFA/AVS,\r\n\r\n00:59:31:02  00:59:33:22\r\n{\\an1}on a vid\u00e9 les caisses de l'\u00c9tat sur\r\nun compromis...\r\n\r\n00:59:34:02  00:59:38:00\r\n{\\an1}Laissez-moi finir.\r\n\r\n00:59:38:04  00:59:41:21\r\n{\\an1}On s'est bloqu\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:59:42:01  00:59:44:14\r\n{\\an1}de faire le plan qui est pr\u00e9vu\r\nautour du climat.\r\n\r\n00:59:44:18  00:59:47:13\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:47:17  00:59:52:21\r\n{\\an1}Il y a le peuple qui vote,\r\n\r\n00:59:53:01  00:59:56:08\r\n{\\an1}et il y a la population qui\r\ntravaille en Suisse et qui ne peut\r\n\r\n00:59:56:11  01:00:00:00\r\n{\\an1}pas voter car elle n'est pas Suisse.\r\nCette population, elle aussi,\r\n\r\n01:00:00:05  01:00:02:11\r\n{\\an1}manifeste et se fait entendre\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n01:00:02:14  01:00:07:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas l'oublier.\r\n\r\n01:00:07:10  01:00:09:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: On invitera la population\r\n\r\n01:00:09:09  01:00:15:07\r\n{\\an1}\u00e0 la prochaine discussion sur le\r\nclimat.\r\n\r\n01:00:17:02  01:00:23:02\r\n{\\an1}Pour leur demander si vous avez \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 la hauteur de leurs attentes.\r\n\r\n01:00:27:21  01:00:31:05\r\n{\\an1}La semaine prochaine, on parlera de\r\nl'amour\r\n\r\n01:00:31:09  01:00:33:11\r\n{\\an1}pour les femmes de plus de 65 ans.\r\n\r\n01:00:33:14  01:00:35:17\r\n{\\an1}Bye !\r\n\r\n01:00:35:21  01:00:41:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043703\r\nDate de transcription : 25-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:02:24) [91%] : \r\nDes marches pour le climat dans toute une ville du monde d\u00e9j\u00e0 des \u00e9coliers en gr\u00e8ve un peu partout, inquiets pour leur avenir la bonne vulgarisation sans pr\u00e9c\u00e9dent pour la plan\u00e8te, a trouv\u00e9 un \u00e9cho politique dimanche dans les urnes vingt-huit vers 16 Verts lib\u00e9raux propuls\u00e9 au Conseil national sans compter encore le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 les forces verte pourrait rentrer en force alors ce nouveau front ouvert aura-t-il les moyens de traduire en actes la volont\u00e9 de la rue sera-t-il rester unis, trouver des majorit\u00e9s et l'avenir sera-t-il tax\u00e9 comme le craint la droite c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, comme tous les mercredis, vos messages sur les r\u00e9seaux hashtag RTS infrarouge sur Facebook sur Twitter, j'essaye de vous donner la parole, m\u00eame si c'est pas toujours facile et ce soir, une sorte de mini- parlement autour du plateau Michel Mater conseiller national Vert lib\u00e9ral \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve, il incarne l'\u00e9cologie de droite la transition dans la croissance, il a re\u00e7u le soutien des entrepreneurs \u00e0 Gen\u00e8ve et nous dira jusqu'\u00e0 quel point cela oblige un peu, Fabien Fivaz, conseiller national Vert \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton o\u00f9 la r\u00e9volution a vraiment eu lieu, il est pr\u00eat \u00e0 tendre la main au Centre mais n'h\u00e9sitera pas \u00e0 retourner dans la rue si l'agent d'affaires n'avance pas Marie- France Roth P\u00e2quier conseill\u00e8re nationale PDC \u00e9lu \u00e0 Fribourg, elle imagine que l'autre vague de dimanche puisqu'il y en a une autre la vague f\u00e9minine pourrait faciliter l'\u00e9mergence de consensus et de compromis, Brigitte Crotta conseill\u00e8re nationale socialiste r\u00e9\u00e9lu dans le canton de Vaud puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 fait une demi- l\u00e9gislature, son parti est en recul, alors que la gauche \u00e9tant provenant en progression, mais elle entend d\u00e9montrer que les Verts n'ont pas le monopole de l'\u00e9cologie Damien Cottier concis et national PLR \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel, lui aussi, il assume le virage Vert de son parti, mais il pr\u00e9vient que des mesures trop contraignantes n'aurait n'auront aucune chance devant le peuple, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse conseill\u00e8re nationale Ensemble \u00e0 gauche \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve, au prix d'un tour de passe- passe, elle compte bien veiller L \u00e0 ce que la gauche ne pense pas trop vers le centre et enfin Jean-Luc Addor, conseiller national UDC r\u00e9\u00e9lu lui en Valais, il ne va pas jusqu'\u00e0 dire que l'urgence climatique est une invention de journaliste, mais il s'opposera \u00e0 des taxes que subiraient les plus pauvres, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:26 > 0:02:59) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00eateuse, j'ai pr\u00e9sent\u00e9, mais je vais commencer avec vous parce qu'avant, donc oui, je sais que vous attendez avant d'entrer dans le Vert, on va rester dans le rouge vif, qu'est ce que c'est que ce qu'est ce que c'est que ce hold-up d\u00e9mocratique, on va le rappeler pour ceux qui suivent pas la politique, \u00e0 Gen\u00e8ve, Jocelyne, Allaire est \u00e9lu \u00e0 gauche il se d\u00e9siste pour Jean Burgermeister, son 1er viennent ensuite qu'il se d\u00e9siste pour vous regardez ce que Manuel Tornare vous l'avez certainement vu j'a \u00e9crit sur Twitter hier Eddy \u00e9lus Jocelyne, Allaire n'ira pas \u00e0 Berne, ce n'est pas correct, j'avais rajout\u00e9 Jocelyn \u00e0 la liste du PS et non pas la 3\u00e8me non \u00e9lus, vous avez d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 r\u00e9pondu \u00e0 cette question ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:59 > 0:03:03) [79%] : \r\nOui, non, non, il fait voir y r\u00e9pondre parce que vous \u00eates \u00e0 l'aise avec cette \u00e9lection absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:03 > 0:03:37) [89%] : \r\nJe suis absolument \u00e0 l'aise avec cette \u00e9lection, comme je l'ai expliqu\u00e9 ce matin solidarit\u00e9 le DAL sous le le chapeau d'Ensemble \u00e0 gauche avait pr\u00e9sent\u00e9 4 x la liste principale qui a fait 2003 pour 100 des voix sur laquelle j'\u00e9tais ainsi que Jocelyne Haller et Jean Burgermeister et responsable, fait du 40 pourcent des voix qui nous ont conduit \u00e0 avoir un si\u00e8ge \u00e0 Berne, donc c'est \u00e7a d\u00e9montre par B. je dirais que c'est un un r\u00e9sultat et c'est une victoire collective, on est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:53) [87%] : \r\nVoil\u00e0 tu mais on va demander \u00e0 la \u00e0 quelqu'un qui n'est ni je ne vois ni droite ni de gauche, pardon, allez Damien Cottier qu'est-ce que vous pensez-vous de ce tour de passe- passe, on n'est pas eu alors on on est \u00e9lu, puis on se d\u00e9siste pour le 2\u00e8me qui se d\u00e9siste pour le 3\u00e8me qui et pourquoi pas existe pour le 4\u00e8me si on peut faire comme \u00e7a, c'est un petit un petit comme on appelle \u00e7a des faux d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:04) [89%] : \r\n\u00e9coutez tr\u00e8s franchement comme neuch\u00e2telois, je veux pas commenter \u00e0 Paris c'est patronale genevoise, je note que c'est le syst\u00e8me \u00e9lectoral qui permet cela, c'est vrai, et puis je note, je dirais une certaine surprise devant cette, cette mani\u00e8re de proc\u00e9der et bien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:24) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s Suzhou laisse tranquille avec \u00e7a, non, mais j'ai de toute fa\u00e7on, dans le respect total des institutions d\u00e9mocratiques \u00e0 Berne, vous souhaite une excellente l\u00e9gislature et le sujet du jour, ce n'est pas \u00e7a le sujet du jour, c'est cette vague verte une vague verte politique qui est le r\u00e9sultat d'une mobilisation soci\u00e9tale elle transversale une mobilisation g\u00e9n\u00e9rationnel, je vous propose de revenir sur ce mouvement incroyable avec Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:56) [96%] : \r\nUne mar\u00e9e humaine sur la Place f\u00e9d\u00e9rale des dizaines de milliers de voix pour un puissant cri d'alarme climatique au coeur des revendications, la sortie du charbon, du p\u00e9trole, du gaz et une politique environnementale drastique d\u00e8s 2020 pour viser une neutralit\u00e9 carbone en Suisse en 2030 d\u00e9j\u00e0 le plaidoyer de toute une g\u00e9n\u00e9ration, relay\u00e9 par le prix Nobel Jacques Dubochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:56 > 0:05:01) [77%] : \r\nL'ces gamins, ils sont tenaces et l\u00e2cheront pas l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:17) [91%] : \r\nVerte omnipr\u00e9sentes dans le sillage de Greta Berg sur son bateau pour New-York parce que pour la jeune passionaria verte, l'avion, \u00e7a n'est plus une option Greta Berg qui brandit le rapport alarmant du Groupe d'experts intergouvernemental sur le climat pour fustiger l'immobilisme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:25) [75%] : \r\nAppStore Ould moi et puis je m'en \u00e9tions LTE opposition M. tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:06:35) [91%] : \r\nEt la rue qui reprend ses revendications, qui r\u00e9clame une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne des avions le fioul des tankers, le d\u00e9veloppement du fret ferroviaire, une sortie des pesticides, on consomme local et moins de viande, la fin de l'industrialisation de la for\u00eat, la fin de l'obsolescence programm\u00e9e la d\u00e9croissance et la reconnaissance d'un nouveau type de Crime l'la rue qui pr\u00f4ne d\u00e9sormais la d\u00e9sob\u00e9issance civile, \u00e0 l'image des militants d'extinction r\u00e9bellion, c'est la limite, color\u00e9 en Vert fluo \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 le pont Bessi\u00e8res bloqu\u00e9s \u00e0 Lausanne l'extinction r\u00e9bellion officiellement soutenu d\u00e9sormais par toute une liste de personnalit\u00e9s du monde scientifique et acad\u00e9mique suisse dans une lettre ouverte, ces personnalit\u00e9s n'h\u00e9sitent plus \u00e0 parler de contrat social bris\u00e9 avec un gouvernement qui ne prot\u00e8ge plus ses citoyens, une pouss\u00e9e de conscience verte qui s'est incarn\u00e9e dans les urnes ce week- end, Vert et Vert lib\u00e9raux qui passe \u00e0 eux de de 18 si\u00e8ges au Conseil national en 2015 \u00e0 44 si\u00e8ges pour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:06:46) [83%] : \r\nD\u00e9sormais, tous les regards se tournent vers ces 2 partis, avec cette question : comment vont-ils transformer ce cri populaire on d\u00e9cisions politique fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:49 > 0:07:14) [89%] : \r\nFabien Fivaz partie de ceux qui incarnent cette vague vague verte, cette fois, vous y \u00eates, vous \u00eates entr\u00e9 vous \u00eates \u00e9lu, f\u00e9licitations, c'est quoi le programme, je vous pose cette question, il y a un mot qu'on entend beaucoup la dans le titre de notre \u00e9mission d'ailleurs et c'est pour \u00e7a qu'on a mis, c'est le mot taxe quand on regarde les r\u00e9actions qu'on a eu en amont de l'\u00e9mission, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui, comme Christian Hoffmann, nous disent les taxes emp\u00eache la classe moyenne de vivre d\u00e9cemment et autorise ou riche de polluer, \u00e7a fait peur, les taxes \u00e7a programme c'est de taxer les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:09:00) [86%] : \r\nNon je crois pas le l'objectif c'est, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 dit, si on veut arriver \u00e0 une neutralit\u00e9 carbone en 2030, il faut trouver le meilleur outil possible pour arriver \u00e0 cet objectif, pour les diff\u00e9rents 2030 pardon c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jeunes actifs, donc c'est c'est 2030 celle d\u00e9j\u00e0 une position militante puisque la la le la loi aujourd'hui dans l'air ont sign\u00e9 la charte climat pendant la pendant la campagne, l'crois qui m'a demande, ce 2030 neutralit\u00e9 carbone et puis \u00e0 partir de la il y a tout un panel d'instruments, les taxes en est un mais il y en a plein d'autres, moi j'\u00e9tais dans la rue pendant toute la campagne entend des gens qui disent : mais comment je fais que et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je pense qu'il faut informer, faut Klatten r\u00e9ussissent \u00e0 dire \u00e0 montrer quels sont les gestes les plus simples qui permettent y arriver, il faut investir dans les \u00e9nergies renouvelables, les renouvellements des b\u00e2timents et puis il faut de temps en temps interdire il y a des verront ont propos\u00e9 2 interdictions moins la premi\u00e8re celles des chauffages au mazout le dire dans les nouveaux b\u00e2timents pour le renouvellement des b\u00e2timents \u00e0 partir de 2023, on arr\u00eate de mettre des chauffages au mazout, on change la mani\u00e8re dont on se chauffe, on isole les b\u00e2timents, on interdit peut-\u00eatre une autre chose, c'est \u00e0 partir, je crois que la proposition qui avait \u00e9t\u00e9 faite par les Verts, celle \u00e0 partir de 2025, d'interdire l'immatriculation pas de rouler, mais l'immatriculation de v\u00e9hicules thermiques, donc on passe par les interdictions et puis ensuite il y a l'incitation, l'incitation, elle passe par 2 choses : les taxes, je crois qu'il est, il y a beaucoup de gens qui ont fait comprennent pas tellement, nous on est pour les taxes pour autant qu'elles sont redistribu\u00e9s \u00e0 la population une taxe qui va juste remplir les caisses de l'\u00c9tat, elle ne fonctionne pas, aujourd'hui, les taxes, comme celle sur les combustibles, h\u00e9 bien, chaque citoyen, chaque citoyenne suisse re\u00e7oit pour l'ann\u00e9e 2027 77 francs 40 par ann\u00e9e de qui s'lui sont rendus ce rendez- vous a voulu impressionnant le soleil pour les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:00 > 0:09:21) [85%] : \r\nIl a vraiment l'impression de citoyens qu'on lui son ce ce le produit de cette taxe ou \u00e7a vient se noyer sur un relev\u00e9 de primes mais voil\u00e0 c'est 70 divis\u00e9 par 12 \u00e7a comme \u00e7a, fait des petits chiffres et mais B. psychologiquement, on lui dit voil\u00e0, taxe sur le CO2, et puis \u00e0 la loi sur le CO2, qui est arriv\u00e9, taxe sur les billets d'avion et puis taxes au rel\u00e8vement du prix de l'essence, comprenez que cette crainte elle soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:10:36) [88%] : \r\nMoi ce que je comprends pas, c'est qu'en fait cette cette la taxe par exemple sur les combustibles est divis\u00e9 en 3 choses c'est que un, il est rendu \u00e0 la population : vous l'avez dit, c'est 6 francs et quelque part, moi sur la accueil sur les primes d'assurance maladie, alors c'est clair que, dans le canton de Neuch\u00e2tel avec la hauteur des primes \u00e7a fait peu, compar\u00e9 \u00e0 la prime, mais en m\u00eame temps c'est le seul moyen qu'on a trouv\u00e9, puisque tout le monde est oblig\u00e9 d'avoir une caisse maladie, donc on a, on a trouv\u00e9 seulement ce moyen l\u00e0 de rendent c'est 6 francs \u00e0 tout le monde, on le rend aux entreprises et puis, surtout, un tiers de la taxe quand m\u00eame, c'est pr\u00e8s de 400 millions aujourd'hui par ann\u00e9e, qui sont utilis\u00e9s pour aider \u00e0 la transition qui sont utilis\u00e9s dans le programme B\u00e2timents de la qui sont quasiment doubl\u00e9, parce que les cantons pour obtenir les moyens de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent mettre la m\u00eame chose, donc c'est des milliards qui sont inject\u00e9s dans l'\u00e9conomie, qui sont, qui vont cr\u00e9er des milliers d'emplois dans l'\u00e9conomie mais qui faute r\u00e9nover les b\u00e2timents changer le chauffage vous pr\u00e9levez poser des panneaux solaires et c'est 1,2 milliard, c'est vrai, qui sont, qui sont pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 raison d'environ en tenant et 100 francs dans mon souvenir par tonne Kant vous chauffez au mazout, le jour o\u00f9 vous passez un chauffage \u00e0 bois ou agace mais vous allez payer moins, parce que vous produisez moins de CO2, vous allez payer plus rien parce que vous produisez moins c'est enfin au moment o\u00f9, par exemple, vous utilisez du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:36 > 0:10:46) [84%] : \r\nMichel Macary, vous \u00eates l'autre grand vainqueur de cette \u00e9lection, on n'a entendu des mots, des verbes interdire investir inciter lesquels vous plaisent, lesquels vous d\u00e9plaise accusent \u00e0 quel point vous signez, vous traversez-vous sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:11:16) [91%] : \r\nCe sont les gens n'arrivera \u00e0 rien, c'est-\u00e0-dire que si on n'a pas l'envie de donner envie et d'expliquer aux gens si c'est la taxe pour la taxe, \u00e7a ne marche pas, donc il faut il faut avoir des vrais incitatif, il faut simplement dire aux gens : ben je sais pas compte, il y a, il y a une premi\u00e8re chose la mobilit\u00e9, la 2\u00e8me chose c'est l'habitat et la 3\u00e8me chose, ce sont les placements financiers, c'est les 3 choses dans lesquels on doit agir la mobilit\u00e9 si on taxe certaines choses, mais on a dit Paris avions train h\u00e9 ben c'est stupide de prendre l'avion oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:16 > 0:11:24) [79%] : \r\nL'Internet le des v\u00e9hicules thermiques, les manipulations de nouveau thermique ah \u00e7a c'est une interdiction, c'est s\u00e9v\u00e8re c'est \u00e9tatique, c'est, c'est c'est vous signez, vous signez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:24 > 0:12:23) [90%] : \r\nOn doit faire la transition donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra bien faire la transition, la diff\u00e9rence est au niveau de l'agenda, nous, on est plut\u00f4t sur 20 ans que sur 10 ans \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pour une transition cette transition, il devra se faire, mais au jour d'aujourd'hui, si vous dites aux gens il faut faire de l'hybride ou l'\u00e9lectrique, h\u00e9 ben c'est plus cher, donc il faut si on pr\u00e9l\u00e8ve, on doit aider les gens \u00e0 un moment donn\u00e9, les gens devront changer de v\u00e9hicule, le frigo exactement la m\u00eame chose, pourquoi si je prends un rendement \u00e9nerg\u00e9tique de type A j'ai pas en fait au frigo, nettement moins cher parce que on participe simplement \u00e0 quelque chose si on veut faire cette transition, il faut la faire avec les gens, mettre un imp\u00f4t pour un imp\u00f4t, \u00e7a sert \u00e0 rien, il faut \u00eatre il faut redistribuer, il faut \u00eatre incitatif et surtout ben il faut de l'envie, parce que sinon, les gens y vont rien y comprend, ils vont se dire, alors oui, il y a eu la g\u00e9n\u00e9ration avait sur la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9voyance qui a, qui a, qui a mis de l'argent, h\u00e9 bien l\u00e0, effectivement, on doit arriver \u00e0 faire cette transition et on doit le faire, parce que le r\u00e9sultat de ce week- end, c'est un devoir politique et nous sommes l\u00e0 pour mettre tous les vecteurs dans le m\u00eame sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:23 > 0:12:44) [92%] : \r\nJean-Luc Addor je vous vois d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 les bras sceptique presque boudeur \u00e0 ce stade de l'\u00e9mission quel ou c'est vous, c'est votre parti qui brandit le spectre des taxes qui nous disent : on veut pas faire payer les plus pauvres \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, alors peut-\u00eatre nous a-t-il le poisson avec talent mais on n'a pas encore eu la description d'une apocalypse fiscale totale pour le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:45 > 0:14:40) [90%] : \r\nMoi, j'ai aussi pass\u00e9 pas mal de temps dans la ruche, s\u00fbrement pas le seul ici c'est ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois avec des gens alors qu'ils viennent aussi de je vis aussi dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, c'est vrai qu'il y a aussi des gens qui ont qui ont fait confiance aux Vert en Valais, d'o\u00f9 je viens, mais moi j'ai entendu beaucoup et notamment depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, beaucoup de th\u00e9ories assez sympathique d'abord, mais on nous explique pas tellement qui va payer, et puis c'est maintenant que peut-\u00eatre le moment est venu d'expliquer \u00e7a, un peu plus concr\u00e8tement aux gens parce que je me demande s'il y a pas qu'un certain nombre de Suisses qui vont se retrouver ces prochains temps avec une esp\u00e8ce de de gueule de bois, parce que, pass\u00e9 le moment sympathique de l'ivresse, il faudra quand m\u00eame nous expliquer comment payer tout cela, et puis les gens ont compris et d'abord, ils ont compris qu'il y aura des obligations qui aura des interdictions que \u00e7a aura un co\u00fbt et puis le coup mais je prends un exemple tout \u00e0 fait concret, parce que \u00e7a, \u00e7a vient de la loi sur le CO2, qui a d\u00e9j\u00e0 en route, qui a \u00e9t\u00e9 qui va revenir au 9 : \u00e9coutez, voil\u00e0, on est alors qui a resurgi de ses cendres au Conseil des \u00c9tats h\u00e9 ben l\u00e0 on voit exactement qui va payer, c'est nous, c'est tout le monde et puis c'est d'abord les gens de condition modeste, et \u00e7a c'est injuste, tout \u00e7a pour essayer de nous faire croire qu'un tout seul, on va, on va, on va sauver le monde, on verra combien de temps les gens croient \u00e7a nous ce qu'on dit \u00e0 l'UDC c'est que nous avons une responsabilit\u00e9 dans l'avenir de notre plan\u00e8te avec que c'est pas en croyant \u00e0 ses chim\u00e8res, on a des choses, j'ai entendu quelque chose de tr\u00e8s important et j'en terminerai par l\u00e0 si vous permettez, quelque chose de tr\u00e8s important c'\u00e9tait consommer local et puis il y a des peut-\u00eatre des partis qui tiennent des th\u00e9ories sur le climat mais qui sont pour le libre- \u00e9change et le libre- \u00e9change, c'est une des premi\u00e8res causes de de ben oui de tout un commerce international qui consomment du fioul lourd etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:40 > 0:14:47) [78%] : \r\nVous \u00eates nombreux tous notable, vous \u00eates en j'aimerais tous vous entendra pense tr\u00e8s rapide de Fabien Fivaz, puisque \u00e7a vous lui adressiez puis ensuite Brigitte prot\u00e8ge mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:47 > 0:16:06) [90%] : \r\nJuste en 2 mots, je crois quand m\u00eame, on sait depuis plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui, que ne rien faire dans le climat ne co\u00fbtera plus que toutes les mesures qu'on peut faire pour qu'il a \u00e9vit\u00e9 une catastrophe qui nous a dit de ne rien faire et du coup moi c'est juste, on ne peut pas non plus faire croire aux gens qu'on peut continuer comme \u00e7a et puis qu'on va aller vers aucun probl\u00e8me \u00e7a dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc moi j'ai j'ai juste dit qu'il va falloir prendre dit pas \u00e7a, vous \u00eates Monsieur Valls, je suis d'accord les le Livret A change, je suis d'accord avec vous sur une chose : vous \u00eates pour le libre \u00e9change, les Verts se sont prononc\u00e9s contre l'accord sur le Mercantour contre la plupart des accords de libre- \u00e9change avec vous, mais avec, contre l'avis de la plupart des autres partis qui pensent pouvoir les rendre Vert mais clairement, les Verts se sont prononc\u00e9s contre les accords de libre- \u00e9change, c'est eux qui ont parce c'est qui avant cela annonce un r\u00e9f\u00e9rendum vous parce qu'il il pose clairement cette probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est nos \u00e9changes internationaux, on l'a vu la taxation du fioul, je pense que la extr\u00eamement importantes qui cr\u00e9ent les plus gros probl\u00e8mes et c'est clair que, on le voit sur le sur la la mani\u00e8re dont, dont les les Suisses consomment aujourd'hui pour chaque personne en Suisse, seulement la moiti\u00e9 son bilan carbone \u00eatre \u00eatre r\u00e9ellement d\u00e9pens\u00e9 en Suisse, l'autre moiti\u00e9, elle est \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est une \u00e9nergie grise que l'on voit pas mais qui existe quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:06 > 0:16:44) [89%] : \r\nBrigitte Crotta je vais vous montrer un petit sondage qu'on avait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 dans cette \u00e9mission une date du mois de mai, il \u00e9tait men\u00e9e pour le Forum des 100 pour le temps quand on demande aux Suisses si ils attendent de la part de l'\u00c9tat, des mesures contraignantes des lois contraignantes en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique 68 pourcent des Suisses en 2019 10 oui c'\u00e9tait beaucoup en nombre, ils \u00e9taient 58 pourcent en 2007, au PS, on semble avoir entendu ce message, on est venu avec un plan Marshall vers ces 12 milliards d'investissements publics et priv\u00e9s par an pour financer cette transition m\u00eame question je vais prolonger la question d'Jean-Luc Addor, parce qu'encore une fois beaucoup de monde se la pose qu'est-ce c'est gratuit, tout \u00e7a ce plan Marshall vers ces 12 milliards d'investissement mais \u00e7a arrive donc qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:44 > 0:17:25) [89%] : \r\nAlors bon, d'abord je juste dire tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9, est ce qu'on va vers une apocalypse fiscale avec les taxes, ben je pense qu'on va vers une apocalypse climatique si on ne fait rien, donc je pense, c'est que m\u00eame en 2 \u00e0 peu pr\u00e8s choisiront 2 apocalypses et puis je pense que le mouvement des jeunes il y a quand m\u00eame fait comprendre qu'il fallait aller un peu de l'avant et arr\u00eatez de de faire du surplace seront s'on craignait toujours peut-\u00eatre, si elle l'immobilier se met enfin en continuant cet immobilisme, maintenant c'est vrai qu'au Parti socialiste, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions pragmatiques, comme le plan Marshall, qui est que, actuellement, l'\u00c9tat investit 500 millions par ann\u00e9e pour comme aides pour la r\u00e9novation des b\u00e2timents ou pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, nous on demande que ce soit augment\u00e9 \u00e0 2 et demi ou 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:25 > 0:17:28) [74%] : \r\nPar six, je repose la question en affaire des b\u00eatises, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:28 > 0:18:13) [91%] : \r\nLe le l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration chaque ann\u00e9e permettent facilement d'augmenter la participation et ensuite c'est tout cela g\u00e9n\u00e8re th\u00e9oriquement, donc on est, on estime que 3 milliards de fournis par la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rer facilement 9 milliards d'investissements priv\u00e9s, \u00e7a fait, ce sont les constructions de toutes les les emplois qui vont avec, donc je pense que c'est un un plan assez raisonnables et surtout il est constructif parce qu'il dit, il faut absolument augmenter l'\u00e9nergie solaire dans notre pays, c'est ce qu'il a de plus facile \u00e0 faire et \u00e7a permettra d'augmenter la production d'\u00e9lectricit\u00e9, donc d'\u00e9lectrifier le parc automobile, on n'a pas envie que les gens se retrouvent non plus \u00e0 devoir tous aller en v\u00e9lo ou en train, seulement il y a des gens qui peuvent pas se passer de v\u00e9hicules et il faut les aider et tout \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre des aides de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:13 > 0:18:24) [81%] : \r\nBien Cottier, un investissement de multiplier par six dans cette transition la financ\u00e9s par les surplus de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui c'est vrai, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, fait du surplus au lieu de r\u00e9duire \u00e0 petit devant la dette on investit un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:24 > 0:19:04) [91%] : \r\nOui nous a pas encore vraiment expliquer d'o\u00f9 venait l'argent si ce n'est l\u00e0, la poche des contribuables, effectivement, moi je suis de ceux qui ont pouss\u00e9 mon parti, le PLR a v\u00e9ritablement faire ce qu'il faudrait rappeler son aggiornamento dans le domaine, dans le domaine environnemental parce que probablement au fond le d\u00e9veloppement durable, c'est quoi les les \u00c9tats Nations unies se sont mis d'accord sur une d\u00e9finition du d\u00e9veloppement durable et ces 3 p\u00f4les c'est le d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui permet de cr\u00e9er la richesse, c'est le p\u00f4le social qui permet de ne laisser personne au bord de chemin et cela le pour environnemental qui permet de pr\u00e9server l'environnement, de pr\u00e9server notre notre maison, notre plan\u00e8te et les ressources \u00e0 long terme et le d\u00e9veloppement durable, c'est trouver un point d'\u00e9quilibre entre ces 3 p\u00f4les Andr\u00e9 donc les 3 pointes de ce triangle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:04 > 0:19:12) [87%] : \r\nLe roi des cons du degr\u00e9 d'absents de ce que vous \u00eates en train de dire on a 3 p\u00f4les social le le glas \u00e9conomique, l'environnement, pas les gens, c'est en point d'\u00e9quilibre, \u00e7a va \u00eatre super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:12 > 0:19:53) [90%] : \r\nPour les gens c'est pas, c'est pas de l'abstrait, lorsque vous avez plus d'emploi, ou lorsque vous arrivez \u00e0 plus \u00e0 payer vos vos factures, enfin moi c'est difficile de se pr\u00e9occuper de l'environnement, ce qu'il faut essayer de trouver son point d'\u00e9quilibre qui ne mettent pas les gens excessivement sous pression, moi je suis tr\u00e8s en tr\u00e8s heureux d'entente Fabien FIBA qui nous dit, on vient avec des s'taxes incitatives parce que le EPR est pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, il a m\u00eame propos\u00e9 lui- m\u00eame au Conseil des \u00c9tats sur ce type d'instruments, question de dire l'\u00c9tat utilise ses moyens traditionnels pour influencer le comportement des consommateurs, c'est-\u00e0-dire qu'on va favoriser un certain type de comportement au d\u00e9triment d'un autre en taxant celui-ci alors, apr\u00e8s, comme l'a dit Fabien qui va en ne mettant pas cet argent dans les caisses de l'\u00c9tat, mais en leur redistribuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:53 > 0:20:03) [70%] : \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 du Fabien on vient d'\u00eatre \u00e9lu, ensemble, ils avaient pourtant, voil\u00e0 que l'on va retrouver mon certificat souvent dans la, dans les m\u00eames rues sur la m\u00eame pas susciter fallait presse aux au moment mon d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:03 > 0:20:06) [84%] : \r\nAu moment o\u00f9 on a parl\u00e9 d'incitation, elle citait tout \u00e0 coup vous avez tiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:06 > 0:20:33) [89%] : \r\nMaintenant j'ai tiqu\u00e9 au moment o\u00f9 on parlait de responsabilit\u00e9 individuelle, c'est \u00e7a qui me qui me qui me chiffonne dans, dans, dans cette affaire parce que, \u00e0 mon avis les merci les, les, les, les manifestants, ces centaines de milliers de jeunes auxquels la vague verte enfin que qui qui ont port\u00e9 cette vague verte, verte \u00e0 Berne dans ce dans leurs, dans leurs revendications, c'est changer de syst\u00e8me et pas le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:33 > 0:20:51) [91%] : \r\nEt le syst\u00e8me, c'est pas uniquement la responsabilit\u00e9 individuelle, la question des taxes, c'est une question tr\u00e8s importante, mais c'est une question qui qui est disons antisocial puisqu'elle elle ponctionne l'ensemble de la population, ind\u00e9pendamment du revenu, donc effectivement, le fait de changer de 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:51 > 0:20:55) [85%] : \r\nNon \u00e0 gauche \u00e0 la gauche de la gauche, on va dire les taxis, c'est les taxis, c'est pour nous taxer les billets d'avion, laissant ont dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:55 > 0:20:59) [78%] : \r\nNon, alors, alors, attendez, alors attendez, alors attendons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:59 > 0:21:16) [87%] : \r\nNon mais d'abord je me on s'en fout pas mais attendez, il y a, il y a des il y a des taxes, pensez aux gilets jaunes en France il y a des taxes qui sont socialement injustes qui se touchent plus enfin prioritairement des personnes qui sont en difficult\u00e9, c'\u00e9tait le d\u00e9but, hein, le d\u00e9clencheur d'\u00eatre Adem dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:16 > 0:21:21) [86%] : \r\nC'\u00e9tait une augmentation du prix de l'essence exactement ce qu'il y a donc Nightline sur la loi \u00e7a la c'\u00e9tait une augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:21 > 0:21:50) [91%] : \r\nDu du prix de l'essence et c'est un vrai, un vrai probl\u00e8me maintenant l'argent on peut le trouver ailleurs facilement, on peut trouver, je ne la suis s\u00fbr que Monsieur adore qui s'int\u00e9resse beaucoup aux petites gens ne sera pas d'accord sur o\u00f9 on va trouver l'argent, donc les taxes c'est c'est c'est un souci, on pourrait par exemple taxer les billets d'avion de pour des destinations qui sont \u00e0 moins de 1000 kilom\u00e8tres, c'est 50 pourcent des, des, des, des, des vols de, de, de, au d\u00e9part de Gen\u00e8ve 50 pourcent des vols oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:50 > 0:21:59) [77%] : \r\nPar PDG pr\u00e9vu, vous dites : mais alors l'\u00c9tat face mais alors les taxes p\u00e9riode doivent servir et le Japon par le Conseil des \u00c9tats, et puis je dois accepter par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:59 > 0:22:36) [93%] : \r\nDoivent servir \u00e0 \u00eatre socialement utiles et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire \u00e0 d\u00e9velopper le rail pour tendre vers une forme de gratuit\u00e9 du rail je vous signale que les prix prohibitifs des trains, c'est prohibitif en Suisse de de voyager en train bloque toute une s\u00e9rie de gens qui se retrouvent coinc\u00e9s dans des embouteillages, c'est absurde, personne n'a envie de de faire \u00e7a, parce qu'ils ne peuvent pas se payer le train, donc les taxes doivent \u00eatre socialement utiles, taxer les billets d'avion de moins de 1000 kilom\u00e8tres, \u00e7a veut dire d\u00e9velopper le rail, \u00e7a veut dire d\u00e9velopper, y compris les trains de nuit pour permettre, pour permettre aux gens de pouvoir commencer \u00e0 voyager autre moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:36 > 0:22:46) [73%] : \r\nPour vous aviez pris Marie- France Roth paquet attendu 22 minutes et 38 jours avant de prendre la parole ce soir vous le lui m'en aller sur le Centre, c'est vous le pivot quand voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:46 > 0:22:58) [87%] : \r\nQuand on fait une all\u00e9gorie ne basket c'est vous qui allez faire des majorit\u00e9s vous situez o\u00f9 dans ce d\u00e9bat sur les taxes ou est-ce qu'on trouve l'argent ou est-ce qu'on le prendre saupoudrant en petit peu de taxes, pas de taxe pas beaucoup de taxes, des taxes, intelligent, enfin c'est quoi le probl\u00e8me projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:58 > 0:24:19) [89%] : \r\nAlors le le PDC a d\u00e9fendu au Conseil des \u00c9tats, hein, la la taxe sur les billets d'avion, la taxe \u00e9galement sur l'essence, le toutes taxes, par contre il ne partage pas cette position parce que finalement, c'est vrai, je suis plus l\u00e0, je partage partiellement ce que disait Monsieur adorent, c'est la classe moyenne qui va \u00eatre touch\u00e9 et on doit faire attention, elle est d\u00e9j\u00e0 relativement \u00e9trangl\u00e9es aujourd'hui et ne pas encore plus la la la mettent sous pression et c'est les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques \u00e9galement un au fond moi j'habite en Gruy\u00e8re je dois dire que c'est pas toujours \u00e9vident de prendre le train pour aller un petit peu partout, donc on doit faire attention, donc, si on taxe, pourquoi pas les des taxes, intelligente et il faut la les redistribuer intelligemment et \u00e7a, on sait que c'est un probl\u00e8me aujourd'hui parce que les \u00e9tudes \u00e9conomiques montrent qu'une grande partie des taxes aujourd'hui pr\u00e9lev\u00e9es vont dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a c'est un gros souci aujourd'hui parce que c'est moyennement efficaces, alors l\u00e0, \u00e7a la taxe, la part de la taxe qui va sur le programme b\u00e2timent celle si elle est, elle marche relativement bien, malheureusement, il y a qu'un pour 100 des b\u00e2timents aujourd'hui qui sont r\u00e9nov\u00e9s, donc l\u00e0 il y a, il y a aussi un petit probl\u00e8me hein pourquoi il y a qu'un pour 100 des b\u00e2timents qui sont r\u00e9nov\u00e9s donc taxe, il faut une partie, il faut une contrainte, je pense que sans contrainte, on parle de la peine \u00e0 faire quelque chose, par contre, faisons attention \u00e0 comment nous nous imposons les gens nous imposons citoyens et les entreprises aviez dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:19 > 0:24:23) [87%] : \r\n\u00e7a s'annonce pas tout simple, tout simple, tout simple, Fabien Fivaz, non, quand on entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:23 > 0:26:00) [88%] : \r\nPour l'adversaire, oui, moi je suis assez d'accord avec l'id\u00e9e qu'une taxe \u00e0 la base, elle est antisociale, mais c'est pour \u00e7a que clairement, on a, on a mis en avant l'id\u00e9e qu'elle doit \u00eatre distribu\u00e9 la taxe sur les combustibles c'est pas que le programme B\u00e2timents le Programme B\u00e2timents c'est qu'un tiers de la taxe les 2 tiers restants sont redistribu\u00e9s pour un tiers pour la moiti\u00e9 du de 2 tiers aux entreprises puisqu'elles payent aussi la taxe et puis le 2 tiers restant \u00e0 parler \u00e0 la population l'attend moins clairement stent comprendre le le le le probl\u00e8me, ce qui me choque, d\u00e9fend un peu dans le discours de droite, c'est que, on a l'impression que que les taxes sur par exemple l'essence Prince et c'est le principal probl\u00e8me du budget des m\u00e9nages, mais on sait aujourd'hui en Suisse, le principal probl\u00e8me du budget des Budgets de m\u00e9nages, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, les loyers et de l'autre, les caisses de l'Alliance maladies et donc moi j'ai juste ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est que, c'est qu'\u00e0 droite au Parlement, par exemple quand il s'agit de de dire ben on va, on va supprimer, on va baisser les Suisses l'assurance maladie, la droite dit oui, c'est tr\u00e8s bien et puis en m\u00eame temps sur les aides au logement, la m\u00eame probl\u00e9matique existe quand il faut un peu am\u00e9lior\u00e9 le budget de l'\u00c9tat, mais on va baisser, j'ai dit-il : d'un c\u00f4t\u00e9 les subventions pour les assurances maladie d'autre c\u00f4t\u00e9 l'aide au logement et donc c'est l\u00e0 qu'on a finalement le plus gros impact sur la vie des gens, c'est quand on touche pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces aides l\u00e0 parce que v\u00e9ritablement dans le budget des m\u00e9nages, c'est un c'est un poste qui, sur ces 2 postes qui sont beaucoup beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que celui que celui la taxe sur l'essence, dont on parle vraiment, je veux dire, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire la projet actuel, si vous avez senti vous adressez \u00e0 sens et je veux dire c'est la fluctuation normales d'un mois \u00e0 l'autre mer c\u00f4ti\u00e8re hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:00 > 0:26:10) [90%] : \r\nNon, mais le Parlement n'a pas baiss\u00e9 les les subventions primes d'assurance maladie, sur l'id\u00e9e qu'a \u00e9t\u00e9 le fait par le ministre des Finances et personnellement moi je m'y opposerai et je pense qu'on sera, on sera plusieurs dans ce, dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:14) [86%] : \r\nMichel aussi, dit-il, la honte dans le langage verbal a sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:14 > 0:26:32) [83%] : \r\nNon, absolument, la question de la taxe sur le carburant, c'est int\u00e9ressant alors moi la mission, la pression du PLR elle est pas de dire non \u00e0 l'taxation sur du CO2 sur le carburant et l'est de dire : il faut une vision globale, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des taxes sur le carburant, il ne faut pas \u00e9touffer les gens il faut une vision globale du syst\u00e8me r\u00e9ellement essayer de la mais a les pros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:32 > 0:27:36) [90%] : \r\nVous avez tr\u00e8s concrets, des gens qui n'ont qu'elles ont besoin de concret, vous avez annonc\u00e9 virage Vert, pas vous, enfin, il faut aussi, mais le PLR pendant la campagne, l'objet politique qui permet de mesurer aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 de ce virage vers la sinc\u00e9rit\u00e9 ce virage Vert, il est aujourd'hui dans le pipeline, comme on dit \u00e0 Berne c'est la loi sur le CO2, il passe au Conseil des \u00c9tats et va revenir au Conseil national, on peut peut-\u00eatre reprendre les grandes lignes, l'id\u00e9e de base, la censure de je vous apprends rien, c'est de respecter les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 contract\u00e9s \u00e0 l'accord de Paris pour la Suisse, \u00e7a veut dire une r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions d'ici 2030, avec des mesures bien \u00e9videmment en Europe, en reprenant ce mot de taxes, des taxes sur les billets d'avion, l'obligation pour les importateurs de, de, de, de, de, de, de, d'essence de compenser, donc une augmentation du prix de l'essence des valeurs limites pour les b\u00e2timents, on en a parl\u00e9 aussi une augmentation de la taxe encore une taxe sur les combustibles fossiles et la cr\u00e9ation d'un fonds pour le climat, est ce qu'au PLR Damien Cottier, l\u00e0 on est dans l'est, voil\u00e0, est ce que c'est \u00e7a vos limites le virage Vert du du de du du PLR il va plus loin que \u00e7a ouvre cette bo\u00eete en disant non, mais on peut encore discuter sur telle ou telle taxe billet d'avion mon essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:36 > 0:27:57) [89%] : \r\nIl y aura peut-\u00eatre s'il y aura certainement d'autres mesures \u00e0 prendre, \u00e0 plus long terme, d'ailleurs il y a un tas de motions et de postulats comptait d\u00e9poser en marge de cette loi, mais cette loi telle qu'elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie au Conseil des \u00c9tats, elle est tr\u00e8s largement inspir\u00e9e par le travail du PLR par le le le programme qui s'dont il s'est dot\u00e9, cette ann\u00e9e, et c'est, et c'est ce travail- l\u00e0 et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9t\u00e9 admis par Adel Torrance qui a permis de faire une majorit\u00e9 au Conseil de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:57 > 0:28:03) [75%] : \r\nVous savez, on sauve les m\u00e2les, donc de longues tellement la avec, pardon, h\u00e9 ben h\u00e9 ben vous alors en de l'engloutissement avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:03 > 0:28:47) [89%] : \r\nJuste un mot sur les objectifs, les objectifs que nous le PLR parents sont pas les m\u00eames que ceux qu'on d\u00e9crit Monsieur Fiva ou Monsieur Mathers tout \u00e0 l'heure, c'est ce qu'on a qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits \u00e0 l'\u00e9cran, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions de CO2 pour 2030, or les Verts nous parle aujourd'hui tout d'un coup, c'est plus 50 pourcent \u00e0 leur suffit plus, mais il faut une neutralit\u00e9 carbone en 2000 30 ans qui double cet objectif et l\u00e0 \u00e9videmment il faudra prend il faudrait pour aller dans cette direction-l\u00e0, prendre des mesures beaucoup plus fermes et l\u00e0 je crois que c'est simplement mettre la charrue avant les boeufs, comme on dit, c'est-\u00e0-dire des mesures trop contraignantes qui ne trouveront pas de majorit\u00e9 devant la population parce que l'exemple du canton de Berne, proposition d'interdire les chauffages \u00e0 mazout, h\u00e9 bien, n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la population parce que les gens trouvent que \u00e7a va trop loin, donc on perd, on perd du temps, quand on fait \u00e7a, il faut pouvoir avoir des majorit\u00e9s en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:47 > 0:29:25) [89%] : \r\nMichel Mater, on parle de telles taxes on parle de l'augmentation des taxes sur le prix de l'essence taxes comme chiffre, une taxe sur les avions, c'est plus voil\u00e0, on parle de fiscalit\u00e9, on entend parler de l'emploi avec l'imp\u00f4t, on peut faire beaucoup de choses, on est \u00e9tonn\u00e9, quand on est observateur quand on regarde quand vous entendre, il n'y ait pas de projet de 2 grands projets de fiscalit\u00e9 verte, un grand projet fiscal coh\u00e9rent qui viennent on nous disant, ben voil\u00e0, maintenant on change les paradigmes de la fiscalit\u00e9 et on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on avait un objectif, c'est le climat on r\u00e9organise de fiscalit\u00e9, c'est qu'on va augmenter pr\u00e9lever plus ici peut-\u00eatre mais moins ici, peut-\u00eatre que ce soit une sorte de jeu \u00e0 somme nulle pour que le citoyen qu'on fasse changer le syst\u00e8me oui a pas trop le mot, le mot m\u00eame fiscalit\u00e9 verte, je n'ai pas entendu dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:25 > 0:31:10) [91%] : \r\nAlors, une premi\u00e8re chose, c'est que comme on fait une transition on doit \u00e7a veut dire que \u00e7a et il va y avoir, il va y avoir des \u00e9tapes, c'est l\u00e0 o\u00f9 faut \u00e9viter la rupture, la rue, elle veut peut-\u00eatre la rupture et si on fait la rupture, le financement, il sera aucunement la donc on doit vraiment avoir cette transition ensuite si on devait changer la fiscalit\u00e9, il faudrait dissuader progressivement et surtout r\u00e9compens\u00e9 rapidement, c'est-\u00e0-dire qu'on devrait pousser \u00e0 une fiscalit\u00e9 en fait qui aide rapidement ceux qui vont dans le sens de prot\u00e9ger le climat et surtout avoir une fiscalit\u00e9 progressive, c'est-\u00e0-dire pas concr\u00e8tement c'est quoi Direct tout \u00e7a tout \u00e7a, c'est dire belles paroles mais concr\u00e8tement il y a quoi alors para\u00eet imposer Corluka dans alors par par rapport par rapport \u00e0 tout ce qui est tout ce qui est fiscalit\u00e9 on, on doit pouvoir d\u00e9duire certaines choses qui qui qui sont dans l'certaines choses et de dans le sens du climat et que dire si vous avez par exemple 7 vous \u00eates pour votre habitation si vous passez du \u00e0 l'\u00e9lectrique, ce sont des choses o\u00f9 vous devez d\u00e9j\u00e0 avoir une incitation pour le faire, la 2\u00e8me chose, vous devez avoir une fiscalit\u00e9 qui am\u00e9lior\u00e9, \u00e7a c'est une chose qui pour moi est tr\u00e8s claire tout ce qui va dans le sens de cette transition on doit aller l\u00e0, et puis l'autre chose qui me manque pour l'instant, c'est l'innovation, c'est la recherche parce que l\u00e0, pour la Romandie, on a une chance extraordinaire, c'est vraiment, c'est vraiment on doit \u00eatre les premiers pour toutes les technologies propres et l\u00e0 on va pouvoir aider les gens, \u00e7a veut dire que ces technologies cette recherche et cette innovation va amener en fait un jour vu le progr\u00e8s et pas un progr\u00e8s, o\u00f9 on va na\u00eetre la taxe ou bien on va mettre un imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:10 > 0:31:14) [74%] : \r\nVous entendez \u00e7a St\u00e9phane est pr\u00e9cieuse au cette transition heureuse croissante mais Miral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:15 > 0:32:07) [88%] : \r\nEt en France, la transition sur croissante caetera doit s'faire je pense que la question, elle se pose plus en mesure ou elle se sent et se pose dans un rapport de changement r\u00e9el \u00e0 notre \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re qu'on a de g\u00e9rer la question au niveau de l'\u00c9tat, \u00e7a veut dire quoi, si, si on reprend ce que dit monsieur Fivaz neutralit\u00e9 carbone en 2030, \u00e7a veut dire un programme massif, un plan d'urgence climatique, c'est-\u00e0-dire un programme massif d'isolation des b\u00e2timents, un programme massif de r\u00e9duction des transports a\u00e9riens et autoroutier un programme massif de protection de la biodiversit\u00e9, un programme massif d'aide \u00e0 l'agriculture, les petites les les grandes affaires, les petites exploitations sont devenus tr\u00e8s tr\u00e8s rares, on a vu, il y a toute une s\u00e9rie documentaire sont fait c'est \u00e7a un programme maire je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:07 > 0:32:19) [76%] : \r\nDire qu'on arrive le pays, comment se fait, comment vous dormez messieurs merci avait gel\u00e9 donc dire que voir Rdio de Saddam, ensuite je suis de New Delhi semble arabe commence \u00e0 \u00eatre pay\u00e9, je vais vous m'avoir une seule comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:19 > 0:32:40) [88%] : \r\nPayer d'abord d'abord la premi\u00e8re mani\u00e8res de le payer, c'est commencer \u00e0 tax\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 imposer imposer les plus riches, voil\u00e0, en commen\u00e7ant par exemple, allez soyons fou \u00e0 \u00e0 taxer les dividendes des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant, mais il est la population peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:40 > 0:32:44) [84%] : \r\nParce qu'on est dans son lit dans la langue, mais sous de repas taxer le carbone plut\u00f4t que mais parce que, parce que ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:44 > 0:33:02) [92%] : \r\nParce il faut il faut que les gens qui polluent le plus, voil\u00e0 payent le plus dans cette, dans cette, dans cette affaire-l\u00e0, commen\u00e7ons par la taxation des dividendes commen\u00e7ons aussi pas revoir la r\u00e9duction de la la la baisse massive de l'imposition des entreprises, on a \u00e9t\u00e9 trop bas toute la vache au sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:02 > 0:33:25) [80%] : \r\nBon vers la vall\u00e9e, les hommes ont peur de la propagande, c'est une chose, la 3\u00e8me chose que l'on peut utiliser cette le la seule approche mais non la 3 la 3\u00e8me chose que l'on pourrait utiliser pour \u00e7a, c'est l'enceinte pas une disait c'est d'aller vers l'Andra qui et voil\u00e0, c'est d'aller vers l'endettement, c'est l\u00e0, d'aller vers, et je vous l'ai dit allez c\u00e9phal\u00e9es pr\u00e9cieuse au fond vous habituer, non, non, mais je m'habille, alors vous voyez, voil\u00e0 comment vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:25 > 0:33:59) [87%] : \r\nC'est all\u00e9ger vers l'endettement un endettement plus important de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui aurait un Avantage massif, c'est-\u00e0-dire que le franc suisse serait plus aurait plus cette cette cette aura de valeur refuge et qui plomberait pas et qui Equinor plomberait panneaux de notre 2\u00e8me, pilier donc des solutions il y en a, il y en a plein de solutions, simplement c'est pour \u00e7a, pour arriver au plan de monsieur Fiva il faut il faut tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s s\u00e9rieusement se poser cette question, et cette question, elle doit se poser au niveau des financements tels que voil\u00e0 ben aller prendre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:59 > 0:34:24) [88%] : \r\nJ'aimerais qu'on s'interroge sur les rapports de force au Parlement, mais j'aimerais encore vous entend juste Frigide sur un point : on a parl\u00e9 beaucoup des mouvements de rue, on a parl\u00e9 d'extinction r\u00e9bellion a parl\u00e9 de cette ces ces jeunes qui se mobilisent pour le climat qui veulent c'est vrai pour certains un changement total de mod\u00e8le au changement de paradigme allume est-ce que vous risquez pas alors c'est pas vous la vague verte, mais vous en profitez aussi, enfin c'est dans votre camp, est ce que vous risquez pas de d\u00e9cevoir, tout ce monde qui attend qu'il y a des add-on Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:24 > 0:35:07) [90%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment avec ce que j'entends face effectivement, il faut effectivement qu'on soit un peu plus volontaire, un peu plus contraignant, je voulais exactement dire ce que vient dire ben pr\u00e9cieuse au je crois qu'il faut qu'on investisse, il faut qu'on n'aide les gens \u00e0 investir parce que c'est bien facile de dire que ceux qui peuvent r\u00e9nover leur chauffage touche une subvention, mais qui sait qu'a les moyens de r\u00e9nover sans chauffage, pas n'importe qui, donc, il faut vraiment des subventions beaucoup plus massive et l'\u00c9tat, il faut arr\u00eater de c'\u00e9tait le pl\u00e2tre bien assez d'argent et d'autre part, il peut emprunter effectivement augmenter sa dette plut\u00f4t que de chercher \u00e0 totalement r\u00e9duire sa dette et puis ruin\u00e9 nos \u00e0 notre avenir, je pense qu'on aimerait avoir un avenir sur cette plan\u00e8te donc je pr\u00e9f\u00e9rerais que les gens, il y a un peu moins d'argent et vivent un peu mieux, plut\u00f4t que de redouter le la ruine de nos arri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:07 > 0:35:09) [80%] : \r\nSix aujourd'hui de la Dordogne, il a quand m\u00eame des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:09 > 0:35:16) [93%] : \r\nUne chose, c'est que c'est certainement pas en s'enfon\u00e7ant dans les dates, on va garantir l'avenir de nos enfants, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:16 > 0:35:19) [74%] : \r\nJean-Luc Addor par ba\u00efonnettes, vous avez d\u00e9j\u00e0 dans dans les ann\u00e9es 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:19 > 0:35:37) [90%] : \r\n60 La Suisse a fait sa transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lectrique Iran en prendre investissons massivement dans l'\u00e9nergie hydraulique, on a construit des barons des barrages qui ont co\u00fbt\u00e9 des centaines de millions \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui \u00e7a fait des paquets de milliards c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un geste c'\u00e9tait un plan Marshall, sur le plan Marshall hydraulique, pourquoi, qu'est ce qui emp\u00eache aujourd'hui de faire le m\u00eame type de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:37 > 0:36:02) [93%] : \r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'on soit qu'on soit dans la m\u00eame configuration, mais moi ce que j'aimerais dire c'est quand m\u00eame qu'on a entendu beaucoup de th\u00e9ories, y compris de la part du PLR, on se r\u00e9jouit de voir quand m\u00eame si du c\u00f4t\u00e9 du PLR le parti soi-disant de l'\u00e9conomie, ben \u00e7a si c'\u00e9tait juste une esp\u00e8ce de truc de campagne ou bien, ou bien si ils ont vraiment abandonn\u00e9 l'\u00e9conomie parce que qui va payer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:02 > 0:36:11) [82%] : \r\nMa m\u00e8re, et tout le monde a compris R non, moi je suis juste par les qui va payer, on a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9pondu \u00e0 ma question : pourquoi est-ce qu'on peut pas moins donner les moyens qui soient en mesure de l'urgence qui simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:11 > 0:36:25) [96%] : \r\nQue je suis pas d'accord, moi qui suis all\u00e9 dans la rue, mais encore une fois, je ne suis pas le seul, de faire payer dans un canton notamment comme le mien, de faire payer les petites gens qui ont pas d'autre choix que de venir au travail, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:25 > 0:36:30) [75%] : \r\nOn voit \u00e7a donne bien s\u00fbr scolaire ce qu'elle vous payez possible aujourd'hui crash Team c'est beaucoup bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:30 > 0:36:42) [81%] : \r\nSavez vous savez tr\u00e8s bien monsieur le plus bas, vous \u00eates d'accord, il y en a l'impression de ne veut faire payer les riches, une auberge et est vraiment fait non non non non, je refuse de faire payer, moi je suis d'accord mais amen\u00e9 les pour int\u00e9r\u00eat \u00e9vident faites et je suis d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:42 > 0:37:07) [91%] : \r\nAlors, avec l'id\u00e9e que nous avons une responsabilit\u00e9 collective et individuelle pour pour les questions climatiques mais je r\u00e9p\u00e8te, il y a certaines recettes qui peut fonctionner sans plomber les petites gens, une de ses recettes, c'est le soutien \u00e0 l'agriculture, et \u00e7a c'est quand, quand les nouveaux \u00e9lus arriveront \u00e0 Berlin Madame Cotta le sait d\u00e9j\u00e0, ils s'apercevront que les seuls partis qui soutiennent vraiment l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:07 > 0:37:10) [70%] : \r\nL'endroit, satisfaire les Flandres cette car elle sur les r\u00e9seaux sociaux et qu'on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:10 > 0:37:15) [91%] : \r\nQui, qui qui sont les fossoyeurs de l'agriculture de chez nous compris c'est la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:15 > 0:37:20) [81%] : \r\nLes Verts derri\u00e8re, on a compris Jean-Luc Addor j'ai pas de recettes qui avait pas les droit c'est un emploi, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:20 > 0:37:31) [85%] : \r\nJos\u00e9 sera voil\u00e0 qui me dit : la taxe sur les transactions financi\u00e8res serait une bonne solution Fiva va bien, va vous leur Fabien Fivaz est ce que vous vous achetez la taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:31 > 0:37:36) [83%] : \r\nAlors effectivement oui je sais, oui, je sais que m\u00eame des sous- hommes et femmes bien faire, j'ai m\u00eame d\u00e9but\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:37 > 0:38:13) [87%] : \r\nParcours politique on en adh\u00e9rant \u00e0 ce qui \u00e9tait, attaque, attaque donc qui qui qui imaginez la taxe Tobin, qui \u00e9tait de taxer les transactions \u00e0 part \u00e7a, dans le cadre si on parle de finances, moi je trouve quand m\u00eame extraordinaire, je ne sais pas ce chiffre est tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais aujourd'hui on parle que la place financi\u00e8re suisse produit \u00e0 peu pr\u00e8s 20 fois plus de carbone que les citoyens et citoyennes de ce pays et donc clairement dans ce domaine-l\u00e0 est un \u00e9norme levier allez allez v\u00e9ritablement faire cette transition pour que nos investissements qu'ils soient publics, qu'il soit priver aille vers des investissements qui sont \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:13 > 0:38:17) [81%] : \r\nParfaitement compris on va avancer, Michel rapidement l\u00e0- dessus, puis ensuite, je donne la parole \u00e0 Marie- France repas qui attend vraiment parce que \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:17 > 0:38:40) [91%] : \r\nFondamental de faire le virage de la finance durable et je crois que les banquiers le comprennent et vont aller dans ce sens, on doit aller dans ce sens, mais si on parle par exemple de la pr\u00e9voyance, attention parce que si les rendements sont plus bas ben les gens ils auront au moins pour la retraite n'est donc on doit faire attention \u00e0 faire l\u00e0 encore une vraie transition est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fait pour nous mais avec une forte action des soins de vue de la finance durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:40 > 0:39:37) [90%] : \r\nAlors, on sent que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de d\u00e9gager des majorit\u00e9s entre vous, on va, on va rentrer un peu plus avant dans cette cuisine politicienne en reprenant si vous \u00eates d'accord, la composition actuelle et la composition future \u00e0 partir du mois de d\u00e9cembre du Parlement actuellement le parlement, c'est assez simple, il ressemble, il ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 c'est en train de s'afficher, vous le connaissez par coeur, \u00e7a depuis 4 ans, grosse, grosse majorit\u00e9 bourgeoise PLR UDC pardon et puis \u00e0 partir du mois de d\u00e9cembre, h\u00e9 bien voil\u00e0, il y a vraiment ce ce ce ce virage qui est en train de se produire sans vague verte, certes, mais il y a un Parlement qui reste Masire majoritairement \u00e0 droite, Marie- France Roth P\u00e2quier, toute la gauche plus les Verts, lib\u00e9raux, \u00e7a fait toujours pas une majorit\u00e9, ce sera vous les faiseurs de roi, ce sera vous les faiseurs de roi aussi c'est vraiment vous voit plus souvent vot\u00e9 avec les Verts, peut-\u00eatre ce sera voulait le vrai centre qui n'est a priori pas vers les faiseurs de roi, vous allez jouer le jeu de cette \u00e9cologie politique, vous allez lui met des b\u00e2tons dans les roues, vous savez comment ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:37 > 0:41:04) [89%] : \r\nJe crois que le PDC n'a jamais mis les b\u00e2tons dans les roues au contraire si je on rappelle toutes les actions qui avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par Doris Leuthard, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'est pas si vieux, c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une bande de fond 2 de de l'environnement d\u00e9fenderesse plut\u00f4t c'est difficile \u00e0 \u00e7a, c'est le nom de l'environnement, mais effectivement le PDCI si aura un grand r\u00f4le \u00e0 jouer quand j'entends toutes les personnes autour de cette table \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, \u00e7a me fait un petit peu peur sur le, sur l'avenir et sur les prochains mois, je crois qu'il va vraiment falloir un changement de paradigme, l\u00e0 on va devoir penser autrement, on doit se mettre autour d'une table et discuter et trouver des solutions, parce que \u00e7a sert \u00e0 rien de discuter, de dire on tout on le les riches payent et Bizot non c'est pas comme \u00e7a, \u00e7a ne va pas aller, il faut trouver des majorit\u00e9s vrai que quand on vous entend, ce soir, \u00e7a fait un tout petit peu peur on \u00e7a, \u00e7a ferait pas exactement, et l\u00e0 je pense que j'esp\u00e8re fortement que le PDC pourra jouer ce pivot et dans le dans le domaine de l'environnement, il va soutenir des mesures pour pour l'environnement, choisir son camp pour le domaine de l'environnement, il a toujours choisi et c'est pas nouveau, c'est pas nouveau, et je vous rappelle, Doris Leuthard, mais c'est plus vieux encore que que son \u00e9poque de l'\u00e9poque o\u00f9 elle avait fait un peu et l\u00e0, on avait interdit les les enfants on mis un terme au nucl\u00e9aire donc l\u00e0 vraiment, il va falloir penser autrement, vous parlez d'une taxe en viennent mental, mais pourquoi pas, parlons-en, s'il faut peut-\u00eatre aller dans dans son sc\u00e9nario 3 axes sur les sur les transactions, les transactions, pourquoi pas, mais moi, parlons-en, parlons-en, parlons-en, l\u00e0 c'est effectivement une source de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:04 > 0:41:13) [78%] : \r\nDamien Cottier, parlons-en la Taxe transactions financi\u00e8res pas sur mais pardon, ma femme, mesure, bon, je suis en me demandait si le si le PLR et s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:13 > 0:41:22) [91%] : \r\nDans son aggiornamento environnemental, j'ai laiss\u00e9 une liste d'une cinquantaine de propositions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis plus de 2 ans au Parlement qui vont exactement dans le sens de tout un tas de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:22 > 0:41:38) [75%] : \r\nEn d\u00e9route, quoi, pas les partis sur les champions de l'\u00e9cologie de Berne c'est dans une seconde pour dire que \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 traduit dans des actes politiques oui mais moi leur fonds pour \u00eatre les engagerait avec donc \u00e7a va, plus en m\u00eame temps, ai pas tous en m\u00eame temps il est Pascal cours oui ben les combats pas le pourrait-il mais c'est aussi l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:38 > 0:42:22) [90%] : \r\nPrestation de de certaines de certains positionnements sur une \u00e9chelle gauche- droite qui qui est sujette \u00e0 interpr\u00e9tation parce que moi je constate parce que moi je constate, et si je parfaitement d'accord avec ce qu'a dit ma voisine tout alors c'est une question de finalement de, de, de, comment dire, de culture politique, c'est une question de s'\u00e9couter, d'essayer de cr\u00e9er des majorit\u00e9s, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, la loi sur le CO2 s'est cass\u00e9 la figure au Conseil national parce que les groupes ne s'\u00e9tait pas \u00e9cout\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, ils ont travaill\u00e9 ensemble pour trouver un projet qui soit le juste milieu, qui sera le point d'\u00e9quilibre qui vous paraissait th\u00e9orique mais dont je parlais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qui permettent d'avancer de mani\u00e8re forte mais sans casser les \u00e9quilibres et ce projet a eu l'unanimit\u00e9 de la commission au Conseil des \u00c9tats et quasi bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:22 > 0:42:34) [81%] : \r\nLe Pen est revenu, c'est pas l'heure, un des grands artisans du de la loi sur CO2 mais c'est lui qui l'a fait au Conseil antan comme je vous avez combien de ce que je voudrais rappeler, et puis les autres partis partout les \u00e9lections pass\u00e9es, les autres partis ont pas faire savoir les \u00e9lections d\u00e8s maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:34 > 0:42:55) [88%] : \r\nMoi je, moi ce que je souhaite, ce que je souhaite qu'\u00e0 Alen\u00e7on, ce que vous avez dit, c'est qu'au Conseil national, on s'\u00e9coute et on essaye de trouver ces majorit\u00e9 plut\u00f4t que de chercher toujours ce qui divise et c'est chaque fois on dit : ah oui mais \u00e7a ne va pas assez loin, non, \u00e7a va beaucoup trop loin, on n'arrivera pas \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, il faut un changement au fond de paradigme, comme vous l'avez dit politique \u00e0 prendre un peu plus \u00e9cout\u00e9s, parce qu'il y a plus de majorit\u00e9 \u00e9vidente j'aime au conseil national, il faudra les cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:55 > 0:43:26) [87%] : \r\nJ'aimerais vous entendre les uns des autres sur une id\u00e9e qui a \u00e9merg\u00e9 directement dimanche de l\u00e0 dans la boue, je crois, de votre de votre pr\u00e9sident de partir l'arr\u00eate : c'est l'id\u00e9e d'un sommet national sur ces questions- l\u00e0, sur l'environnement sur le climat, les Fran\u00e7ais appellerait \u00e7a un Grenelle un Grenelle de l'environnement, je ne sais pas, peut-\u00eatre, \u00e7a porte malheur parce qu'il a pas donn\u00e9 grand- chose, vous allez vraiment, mais c'est, c'est c'est la solution que vous pourrez entendre tous ceux de l'ensemble de ses d\u00e9saccords avec des des possibilit\u00e9s de consensus est l\u00e0, c'est \u00e7a l'id\u00e9e qu'il faut ce qui c'est \u00e7a qu'il faut mettre en branle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:26 > 0:44:18) [85%] : \r\nBah, parce que je trouve de la tour ce que j'ai entendu autour de la t\u00e2che sur plusieurs personnes ont dit ce qu'il faut se mettre autour de la table et se mettre au travail et c'est exactement cette proposition qui est faite, je sais pas si le mot Grenelle existant en suisse allemand appel\u00e9 ce sommet, le film a pour l'instant, je crois que le l'UDC a accept\u00e9 d'y participer : les Verts, lib\u00e9raux et le Parti social- Albert Rushdie, par contre, le PDC le PLR pensait sans doute que, on le sait, le Parlement suffisait, maintenant, \u00e7a c'est vraiment un d\u00e9bat qu'on peut avoir autour, c'est \u00e7a, mais je pense qu'effectivement il faut se mettre autour de la table regarder quelle est la r\u00e9alit\u00e9 et la France, les scientifiques peuvent nous aider, mais \u00e0 partir de l\u00e0, quelles sont les solutions qu'on veut apporter je dirais adore, vous vouliez parler de d'agriculture durable, tr\u00e8s bien, parlons l'agriculture durable, certains veulent taxer les transactions financi\u00e8res tr\u00e8s bien, qui ach\u00e8te ce soit chez nous, ce sommet Brigitte crotale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:18 > 0:44:39) [88%] : \r\nJe crois, je l'ach\u00e8te \u00e0 condition que ce soit pas que des politiciens autour de la table, mais qu'il y a des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et il faut imp\u00e9rativement que les jeunes qui \u00e9taient dans la rue, il soit il faut des ing\u00e9nieurs qui soit, il faut que des acc\u00e8s plus tard, il soit l\u00e0, c'est surtout \u00e7a qui aurait un but de de faire avancer le sujet parce que vous avez vu, l\u00e0, on va tourner au fond et je pense qu'il faut que les id\u00e9es viennent un petit peu, soit sont contraignantes Dailly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:39 > 0:44:43) [73%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au la gauche radicale, sera-t-elle au sommet national il a lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:43 > 0:44:52) [81%] : \r\nLa, la, la gauche radicale, elle est, et je reviens sur ce dit Ma ma ma coll\u00e8gue LR dans lien et en dialoguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:52 > 0:45:22) [89%] : \r\nEt mouvements sociaux, enfin je veux dire qu'on est l\u00e0, on a, il faut trouver un consensus, un juste milieu \u00e9trange nation que le juste milieu entre nous soit dit, hein, parce que comment est-ce qu'on le comment est-ce qu'on le le visualise, il faut se mettre entre nous, discuter, etc, mais certes, mais enfin, des centaines de milliers de jeunes extinction r\u00e9bellion qui fait des des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile, parce qu'il trouve qui trouve parce qu'ils trouvent et quelque part, ils ont tout \u00e0 fait raison que non seulement on va pas assez vite, mais que on n'est pas assez contraignant alors si vous voulez sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:22 > 0:45:27) [83%] : \r\nPour le sommet parce qu'extension r\u00e9bellion, c'est une voie on bloque l'\u00e9ponge le sommet, on se met tous autour d'une taupe, son ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:27 > 0:46:09) [89%] : \r\nNon, non, laquelle moi je, je, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse pas on puisse pas faire un dialogue avec les mobilisations sociales, les manifestations et et qu'on y compris la d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e0 l'air de Greta Berg, enfin, on est l\u00e0, tout cela habill\u00e9 cravate etc autour de cette table vous pas moi \u00e7a \u00e7a risque pas de m'arriver mais mais mais mais, en gros, je veux dire y a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une mobilisation sociale parce qu'il y a une urgence qui qui est senti que l'urgence climatique et senti autant d'ailleurs du point de vue de la justice sociale et que donc il y a pas, il y a pas de si, si, il y a une porosit\u00e9 entre entre le Grenelle et les mobilisations sociales, il faut que les 2 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:09 > 0:46:17) [88%] : \r\nMichel, vous arrivez \u00e0 marcher dans la main avec les parce que \u00e7a me \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a roule, \u00e7a, \u00e7a va beaucoup jouer l\u00e0- dessus, a march\u00e9 dans la main avec les Verts qui ne sont pas libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:17 > 0:47:06) [94%] : \r\nAlors je vais marcher dans la main avec les Verts, le PLR, le PDC le PS et puis toutes les forces qui veulent, qui veulent avoir, je veux dire je, je pars du principe, c'est comme pour la sant\u00e9, on doit avoir les vecteurs dans le m\u00eame sens, donc il faut trouver, il faut trouver ben oui, il faut trouver, c'est la Suisse il y a une histoire de consensus, de compromis, j'ai \u00e0 Gen\u00e8ve, on a cr\u00e9\u00e9 les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9 pour trouver des solutions, on a fait une r\u00e9flexion au-del\u00e0 c'est pas que les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res, mais il y avait des gens de l'industrie, il y avait des gens qui \u00e9taient exactement ce que vous avez dit faut que avoir un panel qui est large pour avoir des solutions pour ce pays et puis qu'on puisse aller vers cette transition parce qu'il il faut la faire, donc si on doit faire cette transition on doit aller de l'avant et je l'ai dit au d\u00e9part, c'est un devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:06 > 0:47:12) [86%] : \r\nJean-Luc Addor fait quoi vous vous reste en embuscade, vous esp\u00e9rez que le Front Vert explose et que le par le Parlement souviennent qu'il est \u00e0 droite, \u00e0 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:12 > 0:47:40) [91%] : \r\nNon, absolument pas, je me souviens d'une chose, c'est que les \u00e9lecteurs viennent de s'exprimer, donc on peut tenir des th\u00e9ories sur la soci\u00e9t\u00e9 civile, moi je dis-je juste ceci : la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle vient de s'exprimer et nous en sommes le reflet et puis jusqu'\u00e0 nouvel avis c'est pas extinction r\u00e9bellion, on est en en bloquant tout le monde sur j'pas je sais pas quel pont etc qui qui fait avancer les affaires et qui fait les lois, c'est le Parlement, et puis au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:40 > 0:47:49) [82%] : \r\nC'est peut-\u00eatre extinction r\u00e9bellion qui en bloquant les ponts fait voter, les Verts, qui arrive au Parlement, c'est bien beau, m\u00eame peut-\u00eatre bien s\u00fbr, on entendra disons, si je peux aller jusqu'au, allez-y, allez-y, pardon au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:49 > 0:48:24) [92%] : \r\nAvant m\u00eame, moi j'ai rien contre les semaines je pense simplement que le grand risque des sommets, c'est de faire de brasser beaucoup d'air de produire beaucoup de litt\u00e9rature et puis n'aboutira pas grand chose de complet de, de, de concret, je rappelle que dans un Parlement il y a des commissions, des commissions dans lesquelles, pratiquement toutes nos forces politiques seront seront r\u00e9unis et puis que l\u00e0 il y a un vrai dialogue qui peut s'instaurer, parce que nous apprendrons \u00e0 nous conna\u00eetre, nous sommes pas nombreux \u00e0 nous conna\u00eetre, relativement bien, mais \u00e7a viendra, et puis c'est aussi comme \u00e7a qu'on peut esp\u00e9rer avancer parfois au-del\u00e0 de certains clivages politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:24 > 0:49:00) [86%] : \r\nAvant de conclure sur les autres dossiers puisqu'il aurait il y en aura quand m\u00eame d'autres pendant cette l\u00e9gislature que vous devrez porter les uns les autres pour repr\u00e9senter votre \u00e9lectorat, juste un mot sur l'autre vague qui a eu lieu \u00e0 une vague importante la vague violette, je crois qu'on peut le l'appeler comme \u00e7a 42 pourcent de femmes aujourd'hui au au Conseil national, on passe de la je crois 38\u00e8me rang mondial au 15\u00e8me rang mondial, est ce que Brigitte Quentin aussi si on ne sait pas ce que c'est dit qu'est-ce que cette vaguelette, elle peut, elle est de nature aussi au moment o\u00f9 on va \u00eatre recherch\u00e9e des majorit\u00e9s plus peut-\u00eatre plus que jamais \u00e0 changer la nature des rapports entre les gens, entre les parties, donc les formations, est ce que \u00e7a peut se faire une diff\u00e9rence ou pas ou est-ce que c'est une remarque affreusement sexiste que de penser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:00 > 0:49:29) [90%] : \r\nVous pensez que les femmes vont faciliter la politique n'avait pas, je pense qu'elles vont avoir un r\u00f4le de facilitateur, effectivement, avec peut-\u00eatre l'esprit des fois plus, plus pragmatique et puis moins combatif et essayer de trouver aider des alliances et je pense que les femmes dont le th\u00e8me du du climat vont aussi \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s propres plus que les hommes, un petit peu conservateurs de la droite du Parlement parce qu'elles savent que c'est l'avenir de leurs de leurs enfants qui est en jeu et je crois qu'elles sont beaucoup plus motiv\u00e9s que certaines personnes qui il ne voyait effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:29 > 0:49:32) [98%] : \r\nIl y a quand m\u00eame des conservateurs qui ont des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:32 > 0:49:40) [72%] : \r\nMais qui sont conservateurs cresson observateur et fier de l'\u00eatre et qui sont n\u00e9anmoins soucieux et mon entreprise par une France votre pas paquet sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:40 > 0:49:43) [92%] : \r\nSur cette question, sur cette question de la f\u00e9minisation tr\u00e8s impressionnant du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:43 > 0:49:59) [91%] : \r\nAlors moi, j'en suis tr\u00e8s heureux et j'essaie, je je je fonde beaucoup d'espoirs dans cette f\u00e9minisation je crois effectivement qu'on va, j'esp\u00e8re en tout cas, mais je, je le crois, qu'on arrivera \u00e0 trouver des solutions pragmatiques qu'on arrivera \u00e0 se parler et s'\u00e9couter, St\u00e9phane est pr\u00e9cieux, \u00e7a sera tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:59 > 0:50:44) [87%] : \r\nMais je, je vais revenir, vous avez dit encore, mais en gros la vague, le fait que, il y a plus de femmes dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e9loign\u00e9 de du du du 14 juin o\u00f9 plus d'un demi-1000000 de femmes et d'hommes solidaires se sont mobilis\u00e9s autour d'un certain nombre de projets qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans un manifeste par les 19 raison de faire gr\u00e8ve, donc moi au-del\u00e0 des discours sur est ce que les femmes seront sauront etc, j'aimerais que les femmes qui sont effectivement aujourd'hui \u00e9lu parce que il y a eu une vague violette et parce que il y a eu une mobilisation Mons d'ailleurs Vague Viola, qui est en train de se lier maintenant au mouvement et au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:44 > 0:51:01) [85%] : \r\nPour le climat, h\u00e9 bien, j'aimerais que les femmes qui sont pr\u00e9sentes prennent les 19 revendications qui sont essentiels et cardinal dans le dans le r\u00f4le, et dans la place qu'ont les femmes aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique quel les accepter que les d\u00e9fendent \u00e0 Berne, \u00e7a pour moi ce serait beaucoup plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:01 > 0:51:23) [92%] : \r\nPourtant, elle est on\u00e9reuse, moins de 10 minutes avant la fin de cette \u00e9mission et j'aimerais que je vous apprendrai rien si je dis que l'agenda politique se limite pas uniquement au climat et aux questions environnementales : que deviendront les, les, tous les autres sujets on va pas tous les faire, je vous rassure, dans la nouvelle configuration, je vous propose de revenir sur la d\u00e9monstration de l'excellent Lo\u00efs Siggen Lopez sur 2 dossiers cl\u00e9s c'\u00e9tait lundi soir dans le 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:24 > 0:52:29) [92%] : \r\nOn commence par l'Europe, avec ce fameux accord cadre, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a 3 blocs : il y a un bloc d'abord qui dit oui, c'est le PLR et les Verts, lib\u00e9raux, il y a un bloc qui dit non, c'est l'UDC et puis il y a le Bloc disons des sceptiques qui disent oui sur le principe, mais non \u00e0 cet accord-l\u00e0, alors on a du coup un conseil national morcel\u00e9, autrement dit les \u00e9lections, les r\u00e9sultats d'hier, h\u00e9 bien non pas r\u00e9gler d'un coup de baguette magique la question europ\u00e9enne, et vous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 sur ce dossier important, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ne sont pas tout \u00e0 fait d'accord, un autre dossier important \u00e0 venir, c'est celui des retraites, avec un enjeu important pour les femmes, et l\u00e0 il y a un bloc majoritaire, le Centre verts lib\u00e9raux compris et puis la droite, la droite pardon y sont plut\u00f4t favorables \u00e0 un rehaussement de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 60 \u00e0 65 ans, alors il y a une majorit\u00e9, mais cette majorit\u00e9 va devoir composer avec un bloc de gonds de gauche qui dit non et ce bloc de gauche hier s'est pouss\u00e9e par les Verts, ils vont donc peser certainement dans les n\u00e9gociations \u00e0 venir sur ce th\u00e8me, et vous l'avez peut-\u00eatre \u00e0 nouveau sur ce dossier important, les Verts et les Verts lib\u00e9raux non pas du tout la m\u00eame ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:32 > 0:52:48) [87%] : \r\nDamien Cottier des qui change 3 blocs, une vraie gauche une vraie droite un vrai centre des majorit\u00e9s parfois pas de majorit\u00e9 du tout \u00e0 d'autres moments-l\u00e0 sont tous tournois de l'\u00e9mission, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre quoi, cette l\u00e9gislature, \u00e7a va \u00eatre la l\u00e9gislature des possible marchandage au contraire la l\u00e9gislature du consensus ressuscitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:48 > 0:53:57) [88%] : \r\nC'est ben moi, je l'esp\u00e8re, la Suisse est plus construire des ponts que de bloquer des ponts et je pense, je souhaite que le Conseil national aille dans cette direction et et je suis ravi de votre pr\u00e9sentation ce ce petit reportage du t\u00e9l\u00e9journal de 19 30 a quelques jours, parce que \u00e7a montre aussi qu'il y a un p\u00f4le qui s'est renforc\u00e9e n'en a pas encore parl\u00e9, c'est le p\u00f4le lib\u00e9ral parce que les Verts lib\u00e9raux ont beaucoup gagn\u00e9, le PLR, un petit peu perdu mais mais le pour le lib\u00e9ral et renforc\u00e9 et on le voit tr\u00e8s bien sur plusieurs dossiers, des dossiers de soci\u00e9t\u00e9 comme par exemple la question du mariage pour tous ou la question de l'imposition individuelle des questions politiques et \u00e9conomiques ext\u00e9rieures, comme l'Europe ou comme les accords de libre- \u00e9change, ce sont des dossiers sur lesquels nous pourrons nous mettent d'accord facilement entre PLR et Verts lib\u00e9raux et puis apr\u00e8s, il faudra faire des ponts avec les autres et voir comment on construit des majorit\u00e9s et pour les construire, il faut toujours que chacun fasse des pas dans la direction de l'autre, alors votre configuration y pr\u00eate pas vraiment parce que vous nous mettez plut\u00f4t dans l'opposition, \u00e7a va changer, \u00e7a va changer vous m\u00eame, moi je suis moins que que ce Parlement sera plus consensuel que le pr\u00e9c\u00e9dent et qu'on arrivera plus facilement parce qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 \u00e9vidente et qu'il faudra les constitu\u00e9 par dossier qu'on arrivera plus facilement \u00e0 jeter ses ponts et c'est une excellente chose et si le fait qu'il y ait plus de femmes et qu'il y ait plus de jeunes dans le Parlement y contribue, h\u00e9 bien c'est une excellente chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:57 > 0:54:12) [82%] : \r\nEst ce qu'il faut se pr\u00e9parer Brigitte contraire la multiplication de paquets un peu multiforme, je pense \u00e0 RFFA r\u00e9forme fiscale Financement de l'AVS de sujets qui ont rien \u00e0 voir, je te donne un peu d'fiscal qui me donne un peu de financement de l'AVS \u00e7a mais dans la m\u00eame chose dans des gros paquets multiforme allez voisinage un petit match me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:12 > 0:54:41) [87%] : \r\nOui, c'est en voyant mais \u00e7a le le principe des n\u00e9gociations et des compromis, c'est vrai que les lyc\u00e9es concern\u00e9s a doubl\u00e9 depuis les choses sont des tests les les paquets, alors que dans le canton de Vaud, on en avait d\u00e9j\u00e0 fait un ou 2 et c'est vrai que \u00e7a fait passablement avant, c'est aussi la politique sociale, malgr\u00e9 tout, mais c'est pas ce qui pla\u00eet le plus, et puis je suis pas s\u00fbr quand arrivera \u00e0 faire des paquets de tous mais par contre, ben voil\u00e0 la l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il faudra que il faut quand m\u00eame pas d\u00e9lirer, donc on n'a pas l'\u00e9galit\u00e9 femme faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer et beaut\u00e9, un projet d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:42 > 0:54:50) [78%] : \r\nMichel terre sur ce point, comment vous voyez comment vous voyez les choses, vous arrivez, vous avez le petit nouveau Price rentrer en faisait l'un des petits nouveaux \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forte d'espoir ou vous dites \u00e7a l'en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:50 > 0:56:01) [89%] : \r\nSinon, si je vais \u00e0 Berne c'est pour hein, c'est pour travailler de c'est pour faire avancer les dossiers, \u00e7a veut dire qu'il faut trouver des consensus et \u00e7a veut dire que cette travailler ensemble, alors, parfois, nous allons travailler ensemble, parfois, nous allons travailler ensemble, parfois, j'esp\u00e8re qu'on pourra tous travailler ensemble, peut-\u00eatre pas, mais on voit que sur mais il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre des des sujets rendre ill\u00e9gales les in\u00e9galit\u00e9s salariales, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un sujet o\u00f9 on va avoir de la peine de la peine \u00e0 trouver quelqu'un qui peut \u00eatre contre, le fait, j'ai 2 enfants j'ai une fille, un gar\u00e7on, ils font l\u00e0 si il devait faire la m\u00eame formation et les m\u00eames \u00e9tudes la m\u00eame formation, le m\u00eame m\u00e9tier, h\u00e9 bien pourquoi ma fille aurait moins et pourquoi elles auraient moins acc\u00e8s \u00e0 \u00eatre encadre bien on doit se battre et puis si je vais \u00e0 Berne c'est pour aussi \u00eatre compte les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a nous ram\u00e8ne peut-\u00eatre \u00e0 la taxe, etc, parce qu'on doit avoir la conscience que plus on va creuser les in\u00e9galit\u00e9s, plus il y aura une instabilit\u00e9 au risque qui a \u00e9t\u00e9 clair par rapport \u00e0 la d\u00e9mocratie, donc c'est vraiment ce travail- l\u00e0 et puis rendre, je le redis, mais ill\u00e9gal les in\u00e9galit\u00e9s salariales, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9, j'esp\u00e8re que ce th\u00e8me pourra nous rassembler, Fabien Fivaz vous \u00eates para\u00eet pardon, excusez-moi, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:01 > 0:56:07) [87%] : \r\nPour passer \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais on esp\u00e8re qu'il va passer, cette fois, je pense qu'il faut, il y aura peut-\u00eatre un peu de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:07 > 0:56:11) [96%] : \r\nIl faut \u00eatre tr\u00e8s clair, je pense que la la vague du mois de juin, elle va droit dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:11 > 0:56:16) [79%] : \r\nOui, je crois que reviendra concoct\u00e9 averses 21 comme on lui dire parce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:16 > 0:56:26) [81%] : \r\nQuand Monsieur Gauthier, se f\u00e9licite du renforcement du camp lib\u00e9ral moi d\u00e9j\u00e0 vers lib\u00e9ral, je ne sais pas si c'est pas par hasard une sera le peuple \u00e0 Dijon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:56:26 > 0:56:41) [78%] : \r\nIl y a un peu diff\u00e9remment le r\u00e9aliser dans pour conservateur, donc voil\u00e0, il y a un ensemble de plusieurs droits vous appelez via l'Union d\u00e9mocratique du sens si on vous s'amuse, on y retrouve les Verts \u00e7a fait pas vous savez, tr\u00e8s forte, vous \u00eates le climat est-il \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:41 > 0:56:53) [85%] : \r\nLe climat, l'enjeu est-il \u00e0 ce point important, l'urgence est-elle \u00e0 ce point urgente pour vous soyez pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher \u00e7a et l\u00e0, tu laisses sur la pr\u00e9voyance sur les je ne sais pas, \u00e0 l'\u00e9coute de la sant\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:53 > 0:57:51) [90%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, mais je pense que toutes les choses sont li\u00e9es vont pas vraiment le faire comme \u00e7a et puis m\u00eame, sur la mer falloir vous l'avez compris avec les paquets, moi je pense \u00e0 la l\u00e9gislature, le probl\u00e8me c'est qu'effectivement le le PLR et puis l'UDC va la majorit\u00e9 et du coup, c'est pas une majorit\u00e9, je ne sais pas une l\u00e9gislature pour rien, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 combattues parce que pendant tout le d\u00e9bat qu'on a eu ce soir on a oubli\u00e9 une chose c'est qu'en Suisse, souvent au final cette pub que le dernier mot, si on fait une loi sur le CO2, telle qu'elle est, par exemple, voulu par le Conseil des \u00c9tats, peut-\u00eatre que l'UDC lancera le r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9coltera 58 signatures et ensuite, c'est pour \u00e7a que je l'ai dit dans mon chapeau, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 tout au d\u00e9but, c'est de dire : mais au final, on devra tous qu'on trouve des majorit\u00e9s ou pas, qu'on soit Alain compte l'autre comment on devra retourner dans la rue et puis dire aux gens, il faut dire oui parce que voil\u00e0, puis vous vous direz, il faut dire non parce que, et puis c'est un d\u00e9bat qu'on a 3, 4 fois par ann\u00e9e en Suisse et qu'on continuera d'avoir sommet pour le climat ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:51 > 0:58:00) [82%] : \r\nBah on en vous rentrez dans les pardon au moment o\u00f9 vous rentrez en force au Parlement, vous nous \u00e0 sens vous nous annoncez le gestion de blocage et des initiatives qui passe par l'abandon par la Russie, vous avez m\u00eame r\u00e9action passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:00 > 0:58:24) [91%] : \r\nIl moi je me je suis d\u00e9sol\u00e9 mais moi j'avais la peine \u00e0 ne pas ne pas \u00eatre avec cette cette cette cette vision de la d\u00e9mocratie suisse o\u00f9, finalement, si un groupe le d\u00e9cide, c'est le peuple qui a le dernier mot et puis c'est \u00e0 nous, politique d'abord de faire des compromis, mais ensuite, si on n'y arrive pas d'aller dans la rue pour soient mobilis\u00e9s soit r\u00e9ussir \u00e0 faire passer 3 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:24 > 0:58:26) [70%] : \r\nPour les Lecteurs, c'est pour qu'il passe, r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:26 > 0:58:40) [88%] : \r\nPourquoi pas, qui est tr\u00e8s rapidement parce qu'ils sont, a peut-\u00eatre sous- Olivier pendant Pandanad de l\u00e9gislature que la Suisse est quand m\u00eame un pays de consensus et on va devoir trouver des consensus si si les Verts veulent d\u00e9j\u00e0 se mettent dans l'opposition radicale et dire on va aller dans la rue, on va, on va parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:40 > 0:58:45) [75%] : \r\nSi on n'y arrivera au Dicamba le ramadan qui peut quand m\u00eame dit qu'il est pos\u00e9, pas tr\u00e8s avant, il faudra discuter en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:45 > 0:58:50) [82%] : \r\nRenault et puis trouver des consensus avant d'aller dans la rue, peut-\u00eatre, \u00e7a sera peut-\u00eatre plus efficace et juste en s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:50 > 0:58:50) [87%] : \r\nComme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:53 > 0:59:16) [85%] : \r\nVous le le r\u00e9sultat des urnes dimanche soir, c'est pas une dictature verte, on a 28 si\u00e8ges au Conseil national sur 200 seul on ne fera rien donc permettez-moi quand m\u00eame de dire que, suivant les d\u00e9cisions qui seront prises par, par exemple, la majorit\u00e9 lib\u00e9rale dont parlait Cottier, h\u00e9 bien on sera dans la rue parce qu'on est que 28 sur 200 St\u00e9phane est presque tr\u00e8s rapidement qu'il aime, j'aimerais entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:16 > 0:59:32) [90%] : \r\nNon mais je veux dire, on a parl\u00e9 de paquets de compromis et de consensus, de lignes du moindre mal, en gros, c'est de \u00e7a dont on parle si on si on prend le paquet RFFA vers souvent AVS en gros on a vid\u00e9 les caisses de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:32 > 0:59:38) [72%] : \r\nS\u00fbrement promis je vous donnerai la parole \u00e0 tous les foyers rouvrir et pas on est content, mais laissez moi je suis seront allais secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:38 > 1:00:06) [88%] : \r\nJ'en ai pour une seconde et on a on on s'est bloqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire le plan qui qui est pr\u00e9vue autour du climat, donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me, et puis j'aimerais juste dire une chose : il y a le peuple qui vote et il y a tout ce qu'il y a la population qui travaillent en Suisse et qui ne peut pas voter parce qu'elle n'est pas suisse et cette population, elle aussi, peut-\u00eatre m\u00eame n\u00e9s en Suisse manifestent ce mobilier, \u00e7a se fait, entendent diff\u00e9remment, il faudrait peut-\u00eatre pas juste merci St\u00e9phane est pr\u00eat ce soir, vous faites bien lire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:06 > 1:00:36) [91%] : \r\nQue la population \u00e0 Vitrolles lors du prochain d\u00e9bat sur le climat, cette fois, c'\u00e9tait les politiques, la prochaine fois on reprendra la soci\u00e9t\u00e9 civile pour demander si vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leurs attentes, tous les sept, merci 1000 fois d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi chez vous de l'avoir aliment\u00e9 mercredi prochain, soir\u00e9e sp\u00e9ciale d'Infrarouge avec les documentaires de la RTS, on propose un film magnifique sur les dames : dame qui cherche l'amour apr\u00e8s 65 ans, on va faire une \u00e9mission difficile on reste modeste Chateaubriand n'avait pas tort de consid\u00e9rer que la vieillesse est un naufrage, excellente soir\u00e9e sur la RTS baba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:36 > 1:00:37) [87%] : \r\nMoi c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T21:18:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038692", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national \u00e9lu PLR neuch\u00e2telois Damien Cottier, la conseill\u00e8re nationale \u00e9lue Ensemble \u00e0 Gauche genevoise St\u00e9fanie Prezioso, le conseiller national \u00e9lu Vert Fabien Fivaz, le conseiller national r\u00e9\u00e9lu UDC valaisan Jean-Luc Addor, la conseill\u00e8re nationale r\u00e9\u00e9lue PS vaudoise Brigitte Crottaz, la conseill\u00e8re nationale \u00e9lue PDC fribourgeoise Marie-France Roth Pasquier.", "id": "2039100", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FIVAZ, FABIEN", "ADDOR, JEAN-LUC", "MATTER, MICHEL", "ROTH PASQUIER, MARIE-FRANCE", "CROTTAZ, BRIGITTE", "COTTIER, DAMIEN", "PREZIOSO, ST\u00c9FANIE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761214", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043703", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3ABAF573-5BB4-4474-9B2A-A1C74B75DAD6", "internalArchiveId": "3ABAF573-5BB4-4474-9B2A-A1C74B75DAD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un sommet climatique aura lieu avant la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9unissant scientifiques et partis suisses ", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn sommet climatique aura lieu avant la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9unissant scientifiques et partis suisses   \r\nRetour en Suisse avec un autre sommet...climatique cette-fois. C'est le premier succ\u00e8s concret des \u00e9cologistes, \u00e0 quelques jours de leur perc\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche. Le sommet aura lieu avant la fin de l'ann\u00e9e. et r\u00e9unira des scientifiques et certains responsables de partis.Et L'UDC a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'y prendre part, Muriel Ballaman. \r\nAlbert R\u00f6sti y participera, oui, pour s'assurer que les pourparlers aboutissent \u00e0 des solutions acceptables pour l'UDC... que des instruments - je cite - \"\u00e9cononomiquement erron\u00e9s\" tels que des augmentations d'impots ne soient utilis\u00e9s. Participer pour avoir son mot \u00e0 dire, pour impacter le r\u00e9sultat, c'est la strat\u00e9gie choisie aujourd'hui par l'UDC. \r\n***On sait que la PS y prendra part... quant au PDC et au PLR? \r\n\u00e7a reste ouvert. Mais leurs chefs de partis ne sont pas emball\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de cette proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite dimanche par la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz. Ce n'est pas n\u00e9cessaire, a fait savoir Petra G\u00f6ssi du PLR. Si les politiciens souhaitent rencontrer des scientifiques, ils peuvent le faire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, sans convoquer un sommet sur le climat. Un besoin qui n'est pas non plus ressenti par Gerhard Pfister du PDC.\r\n**Et les Verts, qu'esp\u00e8rent ils de ce sommet? \r\nIls veulent d\u00e9finir quelles mesures mettre en oeuvre et dans quel d\u00e9lai. Mais pour l'heure, pas de date, ni de lieu, ni de listes d'invit\u00e9 ou d'ordre du jour. Contact\u00e9 ce matin, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Verts doit encore tout organiser. Et il aura peu de temps pour le faire, puisqu'ils souhaient que ce sommet ait lieu avant la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC tient \u00e0 participer au sommet suisse d\u00e9di\u00e9 au climat / 12H30_2019-10-23T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:52:11Z", "webPublicationDate": "2019-10-23T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9F1826D-0E26-49D8-A693-F761508519E6", "internalArchiveId": "A9F1826D-0E26-49D8-A693-F761508519E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Plus \u00e0 l'aise au perchoir que dans la tribune ", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Liliane Maury-Pasquier, ancienne CE PS GE\r\n\r\n\r\nSur les pas de Liliane Maury Pasquier - Plus \u00e0 l'aise au perchoir que dans la tribune  (SLP 23.10 LILIANE MAURY PASQUIER EP3) SLP..... direction Berne.... avec Liliane Maury-Pasquier.. la socialiste genevoise pr\u00e9sidera jusqu'en janvier prochain l'assembl\u00e9e parlementaire du conseil de l'Europe.. \u00e0 Strasbourg.. \r\nElle se souvient de son ann\u00e9e au perchoir du conseil national .. en 2002.. $\r\nKarine Vasarino lui demande ce qu'elle a appris sur elle \u00e0 travers cette fonction.. \r\n  7'47 ((FIN DE PAROLE 3'30))\r\nJean-Jacques Goldman - A nos actes manqu\u00e9s.. dans la playlist de Liliane Maury Pasquier.. \r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789627", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Plus \u00e0 l\u2019aise au perchoir que dans la tribune", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Plus \u00e0 l\u2019aise au perchoir que dans la tribune  / LME_2019-10-23T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - Plus \u00e0 l\u2019aise au perchoir que dans la tribune  / LME_2019-10-23T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10789653", "ece-10789627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:12:30Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur les pas, direction Berne avec Liliane Maury-Pasquier, la socialiste genevoise pr\u00e9sidera jusqu'en janvier prochain, l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg, elle se souvient de son ann\u00e9e au perchoir du conseil national, c'\u00e9tait en 2002 Karine Mazarine, on lui demande ce qu'elle a appris sur elle \u00e0 travers cette fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nJe ne sais pas si je peux dire que j'ai appris des choses sur moi en \u00e9tant au perchoir, ce que ce soit \u00e0 Berne ou \u00e0 Strasbourg, parce que j'ai l'impression que, en fait, je l'ai je savais d\u00e9j\u00e0 que je pouvais le faire et je savais d\u00e9j\u00e0 ce que j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 faire dans cette fonction ou pas bon, bien s\u00fbr que ce que \u00e7a m'a montr\u00e9, en tout cas la premi\u00e8re exp\u00e9rience de pr\u00e9sidence, c'est que j'aimais bien pr\u00e9sider que finalement j'\u00e9tais d'une certaine mani\u00e8re, plus \u00e0 l'aise dans cette fonction -l\u00e0 que dans la fonction de 2 membres du conseil national en l'occurrence, parce que je me sens moins moins \u00e0 l'aise dans la fonction de tribune et donc de porte- voix et de les les grandes envol\u00e9es ou et la la capacit\u00e9 de parler librement et de faire des grands discours, que tous les m\u00e9dias vont reprendre je pense pas que c'est vraiment quelque chose que donc, donc moi je brille alors que, il me semble que pour \u00eatre une bonne pr\u00e9sidente un bon pr\u00e9sident, il faut avoir un bon d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une certaine logique, un bon sens de l'organisation, une forme de neutralit\u00e9 aussi pour que personne ne puisse nous soup\u00e7onn\u00e9s de prendre en pr\u00e9sidant le parti de l'un ou l'autre camp h\u00e9 toutes c'est finalement c'est c'est chose l\u00e0 m'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par cette premi\u00e8re exp\u00e9rience de pr\u00e9sidence du Conseil national, on est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 la salle dans son entier quand vice- pr\u00e9sident quand on remplace le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente pr\u00e9c\u00e9dente donc c'est d\u00e9j\u00e0 une petite un petit apprentissage moi je sais que ma plus grande crainte, c'\u00e9tait de ne pas reconna\u00eetre les gens qui demandaient la parole, donc quand aux avaient le conseiller national X qui est qui veut prendre la parole pour poser une question, il l\u00e8ve la main et donc il faut \u00eatre capable de la lui donner en disant monsieur untel souhaite prendre la parole et puis il faut pas dire oui le Monsieur l\u00e0 bas et puis donc c'est vrai qu'en plus, en tout cas \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait un moi j'avais ma crainte, c'\u00e9tait le saumon que le le plus grand groupe politique d\u00e9j\u00e0 les plus c'\u00e9tait le le groupe UDC et puis il y avait beaucoup des membres du groupe UDC qui, pour moi, \u00e7a ressemblait d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a il s'habille tous de la m\u00eame mani\u00e8re, donc ils ont et je m'invite l'homme extrait au masculin, parce que les justement les quelques femmes on les reconna\u00eet sans h\u00e9siter, mais les hommes c'est complet-cravate enfin, et puis mal, lequel s'appelle comment, alors, je, je faisais des petits exercices de m\u00e9morisation o\u00f9 je regardais avec la photo de chaque membre de l'assembl\u00e9e parce qu'il fallait quand m\u00eame aussi conna\u00eetre les noms de tout le monde, pas seulement ceux d'un groupe plus particuli\u00e8rement, mais c'\u00e9tait pour pas pour pas les confondre, donc je me fait des petits exercices avec les photos et les noms pour essayer de, d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s au point au moment o\u00f9 Jean j'allais entrer en fonction, c'est pas impossible que j'ai oubli\u00e9 le nom de d'un ou l'autre, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je ne pensais vers le secr\u00e9taire du ou la secr\u00e9taire du Conseil national pour le moment, dit c'est qui sont c'est comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [77%] :\r\nTout m\u00e9lo mais vraie seul tous les jeunes qui me sont pass\u00e9es \u00e0 Tournai, barrage qu'm\u00eame de tout ce que je n'ai pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [89%] :\r\nDe Jean-Jacques Goldman, qu'on arr\u00eate assez rapidement l'heure tourne \u00e0 nos actes manqu\u00e9s dans la play-list de Liliane Maury Pasquier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-486AD2A5-2854-4947-A487-88D18B3C30B5", "internalArchiveId": "486AD2A5-2854-4947-A487-88D18B3C30B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Casimir Platzer, membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM et pr\u00e9sident de Gastrosuisse;Pierre-Andr\u00e9 Page, Conseiller national UDC fR;Boukari, Fouad;Micha\u00ebl M\u00fcller,maire social d\u00e9mocrate de Berlin;Stan Wawrinka, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/USAM DECAPITEE PI) La rencontre aura bien lieu, mais l'ordre du jour sera bouscul\u00e9. \r\nL'USAM, faiti\u00e8re des PME, devait se r\u00e9unir aujourd'hui pour \u00e9voquer la prolongation de la pr\u00e9sidence de Jean-Fran\u00e7ois Rime...\r\nMais apr\u00e9s le r\u00e9sultat des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, la puissante organisation patronale va finalement se pencher sur le profil du successeur de l'UDC fribourgeois. \r\nPuisque Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu dimanche son si\u00e8ge au conseil national. \r\nMuriel Ballaman avec ce d\u00e9part, l'USAM pourrait opter pour un pr\u00e9sident qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne...\r\nCe qui serait un nouveaut\u00e9... \r\n  1'15\r\n((Apr\u00e8s la pr\u00e9sidence de Jean-Fran\u00e7ois Rime, les membres de l'USAM pourraient abandonner cette pratique en vigueur depuis 40 ans. \r\nC'est qu'il est arriv\u00e9 que l'UDC d\u00e9fende des positions de son parti contraires \u00e0 celles de l'USAM. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple lors de la votation sur la directive sur les armes vot\u00e9e en mai. Alors, pour Casimir Platzer, membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM et pr\u00e9sident de Gastrosuisse, l'important aujourd'hui c'est que la voix des PME, parlementaire ou non, sache prioriser.\r\nSON 16\"\r\nD\u00e8s lors, est-ce que le futur pr\u00e9sident de l'USAM devrait se trouver hors politique ? La r\u00e9posne de Casimir Platzer. \r\nSON 9\"\r\nLe comit\u00e9 directeur de l'USAM va en discuter ce matin. Les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s. Car pour le vice pr\u00e9sident de l'USAM Andr\u00e9 Berdoz, par ailleurs pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise des arts et m\u00e9tiers, le patron des petits patrons doit de pr\u00e9f\u00e9rence \u00eatre un \u00e9lu. Car c'est bien connu: les meilleurs lobbyistes sont des parlementaires.))\r\n(07/FR/UDC ITV PAGE) *** Autre cons\u00e9quence de ces \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC fribourgeoise ne participera pas \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour pour le Conseil des Etats. \r\nPierre-Andr\u00e9 Page arriv\u00e9 4\u00e8me dimanche renonce.\r\nL'agriculteur gl\u00e2nois estime ses chances trop mince pour d\u00e9fier la PLR Johanna Gapany et les s\u00e9nateurs sortants du PS et du PDC, Christian Levrat et Beat Vonlanten. \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, a annonc\u00e9 la d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 central de son parti. \r\nUne d\u00e9cision  dit-il...m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie...\r\n  27'' \r\nl'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page, interrog\u00e9 par Fabrice Gaudiano.\r\nLe 2\u00e8me tour de l'Election fribourgeoise au Conseil des Etats aura lieu le 10 novembre prochain.\r\n(Bve Turquie) La Turquie ne compte pas reprendre son offensive militaire contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie.\r\nElle estime qu'ils se sont retir\u00e9es des zones frontali\u00e8res, conform\u00e9ment \u00e0 l'accord arrach\u00e9 il y a cinq jours par Washington... \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sidents russe et turc se sont accord\u00e9s hier sur une prise de contr\u00f4le en commun de la majeure partie de ces zones.\r\n(TF3/BREXIT VOTE CALENDRIER DI (7HOU8H)) ((DIR VIA QUANTUM +44 79 68 75 85 53  *6449))\r\n*** Pas de Brexit pour Halloween. ... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques compromettent une sortie de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre\r\nIls ont pourtant accept\u00e9 hier le contenu de l'accord de Brexit obtenu par Boris Johnson avec Bruxelles...\r\nMais dans la foul\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s  ont vot\u00e9 contre le calendrier propos\u00e9 par le Premier Ministre. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, Boris Johnson n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer un processus l\u00e9gislatif au pas de charge, pour tout boucler d'ici le 31 octobre.\r\n----\r\nOui pourtant la soir\u00e9e avait bien commenc\u00e9 pour lui. Il a en effet r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 trois reprises. il a obtenu, pour la premi\u00e8re fois depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016, un oui des d\u00e9put\u00e9s sur un accord de Brexit.\r\nC'est un cap non n\u00e9gligeable qui a \u00e9t\u00e9 franchi, , car le Premier ministre a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'une sortie ordonn\u00e9e \u00e9tait possible, m\u00eame s'il ne s'agissait que d'un oui symbolique\r\nMais les choses se sont ensuite g\u00e2t\u00e9es pour lui lorsqu'il a voulu forcer les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 adopter un calendrier tr\u00e8s court pour examiner la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de l'accord. Beaucoup d'entre eux ont jug\u00e9 que c'\u00e9tait tout simplement irresponsable \u00e9tant donn\u00e9 l'importance du texte et des enjeux. et ont donc dit non.\r\n*** RELANCE: On se dirige donc Catherine vers un nouveau d\u00e9lai ?\r\nOui car il est d\u00e9sormais impossible que la loi de retrait puisse entrer en vigueur avant le 31 octobre, l'\u00e9ch\u00e9ance du Brexit. Une lettre a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour demander un d\u00e9lai de trois mois, Boris Johnson y a \u00e9t\u00e9 contraint par la loi, faute d'accord adopt\u00e9 au parlement samedi dernier. On ne connait pas encore la r\u00e9ponse des 27, m\u00eame si Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, leur recommande d'accepter. Du c\u00f4t\u00e9 de Downing street, l'on persiste \u00e0 dire qu'en cas de report de trois mois du Brexit, la seule issue sera alors des \u00e9lections anticip\u00e9es pour que les \u00e9lecteurs puissent trancher. mais l\u00e0 encore il faudra l'aval du parlement.\r\nEXTRO : MERCI Catherine Ilic en direct de Londres...\r\n(Bve UE Croatie) Toujours en Europe...\r\nLa Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 hierque la Croatie remplit les \"conditions n\u00e9cessaires\" pour une entr\u00e9e dans l'espace Schengen. \r\nIl reviendra aux pays membres de prendre cette d\u00e9cision \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n(19/EXXONMOBIL VS NEW YORK) C'est un proc\u00e8s in\u00e9dit qui s'est ouvert hier aux Etats-Unis.\r\nL'Etat de New York accuse le g\u00e9ant p\u00e9trolier am\u00e9ricain ExxonMobil d'avoir menti \u00e0 ses actionnaires sur les risques li\u00e9s \u00e0 la crise climatique.\r\nPauline Rappaz, l'affaire est suivie de pr\u00e8s par les militants et les experts de l'environnement.\r\n--- \r\nQuel que soit le verdict, ils qualifient d\u00e9j\u00e0 ce proc\u00e8s d'historique.\r\nSelon eux, les d\u00e9bats auront de toute fa\u00e7on un impact sur la mani\u00e8re de communiquer des grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 propos du risque climatique. \r\nEt puis hier, premier jour de proc\u00e8s, des militants pro-climat \u00e9taient dans la salle d'audience. Tandis que d'autres manifestaient devant le tribunal de Manhattan. \r\nIls font campagne depuis 4 ans contre ExxonMobile: ils l'accusent d'avoir volontairement dissimul\u00e9 l'impact n\u00e9gatif de ses activit\u00e9s sur l'environnement.\r\n**** RELANCE: C'est aussi ce que reproche l'Etat de New York au g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique?\r\nExactement. ExxonMobil a promis aux investisseurs et aux actionnaires que ses projections d'activit\u00e9s \u00e0 long termes \u00e9taient plus r\u00e9alistes que celles de ses concurrents, car lui avait int\u00e9gr\u00e9 les risques li\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 de plusieurs pays de limiter leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais c'est faux, selon le procureur de New York, qui a donc port\u00e9 plainte l'an dernier.\r\nLe g\u00e9ant p\u00e9trolier r\u00e9fute cette accusation. Il d\u00e9nonce un proc\u00e8s \"politique\", \u00e0 charge contre les \u00e9nergies fossiles. \r\nL'entreprise devra peut-\u00eatre publier des informations rectifi\u00e9es aupr\u00e8s des investisseurs et leur rembourser les sommes perdues.\r\nEt dans ce proc\u00e8s, un t\u00e9moin c\u00e9l\u00e8bre sera appel\u00e9 \u00e0 la barre: Rex Tillerson! Ex-patron d'ExxonMobil, puis chef de la diplomatie de Donald Trump avant d'\u00eatre limog\u00e9 au printemps 2018.\r\nEXTRO : Merci Pauline Rappaz\r\n(Bve Boeing) Boeing a limogeag\u00e9 hier le responsable de sa division d'aviation commerciale  Kevin McAllister...\r\nIl s'agit du premier cadre dirigeant \u00e0 quitter l'entreprise am\u00e9ricaine depuis la crise du 737 MAX.\r\nImmobilis\u00e9 au sol depuis mi-mars apr\u00e8s deux accidents rapproch\u00e9s ayant fait 346 morts. \r\nSon d\u00e9part intervient une dizaine de jours apr\u00e8s que le grand patron, Dennis Muilenburg, s'est vu retirer le titre de pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n(11/FRA/LUBRIZOL PA) *** En France, pr\u00e8s d'un mois apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine class\u00e9e Seveso \u00e0 Rouen, le PDG am\u00e9ricain de Lubrizol a d\u00fb rendre des comptes. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 pendant plusieurs heures par des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs fran\u00e7ais. \r\nAlors que l'\u00e9vacuation des f\u00fbts toxiques commence aujourd'hui (MER), l'enqu\u00eate doit \u00e9tablir - Alexandre Habay - si le groupe Lubrizol a sa part de responsabilit\u00e9 dans la catastrophe. \r\n  56'' \r\n((Jouant la carte de la transparence et de la coop\u00e9ration le PDG am\u00e9rician, a assur\u00e9 que les produits consum\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et qu'ils ne pr\u00e9sentaient aucune menace pour la sant\u00e9. Eric Schnur a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'incendie s'\u00e9tait d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'usine. L'enqu\u00eate doit encore confirmer ou non cette ligne de d\u00e9fense. Mais la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que de graves manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s d\u00e9j\u00e0 en 2010. Le personnel employ\u00e9 par des sous traitants n'avait aucune notion des dangers potentiels. Sur le site d\u00e9vast\u00e9 l'\u00e9vacuation des f\u00fbts endommag\u00e9s et potentiellement toxiques cdoit commencer ce mercredi. L'entreprise aimerait rouvrir au plus vite les unit\u00e9s de l'usine \u00e9pargn\u00e9es par l'incendie. En attendant, la question financi\u00e8re se pose d\u00e9j\u00e0. Le patron de Lubrizol qui dit vouloir maintenir le bon voisinage a promis de participer au d\u00e9dommagemets des agriculteurs de la r\u00e9gion ainsi que du secteur touristique, sans articuler de montant.  Alexandre Habay RTS info Paris))\r\n(10/ALL/GEL LOYERS BERLIN PI) Face \u00e0 la crise du logement, Berlin g\u00e8le les loyers...\r\nUne mesure radicale, pour des loyers qui ont plus que doubl\u00e9 en dix ans, \r\nLe S\u00e9nat de la Ville, dirig\u00e9e par une coalition de gauche, a adopt\u00e9 hier le principe d'un plafonnement pour cinq ans. Blandine Milcent...\r\n  1'17 \r\n((C'est une premi\u00e8re en Allemagne pour lutter contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re: pour tous les logements construit apr\u00e8s 2014 (cela fait un million et demi de logements au total), les propri\u00e9taires ne pourront exiger un loyer sup\u00e9rieur \u00e0 9 euros 80 du m2, soit presque 11 francs. Et sauf exception,  ils ne pourront pas non plus pratiquer des hausses de loyer \u00e0 chaque changement de locataire. Car m\u00eame si Berlin reste une ville abordable, par rapport \u00e0 d'autres en Europe, les loyers y ont plus que doubl\u00e9 en dix ans, avec des pics vertigineux dans certains quartiers. Le maire social d\u00e9mocrate de la ville, Micha\u00ebl M\u00fcller, estime qu'il ne pouvait faire autrement que de prendre cette mesure radicale...\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"Apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s au niveau national pour lutter contre la hausse des loyers, nous nous dotons aujourd'hui d'un instrument suppl\u00e9mentaire,  car nous devons mieux prot\u00e9ger les locataires des grandes villes, l\u00e0 o\u00f9 les prix explosent. Ca ne peut plus continuer comme \u00e7a, tout le monde le dit, c'est \"la\" question sociale \u00e0 r\u00e9gler, et la politique se doit de faire quelque chose\".\r\nLe secteur immobilier d\u00e9nonce un retour \u00e0 \"l'\u00e9conomie socialiste planifi\u00e9e\" et estiment que cela freinera investissements et modernisation dans le parc de logements de Berlin. Les conservateurs de la CDU et les lib\u00e9raux du FDP vont porter l'affaire devant les tribunaux.\r\nBlandine Milcent, RTS Info Berlin ))\r\n(Bve Foot Feminin) La Fifa passe du discours aux actes pour le football f\u00e9minin. \r\nLa plus haute instance du foot mondial va d\u00e9bloquer 500 millions de dollars dans les quatre prochaines ann\u00e9es...\r\nEn plus du demi-milliard d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans le budget en cours.\r\nUne d\u00e9cision qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9e dans une semaine lors du Conseil de l'instance \u00e0 Shanghai. \r\nLa cr\u00e9ation ou non de nouvelles comp\u00e9titions f\u00e9minine sera d\u00e9cid\u00e9e en mars prochain.\r\n(15/TENNIS ITV WAWRINKA) *** Pass\u00e9 la d\u00e9ception de sa d\u00e9faite dimanche, en finale du tournoi d'Anvers, en Belgique, Stan Wawrinka est plutot confiant pour son premier tour au tournoi de B\u00e2le. \r\nL'\u00e9preuve baloise qui ne lui pourtant pas toujours r\u00e9ussie, et malgr\u00e9 des probl\u00e8mes d'inflammation parfois douloureuse aux tendons d'Achille des deux pieds, le vaudois est en effet optimiste avant son match ce soir face \u00e0 l'Urugayen Pablo Cuevas \r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nsExtro: Trois suisses seront en lice aujourd'hui (MER), Stan Wawrinka  \u00e0 17.00, Roger Federer d\u00e8s 19h et Henri Laaksonen \u00e0 20.30.\r\n(Bve Basket NBA) Et puis c'\u00e9tait la reprise de la NBA, le championnat nord-am\u00e9ricain de basket, cette nuit. \r\nLes Raptors de Toronto l'ont emport\u00e9 face aux Pelicans de la Nouvelle Orl\u00e9ans (130-122) et les Clippers ont arrach\u00e9 le derby de Los Angeles face aux Lakers (112-102).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-23T07:59:52_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-23T07:59:52_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10789657", "ece-10789637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:06:04Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDes Foued Boukari qui prendra la t\u00eate de l'USAM, la puissante organisation patronale apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime au f\u00e9d\u00e9ral, le futur pr\u00e9sident pourrait \u00eatre choisi en dehors de la classe politique, une premi\u00e8re \u00e9tape capitale franchi hier \u00e0 Londres, apr\u00e8s des semaines d'embuscade parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 l'accord de Brexit mais les ennuis ne sont pas encore termin\u00e9s pour le 1er ministre Boris Johnson, question de calendrier et puis ExxonMobil a -t-il tromp\u00e9 les actionnaires sur les risques li\u00e9s au changement climatique un proc\u00e8s in\u00e9dit s'est ouvert pour le g\u00e9ant p\u00e9trolier suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par les militants et les experts de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nLa rencontre aura bien lieu, mais l'ordre du jour sera bouscul\u00e9 l'USAM la fa\u00eeti\u00e8re des PME devait se r\u00e9unir aujourd'hui pour \u00e9voquer la prolongation de la pr\u00e9sidence de Jean-Fran\u00e7ois Rime mais apr\u00e8s le r\u00e9sultat des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la puissante organisation patronale va finalement se pencher sur le profil du successeur de l'UDC fribourgeois puisque Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu dimanche son si\u00e8ge au Conseil national Muriel Bolle amant avec ce d\u00e9part l'USAM pourrait opter pour un pr\u00e9sident qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne, ce qui serait une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [95%] :\r\nApr\u00e8s cette pr\u00e9sidence, les membres de l'USAM pourraient abandonner cette pratique en vigueur depuis 40 ans, c'est qu'il est arriv\u00e9 que Jean-Fran\u00e7ois Rime d\u00e9fendent des positions de l'UDC contraires \u00e0 celles de l'USAM, c'\u00e9tait le cas, par exemple lors de la votation sur la directive sur les armes vot\u00e9e cette ann\u00e9e en mai alors pour Casimir Platzer, membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM et pr\u00e9sident de Gastrosuisse l'important aujourd'hui, c'est que la voix des PME parlementaire ou non sache prioriser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [91%] :\r\nLe profil, il est tr\u00e8s clair : il faut que \u00e7a soit une personne qui repr\u00e9sente vraiment les int\u00e9r\u00eats des PME et qui mettent en avant ses int\u00e9r\u00eats mettent en 2\u00e8me ligne les int\u00e9r\u00eats par exemple d'un parti politique ou des autres int\u00e9r\u00eats, \u00e7a c'est la chose la plus importante pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [96%] :\r\nD\u00e8s lors, est-ce que le futur pr\u00e9sident de l'USAM devrait se trouver hors politique, la r\u00e9ponse de Casimir Platzer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [91%] :\r\nSi on n'est pas membre d'un parti, on est probablement plus libre de parler aussi avec les repr\u00e9sentants des autres partis, parce qu'on est moins fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [90%] :\r\nLe comit\u00e9 directeur du USAM va en discuter ce matin, les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s, car pour le vice pr\u00e9sident de l'USAM, Andr\u00e9 Berdoz, par ailleurs pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise des arts et m\u00e9tiers, le patron des petits patrons doit de pr\u00e9f\u00e9rence \u00eatre un \u00e9lu car c'est bien connu, les meilleurs lobbyistes sont des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [98%] :\r\nEt autre cons\u00e9quence de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC fribourgeoise ne participera pas \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nPierre Andr\u00e9 Page arriv\u00e9 4\u00e8me dimanche renonce, l'agriculteur, glanant estime ses chances trop mince pour d\u00e9fier la PLR Johanna Gapany les s\u00e9nateurs sortants du PS et du PDC Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen Pierre-Andr\u00e9 Page annonc\u00e9 la d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 central de son parti, une d\u00e9cision dit -il m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [86%] :\r\nSi je mets moi au 2\u00e8me tour, je vais quand m\u00eame favori des langues, l'autre, et finalement c'est pas notre r\u00f4le, nous on a toujours \u00e9t\u00e9 seul dans les dans les combats et en refusant d'aller, je crois qu'on mette en mais il y a un autre ligne de se battre tout seul et puis c'est un combat inutile, je pense, pour, pour nous ce 2\u00e8me tour on se lance pas dans un combat si on sait d'avance qu'il est, il \u00e9tait vieux et puis l\u00e0, je crois que toutes les analyses qu'on a pu faire, on se rend compte qu'on n'a pas d'chance d'obtenir un si\u00e8ge du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [96%] :\r\nL'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page interrog\u00e9 par Fabrice Gaudiano le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des \u00e9tats aura lieu le dit novembre prochain la Turquie ne va pas reprendre son offensive militaire contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, elle estime qu'ils se sont retir\u00e9s des zones frontali\u00e8res conform\u00e9ment \u00e0 l'accord arrach\u00e9 il y a 5 jours par Washington, de leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sidents russe et turc se sont accord\u00e9s hier sur une prise de contr\u00f4le en commun de la majeure partie de ces zones. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [95%] :\r\nPas de Brexit pour Halloween, les d\u00e9put\u00e9s britanniques compromettent une sortie, l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nIls ont pourtant accept\u00e9 hier le contenu de l'accord de Brexit obtenu par Boris Johnson avec Bruxelles, mais dans la foul\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 contre le calendrier propos\u00e9 par le 1er ministre Catherine Ilich, vous \u00eates en Direct de Londres, Boris Johnson a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer un processus l\u00e9gislatif au charge pour tout boucler d'ici le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:12) [96%] :\r\nOui, pourtant la soir\u00e9e avait bien commenc\u00e9 pour lui, il a en effet r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 3 reprises, il a obtenu pour la premi\u00e8re fois depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 un oui des d\u00e9put\u00e9s sur un accord de Brexit c'est un cap non n\u00e9gligeables qui a \u00e9t\u00e9 franchi par le 1er ministre il a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'une sortie ordonn\u00e9e \u00e9tait possible, m\u00eame s'il ne s'agit que d'un oui symbolique du Parlement pour l'instant, mais les choses se sont ensuite g\u00e2t\u00e9es lorsque le 1er ministre a voulu forcer les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 adopter un calendrier tr\u00e8s court pour examiner la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de l'accord, beaucoup d'entre eux ont jug\u00e9 que c'\u00e9tait tout simplement irresponsable, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance du texte et des enjeux et ils ont donc dit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [97%] :\r\nEt on se dirige donc Catherine vers un nouveau d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:59) [94%] :\r\nOui, car il est d\u00e9sormais impossible que la loi de retrait puisse entrer en vigueur avant le 31 octobre l'\u00e9ch\u00e9ance du baroque du Brexit faute de temps, une lettre a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour demander un d\u00e9lai de 3 mois, Boris Johnson, il a \u00e9t\u00e9 contraint par la loi, faute d'accord adopt\u00e9 au parlement, samedi dernier, on ne conna\u00eet pas encore la r\u00e9ponse des 27 m\u00eame si Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en leur recommande d'accepter du c\u00f4t\u00e9 de Downing Street, l'on persiste \u00e0 dire qu'en cas de report de 3 mois du Brexit, la seule issue sera lors des \u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 encore, il faudra l'aval du Parlement et il est possible que le gouvernement se r\u00e9signe \u00e0 la place, \u00e0 faire ratifier son accord dans un laps de temps plus long que ce qui l'avait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [95%] :\r\nMerci Catherine Illitch en Direct de Londres, toujours au sujet de l'Europe La Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 hier que la Croatie remplit d\u00e9sormais des conditions n\u00e9cessaires pour une entr\u00e9e dans l'espace Schengen, il reviendra aux pays membres de prendre cette d\u00e9cision \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce proc\u00e8s in\u00e9dit \u00e0 pr\u00e9sent qui s'est ouvert hier aux \u00c9tats-Unis, l'\u00c9tat de New York accuse le g\u00e9ant p\u00e9trolier am\u00e9ricain ExxonMobil d'avoir menti \u00e0 ses actionnaires sur les risques li\u00e9s \u00e0 la crise climatique, Pauline Rappaz, l'affaire est suivie de pr\u00e8s par les militants et les experts de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [94%] :\r\nQuel que soit le verdict, ils qualifient d\u00e9j\u00e0 ce proc\u00e8s d'historique, selon eux, les d\u00e9bats auront de toute fa\u00e7on un impact sur la mani\u00e8re de communiquer des grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 propos du risque climatique hier 1er jour de proc\u00e8s des militants pro- climat \u00e9taient dans la salle d'audience, tandis que d'autres manifestaient devant le tribunal de Manhattan, ils font campagne depuis 4 rencontres, ExxonMobil, il l'accuse d'avoir volontairement dissimul\u00e9 l'impact n\u00e9gatif de ses activit\u00e9s sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [97%] :\r\nEt c'est aussi ce que reproche l'\u00c9tat de New York au g\u00e9ant p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [96%] :\r\nExactement, ExxonMobil a promis aux investisseurs et aux actionnaires que ses projections d'activit\u00e9s \u00e0 long terme \u00e9taient plus r\u00e9alistes que celles de ses concurrents, car lui avait int\u00e9gr\u00e9 les risques li\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 de plusieurs pays de limiter leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais c'est faux, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral de New York qui a donc port\u00e9 plainte l'an dernier, le g\u00e9ant p\u00e9trolier r\u00e9fute cette accusation, il d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique \u00e0 charge contre les \u00e9nergies fossiles, l'entreprise devra peut-\u00eatre publier des informations rectifi\u00e9es aupr\u00e8s des investisseurs et leur rembourser les sommes perdues et dans ce proc\u00e8s un t\u00e9moin c\u00e9l\u00e8bre sera appel\u00e9 \u00e0 la barre, Rex Tillerson, ex- patron d'ExxonMobil, puis chef de la diplomatie de Donald Trump avant d'\u00eatre limog\u00e9 au printemps 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\nMerci Pauline Rappaz Boeing a limog\u00e9 hier le responsable de sa division d'aviation commerciale, Kevin McAllister, il s'agit du premier cadre dirigeant \u00e0 quitter l'entreprise am\u00e9ricaine depuis la crise du 737 Max face \u00e0 la crise du logement cette fois Berlin g\u00e8le les loyers de mesure radicale pour des loyers qui ont plus que doubl\u00e9 en 10 ans, le S\u00e9nat de la Ville, dirig\u00e9e par une coalition de gauche a adopt\u00e9 hier le principe d'un plafonnement des loyers pour 5 ans Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Allemagne pour lutter contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re pour tous les logements construits apr\u00e8s 2014, cela fait un 1000000 et demi de logements au total, les propri\u00e9taires ne pourront exiger \u00e0 l'avenir un loyer sup\u00e9rieur \u00e0 9 euros 90 m2, soit presque 11 francs et sauf exception, ils ne pourront pas non plus pratiquer des hausses de loyer \u00e0 chaque changement de locataire, car m\u00eame si Berlin reste une ville abordable par rapport \u00e0 d'autres en Europe, les loyers y ont plus que doubl\u00e9 en 10 ans, avec des pics vertigineux dans certains quartiers, le maire social- d\u00e9mocrate de la ville, Micha\u00ebl M\u00fcller, estime qu'il ne pouvait faire autrement que de prendre cette mesure radicale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:33) [93%] :\r\nAlors que Mbia \u00e0 la poudre le explique une critique apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s au niveau national pour lutter contre la hausse des loyers nous nous dotons aujourd'hui d'un instrument suppl\u00e9mentaire car nous devons mieux prot\u00e9ger les locataires des grandes villes, l\u00e0 o\u00f9 les prix explosent, son histoire est inqui\u00e9tant, \u00e7a ne peut plus continuer comme \u00e7a, tout le monde le dit, c'est la question sociale \u00e0 r\u00e9gler et la politique se doit de faire quelque chose tout le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [96%] :\r\nSecteur immobilier d\u00e9nonce un retour \u00e0 l'\u00e9conomie socialiste planifi\u00e9e et estiment que cela freinera investissements et modernisation dans le parc de logements de Berlin, les conservateurs de la CDU et les lib\u00e9raux du FDP vont porter l'affaire devant les tribunaux, Blandine Milcent RTS Info. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [92%] :\r\nBerlin en sport, pass\u00e9e la d\u00e9ception de sa d\u00e9faite dimanche en finale du tournoi d'Anvers s'en Belgique Stan Wawrinka est plut\u00f4t confiant pour son 1er tour au tournoi de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [95%] :\r\nL'\u00e9preuve b\u00e2loise qui lui a pourtant pas toujours r\u00e9ussie et malgr\u00e9 des probl\u00e8mes d'inflammation, parfois douloureuse au tendon d'Achille, le Vaudois est en effet optimiste avant son match ce soir face \u00e0 l'Uruguayen Pablo Cuevas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [89%] :\r\nLeclerc, forc\u00e9ment, je suis un peu plus fatigu\u00e9 apr\u00e8s l'encha\u00eenement parce que je ne sais pas du tout jou\u00e9 depuis l'US Open, donc faut r\u00e9cup\u00e9rerM. je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content de de ne pas \u00eatre et de pouvoir justement jouer c'est clair, c'est un tournoi que j'appr\u00e9cie beaucoup la chance de pouvoir jouer devant son public, je me r\u00e9jouis de l'entr\u00e9e sur le terrain, c'est clair que, voil\u00e0, je sais que \u00e7a va \u00eatre un match compliqu\u00e9 joue contre quoi, voil\u00e0, c'est un bon joueur, je joue contre aussi, je vais me battre contre moi- m\u00eame, je vais, je vais \u00eatre nerveux forc\u00e9ment comme dans les premiers tours comme comme ici un peu chaque ann\u00e9e mais j'esp\u00e8re que la confiance accumul\u00e9e la la semaine pass\u00e9e plus mon niveau de Geoff me laisseront l'opportunit\u00e9 de gagner ce 1er match cher \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de jouer ces tournois, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, on l'a vu, la semaine pass\u00e9e, j'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9, je l'\u00e9tais, focus sur ce qu'il fallait, j'ai tr\u00e8s bien bouger physiquement j'\u00e9tais bien Raph tennistique aussi, donc j'esp\u00e8re pourvoir continuer encore 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier au total 3 Suisses seront en lice aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka \u00e0 17 heures Roger Federer d\u00e8s 19 heures et Henri Laaksonen, \u00e0 20 heures 30 et puis du basket et la reprise de la NBA, le championnat nord- am\u00e9ricain de basket, c'\u00e9tait cette nuit, les Raptors de Toronto, l'ont emport\u00e9 face aux p\u00e9licans de la Nouvelle-Orl\u00e9ans et les Clippers ont arrach\u00e9 le derby de ancien je laisse face au Lakers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2F728BF-8757-4D94-83C0-DB388AA52412", "internalArchiveId": "B2F728BF-8757-4D94-83C0-DB388AA52412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Pierre-Andr\u00e9 Page, Conseiller national UDC fR;Arlette Emch, ancienne membre de la direction de Swatch Group, et ancienne responsable de la collaboration Swatch-Calvin Klein\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/TURQUIE/UTILISE PHOSPHATE PA) La Turquie ne reprendra pas son offensive militaire dans le nord de la Syrie\r\nLe cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec Washington a pris fin... mais pour Ankara... pas besoin de relancer l'op\u00e9ration \u00e0 ce stade\r\nLes Kurdes se sont en effet retir\u00e9s... des zones frontali\u00e8res\r\nLa Turquie et la RUSSIE se sont mises d'accord hier: elles vont contr\u00f4ler ensemble cette fameuse \"zone de s\u00e9curit\u00e9\"\r\n*** Et dans le m\u00eame temps... les kurdes... eux... lancaient de nouvelles accusations\r\nSelon eux... Ankara a utilis\u00e9 des armes chimiques... lors des combats\r\nLe r\u00e9cit d'Anne Andlauer\r\n  54''\r\n((Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les forces kurdes accusent ainsi la Turquie de faire usage d'armes chimiques dans le nord de la Syrie. La derni\u00e8re offensive, lanc\u00e9e le 9 octobre, ne fait pas exception. En l'occurence, les milices kurdes d\u00e9noncent des attaques au phosphore blanc. L'Observatoire syrien des droits de l'homme, qui dispose d'un vaste r\u00e9seau de sources sur le terrain, n'a pas pu confirmer l'usage de telles armes. Mais l'ONG a recens\u00e9 des bless\u00e9s souffrant de \u00ab br\u00fblures \u00bb dans une localit\u00e9 vis\u00e9e par l'op\u00e9ration turque.\r\nAnkara a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en accusant les Kurdes de mentir, et d'utiliser eux-m\u00eames des armes chimiques pour ensuite pointer la Turquie du doigt. Le ministre de la D\u00e9fense a rappel\u00e9 plusieurs fois que l'arm\u00e9e turque ne disposait pas de telles armes dans son arsenal, ce que confirment des sources militaires. Le doute persiste donc sur ces all\u00e9gations qu'aucune source ind\u00e9pendante ne peut v\u00e9rifier. Reste que l'ONG Amnesty International accuse les forces turques et surtout leurs suppl\u00e9tifs syriens de s'\u00eatre rendus coupables de \u00ab crimes de guerre \u00bb, dont des \u00ab ex\u00e9cutions sommaires \u00bb et des attaques meurtri\u00e8res contre des civils.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Trump) Donald Trump toujours plus accul\u00e9... aux Etats-Unis\r\nUn diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 Kiev a t\u00e9moign\u00e9 hier \u00e0 huis clos devant le Congr\u00e8s\r\nEt selon la presse: il a confirm\u00e9 les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur le pr\u00e9sident... et qui pourraient mener \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution\r\nDonald Trump a bien demand\u00e9 \u00e0 l'Ukraine d'enqu\u00eater sur le fils du d\u00e9mocrate Joe Biden... pour obtenir une aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine\r\n***Et pendant ce temps... la fameuse \"taupe de la maison blanche\" refait parler d'elle\r\nRappelez-vous... elle avait publi\u00e9 l'an dernier une tribbune explosive dans le new york times: d\u00e9crivant un pr\u00e9sident mesquin et inefficaces... entre autres\r\nEt bien ce haut responsable anonyme sort un livre... le 19 novembre prochain.\r\nUn ouvrage au titre \u00e9vocateur: \"A warning\":  \"un avertissement\"... en fran\u00e7ais\r\n(Brexit) Reporter encore une fois le Brexit?\r\nL'UNion europ\u00e9enne y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 nouveau\r\nHier, le parlement britannique a approuv\u00e9 le principe de l'accord n\u00e9goci\u00e9 par le premier ministre Boris Johnson\r\nMais il exige plus de temps pour examiner ce texte en d\u00e9tails\r\nLes cartes sont donc \u00e0 nouveau entre les mains de Bruxelles.\r\n(07/FR/UDC ITV PAGE) *** L'UDC fribourgeoise ne participera pas \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour... dans l'\u00e9lection au conseil des \u00e9tats\r\nArriv\u00e9 4e dimanche, Pierre-Andr\u00e9 Page estime que ses chances sont trop maigres... pour d\u00e9fier la PLR Joanna Gapany... et les s\u00e9nateurs sortants: le socialiste Christian levrat et le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Beat Vonlanten\r\nUne d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie...\r\n  27'' \r\nPierre-Andr\u00e9 page r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\nLe 2\u00e8me tour de l'Election fribourgeoise au Conseil des Etats aura lieu le 10 novembre prochain.\r\n(Compl\u00e9ment deuxi\u00e8me tour) Dans le canton d'Argovie... le PS renvoie l'ascenseur \u00e0 son alli\u00e9 vert\r\nLe candidat socialiste C\u00e9dric Wemuth renonce \u00e0 briguer un si\u00e8ge de s\u00e9nateur\r\nIl c\u00e8de la priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste Ruth M\u00fcri... arriv\u00e9e derri\u00e8re lui dimanche... en quatri\u00e8me position\r\nDans l'\u00e9lection au conseil NATIONAL... les verts argoviens avaient accept\u00e9 de s'apparenter avec le PS... en sachant que ce geste favoriserait sans doute les socialistes.\r\n(05/JU-BE/VOTE MOUTIER PA) **** Quand aura lieu le nouveau vote... sur l'appartenance cantonale de Moutier?\r\nApr\u00e8s l'annulation d\u00e9finitive du scrutin de juin 2017.. la question est \u00e0 nouveau sur la table\r\nLes gouvernements bernois et jurassien en ont discut\u00e9 hier avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller Sutter... \r\nEt la \"conf\u00e9rence tripartite\"... comme on l'appelle est unanime sur un point:\r\nIl faut revoter au plus vite... Alain Arnaud\r\n  47'' \r\n((Un vote aussi rapide que possible, les parties sont d'accord sur le principe. Mais surtout un vote irr\u00e9prochable. Il faudra renforcer le dispositif mis en place en 2017 pour le premier scrutin, dont le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 anull\u00e9 par la justice bernoise. Y ajouter de nouvelles mesures, pour un meilleur contr\u00f4le du registre des \u00e9lecteurs, du vote par correspondance, des soup\u00e7ons de domiciliations fictives ou de tourisme \u00e9lectoral, etc ... Tout cela prendra du temps, la date du 20 juin 2020 annonc\u00e9e par la ville de Moutier est qualifi\u00e9e \"d'ambitieuse\" par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il faudra en tous cas \u00e9viter de devoir modifier des lois, tout comme le canton du Jura n'exigera pas de modifier les voies de droit en cas de recours. C'est toujours la justice bernoise qui sera comp\u00e9tente. Jura qui propose aussi la cr\u00e9ation d'un \"comit\u00e9 d'accompagnement\" pour \u00e9pauler les autorit\u00e9s dans l'organisation du vote.))\r\n(Suisse - objectifs climatiques) La Suisse doit se montrer plus ambitieuse... sur sa politique climatique\r\nLa recommandation \u00e9mane d'experts onusiens\r\nBerne pr\u00e9voit de r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes de moiti\u00e9... \u00e0 l'horizon 2030\r\nMais c'est insuffisant pour limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 1.5degr\u00e9s... r\u00e9pondent ces experts\r\nIls r\u00e9clament une baisse des investissements publics et priv\u00e9s dans les \u00e9nergies non renouvelables\r\n(01/PETROBRAS 1ER ACTE ACCUSATION CH PA) *** Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pose un premier acte d'accusation... dans l'enqu\u00eate li\u00e9e au g\u00e9ant br\u00e9silien du p\u00e9trole Petrobras\r\nUn scandale de corruption secoue l'entreprise depuis plusieurs ann\u00e9es... et il a des ramifications jusqu'en Suisse\r\nLa premi\u00e8re manoeuvre du MPC vise un interm\u00e9diaire financier suisso-br\u00e9silien... Camille Degott\r\n  44''\r\n((Ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 cet homme: il serait complice de corruption d'agents publics \u00e9trangers et de blanchiment d'argent... Des accusations en lien avec le scandale br\u00e9silien qui touche Petrobras et de grandes entreprises de construction...\r\nEn 2015, le minist\u00e8re public suisse a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre cet interm\u00e9diaire financier, elle est d\u00e9sormais termin\u00e9e... avec le d\u00e9p\u00f4t d'un acte d'accusation en proc\u00e9dure simplifi\u00e9e. \u00e7a veut dire que le dossier peut \u00eatre boucl\u00e9 plus rapidement, sous certaines conditions. On ne connait pas encore le contenu de la proposition de jugement du MPC.\r\nMais l'affaire est loin d'\u00eatre termin\u00e9e... Une soixantaine de proc\u00e9dures p\u00e9nales sont ouvertes ici en Suisse... dont deux contre des institutions financi\u00e8res h\u00e9lv\u00e9tiques.\r\nDans cette affaire, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait s\u00e9questr\u00e9 des valeurs patrimoniales de plus de 600 millions de francs, dont pr\u00e8s de deux tiers ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9s aux autorit\u00e9s br\u00e9siliennes.))\r\n(ExonMobil) Autre g\u00e9ant du p\u00e9trole dans la tourmente... cette fois aux Etats-Unis\r\nExxonmobil est face \u00e0 la justice... \u00e0 New York... depuis hier\r\nAvec une question au coeur de ce proc\u00e8s in\u00e9dit: l'entreprise a-t-elle tromp\u00e9 ses actionnaires... sur les risques li\u00e9s au changement climatique?\r\n(13/FIN SWATCH-CK PI) Rupture... dans le monde de l'horlogerie\r\nSwatch et Calvin Klein mettent fin \u00e0 leur collaboration\r\nLe contrait qui unissait le groupe biennois \u00e0 la maison de couture am\u00e9ricaine ne sera pas renouvel\u00e9\r\nCl\u00e9a Favre... c'est la fin d'une relation de 22 ans...\r\n  1'11\r\n((Motif avanc\u00e9 par Swatch : les r\u00e9centes turbulences et les incertitudes au niveau de la direction de Calvin Klein.\r\nLe groupe horloger n'en dit pas plus.\r\nLe sp\u00e9cialiste des sous-v\u00eatements, des parfums et des lunettes a en effet annonc\u00e9 une restructuration en d\u00e9but d'ann\u00e9e, face \u00e0 des ventes en baisse.\r\nSelon Arlette Emch, ancienne membre de la direction de Swatch Group, et ancienne responsable de cette collaboration, de ses d\u00e9buts jusqu'\u00e0 2013, cela marque un tournant...\r\nSON\r\nSwatch ne donne aucun chiffre sur l'\u00e9volution des ventes des mod\u00e8les concern\u00e9s.\r\nIl se contente de dire que les ventes annuelles repr\u00e9sentaient entre 100 et 200 millions de francs par ann\u00e9e.\r\nUne goutte d'eau compar\u00e9 \u00e0 son chiffre d'affaires.))\r\n(16/HOCKEY PA) En hockey sur glace... 1 \u00e0 0 face \u00e0 Langnau hier soir\r\nC'\u00e9tait le duel des mal-class\u00e9s de National league\r\nR\u00e9sultat: les Fribourgeois restent lanterne rouge\r\nAlain Th\u00e9voz.. leur situation devient pr\u00e9occupante\r\n  50'' \r\n((Quel match laborieux ! Quel jeu tristounet ! \r\nLes entra\u00eeneurs et les conseillers se succ\u00e8dent derri\u00e8re le banc de Fribourg Gott\u00e9ron. mais les probl\u00e8mes persistent, et le mal semble profond. \r\nLes Fribourgeois ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quatre power-play et ils n'ont inscrit aucun but !!!\r\nPire, sur leur premier jeu de puissance, ils ont m\u00eame offert deux \u00e9chapp\u00e9es aux Emmenthalois. \r\nPour sa \u00ab premi\u00e8re \u00bb derri\u00e8re le banc, le nouveau \u00ab conseiller des entra\u00eeneurs \u00bb, le Canadien Sean SIMPSON a pu mesurer l'ampleur du travail pour hisser les \u00ab Dragons \u00bb en play-off ou \u00e9viter le sc\u00e9nario catastrophe.  \r\nDes d\u00e9cisions s'imposent. A commencer par \u00e9tablir une hi\u00e9rarchie au sein du coaching staff ! \r\nL'int\u00e9rimaire \u00ab confirm\u00e9 \u00bb Christian DUB\u00c9 demeure un n\u00e9ophyte. Fribourg Gott\u00e9ron a urgemment besoin de renforts sur la glace : de joueurs capables de marquer des buts. \r\nA moins que ses dirigeants privil\u00e9gient la piste du \u00ab conseiller des buteurs \u00bb.)).\r\nUne soir\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment compliqu\u00e9 pour les \u00e9quipes romandes\r\nSeul Lausanne a remport\u00e9 son match: 2 \u00e0 1 contre Zoug\r\nGen\u00e8ve Servette a perdu 2 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich\r\net Bienne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 3 \u00e0 Rapperswil\r\nEt puis en Swiss League. Sierre s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Thurgovie 3 \u00e0 1.\r\n(Animaux males et mus\u00e9es) Et puis Coraline... saviez-vous que les st\u00e9r\u00e9otypes sexistes... touchent m\u00eame les animaux empaill\u00e9s?\r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui... les oiseaux et mammif\u00e8res m\u00e2les sont sur-repr\u00e9sent\u00e9s dans les collections des mus\u00e9es d'histoire naturelle\r\nDe quoi biaiser les recherches men\u00e9es \u00e0 partir de ces sp\u00e9cimens\r\nEt dans plusieurs domaines\r\nLa g\u00e9nomique... par exemple: car les g\u00e8nes varient en fonction du sexe\r\nOu encore la parasitologie: car les m\u00e2les r\u00e9sistent globalement moins bien aux infections.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Turquie) - ankara n'a pas besoin de reprendre l'offensive \u00e0 la fin de la tr^ve\r\n- erdoan et poutine ont pass\u00e9 6h ensemble \u00e0 Sotchi et sign\u00e9 un accord\r\n\t--> garantit le d\u00e9part de la milice kurde de cette zone: les forces russes et syriennes vont patrouiller dans la zone puis les syriens vont s'en aller et laisser places au ????\r\n- erdoan se contentera de 120 au lieu de 440\r\n(Brexit) - discussion sur un nouveau report\r\n- parlement uk: soutiennent le principe de l'accord de divorce mais tjs pas question d'examiner le texte en d\u00e9tails\r\n(Croatie) - Croatie: remplit les conditions pour entrer dans l'espace schengen, selon commission europ\u00e9enne\r\n(USA - t\u00e9moignage explosif) - t\u00e9moignage explosif d'un diplomate us en poste \u00e0 Kiev (trump a bien conditionn\u00e9 une aide\u00e0 l'Ukraine \u00e0 une enqu\u00eate sur le fils de son potentiel concurrent Biden)\r\n- trump parle d'un lynchage\r\n(USA - taupe) \r\n(HK - Carrie Lam) \r\n(Hockey - C1 - tennis) - Fribourg perd 1 \u00e0 0 contre Langnau\r\n- Gen\u00e8ve battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Zurich\r\nLausanne gagne 2 \u00e0 1 face \u00e0 Zoug\r\nBienne perd 5-3 \u00e0 Rapperswil\r\n- REal gagne contre Galatasarai 1 \u00e0 0\r\nTennis: ajd, federer, wawrinka et laaksonen jouent \r\nZverev \u00e9limin\u00e9\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789686", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-23T06:00:44_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-23T06:00:44_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10789697", "ece-10789686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T10:59:18Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est l'heure du journal avec Marielle sa bonjour Marielle bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, un retrait des Kurdes et un accord russo- turc pour s\u00e9curiser la fronti\u00e8re l'op\u00e9ration d'Ankara dans le nord de la Syrie prend fin, mais vous l'entendrez la Turquie pourrait se retrouver au coeur d'un nouveau scandale le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats se fera sans l'UDC dans le canton de Fribourg Pierre-Andr\u00e9 Page ne croit pas en ses chances, croyait en leur nouvel entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s Les hockeyeurs fribourgeois de Gott\u00e9ron ont encore perdu hier il reste dernier du classement en National league. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nLa Turquie ne reprendra pas son offensive militaire dans le nord de la Syrie, le cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec Washington a pris fin, mais pour Ankara, pas besoin de relancer l'op\u00e9ration \u00e0 ce stade, les Kurdes se sont en effet retir\u00e9s des zones frontali\u00e8res, la Turquie et la Russie se sont mises d'accord hier, elles vont s\u00e9curiser ensemble cette fameuse zone de s\u00e9curit\u00e9 et dans le m\u00eame temps, les kurdes eux lan\u00e7ait de nouvelles accusations selon eux, Ankara a utilis\u00e9 des armes chimiques lors des combats, le r\u00e9cit d'un Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [95%] :\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que les forces kurdes accusent ainsi la Turquie de faire usage d'armes chimiques, dans le nord de la Syrie, la derni\u00e8re offensive lanc\u00e9e le 9 octobre ne fait pas exception, en l'occurrence les milices kurdes d\u00e9noncent des attaques au phosphore blanc, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, qui dispose d'un vaste r\u00e9seau de sources sur le terrain n'a pas pu confirmer l'usage de telles armes mais l'ONG a recens\u00e9 des bless\u00e9s, souffrant de br\u00fblures dans une localit\u00e9 vis\u00e9e par l'op\u00e9ration turque, Ankara a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en accusant les Kurdes de mentir et d'utiliser eux- m\u00eames \u00e0 des armes chimiques pour ensuite pointer la Turquie du doigt le ministre de la D\u00e9fense a rappel\u00e9 plusieurs fois que l'arm\u00e9e turque ne disposait pas de telles armes dans son arsenal, ce que confirment des sources militaires, le doute persiste donc sur ces all\u00e9gations qu'aucune source ind\u00e9pendante ne peut v\u00e9rifier, reste que l'ONG Amnesty International accuse les forces turques et surtout leurs suppl\u00e9tifs syriens de s'\u00eatre rendu coupable de crimes de guerre, dont des ex\u00e9cutions sommaires et des attaques meurtri\u00e8res contre les civils \u00e0 Anvers pour RTS Info Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [94%] :\r\nDonald Trump toujours plus accul\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, un diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 Kiev, a t\u00e9moign\u00e9 hier \u00e0 huis clos devant le Congr\u00e8s et selon la presse, il a confirm\u00e9 les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur le pr\u00e9sident et qui pourrait mener \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution donald Trump a bien demand\u00e9 \u00e0 l'Ukraine d'enqu\u00eater sur le fils du d\u00e9mocrate Joe donne pour obtenir une aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine, et pendant ce temps, la fameuse taupe de la maison blanche refait parler d'elle, rappelez -vous, elle avait publi\u00e9 l'an dernier une tribune explosive dans le New York Times d\u00e9crivant un pr\u00e9sident mesquin et inefficaces, entre autres, h\u00e9 bien ce haut responsable anonyme sort un livre le 19 novembre prochain un ouvrage au titre \u00e9vocateur : Warning, un avertissement en fran\u00e7ais reporter encore une fois, le Brexit, l'Union europ\u00e9enne y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 nouveau hier, le Parlement britannique a approuv\u00e9 le principe de l'accord n\u00e9goci\u00e9 par le 1er ministre Boris Johnson mais il exige plus de temps pour examiner ce texte en d\u00e9tails, les cartes sont donc \u00e0 nouveau entre les mains de Bruxelles, l'UDC fribourgeoise le parti sera pas ne participera pas \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour dans l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats mais arriv\u00e9 4\u00e8me dimanche Pierre-Andr\u00e9 Page estime que ses chances sont trop maigres pour d\u00e9fier la PLR Johanna Gapany et les s\u00e9nateurs sortants, le socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Beat Vonlanthen une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [89%] :\r\nSi je mais moi au 2\u00e8me tour, je vais quand m\u00eame favori des lambeaux et finalement c'est pas notre r\u00f4le, nous on a toujours \u00e9t\u00e9 seul dans les dans les combats et en refusant d'aller, je crois qu'on m\u00e8ne non mais il y a un autre ligne de se battre tout seul et puis c'est un combat inutile, je pense, pour, pour nous ce 2\u00e8me tour on se lance pas dans un combat si on sait d'avance qu'il est, il est perdu et puis l\u00e0, je crois que toutes les analyses qu'on a pu faire, on se rend compte qu'on n'a pas d'chance d'obtenir un si\u00e8ge du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 page r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des \u00c9tats aura lieu le 10 novembre prochain dans le canton d'Argovie : le PS renvoie l'ascenseur \u00e0 son alli\u00e9 Vert, le candidat socialiste C\u00e9dric Wermuth renonce \u00e0 briguer un si\u00e8ge de s\u00e9nateur, il c\u00e8de la priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste Ruth arriv\u00e9 derri\u00e8re lui dimanche en quatri\u00e8me position dans l'\u00e9lection au Conseil national les verts argoviens avaient accept\u00e9 de s'apparenter avec le PS, en sachant que ce geste favoriserait sans doute les socialistes comptent aura lieu le nouveau vote sur l'appartenance cantonale de Moutier apr\u00e8s l'annulation d\u00e9finitive du scrutin de juin 2017, la question est \u00e0 nouveau sur la table les gouvernements bernois et jurassien en ont discut\u00e9 hier avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et la conf\u00e9rence tripartite, comme on l'appelle, est unanime sur un point : il faut revoter au plus vite, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [96%] :\r\nUn vote aussi rapide que possible les parties sont d'accord sur le principe, mais surtout un vote irr\u00e9prochable, il faudra renforcer le dispositif mis en place en 2017 pour le 1er scrutin dont le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par la justice bernoise y ajouter de nouvelles mesures pour un meilleur contr\u00f4le du registre des \u00e9lecteurs du vote par correspondance des soup\u00e7ons de domiciliations fictives ou de tourisme \u00e9lectoral etc tout cela prendra du temps, la date du 20 juin 2020 par la ville de Moutier qualifi\u00e9e d'ambitieuse par la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faudra en tout cas \u00e9viter de devoir modifier des lois, tout comme le canton du Jura n'exigera pas de modifier les voies de droit en cas de recours, c'est toujours la justice bernoise qui sera comp\u00e9tente Jura qui propose aussi la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'accompagnement pour \u00e9pauler les autorit\u00e9s dans l'organisation du vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [96%] :\r\nLa Suisse doit se montrer plus ambitieuse sur sa politique climatique la recommandation \u00e9mane d'experts onusiens berne pr\u00e9voit de r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes de moiti\u00e9 \u00e0 l'horizon 2030, mais c'est insuffisant pour limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e01,5 degr\u00e9s, r\u00e9pondent ces experts, ils r\u00e9clament entre autres une baisse des investissements publics et priv\u00e9s dans les \u00e9nergies non renouvelables, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pose un premier acte d'accusation dans l'enqu\u00eate li\u00e9e au g\u00e9ant br\u00e9silien du p\u00e9trole Petrobras un scandale de corruption secoue l'entreprise depuis plusieurs ann\u00e9es et il a des ramifications jusqu'en Suisse, la premi\u00e8re manoeuvre du MPC vise un interm\u00e9diaire financier suisso- br\u00e9silien Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [95%] :\r\nIl serait complice de corruption d'agents publics \u00e9trangers de blanchiment d'argent, des accusations en lien avec le scandale br\u00e9silien qui touche Petrobras, ces 2 grandes entreprises de construction en 2015 le minist\u00e8re public suisse a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre cet interm\u00e9diaire financier, elle est d\u00e9sormais termin\u00e9e avec le d\u00e9p\u00f4t d'un acte d'accusation en proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, \u00e7a veut dire que le dossier peut \u00eatre boucl\u00e9 plus rapidement, sous certaines conditions, m\u00eame si on ne conna\u00eet pas encore le contenu de la proposition de jugement du MPC, mais l'affaire est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, une soixantaine de proc\u00e9dures p\u00e9nales sont ouvertes, ici en Suisse, dont 2 contre des institutions financi\u00e8res helv\u00e9tiques dans cette affaire, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait s\u00e9questr\u00e9 des valeurs patrimoniales de plus de 600 millions de francs, dont pr\u00e8s de 2 tiers ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9s aux autorit\u00e9s br\u00e9siliennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [93%] :\r\nAutre g\u00e9ant du p\u00e9trole dans la tourmente, cette fois, aux \u00c9tats-Unis, Exxon Mobil et face \u00e0 la justice \u00e0 New York depuis hier avec une question au coeur de ce proc\u00e8s in\u00e9dit, l'entreprise a -t-elle tromp\u00e9 ses actionnaires sur les risques li\u00e9s au changement climatique, il y a rupture dans le monde de l'horlogerie Swatch et Calvin Klein mettent fin \u00e0 leur collaboration, le contrat qui unissait le groupe biennois \u00e0 la maison de couture am\u00e9ricaine ne sera pas renouvel\u00e9 Cl\u00e9a Favre c'est la fin d'une relation de 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [96%] :\r\nMotif avanc\u00e9 par Swatch les r\u00e9centes turbulences et les incertitudes au niveau de la direction de Calvin Klein, le groupe horloger n'en dit pas plus, le sp\u00e9cialiste des sous- v\u00eatements, des parfums et des lunettes a en effet annonc\u00e9 une restructuration en d\u00e9but d'ann\u00e9e, face \u00e0 des ventes en baisse selon ArletteM. j'ancienne membre de la direction de Swatch Group et ancienne responsable de cette collaboration de ses d\u00e9buts jusqu'\u00e0 2013, cela marque un tournant. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:30) [87%] :\r\nJe vous entendez un peu parce que c'est la fin d'une \u00e9poque fashion dans l'horlogerie qui \u00e9tait essentiellement destin\u00e9e en d\u00e9but, aux femmes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s fulgurant parce que jusqu'alors \u00e0 part Swatch en anglais des montres traditionnelles qui \u00e9taient souvent des montres hommes r\u00e9duite quand leur diam\u00e8tre, donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau : un prix tr\u00e8s accessible, il y aurait d\u00fb y avoir une autre vision renouvel\u00e9e dans cette montre fashion mais c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un que la petite marque un peu orpheline de Swatch Group, quelque part, \u00e7a n'\u00e9tait pas une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [95%] :\r\nSwatch ne donne aucun chiffre sur l'\u00e9volution des ventes des mod\u00e8les concern\u00e9s, il se contente de dire que les ventes annuelles repr\u00e9sentaient entre 100 et 200 millions de francs par ann\u00e9e, une goutte d'eau compar\u00e9 \u00e0 son chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [94%] :\r\nEn hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron a perdu 1 \u00e0 0 face \u00e0 Langnau hier soir c'\u00e9tait le duel des mal class\u00e9s de National league, r\u00e9sultat les Fribourgeois restent lanterne rouge Alentejo, leur situation devient pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [95%] :\r\nQuel match laborieux quel jeu tristounet, les entra\u00eeneurs et les conseillers se succ\u00e8dent, derri\u00e8re le banc de Fribourg Gott\u00e9ron mais les probl\u00e8mes persistent et le mal semble profond les Fribourgeois ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quatre power- play, ils n'ont inscrit aucun but pire sur leur premier jeu de puissance, ils ont m\u00eame offert deux \u00e9chapp\u00e9es aux Talois pour sa premi\u00e8re derri\u00e8re le bon, le nouveau conseiller des entra\u00eeneurs, le Canadien Sean Simpson a pu mesurer l'ampleur du travail pour hisser les Dragons play- off ou pour \u00e9viter le sc\u00e9nario catastrophe des d\u00e9cisions s'imposent \u00e0 commencer par \u00e9tablir une hi\u00e9rarchie au sein du coaching staff l'int\u00e9rimaire confirm\u00e9 Christian Dub\u00e9 demeure un n\u00e9ophyte Fribourg Gott\u00e9ron a urgemment besoin de renforts sur la glace de joueurs capables de marquer des buts \u00e0 moins que ses dirigeants privil\u00e9gient la piste du conseiller des buteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [95%] :\r\nUne soir\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment compliqu\u00e9 pour les \u00e9quipes romandes seul Lausanne a remport\u00e9 son match 2 1 contre Zoug Gen\u00e8ve- Servette a perdu 2 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich et Bienne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 3 \u00e0 Rapperswil et puis en Swiss League s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Thurgovie 3 \u00e0 1 et puis Coraline, saviez -vous que les st\u00e9r\u00e9otypes sexistes touchent m\u00eame les animaux empaill\u00e9s ah ben non, je ne le savais pas, h\u00e9 bien, selon une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui les oiseaux et mammif\u00e8res m\u00e2les sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans les collections des mus\u00e9es d'histoire naturelle de quoi biaiser les recherches men\u00e9es \u00e0 partir de ces sp\u00e9cimens et dans plusieurs domaines, la g\u00e9nomique, par exemple, car les g\u00e8nes varient en fonction du sexe ou encore la parasitologie car les m\u00e2les r\u00e9sistent globalement moins bien aux infections bah vous nous apprenez beaucoup d'chose Marielle sa merci, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3035AE8-A1EB-4A92-BC80-2A0C337FF247", "internalArchiveId": "F3035AE8-A1EB-4A92-BC80-2A0C337FF247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats  \r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nLe second tour du scrutin pour le Conseil des Etats est l'objet de toutes les attentions en Suisse al\u00e9manique aussi.  A Zurich,  la verte lib\u00e9rale Tiana Moser  a jet\u00e9 l'\u00e9ponge  tandis que le maintien de la candidature de Roger K\u00f6ppel est en suspens. Et  en Argovie, le  socialiste C\u00e9dric Wermuth a annonc\u00e9 hier son retrait. S\u00e9verine Ambrus, la presse al\u00e9manique ce matin se fait l'\u00e9cho de calculs strat\u00e9giques qui pourront se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisifs...\r\nC\u00e9dric Wermuth, lui a choisi: il soutiendra la verte Ruth M\u00fcri, pourtant plac\u00e9e derri\u00e8re lui au premier tour. Cette d\u00e9cision, il explique \u00e0 l'Aaargauer Zeitung qu'elle doit permettre de  maximiser les chances des forces roses-vertes.\r\n**Parce qu'en arri\u00e8re-plan, il y a un autre march\u00e9 conclu entre socialistes et verts argoviens..\r\n Pour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement argovien: l\u00e0 c'est le candidat vert qui accepte de se retirer au profit de la socialiste Yvonne Ferri.\r\nMais le choix de C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00e9galement s'inscrire  dans une logique plus personnelle: il s'\u00e9vite ainsi une probable d\u00e9faite, analyse l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung, et redore son blason d'ami de la cause des femmes, lui dont on avait dit que sa candidature faisait obstacle \u00e0 celle d'une femme. \r\nEt \u00e7a, conclut le journaliste, \u00e7a ne peut  pas \u00eatre mauvais s'il veut briguer la t\u00eate du PS suisse.\r\n***A Zurich, Roger K\u00f6ppel attend lui  la d\u00e9cision de son parti et pour les Verts lib\u00e9rauax, dont la candidate a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il reste encore  une grande inconnue..\r\nQui soutenir entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatte? Bref, est ce que les Verts lib\u00e9raux zurichois vont privil\u00e9gier leur c\u00f4t\u00e9 vert, leur c\u00f4t\u00e9 progressiste aussi, en favorisant une candidature f\u00e9minineou..est ce qu'il vont rester fid\u00e8les \u00e0 leur ADN lib\u00e9ral, eux qui, souligne la NZZ, sont beaucoup plus proche du PLR sur les questions \u00e9conomiques et sociales. R\u00e9ponse la semaine prochaine.\u00e9ponse attendue aussi de la direction de l'UDC demain soir sur le maintien de la candidature de Roger K\u00f6ppel.Le conseiller national Claudio Zanetti, interrog\u00e9 par le Tages Anzeiger, s'est d\u00e9j\u00e0 fait son opinion. \" Cela n'amm\u00e8ne \u00e0 rien, dit -il, de gaspiller de l'argent juste pour dire que nous sommes encore l\u00e0.\"", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789674", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats / 12H30_2019-10-23T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:18:40Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe second tour du scrutin pour le Conseil des \u00c9tats est l'objet de toutes les attentions en Suisse al\u00e9manique aussi \u00e0 Zurich, la verte lib\u00e9rale Tiana Moser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, tandis que le maintien de la candidature de Roger Koeppel est en suspens et en Argovie le socialiste C\u00e9dric Wermuth a annonc\u00e9 hier son retrait c'est vrai nom Bruce la presse al\u00e9manique, ce matin, se fait l'\u00e9cho de calculs strat\u00e9giques qui pourront se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui C\u00e9dric Wermuth lui a choisi, il soutiendra la verte, route m\u00fbri pourtant plac\u00e9e derri\u00e8re lui au 1er tour cette d\u00e9cision, il explique \u00e0 l'Aargauer Zeitung qu'elle doit permettre de maximiser les chances des forces Rosberg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e7a oui parce qu'en arri\u00e8re- plan, il y a un autre march\u00e9 conclu entre socialistes et verts argoviens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nPour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement argovien cette fois -l\u00e0, c'est le candidat Vert qui accepte de se retirer au profit de la socialiste Yvonne Ferri, mais le choix de C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00e9galement s'inscrire dans une logique plus personnelle, il s'\u00e9vite ainsi une probable d\u00e9faite, analyse l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung et redore son blason d'ami de la cause des femmes lui dont on avait dit que sa candidature faisait obstacle \u00e0 celle d'une femme, et \u00e7a, conclut le journaliste \u00e7a ne peut pas \u00eatre mauvais, si un jour ou l'autre il veut briguer la t\u00eate du PS suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\n\u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel attend lui la d\u00e9cision de son parti et pour les Verts, lib\u00e9raux pour la candidate a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il reste encore une grande inconnue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, une grande inconnue qui soutenir entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Mariona Schlatter bref, est ce que les Verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois vont privil\u00e9gier leur c\u00f4t\u00e9 Vert leur c\u00f4t\u00e9 progressiste aussi en favorisant une candidature f\u00e9minine ou est -ce qu'ils vont rester fid\u00e8les \u00e0 leur ADN lib\u00e9ral, d'autant que, souligne la NZZ qu'ils sont beaucoup plus proche du PLR sur les questions \u00e9conomiques et sociales, r\u00e9ponse la semaine prochaine et r\u00e9ponse attendue aussi de la direction de l'UDC demain soir sur le maintien de la candidature de Roger Koeppel, le Conseil national Claudio Zanetti, interrog\u00e9 par le Tages-Anzeiger c'est d\u00e9j\u00e0 fait son opinion : cela ne m\u00e8ne \u00e0 rien, dit -il, de gaspiller de l'argent, juste pour dire que nous sommes encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [70%] :\r\nMerci, \u00e7a fait nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}