{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=250&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=275&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=225&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-68CC5647-DB2F-456F-A8E9-08DB9F37BF44", "internalArchiveId": "68CC5647-DB2F-456F-A8E9-08DB9F37BF44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique politique - Statistiques sur les pr\u00e9noms des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Statistiques sur les pr\u00e9noms des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nChronique Politique : Jenifer et Kevin\r\n***Nous sommes mercredi et mercredi c'est Zitouni, sauf quand c'est Deleury. \r\nUn billet politique l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9 dans le temps cette semaine. \r\nCe matin St\u00e9phane vous vous \u00eates plong\u00e9 dans la cohorte des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour en ressortir quelques statistiques. \r\nUn ptit Plouf. dans l'oc\u00e9an de candidates et de candid ats pour tenter d'apporter une r\u00e9ponse \u00e0 cette coll\u00e8gue qui me demandait l'autre jour, entre deux caf\u00e9s, je cite : \u00ab Mais \u00e0 quand un ou une Conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9nomm\u00e9 Kevin ou Jennifer ? \u00bb. Non pas pour stigmatiser tel ou tel pr\u00e9nom, mais pour mesurer quand la jeune g\u00e9n\u00e9ration arrivera au pouvoir. J'ai donc cherch\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 cette interrogation.\r\n***Et alors ? \r\nLes Kevin et Jenifer sont-ils sur le point d'atteindre le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nCe n'est pas encore pour tout de suite. Actuellement chez les hommes ceux qui ont la cote ce sont plut\u00f4t les Thomas. ils sont 67 \u00e0 vouloir \u00eatre \u00e9lus...  de loin le pr\u00e9nom le plus repr\u00e9sent\u00e9 parmi les 4600 candidats qui briguent un si\u00e8ge au conseil national .  dans une logique purement statistique qui exclu notamment leur comp\u00e9tence ou leur physique, les Thomas ont donc plus de chance de faire une carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et d'\u00eatre un jour membre du gouvernement. Suivent les Daniel, les Christian, les Andreas et les St\u00e9phane. je ne sais pas ce que je fais encore ici. j'ai toutes mes chances. Quant aux K\u00e9vin, ils ne sont que 12 \u00e0 vouloir si\u00e9ger \u00e0 Berne. \u00c7a parait peu comme \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame plus que Xavier, Ueli, J\u00fcrg, Hanspeter ou Reto. Notons qu'il n'y a qu'un seul Balthasar. un sur 4600. votre pr\u00e9nom est \u00e0 lui seul une marque ! Vous \u00eates unique et on sait en politique comme c'est important de se d\u00e9marquer, de se profiler. Quand aux Jennifer...elles sont 6 parmis l'ensemble des candidates... Et l\u00e0 aussi.. c'est peu... mais d\u00e9j\u00e0 plus que Heidi ou Verena... pour devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mieux vaut s'appeler Andrea, Barbara ou Karin... Tiens tiens... Donc les Kevin et les Jennifer arrivent gentiment mais s\u00fbrement aux portes du pouvoir... c'est sans doute parce qu'ils sont encore jeune... entre 22 et 32 ans... car presque tous les k\u00e9vin sont n\u00e9s entre 1987 et 1997... il y a eu une v\u00e9ritable Kevinmania... la coube des naissance de K\u00e9vin que m'a fabriqu\u00e9 avec les chiffres de l'OFS mon collg\u00e8ue Tybalt Felix qui s'y connait \u00e0 la fois en pr\u00e9nom rare et en chiffre, est impressinnante. C'est identique pour les Jennifer. Il faut donc les laisser grandir avant de les \u00e9lire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Bon j'entend vos analyses statistique... reste St\u00e9phane qu'un pr\u00e9nom ne fait pas un programme...\r\nIl y a bien quelques pr\u00e9nom encore tr\u00e8s connot\u00e9... mais vous avez raison... M\u00eame si \u00e0 Fribourg par exemple, des candidats font campagne avec leur pr\u00e9nom. Une pancarte au bord de la route, une couleur orange et ce slogan : C'est BRUNO!  Ce que pense Bruno n'est pas important. Le PS fribourgeois fait pareil. des pancartes \u00e0 l'entr\u00e9e des villes au bord des routes. avec Christian. Ursula, Val\u00e9rie, . pas m\u00eame un logo. juste une couleur et le pr\u00e9noms des candidats. Le minimalisme \u00e0 l'\u00e9tat pur. En 2023 on se contentera des surnoms... D\u00e9d\u00e9, Bubu, ou Popol... Popol sous la coupole... Ca le fait! Et en 2027 plus que des couleurs... des monochromes au bord des routes...  Et puisqu'on parle de surnoms, sachez qu'on peut inscrire son surnom sur les listes officielle en tout cas \u00e0 Zurich... et il y a des petits malins qui en ont profit\u00e9... sur la liste satiriques die Guten... (que je vous recommande) tous les candidats ont un pseudo culinaire... notons Ramon Stadler alias Broccoli, Lucy Betulius alias bruschetta... il y a aussi Pesto, ravioli, Penne, Antipasti ou encore Finochio...   Bref, il faut s'y pr\u00e9parer, il y aura  un jour une Kimberley Bochuz alias Raclette au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700156", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique \u2013 Statistiques sur les pr\u00e9noms des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-18T07:53:00_chronique-musique", "La Matinale du 18.09.2019"], "variantIds": ["ece-10700156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T06:53:16Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMercredi, mercredi, c'est le moment Zitouni mais pas du tout cette semaine ce sera le vieil politique de St\u00e9phane Delory, un petit peu d\u00e9cal\u00e9 dans le temps, St\u00e9phane, vous vous \u00eates plong\u00e9 dans la cohorte des des candidats, on l'a dit, jamais eu autant, candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour en ressortir quelques statistiques St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui, un petit plouf dans l'oc\u00e9an de candidates et de candidats pour tenter d'apporter une r\u00e9ponse \u00e0 cette coll\u00e8gue que qui me demandait l'autre jour, entre deux caf\u00e9s, je cite, mais \u00e0 quand un ou une conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9nomm\u00e9 Kevin ou Jennifer alors non pas pour stigmatiser telle ou telle pr\u00e9nom je pr\u00e9cise d'embl\u00e9e, mais pour mesurer quand la jeune g\u00e9n\u00e9ration arrivera au pouvoir, j'ai donc cherch\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 cette interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nEt donc est -ce que les Kevin et les Jennifer sont sur le point d'atteindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\nAlors c'est pas encore pour tout de suite, actuellement chez les hommes, ceux qui ont la cote, ce sont plut\u00f4t Thomas, ils sont 67 Thomas \u00e0 vouloir \u00eatre \u00e9lus, de loin le pr\u00e9nom le plus repr\u00e9sent\u00e9 parmi les 4600 candidats qui briguent un si\u00e8ge au Conseil national alors dans une logique purement statistique un logique qui exclu par exemple la comp\u00e9tence ou la popularit\u00e9 les Thomas ont donc plus de chance de faire une carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et d'\u00eatre un jour membre du gouvernement, suivent les Daniel les Christian les Andreas et les St\u00e9phane oui voil\u00e0, moi je sais pas ce que je fais encore ici PSG visiblement de bonne chance quand m\u00eame d'arriver au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral quant aux Kevin revenant dans les Kevin, ils ne sont que 12 \u00e0 vouloir si\u00e9ger \u00e0 Berne 12 parmi les candidats, \u00e7a para\u00eet peu, comme \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame plus que Xavier Ueli J\u00fcrg hans-petter ou Reto hein, notons qu'il y a qu'un seul Balthasar sur 4600 Balthasar Gl\u00e4ttli dit -il Gl\u00e4ttli votre pr\u00e9nom est \u00e0 lui seul une marque vous \u00eates unique et on sait, en politique comme cet important de se d\u00e9marquer et de se profiler quant aux Jennifer, elles sont 6 parmi l'ensemble des candidates et l\u00e0 aussi c'est peu mais c'est plus que Heidi ou Verena hein, vous voyez, la tendance est l\u00e0 pour devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui, mieux vaut s'appeler Andr\u00e9a Barbara ou Karin Tiens tiens Karine \u00e7a a march\u00e9, donc les Kevin et les Jennifer arrivent s\u00fbrement mais gentiment, il faut le dire aux portes du pouvoir, c'est sans doute parce qu'ils sont encore jeunes, hein, alors que la moyenne d'\u00e2ge du conseil national et de 52 ans, eux ou elles ont entre 22 et 32 ans les Kevin et les Jennifer car presque tous les Kevin sont n\u00e9s entre 1987 et 1999 Nantes 7 oui \u00e0 Nantes, fin des ann\u00e9es 90, quoi, il y a une v\u00e9ritable Kevin mania la courbe des naissances de Kevin que m'a fabriqu\u00e9 avec les chiffres de l'OFS mon mon coll\u00e8gue baltes F\u00e9lix qui s'y conna\u00eet \u00e0 la fois en pr\u00e9nom rare et compliqu\u00e9e et en chiffre cette courbe est assez impressionnante, \u00e0 regarder, hein, on est ici en 87, ici en 97 et il y a une un pic assez incroyable au milieu oui enfin au d\u00e9but des, des, des ann\u00e9es 90 c'est identique pour les Jennifer, il faut donc les laisser grandir avant de les \u00e0 dire au Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nUn grand merci pour ces analyses statistique St\u00e9phane reste qu'un pr\u00e9nom, c'est pas encore un programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nAlors il y a bien quelques pr\u00e9nom encore tr\u00e8s connot\u00e9, vous en conviendrez, mais vous avez raison sur le fond, m\u00eame si, m\u00eame si \u00e0 Fribourg par exemple des candidats font actuellement campagne avec leur pr\u00e9nom, comme cette campagne cette Coupe pancarte pardon au bord de la route couleur orang\u00e9e ce slogan, c'est Bruno alors ce que pense Bruno n'est pas tr\u00e8s important, c'est Bruno le PS fribourgeois fait pareil, des pancartes \u00e0 l'entr\u00e9e des villes au bord des routes avec Christian Urszula Val\u00e9rie, pas m\u00eame un logo juste une couleur et le pr\u00e9noms des candidats, le minimalisme \u00e0 l'\u00e9tat pur en 2023, on se contentera peut-\u00eatre des surnoms hein D\u00e9d\u00e9 Bubu ou Popol Popol sous la coupole pourquoi sur la coupole \u00e7a fait et en 2027 plus que des couleurs par exemple des monochromes au bord des monochromes au bord des routes, \u00e7a aurait de la gueule et puisqu'on parle de surnoms, sachez qu'on peut inscrire son en son surnom son surnom officiellement sur les listes \u00e9lectorales, en tout cas \u00e0 Z\u00fcrich il y a des petits malins qui en ont profit\u00e9, sur la liste satiriques die Gooden que vous connaissez sans doute Balthasar Gl\u00e4ttli tous les candidats ont un pseudo culinaire, notons Ramon Stadler, alias Broccoli Lucy Beytout aux alias Bruce Quetta il y a aussi pesto ravioli Penne antipasti ou encore Finocchiaro bref pr\u00e9parons, pr\u00e9parons -nous, il faut s'y pr\u00e9parer, il y aura un jour une Kimberley Bochuz, alias Raclette au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Denis pour cette brillante analyse politique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58FD840E-E194-45DB-9395-138D67754404", "internalArchiveId": "58FD840E-E194-45DB-9395-138D67754404", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'OCDE, travaille sur une nouvelle taxation des entreprises au niveau mondial", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'OCDE, travaille sur une nouvelle taxation des entreprises au niveau mondial  DIRECT STUDIO FRIBOURG  \r\n*****7H22\r\nUn sujet qui commence \u00e0 inqui\u00e9ter sous la Coupole...  \r\nUn sujet fiscal.. \r\nL'organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement en Europe travaille sur une nouvelle taxation des entreprises au niveau mondial. \r\nConcr\u00e8tement.. si l'OCDE va jusqu'au bout.. des entreprises dont le si\u00e8ge est en Suisse pourraient payer leurs impots ailleurs... \r\nCe qui veut dire: des recettes fiscales en moins pour la Suisse.. \r\nLe ministre des finances Ueli Maurer s'en est d'ailleurs alarm\u00e9 cette semaine..  devant le conseil des Etats. \r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 Berne.. \r\nUn nouveau bras de fer s'engage entre Berne et l'OCDE.. \r\nLa lune de miel qui a suivi la fin des forfaits fiscaux aura \u00e9t\u00e9 br\u00e8ve... \r\nAujourd'hui, l'OCDE travaille sur un projet d'imposition des entreprises non plus l\u00e0 o\u00f9 elles ont leur si\u00e8ge, mais l\u00e0 o\u00f9 elles produisent et vendent leur marchandises, c'est \u00e0 dire, tr\u00e8s souvent, ailleurs qu'en Suisse.\r\nEt apr\u00e8s le secret bancaire... apr\u00e8s la fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les entreprises, certains y voient la nouvelle menace fiscale venue de l'\u00e9tranger. Christian Luscher, vice pr\u00e9sident du PLR. \r\n  33'' (( SON LUSCHER))\r\n***Christian Luscher parle d'ing\u00e9rence dans la fiscalit\u00e9 suisse... \r\nQuelles sont les pistes \u00e9voqu\u00e9es pour \u00e9viter cela? \r\nPour l'instant les contours sont assez flous. \r\n  01'' ((BISCHOF))\r\nc'est l'aveu d'impuissance du conseiller aux \u00e9tats PDC Pirmin Bischof, auteur d'une interpellation sur la question au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a r\u00e9pondu cette semaine: oui, les entreprises pourraient \u00eatre taxer \u00e0 l'\u00e9tranger et plus en Suisse. Cantons et communes devraient donc s'attendre \u00e0 une baisse de rentr\u00e9es fiscales.  \r\nUne solution tout de m\u00eame: faire entrer en jeu la diplomatie suisse. Pirmin Bischof. \r\n  29'' (( BISCHOF... r\u00e9duire les cons\u00e9quences ))\r\nS'allier donc avec les pays \u00e9conomiquement similaires la Suisse: des si\u00e8ges d'entreprises, nettement moins de production ou de consommateurs. C'est aussi le plan du conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour qui il est primordial de se faire inviter au prochain G20 l'an prochain en Arabie Saoudite. C'est l\u00e0 ou la Suisse pourrait plaider sa cause, en marge de cette r\u00e9union informelle dont elle ne fait pas partie. \r\n***On l'a entendu... cette nouvelle r\u00e8glementation est consid\u00e9r\u00e9e comme une menace par le PLR et le PDC..  \r\nComment on r\u00e9agit, \u00e0 gauche? \r\net bien on en a nettement moins peur. D'une part, pour le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, l'OCDE saura faire preuve de sagesse... d'autre part, dans le paquet fiscal, il est question d'introduire une imposition minimale mondiale. ce qui le s\u00e9duit. \r\n  09'' ((LEVRAT ... pirates du syst\u00e8me fiscal ))\r\nSur le fond, donc, les parlementaires s'affrontent. Mais tous - y compris au PS - sont d'accord sur un point: dans la campagne \u00e9lectorale actuelle o\u00f9 domine la discussion sur le climat, l'\u00e9conomie n'est pas un th\u00e8me. Et selon eux c'est dommage. Alors que le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie annon\u00e7ait hier encore que les perspectives en Suisse se sont assombries.", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700150", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'OCDE, travaille sur une nouvelle taxation des entreprises au niveau mondial / LME_2019-09-18T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.09.2019"], "variantIds": ["ece-10700150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T06:19:18Z", "webPublicationDate": "2019-09-18T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1BEE477-AB6E-49D7-83AE-093B7793E428", "internalArchiveId": "D1BEE477-AB6E-49D7-83AE-093B7793E428", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Dobler, candidat PS au National, JU;Hochstrasser, Sandrine;Francis Egger, de l'Union suisse des paysans;Lo\u00efc Bardet, directeur d'AGORA, fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande;Woody Allen, R\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ISRAEL ELECTIONS DI (7H)) Benny Ganz devant.\r\nMais de tr\u00e8s peu.\r\nTrop peu pour qu'un gouvernement de coalition puisse voir le jour en Isra\u00ebl.\r\nLes r\u00e9sultats encore partiels des \u00e9lections l\u00e9gislatives donnent une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 l'opposant de Benyamin Netanyahu.\r\nAvec 32 ou 34 si\u00e8ges, son parti Bleu-Blanc ne devancerait le Likoud que d'un ou deux si\u00e8ges. \r\nSix mois apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril, Aude Marcovich, voil\u00e0 Isra\u00ebl dans une situation similaire. Dans l'incapacit\u00e9 de pouvoir former un gouvernement\r\nCe qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire ce matin, c'est que le premier ministre sortant Binyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9chou\u00e9 son pari : relancer les d\u00e9s en appelant de nouveau les Isra\u00e9liens aux urnes ne lui permet pas de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade. Selon les premiers r\u00e9sultats, son parti le Likoud arriverait derri\u00e8re la formation de Benny Gantz. \r\nPire encore, pour Netanyahou, Avigdor Liebermann, qui n'a pas voulu rejoindre la coalition en avril dernier sort renforc\u00e9 du scrutin : son petit parti ultranationaliste et farouchement la\u00efc obtiendrait 9 si\u00e8ges, contre 5 aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections. \r\n*** Mais pourquoi donc, Aude, aucun des deux partis en t\u00eate n'arrive -\u00e0 ce stade- \u00e0 former une coalition ? \r\nIl faut 61 d\u00e9put\u00e9s sur les 120 de la Knesset pour former une coalition. Et aujourd'hui, les formations politiques sont non seulement \u00e9clat\u00e9es mais souvent antinomiques dans leurs valeurs politiques. Lieberman ne veut pas \u00eatre le partenaire des deux partis ultra-orthodoxes, ni des partis arabes d'ailleurs. Les formations de gauches n'entreront pas dans une coalition men\u00e9e par N\u00e9tanyahou, les ultra-orthodoxes n'entreront pas avec Gantz. La seule solution d\u00e9sormais serait que les deux grands partis s'unissent, mais l\u00e0 encore, \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\nPourquoi ? \r\nParce que toute la campagne de Benny Gantz a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e contre Netanyahou et il ne peut d\u00e9cemment pas entrer dans un gouvernement dirig\u00e9 par le premier ministre sortant. Ses \u00e9lecteurs l'ont d'ailleurs soutenu principalement pour se d\u00e9faire de Bibi.\r\nParall\u00e8lement, Netanyahou refusera d'\u00eatre un simple ministre dans un gouvernement men\u00e9 par Benny Gantz.\r\nQue va-t-il se passer maintenant ? \r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat, Reuven Rivlin va recevoir les chefs de tous les partis politiques \u00e9lus et leur demander qui ils soutiendront pour former une coalition. Ensuite, Rivlin d\u00e9signera celui charg\u00e9 de n\u00e9gocier la formation d'une coalition gouvernementale. \r\nPROMO\r\n(15/ESPAGNE NOUVELLES ELECTIONS PA) Et si les Isra\u00e9liens ont vot\u00e9 hier, les Espagnols eux retourneront aux urnes le 10 novembre. \r\nLe roi Felipe VI ne proposera aucun candidat au poste de chef de gouvernement. Personne n'a pu s'assurer du soutien suffisant au Parlement, qui sera donc dissous. Et les Espagnols iront voter cet automne pour la quatri\u00e8me fois en quatre ans. A Madrid, Diane Cambon\r\n(tunisie) *** Des l\u00e9gislatives le 10 novembre en Espagne, mais pas de date en Tunisie pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nLes Tunisiens auront le choix -et les r\u00e9sultats sont d\u00e9finitifs depuis hier-  entre l'homme d'affaire Nabil Karoui, actuellement en prison car soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment. \r\nEt Kais Saied, un juriste ultraconservateur sans parti.  \r\nDes candidats apparus tr\u00e8s r\u00e9cemment dans le paysage politique, et qui se disent anti syst\u00e8me.\r\n(01/LAUBER DEVANT LES GROUPES PA) *** En Suisse, et comme le PLR avant lui, le groupe UDC des Chambres recommande de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber \r\nUne bonne nouvelle pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 une semaine du vote de l'Assembl\u00e9e\r\nf\u00e9d\u00e9rale. Le chances du magistrat de renouveler son mandat augmentent, Julien Bangerter\r\n(permis) Retraits de permis ? Le Conseil national desserre l'\u00e9treinte. \r\nIl juge la l\u00e9gislation actuelle trop stricte vis-\u00e0-vis des auteurs d'infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves.\r\nSa recommandation ? que le conducteur qui commet la premi\u00e8re infraction de ce type suive une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re. \r\nAux Etats maintenant de se prononcer.\r\n(03/EF19/TOLLE STRATEGIE PDC ITV DOBLER) C'est peu dire qu'elle a pris la classe politique par surprise.\r\nQui \u00e7a ?\r\nLa campagne du PDC, qui attaque de mani\u00e8re cibl\u00e9e, et sur internet, les candidats des autres partis en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAinsi le socialiste jurassien Lo\u00efc Dobler, qui vise un si\u00e8ge au Conseil national.\r\nLo\u00eec Dobler, membre de ce parti, pour le PDC, qui refuse de s'attaquer \u00e0 la source des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nUne attaque personnelle que le principal int\u00e9ress\u00e9 juge d\u00e9plorable. \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\nLe PDC aurait cibl\u00e9 plus de 2'300 candidats. Y compris des membres du PLR, de UDC et du PBD.  Des formations alli\u00e9s du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien dans certains cantons.\r\n(10/FR/CENTRE STOCKAGE ARCHIVES PA) *** Elles l'attendaient depuis des ann\u00e9es: les archives cantonales fribourgeoises ont enfin trouv\u00e9 un toit\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment leur centre de stockage, qui verra le jour dans la zone industrielle de Givisiez, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg.  \r\nLes autorit\u00e9s ont fini par trouver un site d'accueil, Fabrice Gaudiano, apr\u00e8s une succession de cafouillages qui mena\u00e7aient l'agenda des travaux de modernisation de la biblioth\u00e8que cantonale et universitaire.\r\n(vaud prostitution) S'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police: voil\u00e0 ce que devront faire les professionnels du sexe dans le canton de Vaud.\r\nPour l'heure un souhait du gouvernement, qui doit encore recevoir l'aval du Grand conseil \r\nLe conseil d'\u00e9tat esp\u00e8re ainsi mieux prot\u00e9ger cette cat\u00e9gorie de travailleurs et travailleuses.\r\nCette obligation d'annonce existe d\u00e9j\u00e0 dans tous les autres cantons romands.\r\n(TF5/BABY-BOOMERS SECTEUR AGRICULTURE PI) *** Attention, avertit le Cr\u00e9dit Suisse: les personnes n\u00e9es entre 1946 et 1964, vont laisser un vide sur le march\u00e9 du travail !\r\nCeux que l'on appelle les babyboomers. \r\nD\u00e8s 2021, il y aura davantage de personnes qui partent \u00e0 la retraite que de jeunes qui entrent dans la vie active. \r\nMais face \u00e0 cette p\u00e9nurie pr\u00e9visible, tous les secteurs ne sont pas \u00e9gaux, Sandrine Hochstrasser\r\n(arabie suite) Comment r\u00e9pondre aux attaques contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes ? \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo en discutera aujourd'hui avec le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salmane.\r\nLes Etats-Unis certains que l'attaque est partie d'iran, via des missiles de croisi\u00e8re.\r\nWashington pr\u00e9sentera un dossier pour valider ses dires lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies la semaine prochaine \u00e0 New-York.\r\n(climat) *** La plan\u00e8te pourrait gagner jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s d'ici 2100\r\nDes scientifiques fran\u00e7ais ont pr\u00e9sent\u00e9 hier de nouveaux mod\u00e8les qui serviront de base aux experts de l'ONU sur le climat.\r\nLes Nations-Unies tablaient jusque-l\u00e0 sur une hausse de moins de 5 degr\u00e9s. \r\nSi ces nouvelles pr\u00e9visions devaient se concr\u00e9tiser, les canicules comme celle de 2003 deviendraient normales. \r\nLes feux de for\u00eats se multiplieraient dans les r\u00e9gions encore peu touch\u00e9es. \r\nLa dur\u00e9e des p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse s'allongerait.\r\n(20/CINE/SORTIE DERNIER WOODY ALLEN PI) *** Priv\u00e9 d'\u00e9crans aux Etats-Unis, le dernie film de Woody Allen sort aujourd'hui en Suisse\r\nAvec \"Un jour de pluie \u00e0 New-York\", le r\u00e9alisateur le plus prolifique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain compte d\u00e9sormais sur le public europ\u00e9en pour lui rester fid\u00e8le.\r\nWoody Allen accus\u00e9 par sa fille adoptive d'attouchements sexuels. Sophie Iselin\r\n(hockey) En hockey sur glace, enfin, Gotteron attend toujours de marquer son premier point de la saison.\r\nLes Fribourgeois battus 3 \u00e0 2 \u00e0 Langnau.\r\nCa va mieux, pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9maniques. \r\nLausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug 6-5.\r\nEt Gen\u00e8ve a battu Zurich 3 0 .\r\nBienne s'est inclin\u00e9 pour sa part 1 \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongations devant Rapperswil.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(foot) \r\n(17/CREDIT SOCIAL PROJET CHINOIS PA) La Chine pr\u00e9voit d'\u00e9tendre son syst\u00e8me de notation du cr\u00e9dit social aux entreprises. Le pays planche actuellement sur projet d'\u00e9valuation de ses citoyens bas\u00e9 sur la surveillance de masse. D'ici fin 2020, ces derniers seront not\u00e9s en fonction d'une large palette de facteurs \u00e9conomiques et sociaux, incluant leur comportement. Les individus dont la note n'atteint pas un certain seuil seront p\u00e9nalis\u00e9s, inscrits sur une liste noire ou exclus de certains services. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai. Le gouvernement pr\u00e9voit donc de soumettre les entreprises, y compris \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 un syst\u00e8me analogue.\r\nLes diff\u00e9rentes chambres de commerces sont discr\u00e8tes, mais inqui\u00e8tes.\r\n(hong kong) Aidez-nous !\r\nL'appel lanc\u00e9 au Congr\u00e8s am\u00e9ricain par les militants pro-d\u00e9mocratie de Hong Kong. \r\nDeux chefs de file du mouvement ont rencontr\u00e9 hier les membres d'une commission parlementaire\r\nIls craignent que la chute de Hong Kong n'encourage la Chine \u00e0 vouloir imposer ses valeurs communistes ailleurs dans le monde", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-18T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-18T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10700165", "ece-10700148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T07:21:03Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nEt \u00e0 vos bonjour Olivier Schorderet bonjour, si le mano-\u00e0-mano Gantz N\u00e9tanyahou profiter \u00e0 un 3\u00e8me homme l'ultranationaliste Lieberman, Isra\u00ebl, toujours dans l'impasse : ce matin, le ciel s'\u00e9claircit pour Michael la Aubert obtenir 124 voix la semaine prochaine, c'est possible, plus que jamais, les baby-boomers sont bon, le monde paysan tremble qui, pour reprendre les exploitations et puis l'Europe aime -t-elle toujours Woody Allen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nBenny Gantz devant mais de tr\u00e8s peu, trop peu pour qu'un gouvernement de coalition puisse l'\u00e9tat voir le jour en Isra\u00ebl, les r\u00e9sultats encore partiels des \u00e9lections l\u00e9gislatives donnent une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 l'opposant de Benyamin N\u00e9tanyahou avec 32 ou 34 si\u00e8ges son parti bleu-blanc ne devancerait le Likoud que dans, ou de si\u00e8ges, 6 mois apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril Aude Marcovich voil\u00e0 Isra\u00ebl dans une situation similaire dans l'incapacit\u00e9 de pouvoir former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [95%] :\r\nOui, alors ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire ce matin, c'est que le 1er ministre sortant Binyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9chou\u00e9 son pari d'avoir relanc\u00e9 les d\u00e9s en appelant de nouveau les Isra\u00e9liens aux urnes ne lui permet pas de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade, selon les premiers r\u00e9sultats, son parti, le Likoud arriverait derri\u00e8re la formation de Benny Gantz pire encore pour N\u00e9tanyahou, Avigdor Lieberman, qui n'a pas voulu rejoindre la coalition en avril dernier, sort renforc\u00e9 du scrutin, son petit parti ultranationaliste et farouchement la\u00efc obtiendrait 9 si\u00e8ges contre 5 aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nMais pourquoi donc Aude, aucun des 2 partis en t\u00eate, n'arrive \u00e0 ce stade \u00e0 former une coalition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nDonc, il faut 61 d\u00e9put\u00e9s sur les 120 de la Knesset pour former une coalition et aujourd'hui, les formations politiques sont non seulement \u00e9clat\u00e9es mais souvent antinomiques dans leurs valeurs politiques Liebermann ne veut pas \u00eatre le partenaire des 2 partis ultra- orthodoxes, ni des partis arabes, d'ailleurs, les formations de gauche n'entreront pas dans une coalition men\u00e9e par N\u00e9tanyahou les ultra- orthodoxes n'entreront pas avec Gantz, la seule solution d\u00e9sormais serait que les 2 grands partis s'unissent dans un gouvernement, donc d'union, mais l\u00e0 encore, \u00e7a va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [99%] :\r\nUne question simple : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [92%] :\r\nParce que toute la campagne de Benny Gaon, a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e contre N\u00e9tanyahou, il ne peut d\u00e9cemment pas entrer dans un gouvernement dirig\u00e9 par le 1er minister tant ses \u00e9lecteurs, d'ailleurs, l'on se tue principalement pour se d\u00e9faire de Bibi parall\u00e8lement N\u00e9tanyahou refusera d'\u00eatre un simple ministre dans un gouvernement men\u00e9 par Benny Gantz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nAutre que va -t-il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\nAlors maintenant de mani\u00e8re institutionnelle, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, Reuven Rivlin va recevoir les chefs de tous les partis politiques, \u00e9lus et il va leur demander \u00e0 qui ils apporteront leur soutien ensuite Rivlin d\u00e9signera qui de gagner ou de N\u00e9tanyahou sera charg\u00e9e de n\u00e9gocier la formation d'une coalition gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [87%] :\r\nIl on va y revenir, merci Aude on va y revenir, apr\u00e8s le journal tout \u00e0 l'heure avec Pascal de creuser, il sera avec nous en Direct de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nEt si les Isra\u00e9liens ont vot\u00e9, hier, les espagnols, eux, retourneront aux urnes le 10 novembre prochain, le roi Felipe VI ne proposera aucun candidat au poste de chef de gouvernement, personne n'a pu s'assurer du soutien suffisant au Parlement, qui sera donc dissous et les espagnols iront voter cet Automne pour la 4\u00e8me fois en 4 ans, \u00e0 Madrid, Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [93%] :\r\nApr\u00e8s 5 mois de vaines n\u00e9gociations, l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 retourner \u00e0 la case d\u00e9part, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 possible durant les mois qui ont suivi les \u00e9lections l\u00e9gislatives entre les gagnants du scrutin, le socialiste Pedro Sanchez et son alli\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rentiel, le leader du parti Podemos \u00e7a cet \u00e9chec des n\u00e9gociations, montrent \u00e0 quel point l'Espagne depuis 4 ans, plong\u00e9 dans une instabilit\u00e9 politique, la gauche ne parvient pas \u00e0 se mettre d'accord, alors qu'\u00e0 droite, l'irruption du parti extr\u00e9miste Vox \u00e0 fragmenter le vote conservateur dans son discours, Pedro Sanchez, le chef du gouvernement a demand\u00e9 aux \u00e9lecteurs de d\u00e9finir par leur vote, une majorit\u00e9 plus clair, mais aujourd'hui c'est toute la classe politique qui souffrent de discr\u00e9dit face \u00e0 son incapacit\u00e9 \u00e0 former un gouvernement Diane Cambon Madrid pour rtsinfo alors des l\u00e9gislatives le 10 novembre en Espagne, on vient de l'entendre, mais pas de date en revanche en Tunisie pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [89%] :\r\nLes Tunisiens auront le choix, et les r\u00e9sultats sont d\u00e9finitifs depuis hier entre l'homme d'affaire Nabil Karoui, actuellement en prison car soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment et ca\u00efds Sayed, un juriste ultraconservateur sont partis des candidats apparus tr\u00e8s r\u00e9cemment dans le paysage politique tunisien et qui se disent anti syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [93%] :\r\nEt en Suisse maintenant et comme le PLR avant lui, le groupe UDC des Chambres recommande de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [92%] :\r\nUne bonne nouvelle pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 une semaine du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les chances du magistrat de renouveler son mandat augmentent Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [95%] :\r\nLa majorit\u00e9 du groupe UDC soutient la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber c'est ce que souhaitent les 3 quarts des \u00e9lus du parti qui ont entendu hier le procureur g\u00e9n\u00e9ral, seule une moiti\u00e9 des \u00e9lus \u00e9taient pr\u00e9sents, mais c'est une tendance importante au sein du groupe le plus fort au Parlement, l'UDC demande toutefois un des enchev\u00eatrement des comp\u00e9tences concernant l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC, elle d\u00e9posera une initiative parlementaire dans ce sens \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier, les Verts ne donneront aucun mot d'ordre \u00e0 leurs \u00e9lus, comme le PDC le PS prendra sa d\u00e9cision mardi prochain alors que le PLR recommande une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 ce jour, aucun parti ne souhaite donc ouvertement un d\u00e9part de Michael Lauber dans toutes les formations, on trouve des voix critiques, notamment \u00e0 cause des agissements du procureur g\u00e9n\u00e9ral dans l'enqu\u00eate sur la FIFA mais les 124 voix n\u00e9cessaires \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection semble tout \u00e0 fait atteignable, tout reste ouvert, comme pour l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ce vote se d\u00e9roulera \u00e0 bulletins secrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nRetrait de permis, le Conseil national desserre l'\u00e9treinte, il juge la l\u00e9gislation actuelle trop stricte vis-\u00e0-vis des auteurs d'infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves sa recommandation, que le conducteur qui commet la premi\u00e8re infraction de ce type suive une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re aux \u00c9tats maintenant de se prononcer, c'est peu dire qu'elle a pris la classe politique par surprise qui \u00e7a la compagne du PDC qui attaque de mani\u00e8re cibl\u00e9e et sur internet, les candidats des autres partis en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ainsi le socialiste jurassien, Lo\u00efc Dobler, qui vise un si\u00e8ge au Conseil national, Lo\u00efc Dobler, membre de ce parti pour lui PDC qui refuse de s'attaquer \u00e0 la source des co\u00fbts de la sant\u00e9, une attaque personnelle que le principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [92%] :\r\nJuge d\u00e9plorable, on passe finalement du d\u00e9bat d'id\u00e9es au d\u00e9bat de personnes ou on attaque des personnes directement, moi je suis un partisan du d\u00e9bat fort en politique qui peut des fois \u00eatre assez virulent, mais par contre en ce qui concerne les personnes, je crois que c'est un tout autre d\u00e9bat et puis qu'on doit faire la diff\u00e9rence entre les personnes et puis les id\u00e9es pour lesquelles on se bat et les id\u00e9es qu'au combat, je me souviens quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident des Jeunes socialistes qu'on faisait des campagnes des fois un peu muscl\u00e9e, c'\u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral le 1er parti qui nous taper dessus en disant que c'\u00e9tait pas une mani\u00e8re de faire de la politique l\u00e0 ils vont beaucoup plus loin que ce qu'on a pu faire par le pass\u00e9, en tout cas dans le canton du Jura, \u00e7a passe tr\u00e8s mal, j'ai re\u00e7u pas seulement une r\u00e9action de membres du PDC Jura mais de plusieurs membres du PDC Jura qui m'ont dit que eux ne cautionnait pas du tout cette mani\u00e8re de faire de la politique que le plus grand parti du canton du Jura se comporte de la sorte, c'est pour le moins surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [90%] :\r\nLo\u00efc Dobler, avec Ga\u00ebl Klein et le PDC qui aurait cibl\u00e9, plus de 2300 candidats, y compris des membres du PLR de l'UDC et du PBD des formations alli\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien dont certains comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [84%] :\r\nC'\u00e9tait attendu depuis des ann\u00e9es, les archives cantonales fribourgeoises ont d\u00e9sormais un toit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [97%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, le centre de stockage qui verra le jour dans la zone industrielle de Givisiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, les autorit\u00e9s ont fini par trouver un site d'accueil Fabrice Gaudiano apr\u00e8s une succession de cafouillages qui mena\u00e7aient l'agenda des travaux de modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [92%] :\r\nLe centre de stockage des archives cantonales fribourgeoises c'est un serpent de mer co\u00fbteux pour les contribuables et une patate chaude qui br\u00fble les doigts de plusieurs conseillers d'\u00c9tat, ce dossier est une saga dont le r\u00e9cit est jonch\u00e9e de bourdes car le Centre devait d'abord \u00eatre construit \u00e0 Schmitten, mais des erreurs techniques, avait coul\u00e9 le projet en 2017, ensuite les archives devait d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Domdidier c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sauf qu'au dernier moment, le projet a capot\u00e9 car il hypoth\u00e9quer le potentiel de d\u00e9veloppement d'une multinationale voisine alors naturellement c'est quoi qu'on f\u00e2ch\u00e9 Le parlement fribourgeois d'autant plus qu'avant de trouver un lieu de stockage provisoire \u00e0 Romont les travaux de modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire d\u00e9pendait de la construction du b\u00e2timent des archives, bref la solution d\u00e9finitive de Givisiez met un terme \u00e0 une succession d'\u00e9checs pour les autorit\u00e9s, \u00e0 moins d'un nouveau rebondissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [92%] :\r\nS'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police, voil\u00e0 ce que devront faire les professionnels du sexe dans le canton de Vaud, pour l'heure, souhait du gouvernement qui doit encore recevoir l'aval du Conseil, le conseil d'\u00e9tat esp\u00e8re ainsi mieux prot\u00e9ger cette cat\u00e9gorie de travailleurs et travailleuses cette obligation d'annonce existe d\u00e9j\u00e0 dans tous les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [96%] :\r\nCantons romands mais l'avertissement du Cr\u00e9dit Suisse, maintenant les personnes n\u00e9es entre 1946 et 1964 ces personnes vont laisser un vide sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [95%] :\r\nPersonne que l'on appelle les baby-boomers d\u00e8s 2021 il y aura davantage de personnes qui partent \u00e0 la retraite que de jeunes qui entrent dans la vie active, mais face \u00e0 cette p\u00e9nurie pr\u00e9visible, tous les secteurs ne sont pas \u00e9gaux, Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [94%] :\r\nDans la finance, par exemple, les seniors se font relativement rare par rapport au nombre total d'employer, \u00e0 l'inverse, ils sont nombreux dans la sant\u00e9 et surtout dans l'agriculture, un tiers des personnes qui travaillent la terre ont entre 55 et 70 3 ans c'est-\u00e0-dire qu'un tiers des paysans sont des baby- boomers, le contexte est d\u00e9j\u00e0 difficile, le nombre d'exploitations a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors les fermetures vont -elles encore s'acc\u00e9l\u00e9rer avec cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, Francis Egger de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:35) [87%] :\r\nEn tout cas c'est sa nouvelle rassurante, la question c'est de savoir est -ce que quelqu'un est disponible et int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre l'exploitation a p\u00e9trole on aura certainement B\u00e9liveau une p\u00e9riode o\u00f9 on aura plus, on peut dire de transfert d'exploitation, mais ce qui est important, c'est d'avoir quelqu'un pour reprendre une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:52) [94%] :\r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle, pr\u00e8s de 1300 jeunes finissent chaque ann\u00e9e une formation dans l'agriculture, Lo\u00efc Bardet, directeur d'Agora fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:01) [92%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait suffisent ou pour replacer toutes les exploitations existantes, puisqu'on en a environ 50000 au niveau suisse mais on estime qu'une bonne porte peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par ces jeunes qui terminent leur formation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi, c'est que le syst\u00e8me est fait pour que les exploitations soit reprise par les enfants des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on a ouvert enti\u00e8re des personnes qui suivent la formation qui ne sont pas issus d'une famille d'agriculteurs et l\u00e0, il faut peut-\u00eatre qu'on fasse des am\u00e9nagements pour permettre \u00e0 ces jeunes de pouvoir reprendre \u00e9galement une exploitation agricole en co\u00fbte qui leur permettent, pour vivre toute leur vie avec des dates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [95%] :\r\nUn voeu que partage Francis Egger de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [92%] :\r\nComment r\u00e9pondre aux attaques contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo en discutera aujourd'hui avec le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben cela Salman les \u00c9tats-Unis certains que l'attaque est partie diront via des missiles de croisi\u00e8re Washington pr\u00e9sentera un dossier pour valider ses dires lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [90%] :\r\nPourquoi priv\u00e9 d'\u00e9crans aux \u00c9tats-Unis, le dernier film de Woody Allen sort aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [93%] :\r\nAvec un jour de pluie \u00e0 New-York, le r\u00e9alisateur le plus prolifique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain compte d\u00e9sormais sur le public europ\u00e9en pour lui rester fid\u00e8le, Woody Allen, accus\u00e9 par sa fille adoptive d'attouchements sexuels Sophys l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [93%] :\r\nLe film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en 2017 juste apr\u00e8s l'affaire Weinstein et le lancement du hashtag mis tout \u00e0 l'heure qu'il dirige ses acteurs sur le plateau, le cin\u00e9aste doit faire face \u00e0 de nouvelles accusations ils nient une fois de plus, \u00e9voque une chasse aux sorci\u00e8res et finit par provoquer un scandale \u00e0 Hollywood ou m\u00eame ses acteur Timoth\u00e9e Chalamet et Rebecca Hall vont lui tourner le dos, entra\u00eenant dans leur sillage les studios d'Amazon, qui d\u00e9cident de ne pas distribuer son long m\u00e9trage aux \u00c9tats-Unis, Woody Allen, chez nos confr\u00e8res de France 24. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:52) [91%] :\r\nMais 2 semaines pour moi \u00e7a n'a pas d'importance, muse, le film sort dans le reste du monde et je pense que si le public la pression et mauvais, il finira par \u00eatre diffus\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, il faut Burisch cin\u00e9ma cet esprit beaucoup les gens disent c'est ennuyeux, je d\u00e9teste ce film, alors il n'y aura pas de volont\u00e9 de le sortir aux \u00c9tats-Unis le destin du film n'est plus entre m\u00eame en ce compris L\u00e9a Lemare. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:17) [91%] :\r\nCar le r\u00e9alisateur le sait bien, ce dernier film est loin d'\u00eatre ennuyeux l\u00e9ger, dr\u00f4le, nostalgique et un brin \u00e9gocentrique du pur Woody tourn\u00e9 sous la pluie \u00e0 New York ou la sortie du film semble in\u00e9vitable malgr\u00e9 la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [94%] :\r\nHockey sur glace, enfin Gotteron attend toujours de marquer son 1er point de la saison, les Fribourgeois battus 3 \u00e0 2 \u00e0 Langnau \u00e7a va mieux pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9maniques Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug 6 \u00e0 5 et Gen\u00e8ve- Servette a battu Zurich 3 0 Bienne s'est inclin\u00e9 pour sa part 1 \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongations devant Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [84%] :\r\nAlors merci Olivier Four Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735784", "internalArchiveId": "AA1810735683", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cigarette, je t'aime moi non plus", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'industrie de la cigarette qui en Suisse tue chaque ann\u00e9e des milliers de personnes et donne des emplois par centaines. L'\u00e9quation entre sant\u00e9 publique et int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques semble impossible \u00e0 r\u00e9soudre.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10719613", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "TABAGISME", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "\u00c9CONOMIE", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats a durci la loi sur le tabac en limitant la publicit\u00e9", "Infrarouge", "Faut-il interdire la publicit\u00e9 pour prot\u00e9ger les jeunes des produits du tabac?", "Infrarouge", "La cigarette attaqu\u00e9e de toutes parts", "Infrarouge", "L\u2019industrie du tabac, ennemi n\u00b0 1 en Suisse?", "Infrarouge", "L'impossible \u00e9quation entre sant\u00e9 publique et int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques?", "Infrarouge", "Histoire d\u2019amour et d\u2019argent entre la Suisse et la cigarette", "Infrarouge", "Cigarette, je t'aime moi non plus", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Des milliers de morts, mais des milliers d'emplois. C'est la relation compliqu\u00e9e de la Suisse avec l'industrie du tabac. Le Parlement veut serrer la vis aux cigarettiers: interdire la publicit\u00e9 pour prot\u00e9ger les jeunes. La vapoteuse est aussi dans la ligne de mire. Alors comment r\u00e9soudre l'\u00e9quation entre sant\u00e9 publique et int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques? Cigarette, je t'aime moi non plus. C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge.", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus"], "variantIds": ["ece-10719613", "ece-10719619", "ece-10719616", "ece-10719628", "ece-10719625", "ece-10719622", "ece-10719631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T14:34:55Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:23  00:00:20:18\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;\r\ndes erreurs sont possibles.\r\n\r\n00:00:23:16  00:00:27:03\r\n{\\an1}C.GANI: Elle fait vivre notre\r\n\u00e9conomie, mais elle nous tue.\r\n\r\n00:00:27:05  00:00:32:13\r\n{\\an1}On aimerait qu\u2019elle n\u2019existe pas,\r\nmais en attendant, on en profite.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:34:19\r\n{\\an1}Entre la cigarette et la Suisse,\r\n\r\n00:00:34:21  00:00:37:09\r\n{\\an1}c\u2019est un peu\r\n\"je t\u2019aime, moi non plus\".\r\n\r\n00:00:37:11  00:00:39:11\r\n{\\an1}Faut-il d\u00e9sormais serrer la vis\r\n\r\n00:00:39:12  00:00:41:09\r\n{\\an1}comme le demande\r\nune partie du Parlement ?\r\n\r\n00:00:41:11  00:00:43:11\r\n{\\an1}Doit-on interdire la publicit\u00e9 ?\r\n\r\n00:00:43:13  00:00:45:14\r\n{\\an1}Que faire de la vapoteuse ?\r\n\r\n00:00:45:16  00:00:48:19\r\n{\\an1}Jusqu\u2019o\u00f9 est-on pr\u00eat \u00e0 aller\r\npour soutenir cette industrie\r\n\r\n00:00:48:21  00:00:51:00\r\n{\\an1}au nom de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques ?\r\n\r\n00:00:51:02  00:00:53:10\r\n{\\an1}On en d\u00e9bat ce soir\r\ndans \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:55:02\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:55:04  00:00:59:23\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux: #RTSinfrarouge.\r\n\r\n00:01:00:01  00:01:01:18\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:01:02:19  00:01:06:21\r\n{\\an1}J-N.Karakash,\r\ncharg\u00e9 de l'Economie \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:09:11\r\n{\\an1}le canton\r\nqui h\u00e9berge Philip Morris.\r\n\r\n00:01:09:13  00:01:12:11\r\n{\\an1}Il refuse de diaboliser\r\nl'industrie du tabac.\r\n\r\n00:01:13:01  00:01:15:11\r\n{\\an1}G.Vittoz,\r\ndirecteur d'Addiction Suisse\r\n\r\n00:01:15:12  00:01:18:11\r\n{\\an1}et membre du comit\u00e9\r\nde l'initiative contre la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:21:02\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce l\u2019hypocrisie\r\ndes cigarettiers.\r\n\r\n00:01:21:11  00:01:23:15\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais,\r\nconseiller aux Etats,\r\n\r\n00:01:23:17  00:01:26:13\r\n{\\an1}est allergique \u00e0 la multiplication\r\ndes interdits\r\n\r\n00:01:26:15  00:01:29:18\r\n{\\an1}et pr\u00e9f\u00e8re miser\r\nsur la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:01:30:09  00:01:33:14\r\n{\\an1}L.Fehlmann Rielle,\r\nconseill\u00e8re nationale socialiste,\r\n\r\n00:01:33:16  00:01:36:01\r\n{\\an1}ex-directrice\r\nde Carrefour addictionS,\r\n\r\n00:01:36:03  00:01:39:19\r\n{\\an1}pense que c\u2019est le devoir de l'Etat\r\nde prot\u00e9ger les citoyens\r\n\r\n00:01:39:21  00:01:41:13\r\n{\\an1}des m\u00e9faits du tabac.\r\n\r\n00:01:42:02  00:01:45:08\r\n{\\an1}F.Thoenen, directeur des affaires\r\npubliques pour la Suisse\r\n\r\n00:01:45:10  00:01:46:20\r\n{\\an1}chez Philip Morris,\r\n\r\n00:01:46:22  00:01:50:22\r\n{\\an1}il assure que son industrie veut\r\nen finir avec les produits qui tuent.\r\n\r\n00:01:51:10  00:01:53:18\r\n{\\an1}S.Hurst, bio\u00e9thicienne et m\u00e9decin,\r\n\r\n00:01:53:20  00:01:56:15\r\n{\\an1}elle constate qu\u2019on a accept\u00e9\r\nle co\u00fbt humain du tabac\r\n\r\n00:01:56:17  00:01:58:16\r\n{\\an1}au nom d\u2019un avantage \u00e9conomique,\r\n\r\n00:01:58:18  00:02:01:16\r\n{\\an1}et que ce n\u2019est qu\u2019un des choix\r\npossibles.\r\n\r\n00:02:01:18  00:02:04:07\r\n{\\an1}Merci d\u2019\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:02:05:12  00:02:08:06\r\n{\\an1}G.Vittoz, hier, le Conseil des Etats\r\n\r\n00:02:08:08  00:02:11:07\r\n{\\an1}a fait un pas\r\npour durcir la loi sur le tabac\r\n\r\n00:02:11:09  00:02:17:01\r\n{\\an1}en mettant des limites \u00e0 la publicit\u00e9\r\npour les cigarettes et vapoteuses.\r\n\r\n00:02:17:03  00:02:24:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut dire que la Suisse\r\na enfin compris le message ?\r\n\r\n00:02:19:11  00:02:25:07\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Partiellement.\r\n\r\n00:02:26:13  00:02:32:12\r\n{\\an1}Il y a eu un petit aller-retour dans\r\nle processus\r\n\r\n00:02:36:22  00:02:39:12\r\n{\\an1}l\u00e9gislatif autour de la publicit\u00e9\r\npour le tabac.\r\n\r\n00:02:39:16  00:02:41:21\r\n{\\an1}On n'est pas encore satisfaits.\r\n\r\n00:02:42:01  00:02:45:18\r\n{\\an1}On aimerait bien que la publicit\u00e9 ne\r\npuisse plus attendre les jeunes.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:49:04\r\n{\\an1}Il faudrait avoir des mesures plus\r\ncompl\u00e8tes.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:51:17\r\n{\\an1}Si vous bouchez quelques trous d'une\r\npassoire,\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:54:21\r\n{\\an1}vous allez avoir plus de pression\r\ndans les autres trous.\r\n\r\n00:02:55:01  00:02:57:04\r\n{\\an1}Tant que certains canaux restent\r\nouverts,\r\n\r\n00:02:57:08  00:03:00:02\r\n{\\an1}on aura un report des\r\ninvestissements publicitaires.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:01:22\r\n{\\an1}C.GANI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:03:02:02  00:03:07:17\r\n{\\an1}vous participiez aux d\u00e9bats du\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:03:07:21  00:03:11:01\r\n{\\an1}Gr\u00e9goire Vittoz vous dit qu'il faut\r\nboucher quelques trous.\r\n\r\n00:03:11:05  00:03:17:03\r\n{\\an1}Est-ce que vous \u00eates laxistes ?\r\n\r\n00:03:23:08  00:03:25:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Les cantons peuvent\r\naussi l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:03:26:02  00:03:31:16\r\n{\\an1}C'est le devoir de chacun de d\u00e9finir\r\nsa propre l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:03:31:20  00:03:37:06\r\n{\\an1}Je suis assez satisfait des\r\nd\u00e9cisions qu'on a prises.\r\n\r\n00:03:37:10  00:03:40:21\r\n{\\an1}C.GANI: Avant de continuer, on va\r\nregarder de plus pr\u00e8s ce que le\r\n\r\n00:03:41:01  00:03:44:01\r\n{\\an1}conseil des \u00e9tats est en train de\r\nnous concocter.\r\n\r\n00:03:44:03  00:03:49:05\r\n{\\an1}O\u00f9 en est la guerre contre la\r\ncigarette ?\r\n\r\n00:03:49:07  00:03:54:03\r\n{\\an1}-La cigarette\r\nattaqu\u00e9e de toutes parts.\r\n\r\n00:03:54:11  00:03:57:03\r\n{\\an1}En Suisse, on ne touche pas\r\nn'importe comment\r\n\r\n00:03:57:05  00:03:58:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'industrie du tabac,\r\n\r\n00:03:59:00  00:04:01:06\r\n{\\an1}car elle accueille Philip Morris,\r\n\r\n00:04:01:08  00:04:04:11\r\n{\\an1}British American Tobacco\r\net Japan Tobacco.\r\n\r\n00:04:05:21  00:04:09:11\r\n{\\an1}En 2016,\r\nA.Berset s'est heurt\u00e9 \u00e0 un mur\r\n\r\n00:04:09:13  00:04:14:09\r\n{\\an1}en voulant interdire la publicit\u00e9\r\npour le tabac dans l'espace public,\r\n\r\n00:04:14:11  00:04:17:17\r\n{\\an1}la presse et sur Internet.\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:20:01\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:04:20:03  00:04:22:11\r\n{\\an1}C'est un mauvais signal\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:23:13\r\n{\\an1}qui est envoy\u00e9.\r\n\r\n00:04:24:05  00:04:29:11\r\n{\\an1}-Depuis hier, une mouture plus light\r\nest examin\u00e9e par les s\u00e9nateurs.\r\n\r\n00:04:29:12  00:04:34:00\r\n{\\an1}Le texte veut limiter la publicit\u00e9,\r\nla promotion ou le sponsoring\r\n\r\n00:04:34:02  00:04:38:11\r\n{\\an1}dans les journaux et sur Internet.\r\n\r\n00:04:38:13  00:04:42:16\r\n{\\an1}On ne va pas aussi loin qu'une\r\ninitiative des milieux antitabac\r\n\r\n00:04:42:18  00:04:47:11\r\n{\\an1}qui pr\u00f4ne une interdiction totale\r\nde la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:04:47:13  00:04:52:02\r\n{\\an1}La loi en discussion assimile\r\nles produits alternatifs\r\n\r\n00:04:52:04  00:04:54:11\r\n{\\an1}\u00e0 des cigarettes classiques,\r\n\r\n00:04:54:12  00:04:59:10\r\n{\\an1}dans lesquelles les cigarettiers\r\ninvestissent des milliards.\r\n\r\n00:04:59:12  00:05:01:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nces produits sont soumis\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:05:19\r\n{\\an1}\u00e0 la loi des denr\u00e9es alimentaires\r\net, \u00e0 l'exception du Valais,\r\n\r\n00:05:05:20  00:05:08:06\r\n{\\an1}ils sont accessibles aux mineurs.\r\n\r\n00:05:08:21  00:05:10:07\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant\r\n\r\n00:05:10:09  00:05:12:01\r\n{\\an1}pour arr\u00eater de fumer,\r\n\r\n00:05:12:04  00:05:15:20\r\n{\\an1}mais de plus en plus, on voit\r\nque la cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:05:15:22  00:05:19:04\r\n{\\an1}peut \u00eatre un produit d'entr\u00e9e\r\ndans la fum\u00e9e.\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:21:21\r\n{\\an1}-Ca pr\u00e9occupe outre-Atlantique.\r\n\r\n00:05:21:23  00:05:27:06\r\n{\\an1}Les USA vont bannir la vente\r\net le marketing agressif\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:32:16\r\n{\\an1}de produits aux go\u00fbts sucr\u00e9s,\r\nqui font fureur dans les lyc\u00e9es.\r\n\r\n00:05:32:18  00:05:38:19\r\n{\\an1}San Francisco interdit m\u00eame la vente\r\ndes cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:42:15\r\n{\\an1}La Suisse est sous pression.\r\n\r\n00:05:42:17  00:05:45:20\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, la puissance\r\nde l'industrie du tabac.\r\n\r\n00:05:45:22  00:05:49:11\r\n{\\an1}De l'autre, l'Organisation\r\nmondiale de la sant\u00e9 (OMS).\r\n\r\n00:05:49:12  00:05:51:23\r\n{\\an1}Les lois suisses\r\nne sont pas conformes\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:54:10\r\n{\\an1}\u00e0 la Convention mondiale antitabac.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:57:01\r\n{\\an1}Aux yeux de l'OMS,\r\nnous restons le pire pays d'Europe\r\n\r\n00:05:57:03  00:06:03:12\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de lutte\r\ncontre le tabagisme.\r\n\r\n00:06:16:09  00:06:19:22\r\n{\\an1}C.GANI: M. Karakash, on parle de\r\ng\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de la\r\n\r\n00:06:20:02  00:06:22:05\r\n{\\an1}vente aux moins de 18 ans.\r\n\r\n00:06:22:09  00:06:24:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates patron de l'\u00e9conomie \u00e0\r\nNeuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:06:24:16  00:06:27:15\r\n{\\an1}Philip Morris est votre premier\r\ncontribuable.\r\n\r\n00:06:27:19  00:06:31:13\r\n{\\an1}\u00c7a vous inqui\u00e8te, ce durcissement ?\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:33:19\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Non.\r\n\r\n00:06:33:23  00:06:39:19\r\n{\\an1}Il est soutenu \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:44:07\r\n{\\an1}On a toujours \u00e9t\u00e9 parmi les cantons\r\nrestrictifs\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:46:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de fum\u00e9e\r\npassive.\r\n\r\n00:06:46:17  00:06:48:20\r\n{\\an1}Si on s'engage pour un environnement\r\n\r\n00:06:49:00  00:06:51:23\r\n{\\an1}dans lequel on laisse aux gens le\r\nchoix de fumer ou non,\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:58:01\r\n{\\an1}la limite \u00e0 cette libert\u00e9\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:06:19\r\n{\\an1}arrive \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on\r\natteint la protection des mineurs.\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:10:22\r\n{\\an1}Il n'y a pas de d\u00e9bat l\u00e0-dessus sur\r\nla question de la fum\u00e9e passive \u00e0\r\n\r\n00:07:11:02  00:07:14:12\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:07:14:16  00:07:19:12\r\n{\\an1}Il faut inclure dans une logique de\r\npr\u00e9caution\r\n\r\n00:07:19:16  00:07:25:14\r\n{\\an1}la protection face aux produits \u00e0\r\nrisque r\u00e9duit\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:31:01\r\n{\\an1}qui reste aujourd'hui frapp\u00e9e d'une\r\ncertaine dose d'inconnu.\r\n\r\n00:07:31:05  00:07:34:11\r\n{\\an1}C.GANI: Vous \u00eates favorables \u00e0\r\ninterdire la publicit\u00e9 pour les\r\n\r\n00:07:34:15  00:07:36:18\r\n{\\an1}vapotages ?\r\n\r\n00:07:36:22  00:07:40:06\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Pour les mineurs, de\r\ntoute fa\u00e7on.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:46:08\r\n{\\an1}La Suisse a bien progress\u00e9.\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:54:02\r\n{\\an1}Sur une p\u00e9riode de 20 ans,\r\non a un recul important\r\n\r\n00:07:54:19  00:07:59:02\r\n{\\an1}chez les mineurs.\r\n\r\n00:07:59:06  00:08:02:13\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9finir les diff\u00e9rents types\r\nde produits.\r\n\r\n00:08:02:17  00:08:05:21\r\n{\\an1}Tout n'est pas \u00e9quivalent dans le\r\nmonde du vapotage.\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:11:23\r\n{\\an1}Les produits sont plus dangereux que\r\nd'autres.\r\n\r\n00:08:12:19  00:08:16:09\r\n{\\an1}Et des produits sont plus ou moins\r\ndestin\u00e9s et s\u00e9duisants pour les\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:20:12\r\n{\\an1}mineurs.\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:24:03\r\n{\\an1}C.GANI: Le Parlement met tous les\r\nproduits dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n00:08:24:07  00:08:29:16\r\n{\\an1}Interdire le vapotage de mani\u00e8re\r\ng\u00e9n\u00e9rale ?\r\n\r\n00:08:29:20  00:08:32:11\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Interdire compl\u00e8tement\r\nla publicit\u00e9,\r\n\r\n00:08:32:15  00:08:38:13\r\n{\\an1}ce n'est pas une position que\r\nNeuch\u00e2tel soutient.\r\n\r\n00:08:38:20  00:08:42:13\r\n{\\an1}La question qui peut se poser, la\r\nposition originale du gouvernement\r\n\r\n00:08:42:17  00:08:46:00\r\n{\\an1}Neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:52:02\r\n{\\an1}c'est que si on d\u00e9finit un cadre\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 des nouveaux produits,\r\n\r\n00:08:52:06  00:08:56:15\r\n{\\an1}pourquoi ne pas diff\u00e9rencier des\r\nrestrictions publicitaires\r\n\r\n00:08:56:18  00:08:59:18\r\n{\\an1}de mani\u00e8re \u00e0 orienter les gros\r\nbudgets\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:05:20\r\n{\\an1}marketing vers les produits moins\r\nnocifs.\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:09:22\r\n{\\an1}Ce serait une bonne option pour\r\ntourner la page de la cigarette\r\n\r\n00:09:10:02  00:09:10:19\r\n{\\an1}traditionnelle\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:16:21\r\n{\\an1}tout en continuant \u00e0 travailler la\r\nquestion de prix.\r\n\r\n00:09:19:18  00:09:25:09\r\n{\\an1}C.GANI: \u00cates-vous d'accord avec\r\ncela, Madame Fehlmann Rielle ?\r\n\r\n00:09:25:12  00:09:28:13\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Non.\r\nVous dites que vous \u00eates d'accord\r\n\r\n00:09:28:17  00:09:31:21\r\n{\\an1}avec la pr\u00e9vention, mais ce n'est\r\npas seulement faire de la\r\n\r\n00:09:32:01  00:09:34:04\r\n{\\an1}pr\u00e9vention.\r\nIl faut mettre des mesures\r\n\r\n00:09:34:08  00:09:38:15\r\n{\\an1}structurelles qui diminuent\r\nla possibilit\u00e9 du produit.\r\n\r\n00:09:38:19  00:09:44:17\r\n{\\an1}\u00c7a ne veut pas dire que c'est\r\ninterdit lui,\r\n\r\n00:09:46:20  00:09:51:03\r\n{\\an1}mais qu'on diminue la disponibilit\u00e9\r\ndu produit.\r\n\r\n00:09:51:07  00:09:54:07\r\n{\\an1}Les jeunes n'ont pas vraiment\r\ndiminu\u00e9 leur consommation.\r\n\r\n00:09:54:11  00:09:59:02\r\n{\\an1}21 % des jeunes de 15 ans\r\nconsomment.\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:05:04\r\n{\\an1}38 % des jeunes de 20 \u00e0 24 ans\r\nconsomment.\r\n\r\n00:10:06:12  00:10:09:01\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me dans la protection de la\r\njeunesse,\r\n\r\n00:10:09:05  00:10:15:03\r\n{\\an1}c'est d'\u00e9viter qu'il y ait une\r\nentr\u00e9e en consommation trop pr\u00e9coce,\r\n\r\n00:10:26:00  00:10:29:05\r\n{\\an1}car plus on commence \u00e0 fumer t\u00f4t,\r\npuis on fumera longtemps.\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:20\r\n{\\an1}Si on commence plus tard, on\r\narr\u00eatera plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:10:32:00  00:10:37:22\r\n{\\an1}On doit limiter la publicit\u00e9 pour le\r\nvapotage.\r\n\r\n00:10:42:23  00:10:46:04\r\n{\\an1}Le vapotage peut entra\u00eener des\r\njeunes \u00e0 commencer \u00e0 fumer.\r\n\r\n00:10:46:08  00:10:52:06\r\n{\\an1}Les jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 fumer.\r\n\r\n00:11:02:11  00:11:04:20\r\n{\\an1}La Juul est une cigarette\r\n\u00e9lectronique\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:10:19\r\n{\\an1}et qui peut faire fureur.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:14:16\r\n{\\an1}Le risque dans le vapotage, c'est\r\nque des jeunes commencent \u00e0 vapoter\r\n\r\n00:11:14:19  00:11:17:03\r\n{\\an1}et passent ensuite \u00e0 la fum\u00e9e avec\r\ncombustion.\r\n\r\n00:11:17:07  00:11:19:10\r\n{\\an1}C'est \u00e7a que l'on veut \u00e9viter.\r\n\r\n00:11:19:13  00:11:20:21\r\n{\\an1}C.GANI: Fran\u00e7ois Thoenen,\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:26:23\r\n{\\an1}ou visant nouveaux march\u00e9s avec\r\nIQOS.\r\n\r\n00:11:27:13  00:11:30:08\r\n{\\an1}C'est un dispositif qui permet de\r\nchauffer le tabac\r\n\r\n00:11:30:11  00:11:36:02\r\n{\\an1}et non de le br\u00fbler\r\ncomme les cigarettes classiques.\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:39:14\r\n{\\an1}Ce coup de frein \u00e0 la publicit\u00e9 vous\r\ncomplique un peu la t\u00e2che.\r\n\r\n00:11:39:18  00:11:41:21\r\n{\\an1}Comment faire pour conqu\u00e9rir les\r\njeunes ?\r\n\r\n00:11:42:01  00:11:45:11\r\n{\\an1}F.THOENEN: Restreindre certains\r\nmoyens de publicit\u00e9 n'est pas si\r\n\r\n00:11:45:15  00:11:47:18\r\n{\\an1}mauvaise chose.\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:51:15\r\n{\\an1}Si je r\u00e9fl\u00e9chis sur le d\u00e9bat d'hier,\r\nje regrette une chose,\r\n\r\n00:11:51:19  00:11:54:21\r\n{\\an1}c'est que les nouveaux produits\r\nn'ont pas eu leur place.\r\n\r\n00:11:55:01  00:11:59:10\r\n{\\an1}On s'est focalis\u00e9 sur l'interdiction\r\nde la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:02:18\r\n{\\an1}mais le potentiel des nouveaux\r\nproduits pour des fumeurs qui\r\n\r\n00:12:02:22  00:12:06:02\r\n{\\an1}n'arrivent pas\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:12:04\r\n{\\an1}ou ne veulent pas arr\u00eater de fumer\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:21:18\r\n{\\an1}C'est important qu'on ait de\r\nnouveaux moyens de communication\r\n\r\n00:12:21:22  00:12:24:01\r\n{\\an1}pour parler des nouveaux\r\n\r\n00:12:24:05  00:12:27:14\r\n{\\an1}produits aux adultes.\r\n\r\n00:12:27:18  00:12:31:18\r\n{\\an1}C.GANI: Comment \u00eatre s\u00fbr que vous\r\nne touchiez pas les jeunes ?\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:36:09\r\n{\\an1}F.THOENEN: On a lanc\u00e9 ce produit en\r\n2015 en Suisse.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:42:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, selon une \u00e9tude\r\nd'Addiction Suisse,\r\n\r\n00:12:42:14  00:12:46:09\r\n{\\an1}on voit que le tabac chauff\u00e9\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:49:15\r\n{\\an1}et parmi les produits les moins\r\nattractifs pour les jeunes.\r\n\r\n00:12:49:19  00:12:50:14\r\n{\\an1}Pour nous,\r\n\r\n00:12:50:18  00:12:56:15\r\n{\\an1}c'est un signe que notre marketing\r\nest responsable.\r\n\r\n00:12:56:19  00:13:02:17\r\n{\\an1}On essaie de parler qu'aux fumeurs\r\nadultes.\r\n\r\n00:13:05:18  00:13:10:15\r\n{\\an1}Notre public sur le tabac chauff\u00e9,\r\nc'est entre 30 et 45 ans.\r\n\r\n00:13:10:19  00:13:16:17\r\n{\\an1}C'est la majorit\u00e9 de nos clients.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:08\r\n{\\an1}On a prouv\u00e9 qu'on peut faire avec un\r\nnouveau produit un marketing\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:31:04\r\n{\\an1}responsable. Toute publicit\u00e9 peut\r\n\u00eatre attractive.\r\n\r\n00:13:31:08  00:13:36:20\r\n{\\an1}Il faudrait donc tout interdire.\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:39:17\r\n{\\an1}Mais il faut quand m\u00eame avoir une\r\nlibert\u00e9 de choix.\r\n\r\n00:13:39:21  00:13:41:23\r\n{\\an1}C'est aussi la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:13:42:04  00:13:44:19\r\n{\\an1}Les adultes sont capables de prendre\r\nune d\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:44:23  00:13:47:02\r\n{\\an1}C.GANI: Gr\u00e9goire Vittoz,\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:50:18\r\n{\\an1}Philip Morris est tout juste ?\r\n\r\n00:13:50:22  00:13:53:08\r\n{\\an1}G.VITTOZ: En ce moment, oui.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:59:10\r\n{\\an1}Ils ont une communication bien\r\nadapt\u00e9e au contexte.\r\n\r\n00:14:01:22  00:14:05:17\r\n{\\an1}Sinon, ils auraient un durcissement\r\nau niveau l\u00e9gislatif par rapport \u00e0\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:11:17\r\n{\\an1}ces produits.\r\n\r\n00:14:11:21  00:14:14:23\r\n{\\an1}Mais tapez IQOS, campagne\r\npromotionnelle sur Internet pour\r\n\r\n00:14:15:03  00:14:21:01\r\n{\\an1}voir ce qui se fait dans d'autres\r\npays.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:26:16\r\n{\\an1}Des influenceurs sont pay\u00e9s pour\r\nlancer leurs produits.\r\n\r\n00:14:26:20  00:14:30:11\r\n{\\an1}Les gens qui participent \u00e0 ces\r\nchoses-l\u00e0,\r\n\r\n00:14:30:14  00:14:36:12\r\n{\\an1}ce ne sont pas des gens de mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:44:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On parle de la\r\nl\u00e9gislation helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:14:44:16  00:14:49:10\r\n{\\an1}Vous devez rappeler que les\r\nfournisseurs de tabac\r\n\r\n00:14:49:13  00:14:52:20\r\n{\\an1}qui sont chez nous ont sign\u00e9 un\r\naccord de la commission de la\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:57:21\r\n{\\an1}loyaut\u00e9\r\net ils l'appliquent.\r\n\r\n00:14:58:01  00:15:01:03\r\n{\\an1}Ce sont des entreprises\r\nresponsables.\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:03:12\r\n{\\an1}Ils mettent en application leurs\r\npromesses.\r\n\r\n00:15:03:16  00:15:05:19\r\n{\\an1}Et la deuxi\u00e8me chose importante,\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:08:19\r\n{\\an1}c'est le choix du citoyen.\r\n\r\n00:15:08:23  00:15:14:22\r\n{\\an1}On veut que les jeunes soient\r\nresponsables.\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:22:08\r\n{\\an1}On exprime politiquement que ce sont\r\ndes gens responsables.\r\n\r\n00:15:29:14  00:15:34:22\r\n{\\an1}On donne la libert\u00e9 de faire de la\r\npublicit\u00e9 avec ces restrictions.\r\n\r\n00:15:35:02  00:15:38:13\r\n{\\an1}C.GANI: On montre patte blanche,\r\nmais on fait le contraire \u00e0\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:40:20\r\n{\\an1}l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n00:15:41:00  00:15:46:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a fait davantage\r\navoir les entreprises chez nous.\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:50:21\r\n{\\an1}On peut dupliquer les choix pris\r\nchez nous ailleurs.\r\n\r\n00:15:51:01  00:15:55:05\r\n{\\an1}C.GANI: C'est mieux de les avoir ici\r\nqu'au fin fond de la Chine.\r\n\r\n00:15:55:09  00:16:01:07\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Les cigarettiers\r\nont menti pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:16:03:17  00:16:09:17\r\n{\\an1}Ils niaient le fait que la nicotine\r\ncr\u00e9e une d\u00e9pendance.\r\n\r\n00:16:10:15  00:16:14:07\r\n{\\an1}G.VITTOZ: J'aimerais croire ce qu'on\r\nme raconte.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:17:21\r\n{\\an1}Si on vous \u00e9coute, vous avez d\u00e9cid\u00e9\r\nde vendre vos produits \u00e0 des\r\n\r\n00:16:18:01  00:16:20:04\r\n{\\an1}consommateurs adultes.\r\n\r\n00:16:20:08  00:16:23:11\r\n{\\an1}Ces consommateurs, \u00e0 un moment, ils\r\nvont mourir.\r\n\r\n00:16:23:14  00:16:29:11\r\n{\\an1}Que ce soit de mort naturelle ou de\r\ntabagisme.\r\n\r\n00:16:29:14  00:16:34:05\r\n{\\an1}Comment allez-vous remplacer ces\r\nclients ?\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:36:11\r\n{\\an1}F.THOENEN: Cette question est\r\nl\u00e9gitime.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, dans le monde,\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:43:04\r\n{\\an1}selon l'OMS, il y a plus d'un\r\nmilliard de fumeurs dans le monde.\r\n\r\n00:16:43:08  00:16:46:20\r\n{\\an1}Dans 10 ans,\r\n\r\n00:16:47:00  00:16:49:17\r\n{\\an1}il y aura encore plus qu'un milliard\r\nde fumeurs.\r\n\r\n00:16:49:21  00:16:53:05\r\n{\\an1}Pour nous, c'est un public assez\r\nsuffisant.\r\n\r\n00:16:53:09  00:16:59:07\r\n{\\an1}On n'a pas besoin de recruter de\r\nnouveaux fumeurs.\r\n\r\n00:17:11:19  00:17:17:19\r\n{\\an1}Alain Berset \u00e9tait l'unique personne\r\n\u00e0 le dire hier.\r\n\r\n00:17:18:21  00:17:24:21\r\n{\\an1}L'OFSP dit que les nouveaux\r\nproduits,\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:30:01\r\n{\\an1}les cigarettes \u00e9lectroniques et le\r\ntabac chauff\u00e9 sont probablement\r\n\r\n00:17:30:05  00:17:32:09\r\n{\\an1}moins nocifs.\r\n\r\n00:17:32:12  00:17:37:12\r\n{\\an1}C'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la\r\npr\u00e9vention,\r\n\r\n00:17:37:16  00:17:43:14\r\n{\\an1}que je trouve tr\u00e8s opportun.\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:49:09\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention a son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n00:17:49:12  00:17:54:15\r\n{\\an1}C.GANI: Samia Hurst, \u00eates-vous\r\nd'accord avec cela ?\r\n\r\n00:17:54:19  00:17:58:06\r\n{\\an1}S.HURST: Il y a un certain ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nde banalisation autour de la\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:02:05\r\n{\\an1}cigarette qui nous est famili\u00e8re.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:08:07\r\n{\\an1}On a tous vu des gens qui survivent\r\nou pas \u00e0 la fum\u00e9e.\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:13:03\r\n{\\an1}On en oublie l'ampleur de la\r\ncigarette.\r\n\r\n00:18:13:07  00:18:16:00\r\n{\\an1}Si les mesures de pr\u00e9vention\r\nactuelle fonctionnent,\r\n\r\n00:18:16:04  00:18:22:01\r\n{\\an1}il y aura 1 milliard de morts dues \u00e0\r\nla cigarette selon l'OMS.\r\n\r\n00:18:22:05  00:18:25:21\r\n{\\an1}C'est plus que la totalit\u00e9 des morts\r\ndes guerres du vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:18:26:01  00:18:29:22\r\n{\\an1}On parle d'un tr\u00e8s gros probl\u00e8me.\r\n\r\n00:18:30:02  00:18:32:22\r\n{\\an1}La question, c'est quoi faire ?\r\n\r\n00:18:33:00  00:18:37:23\r\n{\\an1}Une autre chose sur laquelle nous\r\nsommes tous d'accord,\r\n\r\n00:18:42:07  00:18:45:07\r\n{\\an1}Une autre chose sur laquelle nous\r\nsommes tous d'accord,\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:48:04\r\n{\\an1}c'est qu'on ne veut pas que de tr\u00e8s\r\njeunes personnes\r\n\r\n00:18:48:08  00:18:51:08\r\n{\\an1}deviennent accroch\u00e9es \u00e0 la cigarette\r\n\r\n00:18:51:11  00:18:55:03\r\n{\\an1}et qu'elles prennent une d\u00e9cision qui\r\nva engager leur avenir de mani\u00e8re\r\n\r\n00:18:55:07  00:18:58:21\r\n{\\an1}tr\u00e8s durable \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on ne leur\r\nlaisserait pas prendre d'autres\r\n\r\n00:18:59:01  00:19:04:23\r\n{\\an1}d\u00e9cisions de cette nature.\r\n\r\n00:19:06:10  00:19:11:03\r\n{\\an1}Un jeune qui dit \u00e0 ses parents qu'il\r\na d\u00e9cid\u00e9 de commencer \u00e0 fumer,\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:16:03\r\n{\\an1}on entend le choix personnel.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:20:16\r\n{\\an1}Je suis contente qu'on ne parle plus\r\nde choix personnel \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n00:19:20:20  00:19:26:18\r\n{\\an1}Si vous entrez dans un kiosque en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:19:27:12  00:19:31:10\r\n{\\an1}et que vous vous mettez \u00e0 genoux \u00e0\r\nla hauteur de quelqu'un qui a 7 ans.\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:33:23\r\n{\\an1}Vous voyez les bonbons.\r\n\r\n00:19:34:03  00:19:40:01\r\n{\\an1}Vous levez la t\u00eate et vous avez le\r\nmur rempli de paquets de cigarettes.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:47:19\r\n{\\an1}\u00c0 cet \u00e2ge-l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, nous sommes la\r\ncible de cette publicit\u00e9\r\n\r\n00:19:53:22  00:19:58:14\r\n{\\an1}C.GANI: On va bient\u00f4t donner la\r\nparole aux jeunes.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:02:14\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on fasse un \u00e9tat de la\r\nsituation en Suisse.\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:04:21\r\n{\\an1}27 % de la population fume.\r\n\r\n00:20:05:01  00:20:10:21\r\n{\\an1}Un tiers sont accros \u00e0 la cigarette.\r\n\r\n00:20:11:06  00:20:17:06\r\n{\\an1}Plus de la moiti\u00e9 des gar\u00e7ons de 15\r\nans ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de vapoter.\r\n\r\n00:20:20:17  00:20:24:11\r\n{\\an1}\u00c7a fait beaucoup de jeunes pour un\r\npublic qui n'est pas cibl\u00e9 par le\r\n\r\n00:20:24:14  00:20:30:12\r\n{\\an1}vapotage.\r\n\r\n00:20:36:15  00:20:42:16\r\n{\\an1}F.THOENEN: C'est une d\u00e9cision\r\njudiciaire qui a laiss\u00e9 passer cela.\r\n\r\n00:20:43:22  00:20:47:11\r\n{\\an1}C.GANI: Les grands commerces, vous\r\ndites que vous ne visez pas les\r\n\r\n00:20:47:15  00:20:49:21\r\n{\\an1}jeunes.\r\nMais quand on regarde les chiffres,\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:53:16\r\n{\\an1}il y en a beaucoup.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:57:08\r\n{\\an1}F.THOENEN: On ne vend pas des\r\ncigarettes \u00e9lectroniques en Suisse.\r\n\r\n00:20:57:11  00:20:59:12\r\n{\\an1}On vend du tabac chauff\u00e9.\r\n\r\n00:20:59:16  00:21:05:14\r\n{\\an1}Heureusement, on est un peu mieux\r\nplac\u00e9 avec les chiffres.\r\n\r\n00:21:08:07  00:21:11:01\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me et \u00e7a ne devrait\r\npas \u00eatre le cas.\r\n\r\n00:21:11:05  00:21:13:21\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'il faut un cadre\r\nles commentaires.\r\n\r\n00:21:14:01  00:21:16:23\r\n{\\an1}C.GANI: On a beaucoup de jeunes dans\r\nle public ce soir.\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:23:01\r\n{\\an1}On a une classe du coll\u00e8ge Sismondi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:27:03  00:21:29:13\r\n{\\an1}C'est une classe officiellement sans\r\nfumeurs.\r\n\r\n00:21:29:17  00:21:33:23\r\n{\\an1}Officieusement, c'est peut-\u00eatre une\r\nautre histoire.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:06\r\n{\\an1}Quel \u00e2ge avez-vous, Maurice ?\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:39:08\r\n{\\an1}-18 ans.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:41:17\r\n{\\an1}C.GANI: Vous ne fumez pas ?\r\n\r\n00:21:41:21  00:21:47:12\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n00:21:47:16  00:21:51:06\r\n{\\an1}C.GANI: Est-ce que vous \u00eates tent\u00e9s\r\npar les publicit\u00e9s lorsque vous\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:53:13\r\n{\\an1}sortez en week-end ?\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:57:05\r\n{\\an1}-La publicit\u00e9 existe,\r\n\r\n00:21:57:09  00:21:59:11\r\n{\\an1}et on y est expos\u00e9.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:02:10\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne me tente pas.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:06:10\r\n{\\an1}C.GANI: Tania, comment voyez-vous\r\nles choses ?\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:20:20\r\n{\\an1}-Il y a des go\u00fbts comme barbe \u00e0 papa\r\nqui visent les jeunes.\r\n\r\n00:22:21:00  00:22:23:23\r\n{\\an1}C.GANI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:22:24:03  00:22:29:08\r\n{\\an1}est-ce qu'il ne faut pas prot\u00e9ger\r\nles jeunes ?\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:35:10\r\n{\\an1}Ils voient des pubs sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux.\r\n\r\n00:22:46:02  00:22:50:02\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Dans le projet tel qu'il\r\na \u00e9t\u00e9 soumis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:22:50:06  00:22:54:21\r\n{\\an1}on est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:22:55:01  00:23:00:09\r\n{\\an1}On r\u00e9pond pratiquement \u00e0 toutes les\r\nquestions de la convention de l'OMS.\r\n\r\n00:23:00:12  00:23:05:01\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Pas sur le\r\nparrainage.\r\n\r\n00:23:05:05  00:23:11:03\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Ca a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en\r\npartie.\r\n\r\n00:23:16:06  00:23:18:19\r\n{\\an1}\u00c7a ne touche pas que la cigarette\r\n\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:23:18:23  00:23:24:22\r\n{\\an1}Mais la cigarette en soi.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:31:12\r\n{\\an1}Les 3 grandes entreprises qui sont\r\nsur notre territoire font des\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:37:14\r\n{\\an1}recherches...\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:41:11\r\n{\\an1}L'apport que peut apporter la\r\nrecherche dans ce milieu pour\r\n\r\n00:23:41:14  00:23:46:19\r\n{\\an1}diminuer les substances dangereuses\r\nest fondamental.\r\n\r\n00:23:46:23  00:23:52:12\r\n{\\an1}Je n'ai jamais fum\u00e9, donc je suis\r\nassez \u00e0 l'aise pour en parler.\r\n\r\n00:23:52:16  00:23:54:19\r\n{\\an1}Il ne faut pas tout interdire aux\r\njeunes.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:58:11\r\n{\\an1}Sinon on peut parler de malbouffe.\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:03:16\r\n{\\an1}On a vu la m\u00eame probl\u00e9matique avec\r\nles gens ob\u00e8ses dans notre parti.\r\n\r\n00:24:03:20  00:24:06:07\r\n{\\an1}Il faut traiter ce probl\u00e8me dans sa\r\nglobalit\u00e9.\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:11:08\r\n{\\an1}On met des cadres l\u00e9gaux.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:17:10\r\n{\\an1}La responsabilit\u00e9 personnelle...\r\n\r\n00:24:19:06  00:24:22:00\r\n{\\an1}Je suis content d'entendre que\r\nMaurice et Tania\r\n\r\n00:24:22:04  00:24:27:08\r\n{\\an1}ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s par cela.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:33:10\r\n{\\an1}Il faut voir dans les pays voisins\r\nla cons\u00e9quence de l'interdit.\r\n\r\n00:24:36:06  00:24:42:06\r\n{\\an1}Quand je pense aux drogues et au\r\ncannabis,\r\n\r\n00:24:45:01  00:24:50:01\r\n{\\an1}les cons\u00e9quences sociales dans notre\r\nsoci\u00e9t\u00e9 sont importantes.\r\n\r\n00:24:50:05  00:24:53:20\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Si les jeunes\r\nveulent franchir l'interdit, ils le\r\n\r\n00:24:54:00  00:24:56:21\r\n{\\an1}feront.\r\n\r\n00:24:57:01  00:24:58:08\r\n{\\an1}La Suisse est en retard.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:00:23\r\n{\\an1}L'Angleterre a fait un programme\r\nassez complet.\r\n\r\n00:25:01:03  00:25:05:10\r\n{\\an1}Ils ont fait le paquet neutre.\r\n\r\n00:25:05:13  00:25:07:16\r\n{\\an1}Ils ont mis des taxes.\r\n\r\n00:25:07:20  00:25:09:10\r\n{\\an1}Ils ont restreint la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:13  00:25:11:16\r\n{\\an1}Ils ont mis un syst\u00e8me d'aide au\r\nsevrage.\r\n\r\n00:25:11:20  00:25:15:07\r\n{\\an1}On a 15 % de fumeurs.\r\n\r\n00:25:15:11  00:25:19:07\r\n{\\an1}Nous, nous sommes \u00e0 27 %.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:25:09\r\n{\\an1}Si on a une politique...\r\n\r\n00:25:27:10  00:25:29:18\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais entendre Isabelle\r\nPasini.\r\n\r\n00:25:29:22  00:25:33:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de Sweetch, une\r\nmarque de vapoteuses.\r\n\r\n00:25:34:03  00:25:36:08\r\n{\\an1}La nouvelle loi ne fait plus la\r\ndiff\u00e9rence\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:38:14\r\n{\\an1}entre cigarettes et vapotage.\r\n\r\n00:25:38:18  00:25:40:21\r\n{\\an1}Comment r\u00e9agissez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n00:25:41:01  00:25:44:12\r\n{\\an1}I.PASINI: Je trouve assez dommage\r\n\r\n00:25:44:16  00:25:50:14\r\n{\\an1}que la cigarette \u00e9lectronique soit\r\nmise dans le m\u00eame sac\r\n\r\n00:25:51:14  00:25:54:14\r\n{\\an1}que tous les produits du tabac,\r\n\r\n00:25:54:19  00:25:58:01\r\n{\\an1}car on sait bien qu'il n'y a pas de\r\ntabac dans les cigarettes\r\n\r\n00:25:58:05  00:26:02:02\r\n{\\an1}\u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:26:02:06  00:26:04:09\r\n{\\an1}Pour \u00eatre dans le m\u00e9tier depuis 5\r\nans,\r\n\r\n00:26:04:12  00:26:08:11\r\n{\\an1}je peux vous dire que c'est quelque\r\nchose qui fonctionne.\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:14:12\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment de gens parmi nos clients\r\nont dit avoir\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:20:18\r\n{\\an1}trouv\u00e9 quelque chose qui leur\r\npermette d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:33:19\r\n{\\an1}Quand j'ai lu votre \u00e9tude, M.\r\nVittoz, je me suis demand\u00e9 combien\r\n\r\n00:26:33:23  00:26:36:04\r\n{\\an1}sur le pourcentage de gar\u00e7ons qui\r\nvapotent\r\n\r\n00:26:36:08  00:26:38:23\r\n{\\an1}continuent de l'utiliser.\r\n\r\n00:26:39:03  00:26:45:01\r\n{\\an1}G.VITTOZ: On ne sait pas.\r\n\r\n00:26:45:20  00:26:50:22\r\n{\\an1}Au lieu d'avoir 30 % de jeunes\r\nqui sont expos\u00e9s \u00e0 la nicotine\r\n\r\n00:26:51:00  00:26:55:11\r\n{\\an1}\u00e0 travers\r\nla cigarette traditionnelle,\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:01:20\r\n{\\an1}on garde ces 30 % et on ajoute ceux\r\nqui essaient la vapoteuse.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:07:22\r\n{\\an1}\u00c7a fait potentiellement plus de gens\r\nexpos\u00e9s \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n00:27:08:02  00:27:14:02\r\n{\\an1}I.PASINI: Au niveau de la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:18:13\r\n{\\an1}je voudrais dire que concernant la\r\ncigarette traditionnelle\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:21:23\r\n{\\an1}et \u00e9lectronique, pas de probl\u00e8me\r\npour interdire la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:27:22:03  00:27:25:18\r\n{\\an1}Mais \u00eatre trop restrictif, ce n'est\r\npas bon non plus.\r\n\r\n00:27:25:22  00:27:29:13\r\n{\\an1}La cigarette \u00e9lectronique est l'une\r\ndes meilleures alternatives pour\r\n\r\n00:27:29:17  00:27:31:20\r\n{\\an1}arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:27:32:00  00:27:37:22\r\n{\\an1}\u00c7a fait 10 ans que \u00e7a existe et il\r\nn'y a eu aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:27:45:06  00:27:51:06\r\n{\\an1}C.GANI: M. Karakash, vous \u00eates\r\nd'accord ?\r\n\r\n00:27:56:07  00:27:59:22\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Il y a une urgence \u00e0\r\nce que les autorit\u00e9s se saisissent\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:06:05\r\n{\\an1}de la question\r\net diff\u00e9rencient les produits.\r\n\r\n00:28:07:01  00:28:11:01\r\n{\\an1}IQOS et les cigarettes \u00e9lectroniques\r\nn'ont pas les m\u00eames cibles en termes\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:13:11\r\n{\\an1}de public et le m\u00eame niveau de\r\ndangerosit\u00e9.\r\n\r\n00:28:13:14  00:28:19:12\r\n{\\an1}On est face \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9\r\npublique s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:25:22\r\n{\\an1}Le tabagisme est la principale cause\r\nde mortalit\u00e9 \u00e9vitable.\r\n\r\n00:28:26:02  00:28:29:11\r\n{\\an1}Si on arrive \u00e0 d\u00e9velopper des\r\nproduits en acier qui permettent de\r\n\r\n00:28:29:14  00:28:31:17\r\n{\\an1}faire cette bascule\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:34:02\r\n{\\an1}pour les gens qui ont \u00e9t\u00e9 fumeurs\r\ncomme moi\r\n\r\n00:28:34:06  00:28:40:04\r\n{\\an1}et sont heureux de pouvoir retrouver\r\ndu souffle...\r\n\r\n00:28:44:08  00:28:50:08\r\n{\\an1}J'ai fait ce pas-l\u00e0 et je me sens\r\nmieux.\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:53:22\r\n{\\an1}Il faut avoir une logique d'int\u00e9r\u00eat\r\ng\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:28:54:02  00:28:55:17\r\n{\\an1}Cet int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:28:55:21  00:28:59:16\r\n{\\an1}commence par la protection des\r\nmineurs et des non-fumeurs.\r\n\r\n00:28:59:20  00:29:02:21\r\n{\\an1}Mais on ne peut pas ignorer le fait\r\non a une solution\r\n\r\n00:29:03:01  00:29:06:08\r\n{\\an1}peut-\u00eatre \u00e0 proposer \u00e0 des milliers\r\nde fumeurs\r\n\r\n00:29:06:11  00:29:10:03\r\n{\\an1}qui va leur permettre de vivre plus\r\nlongtemps\r\n\r\n00:29:10:06  00:29:12:17\r\n{\\an1}et d'abaisser l'impact sur leur\r\nsant\u00e9.\r\n\r\n00:29:12:21  00:29:18:18\r\n{\\an1}Il faut trouver le bon moyen de le\r\nfaire.\r\n\r\n00:29:18:22  00:29:20:12\r\n{\\an1}Il faut que les autorit\u00e9s\r\nr\u00e9glementaires\r\n\r\n00:29:20:14  00:29:22:12\r\n{\\an1}et diff\u00e9rencient les diff\u00e9rents\r\ntypes de produits\r\n\r\n00:29:22:14  00:29:23:22\r\n{\\an1}et certifient ce qu'il y a dedans.\r\n\r\n00:29:23:22  00:29:34:05\r\n{\\an1}C.GANI: Gr\u00e9goire Vittoz,\r\non nous dit sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:29:35:19  00:29:41:19\r\n{\\an1}que la vapoteuse a permis d'arr\u00eater\r\nde fumer.\r\n\r\n00:29:45:13  00:29:48:19\r\n{\\an1}G.VITTOZ: On est tous d'accord l\u00e0-\r\ndessus.\r\n\r\n00:29:48:23  00:29:54:21\r\n{\\an1}Pour les fumeurs qui ne souhaitent\r\npas arr\u00eater de fumer,\r\n\r\n00:29:55:08  00:30:00:18\r\n{\\an1}ils vont continuer de fumer.\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:06:20\r\n{\\an1}Mais les \u00c9tats-Unis se sont\r\nretrouv\u00e9s \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie\r\n\r\n00:30:08:02  00:30:11:23\r\n{\\an1}de cigarette \u00e9lectronique dans les\r\n\u00e9coles en raison du marketing de ces\r\n\r\n00:30:12:03  00:30:14:06\r\n{\\an1}produits.\r\n\r\n00:30:14:10  00:30:17:11\r\n{\\an1}S.HURST: Si vous \u00eates fumeurs,\r\n\r\n00:30:17:15  00:30:20:23\r\n{\\an1}il vaut mieux \u00eatre vapoteurs.\r\n\r\n00:30:21:03  00:30:24:08\r\n{\\an1}C'est pour votre sant\u00e9.\r\n\r\n00:30:24:12  00:30:27:06\r\n{\\an1}Mais si vous n'\u00eates pas fumeurs,\r\n\r\n00:30:27:10  00:30:32:02\r\n{\\an1}il ne vaut mieux pas commencer \u00e0\r\nvapoter.\r\n\r\n00:30:32:06  00:30:35:08\r\n{\\an1}C'est une mesure de r\u00e9duction des\r\nrisques qui est en train\r\n\r\n00:30:35:11  00:30:40:08\r\n{\\an1}de montrer son efficacit\u00e9.\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:43:11\r\n{\\an1}\u00c7a ne marche que si l'on part\r\n\r\n00:30:43:15  00:30:48:02\r\n{\\an1}d'un risque \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:30:48:06  00:30:52:06\r\n{\\an1}La question de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:30:52:10  00:30:58:08\r\n{\\an1}elle se joue sur le nombre de\r\nfumeurs\r\n\r\n00:30:58:11  00:31:04:10\r\n{\\an1}qui aura baiss\u00e9 le risque gr\u00e2ce \u00e0\r\nla vapoteuse et le nombre\r\n\r\n00:31:07:00  00:31:09:00\r\n{\\an1}de fumeurs qui a augment\u00e9\r\n\r\n00:31:09:02  00:31:12:06\r\n{\\an1}leur consommation\r\n\u00e0 cause de la vapoteuse.\r\n\r\n00:31:12:10  00:31:17:10\r\n{\\an1}Certaines mesures peuvent orienter\r\nla chose.\r\n\r\n00:31:17:13  00:31:21:03\r\n{\\an1}On aimerait que les fumeurs et un\r\nacc\u00e8s facile \u00e0 la vapoteuse\r\n\r\n00:31:21:07  00:31:26:17\r\n{\\an1}et que les non-fumeurs ne soient pas\r\ntent\u00e9s.\r\n\r\n00:31:26:21  00:31:32:19\r\n{\\an1}Pour les mineurs,\r\n\r\n00:31:33:19  00:31:39:19\r\n{\\an1}la publicit\u00e9 vise la deuxi\u00e8me\r\npopulation,\r\n\r\n00:31:40:23  00:31:46:22\r\n{\\an1}car elle essaye de rendre les\r\nmineurs fumeurs.\r\n\r\n00:31:48:06  00:31:53:12\r\n{\\an1}Les industries des cigarettes\r\n\r\n00:31:53:16  00:31:56:07\r\n{\\an1}ont un si\u00e8cle de mensonges d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:31:56:11  00:32:01:22\r\n{\\an1}\u00e0 leur actif.\r\n\r\n00:32:02:02  00:32:08:00\r\n{\\an1}La balle est dans votre camp.\r\n\r\n00:32:11:12  00:32:13:15\r\n{\\an1}F.THOENEN: J'avoue pleinement le\r\npass\u00e9.\r\n\r\n00:32:13:19  00:32:19:03\r\n{\\an1}Mais il faut se tourner vers\r\nl'avenir.\r\n\r\n00:32:19:07  00:32:24:09\r\n{\\an1}Votre sujet \u00e0 ce stade, c'est la\r\npubs.\r\n\r\n00:32:24:12  00:32:29:13\r\n{\\an1}Interdire pleinement la pub n'est\r\npas le bon chemin.\r\n\r\n00:32:29:17  00:32:33:16\r\n{\\an1}Quand on voit en France,\r\n\r\n00:32:33:20  00:32:37:01\r\n{\\an1}l'absence de communication\r\n\r\n00:32:37:05  00:32:42:11\r\n{\\an1}sur certains produits,\r\n\r\n00:32:42:15  00:32:46:03\r\n{\\an1}et le taux de consommation est plus\r\n\u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse.\r\n\r\n00:32:46:07  00:32:48:23\r\n{\\an1}On peut tout interdire\r\n\r\n00:32:49:03  00:32:54:04\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne va pas r\u00e9soudre le\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n00:32:54:08  00:33:00:06\r\n{\\an1}S.HURST: Je suis heureuse de ne pas\r\n\u00eatre \u00e0 votre place.\r\n\r\n00:33:05:14  00:33:07:17\r\n{\\an1}Mais c'est faux\r\n\r\n00:33:07:21  00:33:11:03\r\n{\\an1}que vous n'avez pas de moyens de\r\ncommuniquer avec les fumeurs\r\n\r\n00:33:11:07  00:33:13:15\r\n{\\an1}adultes:\r\n\r\n00:33:13:18  00:33:19:18\r\n{\\an1}vous pouvez mettre des messages dans\r\nles paquets.\r\n\r\n00:33:19:22  00:33:22:11\r\n{\\an1}F.THOENEN:\r\n\r\n00:33:22:14  00:33:28:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui en ligne, c'est la\r\ncommunication la plus cibl\u00e9e.\r\n\r\n00:33:32:11  00:33:38:03\r\n{\\an1}C.GANI: Mais c'est dur \u00e0 surveiller,\r\ncomment fait-on ?\r\n\r\n00:33:38:07  00:33:42:22\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: C'est possible.\r\n\r\n00:33:43:01  00:33:48:09\r\n{\\an1}C.GANI: Respectez-vous les interdits\r\n\r\n00:33:48:12  00:33:54:11\r\n{\\an1}de publicit\u00e9 sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux ?\r\n\r\n00:33:57:11  00:34:00:19\r\n{\\an1}MAURICE: Vu que je n'avais pas un\r\nint\u00e9r\u00eat particulier pour la\r\n\r\n00:34:00:23  00:34:03:02\r\n{\\an1}cigarette de base,\r\n\r\n00:34:03:06  00:34:07:09\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:34:07:12  00:34:11:05\r\n{\\an1}Mais je viens croire que beaucoup de\r\npersonnes bravent les interdits.\r\n\r\n00:34:11:09  00:34:16:06\r\n{\\an1}C.GANI: Tania ?\r\n\r\n00:34:16:10  00:34:22:08\r\n{\\an1}TANIA: Je vois beaucoup de pub sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:34:22:20  00:34:26:08\r\n{\\an1}et ma soeur me dit que beaucoup de\r\npersonnes utilisent cigarette\r\n\r\n00:34:26:11  00:34:28:16\r\n{\\an1}\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:34:28:21  00:34:32:14\r\n{\\an1}Je ne clique pas forc\u00e9ment sur les\r\npub interdites aux moins de 18 ans.\r\n\r\n00:34:32:18  00:34:38:16\r\n{\\an1}C.GANI: La question de la publicit\u00e9\r\n\r\n00:34:38:20  00:34:44:02\r\n{\\an1}fait que la Suisse est mauvaise\r\n\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n00:34:44:06  00:34:50:04\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de tabagisme.\r\n\r\n00:34:52:20  00:34:56:09\r\n{\\an1}La Suisse fait partie des pays qui\r\nn'ont pas sign\u00e9 la Convention\r\n\r\n00:34:56:12  00:35:02:11\r\n{\\an1}antitabac de l'OMS.\r\n\r\n00:35:04:02  00:35:10:02\r\n{\\an1}Est-ce \u00e9thiquement acceptable ?\r\n\r\n00:35:10:20  00:35:16:20\r\n{\\an1}S.HURST: Cette convention est le\r\nseul trait\u00e9\r\n\r\n00:35:18:02  00:35:21:14\r\n{\\an1}international qui n'ait jamais \u00e9t\u00e9\r\ndonn\u00e9 \u00e0 signature sur la sc\u00e8ne\r\n\r\n00:35:21:19  00:35:26:16\r\n{\\an1}internationale.\r\n\r\n00:35:26:20  00:35:32:05\r\n{\\an1}C'est une question de sant\u00e9 publique\r\nd'importance.\r\n\r\n00:35:32:09  00:35:38:07\r\n{\\an1}On refuse de ratifier ce texte.\r\n\r\n00:35:38:11  00:35:42:00\r\n{\\an1}On refuse de mettre en place des\r\nmesures efficaces dans la lutte\r\n\r\n00:35:42:04  00:35:44:07\r\n{\\an1}contre le tabac.\r\n\r\n00:35:44:11  00:35:48:11\r\n{\\an1}C'est une question de priorit\u00e9.\r\n\r\n00:35:48:15  00:35:51:10\r\n{\\an1}C.GANI: \u00c7a ne vous emb\u00eate pas\r\n\r\n00:35:51:13  00:35:55:22\r\n{\\an1}qu'on ne soit pas signataires ?\r\n\r\n00:35:56:01  00:35:59:11\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Si.\r\n\r\n00:35:59:15  00:36:05:13\r\n{\\an1}\u00c0 mon sens,\r\n\r\n00:36:07:11  00:36:11:10\r\n{\\an1}la Suisse a \u00e9t\u00e9 un des derniers pays\r\n\u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:36:11:13  00:36:14:17\r\n{\\an1}Il y a une r\u00e9ticence\r\n\r\n00:36:14:21  00:36:18:11\r\n{\\an1}par rapport aux instances\r\nnationales.\r\n\r\n00:36:18:15  00:36:23:19\r\n{\\an1}On doit se donner les moyens de\r\nratifier ce document.\r\n\r\n00:36:23:23  00:36:29:21\r\n{\\an1}Il y a 2 ans,\r\n\r\n00:36:33:04  00:36:37:08\r\n{\\an1}le Parlement esp\u00e9rait qu'il y aurait\r\nce d\u00e9bat sur la ratification.\r\n\r\n00:36:37:11  00:36:41:10\r\n{\\an1}Les budgets marketing existent.\r\n\r\n00:36:41:13  00:36:44:14\r\n{\\an1}Ils ne se r\u00e9duiront pas si on r\u00e9duit\r\n\r\n00:36:44:18  00:36:49:05\r\n{\\an1}les canaux de publicit\u00e9.\r\n\r\n00:36:49:09  00:36:55:07\r\n{\\an1}Mais axons-les sur les produits\r\nmoins nocifs\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:02:11\r\n{\\an1}que sur les produits plus nocifs.\r\n\r\n00:37:03:12  00:37:09:12\r\n{\\an1}Profitons de la pr\u00e9sence\r\nde cette industrie\r\n\r\n00:37:09:22  00:37:15:21\r\n{\\an1}sur le territoire pour canaliser la\r\npublicit\u00e9 \u00e0 son sujet.\r\n\r\n00:37:17:22  00:37:23:22\r\n{\\an1}Il faut commencer \u00e0 documenter ces\r\nnouveaux produits.\r\n\r\n00:37:27:20  00:37:33:20\r\n{\\an1}F.THOENEN:  La Suisse peut ratifier\r\ncette convention.\r\n\r\n00:37:34:09  00:37:39:20\r\n{\\an1}Mais il y a des exigences internes\r\nde l'administration suisse.\r\n\r\n00:37:40:00  00:37:45:21\r\n{\\an1}Beaucoup de pays ont ratifi\u00e9 cette\r\nconvention\r\n\r\n00:37:47:07  00:37:52:16\r\n{\\an1}et ont un cadre r\u00e9glementaire\r\nsimilaire \u00e0 celui de la Suisse.\r\n\r\n00:37:52:20  00:37:56:06\r\n{\\an1}Ils n'ont pas accept\u00e9 toutes les\r\nmesures recommand\u00e9es par l'OMS.\r\n\r\n00:37:56:10  00:38:02:08\r\n{\\an1}Ce sont des recommandations.\r\n\r\n00:38:12:16  00:38:18:16\r\n{\\an1}C.GANI: La Suisse est en retard.\r\nC'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:38:19:04  00:38:25:04\r\n{\\an1}Elle n'a pas sign\u00e9 cette convention\r\n\r\n00:38:25:08  00:38:31:08\r\n{\\an1}et ce retard s'explique par le poids\r\nde l'industrie du tabac peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:38:33:16  00:38:39:03\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: La l\u00e9gislation suisse\r\nn'est pas adapt\u00e9e \u00e0 la convention.\r\n\r\n00:38:39:07  00:38:44:20\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais qu'on revienne...\r\n\r\n00:38:45:00  00:38:47:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: La Suisse ne peut pas\r\nsigner une convention\r\n\r\n00:38:48:02  00:38:51:09\r\n{\\an1}si elle n'a pas de base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:38:51:12  00:38:57:11\r\n{\\an1}Elle a 6 points fondamentaux \u00e0\r\ntraiter.\r\n\r\n00:38:59:18  00:39:05:18\r\n{\\an1}Tous les points sont l\u00e0 dans la\r\nl\u00e9gislation interne.\r\n\r\n00:39:08:08  00:39:14:08\r\n{\\an1}La limitation du parrainage\r\n\r\n00:39:14:17  00:39:19:14\r\n{\\an1}est une notion qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au\r\nParlement avec une faible majorit\u00e9,\r\n\r\n00:39:19:18  00:39:25:16\r\n{\\an1}\u00e0 vous de la ratifier derri\u00e8re\r\nMadame Fehlmann Rielle.\r\n\r\n00:39:27:23  00:39:33:23\r\n{\\an1}C.GANI: Qu'est-ce qui emp\u00eache la\r\nratification de la convention ?\r\n\r\n00:39:35:16  00:39:39:05\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: L'affichage sur\r\nl'espace public n'est pas un enjeu\r\n\r\n00:39:39:09  00:39:43:15\r\n{\\an1}selon moi.\r\n\r\n00:39:43:19  00:39:49:17\r\n{\\an1}On n'est plus \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n00:39:58:01  00:40:01:19\r\n{\\an1}G.VITTOZ: On est sur des strat\u00e9gies\r\nbeaucoup plus cibl\u00e9es et non plus\r\n\r\n00:40:01:23  00:40:07:21\r\n{\\an1}sur les publicit\u00e9s au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:40:10:08  00:40:13:15\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Il y a 34\r\n\u00e9v\u00e9nements en Suisse romande qui\r\n\r\n00:40:13:19  00:40:15:18\r\n{\\an1}sont sponsoris\u00e9s par des\r\ncigarettiers.\r\n\r\n00:40:15:22  00:40:21:20\r\n{\\an1}C.GANI: On va passer au chapitre sur\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:40:22:18  00:40:25:10\r\n{\\an1}I.PASINI: au niveau des jeunes,\r\n\r\n00:40:25:12  00:40:31:11\r\n{\\an1}ceux qui en ont en main,\r\n\r\n00:40:35:22  00:40:41:22\r\n{\\an1}ils se les sont achet\u00e9 eux-m\u00eames\r\n\r\n00:40:45:14  00:40:47:20\r\n{\\an1}ou ont un fr\u00e8re qui les leur ont\r\nachet\u00e9s\r\n\r\n00:40:48:00  00:40:53:12\r\n{\\an1}la publicit\u00e9 n'intervient pas.\r\n\r\n00:40:53:16  00:40:59:18\r\n{\\an1}C.GANI:  On va revenir sur\r\nl'histoire d'amour et d'argent\r\n\r\n00:40:59:20  00:41:03:08\r\n{\\an1}entre la Suisse\r\net la cigarette.\r\n\r\n00:41:03:10  00:41:07:00\r\n{\\an1}-La Suisse et son amour du tabac.\r\n\r\n00:41:07:02  00:41:08:12\r\n{\\an1}Archives\r\n-Mars 1965,\r\n\r\n00:41:08:16  00:41:11:01\r\n{\\an1}le tabac s\u00e9ch\u00e9 est livr\u00e9.\r\n\r\n00:41:11:06  00:41:13:03\r\n{\\an1}-Ici, le tabac,\r\n\r\n00:41:13:05  00:41:16:23\r\n{\\an1}on conna\u00eet depuis longtemps\r\net qu'est-ce qu'on aime \u00e7a !\r\n\r\n00:41:17:04  00:41:20:18\r\n{\\an1}-Depuis combien d'ann\u00e9es\r\ncultivez-vous du tabac ?\r\n\r\n00:41:20:20  00:41:23:07\r\n{\\an1}-Depuis que je suis n\u00e9.\r\n\r\n00:41:24:00  00:41:25:17\r\n{\\an1}-Et m\u00eame bien avant,\r\n\r\n00:41:25:19  00:41:29:20\r\n{\\an1}car les feuilles de tabac\r\nverdissent dans toute la Suisse\r\n\r\n00:41:29:22  00:41:32:19\r\n{\\an1}depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle,\r\nsoit deux si\u00e8cles\r\n\r\n00:41:32:21  00:41:37:12\r\n{\\an1}avant les g\u00e9raniums\r\naux fen\u00eatres de nos chalets.\r\n\r\n00:41:39:01  00:41:43:15\r\n{\\an1}Mais les Suisses ne se contentent\r\nplus de produire et de fumer:\r\n\r\n00:41:43:17  00:41:47:13\r\n{\\an1}ils exportent.\r\n\r\n00:41:47:15  00:41:52:16\r\n{\\an1}En 2016, les 35 mias\r\nde cigarettes fabriqu\u00e9es en Suisse\r\n\r\n00:41:52:18  00:41:58:00\r\n{\\an1}ont rapport\u00e9 560 mios\r\nde francs \u00e0 l'exportation,\r\n\r\n00:41:58:02  00:42:06:03\r\n{\\an1}soit \u00e0 peine moins que le chocolat\r\net autant que le fromage.\r\n\r\n00:42:06:04  00:42:09:12\r\n{\\an1}Au coeur du syst\u00e8me,\r\ntrois g\u00e9ants mondiaux:\r\n\r\n00:42:09:14  00:42:13:16\r\n{\\an1}Japan Tobacco International,\r\nBritish American Tobacco\r\n\r\n00:42:13:19  00:42:23:07\r\n{\\an1}et, le leader mondial,\r\nPhilip Morris International.\r\n\r\n00:42:24:12  00:42:28:05\r\n{\\an1}Le tabac en Suisse,\r\nce sont 6,5 mias de francs\r\n\r\n00:42:28:07  00:42:31:15\r\n{\\an1}de retomb\u00e9es directes,\r\nindirectes et fiscales,\r\n\r\n00:42:31:17  00:42:33:12\r\n{\\an1}soit 1 % du PIB.\r\n\r\n00:42:33:14  00:42:38:03\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, la politique met\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n00:42:38:08  00:42:42:10\r\n{\\an1}-Il y a une conscience de\r\nl'importance d'un tel employeur\r\n\r\n00:42:42:11  00:42:44:17\r\n{\\an1}qui est telle que,\r\n\r\n00:42:44:19  00:42:47:12\r\n{\\an1}en cas de danger du c\u00f4t\u00e9 de Berne,\r\n\r\n00:42:47:14  00:42:49:23\r\n{\\an1}la mobilisation est compl\u00e8te.\r\n\r\n00:42:50:10  00:42:54:22\r\n{\\an1}-La cigarette fait travailler\r\npr\u00e8s de 12'000 personnes en Suisse,\r\n\r\n00:42:55:00  00:42:58:13\r\n{\\an1}mais elle co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:42:58:15  00:43:01:23\r\n{\\an1}Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:43:02:01  00:43:05:03\r\n{\\an1}le tabagisme tue\r\n9'500 personnes par an\r\n\r\n00:43:05:05  00:43:09:06\r\n{\\an1}et gr\u00e8ve l'\u00e9conomie nationale\r\nde 5,6 mias.\r\n\r\n00:43:09:08  00:43:13:20\r\n{\\an1}Des milliers d'emplois,\r\nmais des milliers de morts.\r\n\r\n00:43:13:22  00:43:21:10\r\n{\\an1}La cigarette est-elle vraiment\r\nune bonne affaire ?\r\n\r\n00:43:21:11  00:43:25:07\r\n{\\an1}C.GANI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:43:25:23  00:43:31:11\r\n{\\an1}c'est vraiment une bonne affaire ?\r\n\r\n00:43:31:15  00:43:35:20\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: C'est pas une mauvaise\r\naffaire quand on voit les chiffres.\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:38:08\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le au niveau du politique,\r\n\r\n00:43:38:11  00:43:44:10\r\n{\\an1}c'est d'am\u00e9liorer la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:43:44:13  00:43:47:13\r\n{\\an1}On n'est pas bons \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n00:43:47:17  00:43:52:20\r\n{\\an1}C'est une responsabilit\u00e9 politique\r\nque l'on doit am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:43:53:00  00:43:58:22\r\n{\\an1}C.GANI: Sur la dimension\r\n\u00e9conomique ?\r\n\r\n00:44:06:15  00:44:10:12\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville\r\nde Lausanne pour faire en sorte que\r\n\r\n00:44:10:16  00:44:12:19\r\n{\\an1}PMI installe son si\u00e8ge \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:44:12:23  00:44:15:00\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Je pr\u00e9f\u00e8re\r\nque le si\u00e8ge soit l\u00e0,\r\n\r\n00:44:15:04  00:44:19:04\r\n{\\an1}pour qu'on ait le dialogue.\r\n\r\n00:44:19:08  00:44:25:05\r\n{\\an1}Pendant 16 ans, j'ai discut\u00e9 avec\r\neux.\r\n\r\n00:44:25:09  00:44:30:09\r\n{\\an1}Plusieurs mesures concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9\r\nprises.\r\n\r\n00:44:30:12  00:44:34:14\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Lesquelles ?\r\n\r\n00:44:34:18  00:44:39:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: au niveau des d\u00e9chets de\r\nla pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:44:39:14  00:44:43:16\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Quelles mesures\r\nde pr\u00e9vention ?\r\n\r\n00:44:43:20  00:44:46:14\r\n{\\an1}C.GANI: Est-ce mieux d'avoir\r\nl'industrie chez nous ?\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:50:11\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Pas du tout.\r\n\r\n00:44:50:16  00:44:56:13\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, il y a 20 ans,\r\n\r\n00:44:58:04  00:45:04:04\r\n{\\an1}l'OMS a convoqu\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n00:45:04:15  00:45:10:16\r\n{\\an1}pour dire que l'on ne peut pas avoir\r\nle beurre et l'argent du beurre,\r\n\r\n00:45:13:01  00:45:19:01\r\n{\\an1}c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de JTI.\r\n\r\n00:45:21:07  00:45:23:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Votre volont\u00e9 politique,\r\n\r\n00:45:23:15  00:45:26:13\r\n{\\an1}c'est l'interdiction du tabac.\r\n\r\n00:45:26:17  00:45:32:15\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On parle\r\n\u00e9conomie.\r\n\r\n00:45:32:19  00:45:36:15\r\n{\\an1}On voit les co\u00fbts sociaux de\r\nl'industrie du tabagisme.\r\n\r\n00:45:36:19  00:45:40:04\r\n{\\an1}Il y a un gros d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:45:40:08  00:45:44:23\r\n{\\an1}C'est au d\u00e9triment de la sant\u00e9\r\npublique.\r\n\r\n00:45:45:03  00:45:48:17\r\n{\\an1}F.THOENEN: On a eu une bonne\r\ndiscussion.\r\n\r\n00:45:48:21  00:45:54:19\r\n{\\an1}Le dialogue peut \u00eatre constructif.\r\n\r\n00:45:57:11  00:46:03:11\r\n{\\an1}La convention que vous aimez\r\ntellement\r\n\r\n00:46:07:05  00:46:10:15\r\n{\\an1}en son article 5.3 recommande de ne\r\nplus laisser discuter\r\n\r\n00:46:10:19  00:46:16:17\r\n{\\an1}l'industrie \u00e0 la table.\r\n\r\n00:46:19:20  00:46:21:09\r\n{\\an1}C.GANI: On ne peut pas dire\r\n\r\n00:46:21:12  00:46:25:04\r\n{\\an1}que les autorit\u00e9s ne font pas de\r\nconfession vis-\u00e0-vis de l'industrie\r\n\r\n00:46:25:08  00:46:27:11\r\n{\\an1}du tabac.\r\n\r\n00:46:27:14  00:46:29:22\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'il y a p\u00e9ril pour l'industrie\r\ndu tabac,\r\n\r\n00:46:30:02  00:46:34:11\r\n{\\an1}c'est l'union sacr\u00e9e.\r\nC'est ce qui ressort\r\n\r\n00:46:34:15  00:46:40:13\r\n{\\an1}de ce qu'on entendait de Monsieur\r\nRibaux.\r\n\r\n00:46:42:15  00:46:46:21\r\n{\\an1}F.THOENEN: On est entendue.\r\n\r\n00:46:47:01  00:46:50:09\r\n{\\an1}On est respect\u00e9s.\r\n\r\n00:46:50:12  00:46:56:11\r\n{\\an1}On respecte les d\u00e9cisions\r\nl\u00e9gislatives prises.\r\n\r\n00:46:58:22  00:47:02:11\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Vous avez tout\r\nfait pour qu'il n'y ait pas de\r\n\r\n00:47:02:13  00:47:08:11\r\n{\\an1}d\u00e9cision l\u00e9gislative.\r\n\r\n00:47:10:15  00:47:15:19\r\n{\\an1}Pendant des ann\u00e9es, vous avez\r\ninvesti le parlement.\r\n\r\n00:47:15:22  00:47:19:19\r\n{\\an1}Enfin, gr\u00e2ce \u00e0 des assurances\r\nmaladie,\r\n\r\n00:47:19:23  00:47:25:21\r\n{\\an1}certains de vos coll\u00e8gues ont ouvert\r\nles yeux.\r\n\r\n00:47:26:17  00:47:32:17\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a l'impression que la\r\nSuisse n'a jamais l\u00e9gif\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:47:36:17  00:47:40:02\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 attentive\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:47:40:07  00:47:44:04\r\n{\\an1}Plus la science avance\r\n\r\n00:47:44:08  00:47:50:06\r\n{\\an1}et plus on d\u00e9couvre d'effets\r\nn\u00e9fastes.\r\n\r\n00:47:52:21  00:47:56:18\r\n{\\an1}La nicotine est dangereuse pour le\r\nd\u00e9veloppement du cerveau des jeunes,\r\n\r\n00:47:56:22  00:48:01:12\r\n{\\an1}c'est reconnu par tous.\r\n\r\n00:48:01:16  00:48:07:14\r\n{\\an1}C.GANI: Que voulez-vous r\u00e9pondre M.\r\nVittoz ?\r\n\r\n00:48:07:18  00:48:12:13\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Une des meilleures preuves\r\n\r\n00:48:12:17  00:48:15:07\r\n{\\an1}de la fa\u00e7on dont l'industrie\r\ninfluence le d\u00e9bat,\r\n\r\n00:48:15:11  00:48:21:09\r\n{\\an1}c'est le niveau du d\u00e9bat ce soir.\r\n\r\n00:48:21:11  00:48:27:10\r\n{\\an1}On discute de mesures de pr\u00e9vention\r\n\r\n00:48:29:09  00:48:32:12\r\n{\\an1}prises par des pays qui ont dix\r\nmesures d'avance sur nous.\r\n\r\n00:48:32:16  00:48:35:11\r\n{\\an1}Si on en est l\u00e0,\r\n\r\n00:48:35:14  00:48:40:17\r\n{\\an1}c'est parce qu'on a Philip Morris \u00e0\r\nla table.\r\n\r\n00:48:40:21  00:48:46:19\r\n{\\an1}Et on les a \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:48:50:10  00:48:56:10\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: J'aimerais r\u00e9agir sur\r\nce point.\r\n\r\n00:48:59:00  00:49:02:10\r\n{\\an1}La Suisse est terriblement en retard\r\nsur la ratification de la\r\n\r\n00:49:02:13  00:49:05:06\r\n{\\an1}convention, mais dans les faits,\r\n\r\n00:49:05:10  00:49:10:16\r\n{\\an1}selon le dernier suivi de la\r\nconsommation du tabac,\r\n\r\n00:49:10:20  00:49:15:20\r\n{\\an1}la consommation est inf\u00e9rieure \u00e0 la\r\nmoyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:49:16:00  00:49:23:09\r\n{\\an1}On a beau \u00eatre qualifi\u00e9\r\nde mauvais \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n00:49:23:13  00:49:25:20\r\n{\\an1}on a fait le boulot en termes de\r\npr\u00e9vention.\r\n\r\n00:49:26:00  00:49:31:22\r\n{\\an1}C.GANI: Samia Hurst ?\r\n\r\n00:49:35:11  00:49:41:10\r\n{\\an1}S.HURST: Mais combien de tabagisme\r\nveut-on garder ?\r\n\r\n00:49:42:23  00:49:46:22\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On a plus de\r\n9'000 morts par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:49:47:02  00:49:53:00\r\n{\\an1}C.GANI: Comment g\u00e8re-t-on\r\nl'\u00e9quation ?\r\n\r\n00:49:59:16  00:50:02:07\r\n{\\an1}S.HURST: Il faudrait voir quelle est\r\nl'\u00e9quation.\r\n\r\n00:50:02:11  00:50:06:11\r\n{\\an1}Y a-t-il un d\u00e9ficit en termes\r\nbudg\u00e9taires ?\r\n\r\n00:50:06:15  00:50:12:13\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 ce que la cigarette\r\nrapporte.\r\n\r\n00:50:16:17  00:50:20:02\r\n{\\an1}Il faut tenir compte des co\u00fbts de la\r\nsant\u00e9 qu'elle occasionne.\r\n\r\n00:50:20:06  00:50:23:17\r\n{\\an1}Il y a des co\u00fbts directs et\r\nindirects.\r\n\r\n00:50:23:21  00:50:27:07\r\n{\\an1}Quand des personnes sont gravement\r\natteintes,\r\n\r\n00:50:27:11  00:50:30:22\r\n{\\an1}des proches doivent prendre cong\u00e9\r\npour s'occuper de ces personnes.\r\n\r\n00:50:31:02  00:50:33:17\r\n{\\an1}Le bilan est-il positif ?\r\n\r\n00:50:33:21  00:50:39:19\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Oui.\r\n\r\n00:50:41:09  00:50:47:09\r\n{\\an1}La charge m\u00e9dicale est de 1,7 mias\r\n\r\n00:50:48:15  00:50:53:08\r\n{\\an1}et il y a 5000 emplois directement\r\nli\u00e9s.\r\n\r\n00:50:53:11  00:50:59:09\r\n{\\an1}S.HURST: C'est une question de\r\npriorit\u00e9s soci\u00e9tales.\r\n\r\n00:51:03:09  00:51:06:12\r\n{\\an1}La question premi\u00e8re...\r\n\r\n00:51:06:16  00:51:09:23\r\n{\\an1}Vous faites un proc\u00e8s d'intention.\r\n\r\n00:51:10:03  00:51:16:01\r\n{\\an1}La question premi\u00e8re est:\r\n\r\n00:51:16:15  00:51:20:13\r\n{\\an1}Quel est le co\u00fbt en termes de sant\u00e9\r\npublique ?\r\n\r\n00:51:20:17  00:51:22:20\r\n{\\an1}Et quel est l'apport \u00e9conomique ?\r\n\r\n00:51:23:00  00:51:25:16\r\n{\\an1}\u00c0 terme,\r\n\r\n00:51:25:20  00:51:29:20\r\n{\\an1}on se pose la question du prix d'une\r\nvie.\r\n\r\n00:51:30:00  00:51:35:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Votre calcul n'est pas\r\nhonn\u00eate.\r\n\r\n00:51:38:11  00:51:40:22\r\n{\\an1}Si on exporte la production du\r\ntabagisme,\r\n\r\n00:51:41:02  00:51:45:20\r\n{\\an1}comment g\u00e9rez-vous le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:51:46:00  00:51:49:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re le g\u00e9rer avec les\r\nentreprises chez nous.\r\n\r\n00:51:50:03  00:51:56:01\r\n{\\an1}C.GANI: Il y a 10'000 morts par\r\nann\u00e9e en Suisse\r\n\r\n00:51:57:08  00:52:00:10\r\n{\\an1}et il y a 10'000 emplois directement\r\nli\u00e9s \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n00:52:00:13  00:52:06:11\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a vaut le coup ?\r\n\r\n00:52:08:00  00:52:10:21\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Si on travaille sur le\r\nnombre de morts,\r\n\r\n00:52:11:01  00:52:13:21\r\n{\\an1}on n'a pas encore perdu les emplois.\r\n\r\n00:52:14:01  00:52:19:10\r\n{\\an1}Les emplois ne sont pas li\u00e9s au\r\nmarch\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:52:19:13  00:52:25:11\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Les gens ne vont\r\npas cesser de mourir tout de suite\r\n\r\n00:52:28:06  00:52:31:03\r\n{\\an1}et les emplois ne vont pas\r\ndispara\u00eetre tout de suite.\r\n\r\n00:52:31:07  00:52:33:10\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me \u00e9thique.\r\n\r\n00:52:33:13  00:52:39:11\r\n{\\an1}Quand on a 10'000 morts par ann\u00e9e,\r\non ne peut pas continuer.\r\n\r\n00:52:44:00  00:52:47:08\r\n{\\an1}F.THOENEN: Vous ignorez le fait que\r\nl'industrie est en pleine\r\n\r\n00:52:47:11  00:52:52:21\r\n{\\an1}transformation.\r\n\r\n00:52:53:01  00:52:56:17\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Votre CEO, j'aimerais le\r\nciter.\r\n\r\n00:52:56:21  00:53:02:19\r\n{\\an1}Vous avez le discours pour les\r\nm\u00e9dias,\r\n\r\n00:53:02:23  00:53:07:11\r\n{\\an1}mais j'ai le discours des\r\nactionnaires.\r\n\r\n00:53:07:14  00:53:13:04\r\n{\\an1}L'objectif pour 2019 du CEO est de\r\nmaintenir\r\n\r\n00:53:13:08  00:53:19:06\r\n{\\an1}le leadership de Philip Morris sur\r\nla cigarette.\r\n\r\n00:53:23:11  00:53:25:23\r\n{\\an1}La cigarette combustible, c'est 95 %\r\ndu profit\r\n\r\n00:53:26:03  00:53:29:07\r\n{\\an1}de l'entreprise.\r\n\r\n00:53:29:11  00:53:35:04\r\n{\\an1}F.THOENEN: Ce n'est pas juste.\r\n\r\n00:53:35:08  00:53:40:18\r\n{\\an1}C.GANI: Allez-vous l\u00e2cher la\r\ncigarette ?\r\n\r\n00:53:40:22  00:53:46:07\r\n{\\an1}F.THOENEN: l'objectif a \u00e9t\u00e9\r\nclairement formul\u00e9.\r\n\r\n00:53:46:11  00:53:50:03\r\n{\\an1}\u00c0 terme, on veut cesser la\r\nproduction de cigarettes.\r\n\r\n00:53:50:07  00:53:53:05\r\n{\\an1}Mais je ne peux pas dire que c'est\r\ndemain.\r\n\r\n00:53:53:09  00:53:57:19\r\n{\\an1}Si on arr\u00eate demain,\r\n\r\n00:53:57:23  00:54:02:11\r\n{\\an1}des comp\u00e9titeurs pour le march\u00e9 noir\r\nprendront le march\u00e9.\r\n\r\n00:54:02:14  00:54:08:12\r\n{\\an1}On est \u00e0 15 % de nos chiffres de\r\nvente.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:14:11\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Dans ce document avec\r\nvotre logo, c'est un faux ?\r\n\r\n00:54:14:14  00:54:19:12\r\n{\\an1}F.THOENEN: Je ne connais pas ce\r\ndocument.\r\n\r\n00:54:19:16  00:54:24:21\r\n{\\an1}G.VITTOZ: C'est public, sur\r\nInternet.\r\n\r\n00:54:25:01  00:54:28:03\r\n{\\an1}C.GANI: Philip Morris va sortir du\r\nmarch\u00e9 de la cigarette.\r\n\r\n00:54:28:07  00:54:30:10\r\n{\\an1}\u00c7a vous tranquillise ?\r\n\r\n00:54:30:13  00:54:35:07\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: pas vraiment.\r\n\r\n00:54:35:11  00:54:39:02\r\n{\\an1}Ce sera tellement long qu'ils feront\r\nd'autres ravages.\r\n\r\n00:54:39:05  00:54:43:22\r\n{\\an1}Mais il y a un probl\u00e8me de\r\ncommunication.\r\n\r\n00:54:44:02  00:54:46:11\r\n{\\an1}Le principal chiffre d'affaires,\r\nc'est encore\r\n\r\n00:54:46:14  00:54:52:12\r\n{\\an1}les cigarettes \u00e0 combustion.\r\n\r\n00:54:56:15  00:55:01:16\r\n{\\an1}Les pays asiatiques sont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:55:01:20  00:55:05:22\r\n{\\an1}F.THOENEN: C'est en diminution\r\nmondialement.\r\n\r\n00:55:06:01  00:55:08:22\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: \u00c0 dose\r\nhom\u00e9opathique alors.\r\n\r\n00:55:09:01  00:55:15:00\r\n{\\an1}C.GANI: Samia Hurst,\r\n\r\n00:55:16:14  00:55:20:01\r\n{\\an1}vit-on dans un pays o\u00f9 tout est\r\njustifiable au nom de l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:55:20:05  00:55:26:04\r\n{\\an1}\u00e9conomique ?\r\n\r\n00:55:26:19  00:55:29:20\r\n{\\an1}S.HURST: Les priorit\u00e9s \u00e9conomiques\r\ncomptent,\r\n\r\n00:55:30:00  00:55:33:09\r\n{\\an1}certes, mais quand il y a une telle\r\ntension les arbitrages sont\r\n\r\n00:55:33:12  00:55:36:11\r\n{\\an1}difficiles.\r\n\r\n00:55:36:15  00:55:40:07\r\n{\\an1}Il y a des guerres de chiffres \u00e0 la\r\nplace de discuter des v\u00e9ritables\r\n\r\n00:55:40:11  00:55:44:22\r\n{\\an1}enjeux.\r\n\r\n00:55:45:02  00:55:48:18\r\n{\\an1}Comment va-t-on faire la part des\r\nchoses avec l'inconv\u00e9nient de sant\u00e9\r\n\r\n00:55:48:22  00:55:51:01\r\n{\\an1}et les enjeux \u00e9conomiques ?\r\n\r\n00:55:51:05  00:55:54:07\r\n{\\an1}Vous dites que \u00e7a diminue,\r\n\r\n00:55:54:11  00:55:57:09\r\n{\\an1}et que le but est de laisser la\r\ncigarette \u00e0 combustion,\r\n\r\n00:55:57:12  00:56:02:16\r\n{\\an1}j'aimerais vous croire.\r\n\r\n00:56:02:20  00:56:06:01\r\n{\\an1}Mais c'est tr\u00e8s difficile de\r\nsavoir...\r\n\r\n00:56:06:05  00:56:10:03\r\n{\\an1}C.GANI: En Suisse on est dans le\r\nflou.\r\n\r\n00:56:10:07  00:56:16:02\r\n{\\an1}Comment fait-on pour mettre de\r\nl'ordre ?\r\n\r\n00:56:16:06  00:56:21:06\r\n{\\an1}S.HURST: Pourquoi si des limitations\r\n\r\n00:56:21:10  00:56:23:19\r\n{\\an1}de la publicit\u00e9 touchaient\r\ntout le monde,\r\n\r\n00:56:23:23  00:56:28:02\r\n{\\an1}y compris vos concurrents,\r\n\r\n00:56:28:07  00:56:32:04\r\n{\\an1}pourquoi vous y opposez-vous ?\r\n\r\n00:56:32:08  00:56:36:07\r\n{\\an1}Je ne comprends pas cette\r\nopposition.\r\n\r\n00:56:36:11  00:56:42:09\r\n{\\an1}F.THOENEN: On s'y oppose,\r\n\r\n00:56:45:19  00:56:51:07\r\n{\\an1}car dans la publicit\u00e9, il n'y aurait\r\npas de distinction de produits.\r\n\r\n00:56:51:11  00:56:57:09\r\n{\\an1}Et on a vu en France que ce n'est\r\npas la recette.\r\n\r\n00:57:01:04  00:57:04:14\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9glementer la cigarette\r\n\u00e9lectronique mais interdire la\r\n\r\n00:57:04:18  00:57:08:17\r\n{\\an1}publicit\u00e9 au consommateur\r\n\r\n00:57:08:20  00:57:12:12\r\n{\\an1}qui pourrait passer \u00e0 ces nouveaux\r\nproduits, ce n'est pas l'approche\r\n\r\n00:57:12:15  00:57:18:14\r\n{\\an1}correcte. C.GANI: Au fond,\r\n\r\n00:57:18:20  00:57:23:08\r\n{\\an1}la cigarette \u00e9tait le probl\u00e8me\r\nnum\u00e9ro un de la Suisse aujourd'hui ?\r\n\r\n00:57:23:11  00:57:29:10\r\n{\\an1}Pourquoi ne parle-t-on pas du sucre\r\net des armes ?\r\n\r\n00:57:33:13  00:57:35:18\r\n{\\an1}G.VITTOZ: En termes de morts\r\n\u00e9vitables,\r\n\r\n00:57:35:22  00:57:41:18\r\n{\\an1}on a le num\u00e9ro un en face de nous,\r\nla cigarette tue des personnes\r\n\r\n00:57:45:23  00:57:51:23\r\n{\\an1}qui ne mourraient pas s'il n'y avait\r\npas de cigarettes.\r\n\r\n00:57:54:06  00:58:00:06\r\n{\\an1}L'\u00e9nergie de la pr\u00e9vention routi\u00e8re\r\npermet d'\u00e9pargner 250 vies.\r\n\r\n00:58:02:09  00:58:05:20\r\n{\\an1}On devrait aussi attaquer le\r\nprobl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:58:06:00  00:58:11:18\r\n{\\an1}C.GANI: Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:58:11:22  00:58:14:15\r\n{\\an1}F.THOENEN: Je crois qu'on a un pass\u00e9\r\n\r\n00:58:14:19  00:58:17:11\r\n{\\an1}qui est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:58:17:14  00:58:20:01\r\n{\\an1}Mais les solutions sans nous,\r\n\r\n00:58:20:05  00:58:22:08\r\n{\\an1}\u00e7a ne va pas.\r\n\r\n00:58:22:11  00:58:28:02\r\n{\\an1}On a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:58:28:06  00:58:32:22\r\n{\\an1}On a des produits qui vont montrer\r\nqu'ils sont bons.\r\n\r\n00:58:33:02  00:58:35:22\r\n{\\an1}On a des \u00e9tudes qui sont corrobor\u00e9es\r\n\r\n00:58:36:02  00:58:41:19\r\n{\\an1}qui le montrent.\r\n\r\n00:58:41:23  00:58:45:02\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On aimerait\r\npouvoir faire un travail de\r\n\r\n00:58:45:06  00:58:47:10\r\n{\\an1}pr\u00e9vention avec des mesures\r\nstructurelles.\r\n\r\n00:58:47:13  00:58:50:20\r\n{\\an1}Il faut laisser faire la sant\u00e9\r\npublique et ne pas interf\u00e9rer.\r\n\r\n00:58:51:00  00:58:53:10\r\n{\\an1}Vous avez des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:58:53:13  00:59:03:14\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, vous n'\u00eates pas neutres.\r\n\r\n00:59:06:09  00:59:11:03\r\n{\\an1}F.THOENEN: L'OMS a \u00e9galement des\r\nint\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:59:11:07  00:59:14:09\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On n'a pas\r\nsuffisamment de recul sur le\r\n\r\n00:59:14:12  00:59:17:20\r\n{\\an1}vapotage.\r\n\r\n00:59:18:00  00:59:21:17\r\n{\\an1}Des t\u00e9moignages sont encourageants,\r\n\r\n00:59:21:21  00:59:27:19\r\n{\\an1}mais il faut plus de recul.\r\n\r\n00:59:29:04  00:59:33:18\r\n{\\an1}Pour les m\u00e9dicaments, le m\u00e9decin\r\nprescrit,\r\n\r\n00:59:33:22  00:59:39:20\r\n{\\an1}il pourrait donc prescrire la\r\nvapoteuse\r\n\r\n00:59:40:00  00:59:43:13\r\n{\\an1}pour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:59:43:17  00:59:46:02\r\n{\\an1}C.GANI: On arrive au terme de cette\r\n\u00e9mission.\r\n\r\n00:59:46:06  00:59:48:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:59:48:12  00:59:52:09\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\n\r\n00:59:52:12  00:59:55:16\r\n{\\an1}Infrarouge la place \u00e0 l'\u00e9mission\r\n\"C'est ma Suisse\".\r\n\r\n00:59:55:20  00:59:58:08\r\n{\\an1}Excellente semaine.\r\n\r\n00:59:58:11  01:00:01:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043700\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:25 > 0:02:03) [92%] : \r\nNotre \u00e9conomie mais elle nous tuent, elle nous fait travailler mais elle nous co\u00fbte, on aimerait qu'elle n'existe pas, mais en attendant, on en profite, la cigarette et la Suisse, c'est un peu je t'aime moi non plus alors faut-il d\u00e9sormais serrer la visse \u00e0 l'industrie du tabac doit-on interdire la publicit\u00e9 comment mieux prot\u00e9ger les mineurs que faire de la vapoteuse et surtout, comment concilier int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sant\u00e9 publique on en d\u00e9bat ce soir dans Infrarouge bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, alors pour en parler, vos messages comme toujours sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag RTS infrarouges et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Jean-Nat Karakash, conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de l'\u00e9conomie dans le canton qui h\u00e9berge Philip Morris Neuch\u00e2tel, il refuse de diaboliser l'industrie du tabac Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'Addiction Suisse et membre du comit\u00e9 de l'initiative contre la publicit\u00e9, il d\u00e9nonce l'hypocrisie des cigarettiers Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, il est allergique \u00e0 la multiplication des interdits et pr\u00e9f\u00e8re miser sur la responsabilit\u00e9 individuelle, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, ex- directrice de Carrefour Addictions elle pense au contraire que c'est le devoir de l'\u00c9tat, de prot\u00e9ger les citoyens des m\u00e9faits du tabac Fran\u00e7ois Tonon, directeur des affaires publiques pour la Suisse chez Philip Morris, il assure que son industrie veut en finir avec les produits qui tue et ancien enfin Samia Hurst bio est ici m\u00e9decins pour l'accepter le co\u00fbt humain du tabac au nom d'un Avantage \u00e9conomique est un choix de soci\u00e9t\u00e9 paradoxal, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:21) [91%] : \r\nAlors, Gr\u00e9goire vitaux, ce n'est pas encore coul\u00e9 dans le bronze Meyer, hier, le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de serrer la visse \u00e0 la loi sur le tabac en mettant des limites \u00e0 la publicit\u00e9 pour les cigarettes et le vapotage est ce qu'on peut dire que la Suisse a enfin compris le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:21 > 0:02:35) [90%] : \r\nAlors, partiellement, en tous cas, puisqu'on a, on voit qu'on est, on est reli\u00e9 un petit et un petit aller-retour dans le dans le processus l\u00e9gislatif autour de cette publicit\u00e9 pour le tabac, nous on n'est on pas encore totalement satisfait parce qu'il y a encore pas mal de choses qui restent possibles malgr\u00e9 cette avanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:37) [96%] : \r\nQu'est-ce qui vous satisfait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:02:59) [87%] : \r\nBen nous on aimerait bien que la publicit\u00e9 ne puisse ne puissent plus atteint les les jeunes et les mineurs, donc, pour \u00e7a il faut qu'on ait des mesures encore plus plus plus compl\u00e8te, c'est un peu je vous donne un peu les matches de la passoire ainsi vous boucher quelques trous d'une passoire, vous avez avoir plus de pression dans les autres ou donc tant que cela reste possible, donc certains canaux restent ouverts, mais on va avoir un juste un report des investissements publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais vous participiez au d\u00e9bat du Conseil des \u00c9tats Gr\u00e9goire vitaux, on vous dit qu'il faut encore boucher quelques trous qu'on n'est pas all\u00e9 assez loin, est ce que vous \u00eates laxiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:34) [87%] : \r\nMoi je suis de loin pas laxiste, je rappelle quand m\u00eame qu'il a une responsabilit\u00e9 personnelle et responsabilit\u00e9 aussi des communes qui laisse la publicit\u00e9 sur leur territoire, tout comme les cantons qui peuvent aussi l\u00e9gif\u00e9rer donc c'est le devoir de chacun de d\u00e9finir sa sa propre l\u00e9gislation, l\u00e0 aujourd'hui, on a donn\u00e9 d\u00e8s conditions cadre relativement restrictive qui va assez loin d'ailleurs, par rapport \u00e0 ce qui, aujourd'hui, donc, pour ma part, je suis assez satisfait sur l'\u00e9dition qu'on a pu prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:35 > 0:03:47) [95%] : \r\nAlors, avant de continuer, on va regarder de plus pr\u00e8s ce que le Conseil des \u00c9tats est en train de nous concocter o\u00f9 en est la guerre contre les cigarettes, on fait le point avec ce sujet de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:04:18) [91%] : \r\nQui devrait arriver la cigarette, attaqu\u00e9 de toutes parts, mais en Suisse, on ne touche pas n'importe comment, \u00e0 l'industrie du tabac cette Suisse, terre d'accueil de 3 mastodontes de la cigarette, Philip Morris, British American Tobacco et Japan Tobacco en 2016 face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset s'est d'ailleurs heurt\u00e9 \u00e0 un mur en voulant interdire la publicit\u00e9 pour le tabac dans l'espace public, les cin\u00e9mas, la presse et sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:24) [97%] : \r\nJe suis \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u parce que je crois que c'est un mauvais signal qui est envoy\u00e9 qui est envoy\u00e9 \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:05:07) [93%] : \r\nDepuis hier, c'est donc une mouture plus Light, de la loi sur les produits du tabac, qui examine les s\u00e9nateurs, le texte veut juste limiter la publicit\u00e9, la promotion, le sponsoring dans les journaux et sur internet, en tout cas au cin\u00e9ma, \u00e7a restera permis, on ne va pas aussi loin qu'une initiative des milieux antitabac qui vient d'aboutir et qui pr\u00f4ne une interdiction totale de la publicit\u00e9 pour prot\u00e9ger les mineurs, \u00e9l\u00e9ment central du d\u00e9bat, la loi en discussion assimile d\u00e9sormais les produits alternatifs \u00e0 des cigarettes classiques, les vapoteuse, les cigarettes sans combustion dans lesquels les cigarettiers investissent des milliards aujourd'hui ces produits sont encore soumis \u00e0 la loi sur les denr\u00e9es alimentaires et, \u00e0 l'exception du Valais, ils sont accessibles aux mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:19) [93%] : \r\nC'est certainement quelque chose d'int\u00e9ressant pour arr\u00eater de fumer ou pour prendre un autre un autre chemin, mais on voit aussi de plus en plus que la cigarette \u00e9lectronique peut-\u00eatre un peu un produit d'entr\u00e9e dans la fum\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a doit aussi naturellement nous pr\u00e9occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:40) [94%] : \r\nEt \u00e7a pr\u00e9occupe aussi outre- Atlantique, confront\u00e9 \u00e0 une vague d'hospitalisation et m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 priori li\u00e9e au vapotage, les \u00c9tats-Unis vont bannir la vente et le marketing agressif de produits au go\u00fbt sucr\u00e9 qui font fureur dans les lyc\u00e9es et la tr\u00e8s lib\u00e9rale ville de San Francisco, va m\u00eame plus loin en interdisant la vente de toutes les cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:59) [94%] : \r\nLa Suisse est donc clairement sous pression d'un c\u00f4t\u00e9, la puissance de l'industrie du tabac, de l'autre, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les lois suisses ne sont toujours pas conforme \u00e0 la Convention mondiale antitabac et aux yeux de l'OMS, nous restons le pire pays d'Europe en mati\u00e8re de lutte contre le tabagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:05 > 0:06:26) [93%] : \r\nJean-Nat Karakash la r\u00e9alit\u00e9 suisse, c'est cette loi sur le tabac qui est sur la table au Parlement, on parle de g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de la vente de cigarettes aux moins de 18 ans, on parle d'interdire la publicit\u00e9, vous vous \u00eates patron de l'\u00e9conomie \u00e0 Neuch\u00e2tel, Philip Morris, c'est votre 1er contribuable, \u00e7a vous inqui\u00e8te ce durcissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:07:27) [92%] : \r\nNon, je crois que pour une bonne part, il est m\u00eame soutenu activement par les autorit\u00e9s en place \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, on n'a pas attendu la Conf\u00e9d\u00e9ration pour interdire la vente des produits du tabac aux mineurs, on a toujours \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t parmi les cantons restrictif aussi en mati\u00e8re de fum\u00e9e passive et je dirais que si on s'engage pour un environnement dans lequel on laisse aux gens la libert\u00e9 de choisir ou non de fumer et on laisse des marques se livrer une concurrence, h\u00e9 bien la limite \u00e0 cette libert\u00e9-l\u00e0, elle arrive \u00e0 partir du moment o\u00f9 on atteint \u00e0 la protection des mineurs ou \u00e0 la protection des non- fumeurs par rapport \u00e0 \u00e7a, je dirais qu'il y a pas tellement de d\u00e9bat Neuch\u00e2tel sur la question qui est li\u00e9 \u00e0 la fum\u00e9e passive ou sur la question qui est li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des mineurs, je crois que ces 2 domaines dans lesquels il faut effectivement avancer et inclure dans une logique de de principe de pr\u00e9caution \u00e9galement la la protection face au au produit \u00e0 risque r\u00e9duit qui reste encore aujourd'hui en partie frapp\u00e9 d'une d'une certaine dose d'inconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:27 > 0:07:31) [98%] : \r\nDonc vous \u00eates favorable \u00e0 interdire la publicit\u00e9 pour le vapotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:32 > 0:08:15) [92%] : \r\nAlors, interdire la publicit\u00e9 \u00e0 destination des mineurs, de toute \u00e9vidence et puis interdire aussi la vente de ces produits, la vente de ces produits aux mineurs, je crois que la Suisse a bien progress\u00e9 quand m\u00eame si on prend sur une p\u00e9riode de 20 ans, on a quand m\u00eame eu un recul assez importante dans ma consommation chez les mineurs, \u00e9videmment qu'il faut faire, il faut prendre garde \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, li\u00e9 au vapotage et peut-\u00eatre aussi dans ce domaine-l\u00e0 intervenir de mani\u00e8re un peu plus cadran pour d\u00e9finir quels sont les diff\u00e9rents types de produits, on sait que tout n'est pas \u00e9quivalent dans le dans le monde du bas du vapotage et on a des produits qui sont vraisemblablement plus dangereux que d'autres et on a des produits qui sont aussi peut-\u00eatre plus ou moins destin\u00e9e et s\u00e9duisant pour les, pour les mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:15 > 0:08:24) [85%] : \r\nVoil\u00e0 le le Parlement mais tous les produits dans le m\u00eame panier, donc, et puis le dois forc\u00e9ment cibl\u00e9 jeunes pas jeune, donc l\u00e0, interdire la pub pour le vapotage par exemple, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:09:17) [90%] : \r\nAlors interdire compl\u00e8tement la publicit\u00e9, \u00e7a c'est pas une position que le gouvernement neuch\u00e2telois soutient mais on n'a pas une on n'a pas un d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9 sur cette cette question- l\u00e0, la question qui se pose est peut-\u00eatre la position un peu originale du gouvernement neuch\u00e2telois, c'est-\u00e0-dire que si on pose un cadre qui permette d\u00e9finir ce que c'est ce qu'on a comme alternative \u00e0 la cigarette, du c\u00f4t\u00e9 de ces nouveaux produits qui serait effectivement moins nocifs pour la sant\u00e9, \u00e0 partir de l\u00e0, pourquoi ne pas diff\u00e9rencier les restrictions publicitaires, de mani\u00e8re \u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, hein, il y a des gros Budgets marketing dans l'industrie du tabac a orient\u00e9 ses gros Budgets marketing vers ces produits moins nocifs, \u00e7a, je pense, et le gouvernement neuch\u00e2telois pense que ce serait une bonne option pour plut\u00f4t quelque part tourner la page de la cigarette traditionnelle tout en continuant \u00e0 travailler, les questions de prix et de restriction d'acc\u00e8s qui aujourd'hui font leurs preuves et permettent une diminution de la consommation dans la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:17 > 0:09:20) [93%] : \r\nLaurence Fehlmann Rielle, vous \u00eates d'accord, il faut diff\u00e9rencier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:11:17) [89%] : \r\nNon, alors en effet je pense qu'il faudrait juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser ce qu'on entend par pr\u00e9vention parce que vous dites, vous \u00eates d'accord avec la pr\u00e9vention, mais la pr\u00e9vention ce n'est pas seulement faire de l'information \u00e0 nos ch\u00e8res t\u00eates blondes, c'est aussi mettre en place des mesures structurelles qui, effectivement, diminue la disponibilit\u00e9 du produit, \u00e7a veut pas dire que c'est interdit, \u00e7a veut dire qu'on diminue l'attractivit\u00e9 du produit et donc on on fait en sorte qu'il soit moins int\u00e9ressant pour les jeunes, donc en effet je crois aussi, on le terme de chiffres, je suis pas s\u00fbr que les jeunes malheureusement en Suisse a \u00e9galement diminu\u00e9 leur consommation, il y a quand m\u00eame 21 pourcent des jeunes de 15 ans qui consomment de voir les gens \u00e0 qui, \u00e0 ceux qui ont, qui consomment 38 pourcent des jeunes de 20 \u00e0 24 ans qui consomment et donc justement le probl\u00e8me dans la protection de la jeunesse, c'est d'\u00e9viter qu'il y a eu une entr\u00e9e en consommation trop trop pr\u00e9coce parce qu'on sait bien que plus on commence t\u00f4t \u00e0 fumer et plus on fumera longtemps alors que si on commence plus tard n'arr\u00eateront plus t\u00f4t, donc c'est vraiment la dessus que se base d'abord l'initiative mais aussi les mesures qui veulent \u00eatre prises et je pense que pour venir \u00e0 bout, \u00e0 la question que vous posiez, je pense qu'on doit aussi limiter la publicit\u00e9 ou l'interdire pour le vapotage parce qu'on sait aussi que le vapotage, \u00e7a peut entra\u00eener des jeunes a commenc\u00e9 \u00e0 fumer parce qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9s forc\u00e9ment par ces nouveaux produits aromatis\u00e9s des concours entre etc, c'est-\u00e0-dire les cigarettiers aussi les incite, hein, j'\u00e9tais l'autre fois dans un magasin, on faisait un grand publicit\u00e9 pour la Youl et donc et \u00e7a tout le monde, longtemps hein, que \u00e7a soit que vous ayez disant que vous ayez 50 ans, donc on sait que l'on pourra discuter apr\u00e8s du r\u00f4le du vapotage pour les fumeurs, Gareth \u00e9lectronique pour des bricoles qui est, pour ceux qui connaissent pas l\u00e0, je le sais, si vous voulez aussi, c'est aussi une cellule une cigarette \u00e9lectronique qui effectivement introduit sur le march\u00e9, qui peut faire fureur malheureusement et l\u00e0 le risque effectivement d'en-bas sais que des jeunes commencent \u00e0 vapoter, puis ensuite passent \u00e0 la fum\u00e9e avec combustion et c'est \u00e7a qu'on veut \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:37) [92%] : \r\nAlors vous Fran\u00e7ois Tonon, vous visez justement un nouveau march\u00e9 avec Ca\u00efcos pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs, donc c'est un dispositif qui permette chauffer le tabac et non de le br\u00fbler comme avec une cigarette classique la ce coup de frein \u00e0 la \u00e0 la publicit\u00e9, \u00e7a vous complique un peu la t\u00e2che, comment vous allez faire pour conqu\u00e9rir ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:12:19) [91%] : \r\nJe crois restreindre certains moyens de publicit\u00e9 c'est pas faux en soi et si je r\u00e9fl\u00e9chis sur le d\u00e9bat qui a eu lieu hier, je crois que si je peux regretter une chose c'est exactement que les nouveaux produits ont pas eu leur place, on a que focalis\u00e9 sur l'interdiction de la publicit\u00e9, mais le potentiel d'un nouveau produit pour des fumeurs qui n'arrivent ou ne veulent pas arr\u00eater de fumer \u00e9tait \u00e9tait pas discuter maintenant pour votre question en ce qui concerne ces nouveaux produits pour nous c'est important qu'on a des moyens de communication \u00e0 parler \u00e0 des fumeurs adultes et si on coupe toutes ses possibilit\u00e9s, c'est plus difficile, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:19 > 0:12:28) [90%] : \r\nMais comment on distingue la la mani\u00e8re de communiquer vers des adultes et vers des enfants, des jeunes, des mineurs, comment vous faites pour \u00eatre s\u00fbr que vous touchez pas les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:13:42) [89%] : \r\nOn a lanc\u00e9 ce produit tabac chauff\u00e9 en 2015, en Suisse et aujourd'hui et \u00e7a, c'est une \u00e9tude qui est pas de nous, c'est une \u00e9tude de la diction suisse qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9 avec les chiffres 2010 jusqu'\u00e0 2018 et on voit dans l'\u00e9tude que le tabac chauff\u00e9, c'est parmi les produits les moins attractifs pour les jeunes, pour nous, \u00e7a, c'est aussi un signe que notre marketing et responsable, on essaye de, de, de, que parler aux fumeurs adultes on a certaines publicit\u00e9s aussi mais \u00e7a aussi avec des personnes qui sont bien adultes et je peux vous dire que notre public des clients sur le tabac chauff\u00e9 en Suisse, c'est entre 30 et 45 ans, \u00e7a c'est la majorit\u00e9 de nos clients, alors je crois qu'on a fait preuve qu'on a peu qu'on peut avec un nouveau produit aussi faire marketing responsable cet acte, c'est clair, si on part du principe que tout tout \u00e0 \u00eatre invisible parce que toute publicit\u00e9 en soi peut \u00eatre attractif, alors il faut tout tout \u00e7a interdire mais comme un Olivier Fran\u00e7ais la mentionner tout \u00e0 l'heure, il faut quand m\u00eame avoir une certaine libert\u00e9 choix c'est aussi la comp\u00e9tition et puis les adultes, ils sont bien, ils sont bien capables de prendre une des 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:42 > 0:13:47) [77%] : \r\nC'est pension, on va laisser r\u00e9pondre Gr\u00e9goire vitaux, ils font tout juste Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:47 > 0:14:27) [88%] : \r\nIls font tout juste en ce moment parce qu'on est en plein d\u00e9bat dans la loi sur les produits du tabac, donc ils ont une communication tr\u00e8s bien adapt\u00e9s \u00e0 ce contexte parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que, autrement, il sera Masserey au niveau l\u00e9gislatif, avec un durcissement de l'dans un, de l'interdiction de publicit\u00e9 pour ces produits, moi, je vous invite simplement \u00e0 taper sur Google A Ecosse campagne promotionnelle, regardez ce qui c'\u00e9tait au Japon, vous regardez ce qui se fait en Ukraine, vous regardez ce qui se fait dans d'autres pays, on est \u00e0 des kilom\u00e8tres de ce qu'on voit ici vous avez des influenceurs qui sont pay\u00e9s pour lancer le produit, vous avez des flagship Store qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 Ange p\u00eacher \u00e0 Lausanne, qui ouvrait et vous voyez les gens qui participent \u00e0 ces choses-l\u00e0, c'est pas des gens de mon \u00e2ge, ni des de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:27 > 0:14:31) [68%] : \r\nLes gens qui sont les r\u00e8glements notamment pardon les r\u00e8glements le monde non, la suite c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:31 > 0:14:35) [91%] : \r\nJe parle pas non, non, je dis simplement je je prends l'exemple de ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:14:38) [89%] : \r\nPar ailleurs, de la l\u00e9gislation helv\u00e9tique comprend pas la l\u00e9gislation japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:38 > 0:14:43) [77%] : \r\nNon, mais les modes, \u00e7a peut arriver, mais on en est, on est, on est en Suisse, et on ne fera pas ce que je sais, non, je voudrais vous d\u00e9rapez si des rats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:43 > 0:15:27) [85%] : \r\nC'est une chose dans l'information peut-\u00eatre au grand public ses cl\u00e9s, des fournisseurs de de tabac, les entreprises qui sont chez nous, ont sign\u00e9 un accord, l'accord de la Commission de la loyaut\u00e9 et l'applique pas que Philippe Maurice a aussi British Tabacco et la 3\u00e8me industrie, qui le font, il a donc dans son des entreprises responsables, avec des gens qui travaillent dans notre pays qui sont responsables et mettent en application leurs promesses et \u00e7a c'est important et puis la 2\u00e8me chose qui est tr\u00e8s important, c'est le choix : le choix du citoyen on veut que les jeunes soient responsables, on en m\u00eame dans certains partis le v\u00f4tre en particulier qu'elle vote \u00e0 16 ans, donc on d\u00e9cide et en tout cas on n'exprime politiquement que ce sont des gens responsables, les jeunes en ce moment des responsables, apr\u00e8s on est tous d'accord, et d'ailleurs, cette loi, on la beaut\u00e9 comme telle, en tout cas au Parlement, et \u00e7a c'est ainsi dans lequel on donne la libert\u00e9 de, de faire de la publicit\u00e9 mais avec ses resterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:27 > 0:15:35) [89%] : \r\nDonc, mais Olivier Fran\u00e7ais \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on montre, on a remontre patte blanche chez nous mais on fait le contraire \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:36 > 0:15:48) [90%] : \r\nC'est \u00e7a le grand Avantage qu'on allait avoir les entreprises chez nous, c'est que ce qu'on discute avec les les si\u00e8ges de ces grandes entreprises, apr\u00e8s on peut dupliquer ailleurs et le dialogue, on la directement avec les si\u00e8ges, ces entreprises qui sont chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:48 > 0:15:52) [84%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a c'est mieux \u00e7a aller au-del\u00e0 d'avoir ici enfin fond de la Chine permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:52 > 0:16:06) [81%] : \r\nOn peut comprendre d\u00e9rape, les mafias en parce que quand m\u00eame des cigarettiers, ils ont menti pendant des d\u00e9cennies, et il n'y a le fait que la nicotine engendrait une baisse en danger, oui, et puis ensuite on il y a le fait que le danger du est venu, tabagisme passif, hein, vous comprenez qu'on soit un doute, c'est peu m\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:06 > 0:16:30) [87%] : \r\nBah, je crois, je pourrais juste un tout petit peu plus loin, j'aimerais, j'aimerais croire ce qu'on me raconte \u00e7a veut dire que si on vous \u00e9coute, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne plus cibler les jeunes, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vente vos produire des consommateurs adultes, ces consommateurs, il y a un moment, ils vont mourir, que ce soit de leur tabagisme ou de mort naturelle, ce qu'on leur souhaite, comment vous allez remplacer ces consommateurs vous allez ou saborder donc dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, exc\u00e8s de strat\u00e9gie, c'est ce que vous \u00eates en aux actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:30 > 0:16:33) [69%] : \r\nC'est une contrainte votre mod\u00e8le oui, \u00e7a, ils vont y aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:17:46) [88%] : \r\nSon \u00e2ge la re\u00e7ois c'est souvent elle est l\u00e9gitime, je vous dis qu'aujourd'hui dans le monde, c'est pas nous qui le dit, c'est l'OMS qui le dit, la plus qu'un milliard de fumeurs dans le monde dont 10 ann\u00e9es dans la projection de la m\u00eame organisation il y a encore plus que 1 milliard de fumeurs, pour nous, \u00e7a c'est un public assez suffisant, on n'a pas besoin de recruter des nouveaux fumeurs non non compagne actuelle vous l\u00e0, vous le savez, vous l'avez dit m\u00eame vous- m\u00eame sans focaliser, de faire passer des fumeurs \u00e0 ces produits et c'est et c'est \u00e7a ce que je regrette, hier ce message et Alain Berset, c'\u00e9tait l'unique personne qui l'a dit au sein du compte du d\u00e9bat au Conseil du temps du d\u00e9bat, loi sur le tabac et dans dans le rapport, qui accompagne cette loi, vous pouvez dire, vous pouvez lire que l'OFSP dit que les nouveaux produits, c'est \u00e0 dire la cigarette \u00e9lectronique et le tabac chauff\u00e9 sont tr\u00e8s, tr\u00e8s probablement moins nocifs et sa fonction de compte il y a un passage entier pleine des fumeurs qui n'arrive qu'on ne veulent pas et je crois que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la pr\u00e9vention que je trouve tr\u00e8s opportun, c'est pas la pr\u00e9vention contre l'\u00e9conomie, je crois que c'est le faux d\u00e9bat, on y revient apr\u00e8s mais la pr\u00e9vention a son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:46 > 0:17:52) [87%] : \r\nMais Damien Hurst, c'est vrai, mais nous nous par la pr\u00e9vention un r\u00f4le \u00e0 jouer, \u00e7a d'accord, alors avec ce que dit Fran\u00e7ois Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:52 > 0:17:53) [90%] : \r\nJe pense qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:53 > 0:18:01) [94%] : \r\nUn certain ph\u00e9nom\u00e8ne de banalisation autour de la cigarette qui nous est tellement famili\u00e8re et on conna\u00eet tous des fumeurs et on a tous vu des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:58) [91%] : \r\nQui survivent et les gens qui survivent pas et \u00e7a fait partie de nos vies quotidiennes, au point qu'on oublie l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, on a parl\u00e9 de l'OMS, l'OMS projette qu'au 21\u00e8me si\u00e8cle, il y aura, si les mesures de pr\u00e9vention actuels sont poursuivis et fonctionne un milliard de morts dus \u00e0 la cigarette, \u00e7a, c'est plus que la somme totale de tous les morts de tout, de toutes les guerres du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui pourtant a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif, pas mal de morts, donc on est en train de parler d'un vrai gros probl\u00e8me ensuite et \u00e7a, on est tous d'accord l\u00e0- dessus, la question c'est : quoi faire parce qu'il y a ce vrai gros probl\u00e8me une autre chose sur laquelle je vois rouge je pense qu'on est tous d'accord, c'est : on ne veut pas que de tr\u00e8s jeunes personnes deviennent accroch\u00e9 \u00e0 la cigarette qu'elles mettent leur sant\u00e9 en danger et qu'elle prenne une d\u00e9cision qui va engager leur avenir de mani\u00e8re tr\u00e8s durable, \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on le leur, leur laisseraient pas prendre d'autres d\u00e9cisions de cette nature, si votre enfant de 13 ou 14 ans revient \u00e0 la maison, disant : papa, maman, j'ai sign\u00e9 une hypoth\u00e8que ou je me suis mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:58 > 0:19:13) [93%] : \r\nC'est un contrat qui sera invalides aux yeux du droit il y a de bonnes raisons pour cela et donc, en revanche, papa, maman, j'ai commenc\u00e9 de fum\u00e9e j'ai du mal \u00e0 arr\u00eater, on n'entend encore parfois des discours de l'ordre de la responsabilit\u00e9 du choix personnel, m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, je suis tr\u00e8s heureuse que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:13 > 0:19:48) [92%] : \r\nPage soit tourn\u00e9e qu'on parle pas de choix personne \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, on est tous d'accord, de prot\u00e9ger les jeunes mais alors, comment faire alors voil\u00e0 pr\u00e8s juste une chose : si vous entrez dans un kiosque en Suisse et vous vous mettez \u00e0 genoux \u00e0 la hauteur de quelqu'un qui a 6 ou 7 ans, vous voyez les bonbons ok c'est normal, c'est pour les enfants, les bonbons vous lever la t\u00eate pour payer vos bonbons, et vous avez le mur remplis de paquets de cigarettes et donc on est la cible \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si c'est pas une cible exclusive, m\u00eame si peut-\u00eatre pas une publicit\u00e9 cibl\u00e9e, on fait tr\u00e8s mal pour prot\u00e9ger les jeunes, alors m\u00eame qu'on est tous d'accord, de vouloir le faire, on a vraiment un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:48 > 0:20:16) [94%] : \r\nOn va bient\u00f4t leur donner la parole en fait aux jeunes mais avant j'aimerais qu'on fasse un \u00e9tat de situation du tabac en Suisse donc aujourd'hui 27 pourcent de la population fume c'est plus chez les jeunes, un tiers sont accros \u00e0 la cigarette, puis alors si on regarde la question du vapotage plus de la moiti\u00e9 des gar\u00e7ons de 15 ans l'ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 et plus d'un tiers des filles Fran\u00e7ois Tonneau, \u00e7a fait beaucoup de jeunes pour un produit qui ne le vise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:16 > 0:20:43) [89%] : \r\nEt pour les cigarettes \u00e9lectroniques, oui, c'est trop, mais je vous dis aussi pour \u00e7a, on est dans cette situation, et vous le savez la si c'\u00e9tait une d\u00e9cision judiciaire qui a l\u00e9galis\u00e9 le produit, c'\u00e9tait pas une d\u00e9cision politique parce que par le principe de pr\u00e9caution roulait pas encore l\u00e9galis\u00e9 le produit a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9 et il y a pas encore tr\u00e8s l\u00e9gal, et l\u00e0 je vous dis on a r\u00e9agi tout de suite, on s'est mis avec les commer\u00e7ants pour dire \u00e7a va pas, c'\u00e9tait un \u00e7a va pas, et les grands commerces, ils \u00e9taient tous d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:43 > 0:20:48) [88%] : \r\nEt vous, vous dites que vous visez pas les jeunes, et c'est vrai que dans les f\u00eates, quand on regarde les chiffres, il y en a beaucoup quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:48 > 0:21:09) [87%] : \r\nOui, mais je vous ai parl\u00e9 \u00e0 ce stade, mon entreprise, on vend pas des cigarettes \u00e9lectroniques en Suisse, tabac, on vend le tabac chauff\u00e9 et l\u00e0, heureusement, on est un peu mieux plac\u00e9 avec avec les chiffres qui sont pas de nous, que, avec la cigarette \u00e9lectronique mais que c'est un probl\u00e8me et que \u00e7a ne doit pas \u00eatre le cas, \u00e7a c'est clair, c'est pour \u00e7a qu'il faut encore \u00e0 travers la amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:09 > 0:21:46) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e7a s'\u00e9tend la restriction de publicit\u00e9, alors \u00e0 quoi \u00e7a tombe bien parce que des jeunes, on en a beaucoup dans le public, ce soir, on a une classe dans le public de ce que la justice mendie \u00e0 Gen\u00e8ve alors officiellement c'est une classe sans fumeurs, officieusement, on ne sait pas, \u00eatre une autre histoire, on va leur donner la parole alors Maurice peut-\u00eatre vous avez quel \u00e2ge j'ai 18 ans vous fumez pas, non, pas du tout est-ce que vous diriez que vous \u00eates tr\u00e8s tent\u00e9 par la publicit\u00e9, je sais pas quand vous sortez le week- end, vous allez en soir\u00e9e ou sur les r\u00e9seaux sociaux est-ce que vous avez l'impression que Monsieur Tonon essaye de vous captez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:46 > 0:21:58) [86%] : \r\nTenter non pas, c'est toujours une certaine r\u00e9ticence face \u00e0 \u00e0 la cigarette, mais c'est clair que la publicit\u00e9 existe et puis on est \u00e9videmment expos\u00e9 \u00e0 ces \u00e0 La Cigale, autant la cigarette que la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:59 > 0:22:02) [90%] : \r\nEt vous, Tania, comment vous voyez les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:02 > 0:22:21) [87%] : \r\nMoi je crois que oui, je pense clairement quand il y a des go\u00fbts communs, barbe \u00e0 papa et fraises c'est clairement pas viser des d\u00e9mocraties de gens pluvieux c'est \u00e7a vise les jeunes et sur les r\u00e9seaux sociaux, je trouve qu'il y a beaucoup de pub de Cigarette \u00e9lectronique et c'est quand m\u00eame un endroit qui est pas mal fr\u00e9quent\u00e9 par les jeunes, donc je trouve que oui, il y a beaucoup de publicit\u00e9 qui nous visent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:22 > 0:22:30) [92%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais est ce qu'on ce qu'il faut pas prot\u00e9ger les jeunes vous les entendez, il y a des tentations, il voit des pubs sur les r\u00e9seaux sociaux que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:30 > 0:22:59) [85%] : \r\nL'information que vous donnez aujourd'hui, elle est importante, je rappelle peut-\u00eatre le syst\u00e8me l\u00e9gislatif en dans le cap du 1er d\u00e9bat et la question de un, comme elle est pos\u00e9e apportera sans aucun doute au 2\u00e8me d\u00e9bat au Conseil national de traiter de traiter de tr\u00e8s le point aujourd'hui dans dans le projet, tels qu'ils \u00e9taient soumis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que la la Commission, en particulier les d\u00e9cisions qu'on a pris au Conseil des \u00c9tats sont d\u00e9j\u00e0 aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin et on r\u00e9pond quasiment \u00e0 la totalit\u00e9 de la commission Cadre de de l'OMS, \u00e0 part la probl\u00e9matique constitutionnelle et l\u00e9gislative, \u00e7a ne veut pas rentrer dans dans h\u00e9 ben purement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:59 > 0:23:00) [70%] : \r\nUn, le parrainage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:00 > 0:23:17) [85%] : \r\nMais le parrainage a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e traiter \u00e9galement les jeunes \u00e9taient trait\u00e9e comme on les prot\u00e8ge alors pourquoi j'aimerais que la r\u00e9flexion sur un point, parce que \u00e7a touche pas que la la cigarette \u00e9lectronique, \u00e7a touche aussi la la cigarette en soi, la cigarette, c'est 4000 substances sur ces 4 messieurs \u00e9tant ce qu'elle a un pourcentage tr\u00e8s importante qui est canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:18 > 0:23:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la la, le vapotage 130 \u00e0 150 substances donc on diminue d\u00e9j\u00e0 passablement le risque, il faut quand m\u00eame souligner que les 3 grandes entreprises qui sont sur notre territoire, fond\u00e9 des recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:29 > 0:23:32) [84%] : \r\nOn a fait moins bien qu'on peut parler des jeunes et de comment on les prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:46) [86%] : \r\nJustement, \u00e7a fait partie aussi comme du processus qu'on condamne discuter c'est c'est l'apport que peut apporter \u00e0 la recherche d'intenses Piola pour diminuer ces substances qui sont dangereux, \u00e7a c'est fondamental, mais l\u00e0 non je maintenant jeunes mais la notion go\u00fbt c'est moi que personne jamais fum\u00e9, donc je suis assez \u00e0 l'aise pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:46 > 0:23:48) [83%] : \r\nMais ce qu'il ne faut pas emp\u00eacher les jeunes de comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:48 > 0:24:04) [85%] : \r\n\u00e7a fait pas tout leur interdire parce que dans ce cas l\u00e0, je viens sur la malbouffe gestion plein d'autres, on parle, on a eu un d\u00e9bat dans partition oui mais c'est l\u00e0 qu'on a eu la m\u00eame probl\u00e8me dans notre parti avec les gens ob\u00e8ses etc, je peux tout interdire dans la soci\u00e9t\u00e9, en l'occurrence c'est probl\u00e8mes soci\u00e9tal, il faut les traiter dans 5 dans sa global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:04 > 0:24:06) [75%] : \r\nOn les laisse va passer ou passent alors 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:24:37) [87%] : \r\nEt des cas de Lego, on apportera des compl\u00e9ments qu'il faudra mettre au c\u00e2ble et pourquoi pas la publicit\u00e9 mais n\u00e9anmoins la responsabilit\u00e9 personne, moi je suis assez en comptant d'entendre monsieur et madame qui moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, ben voil\u00e0, c'est un choix qu'ils ont fait, ils sont adultes, ils ont fait cette d\u00e9cision mais la notion d'interdit alors c'est clair qu'elle pose d'autres probl\u00e8mes et il suffit de voir l'histoire de de de notre pays, voire dans d'autres pays voisins, dans lequel il y a l'interdit, les cons\u00e9quences de l'interdit parce que, comme quand on parle aussi de la probl\u00e9matique de la fumette et je pense \u00e0 la drogue ou cannabis et autre chose comme \u00e7a, les cons\u00e9quences sociales que cela aussi dans notre soci\u00e9t\u00e9 c'est pas, c'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:37 > 0:25:16) [91%] : \r\nMadame Fehlmann Rielle ben chez moi Guyonne tiendrai je veux dire qu'on n'est pas en train d'interdire aux jeunes de fumer, on essaie d'\u00e9viter qu'ils soient, qu'ils aillent acc\u00e8s en produits donc on restreint quelque chose et puis ensuite, mais si vraiment ils veulent franchir l'interdit, ils le feront, maintenant quand m\u00eame regarder l'Angleterre, la Suisse, elle est vraiment tr\u00e8s en retard, l'Angleterre a fait un programme assez complet, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont pris le le paquet neutre, c'est une petite mesure, mais ils ont aussi mis des taxes, ils ont aussi restreint la publicit\u00e9 et puis ils ont mis en place aussi une aide au sevrage et c'est l\u00e0 qu'on pourra en discuter, alors on va rester un vieux coup on a 15 pourcent de fumeurs, donc l\u00e0, nous, on a \u00e0 27 o\u00f9 ils sont et 15 pourcent en d'exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:16 > 0:25:18) [83%] : \r\nOui, on a un march\u00e9 noir tr\u00e8s con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:18 > 0:25:26) [75%] : \r\nBonsoir, si on a une politique ouverte bon alors m\u00eame qu'on a entendu, Philip Morris, m\u00eame un bon programme vers arr\u00eat ma diminue Isabelle pass\u00e9s ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:27 > 0:25:39) [91%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de Switch, c'est une marque de de vapoteuse, la nouvelle loi ne fait plus la diff\u00e9rence entre Cigarette et vapotage comment vous r\u00e9agissez-vous \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:39 > 0:26:12) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez bonsoir d\u00e9j\u00e0 sinc\u00e8rement je trouve assez dramatique fin dommage vraiment que la cigarette \u00e9lectronique soit mis dans le m\u00eame pot non m\u00eame sac que les tous les produits du tabac puisqu'il y a 20 ans, c'est bien dans l'Cigarette \u00e9lectronique, il n'y a pas du tout de tabac, il peut y avoir de la nicotine ou pas, mais il y a pas du tout \u00e0 part ensuite pour \u00eatre dans le m\u00e9tier depuis bien 2 pour 5 ans, je peux vous dire que c'est quelque chose qui fonctionne, c'est quelque chose qui fonctionne \u00e9norm\u00e9ment de gens parmi nos clients nous disent : ben, enfin, j'ai d\u00e9couvert quelque chose pour arr\u00eater mais qui me permet d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:12 > 0:26:16) [92%] : \r\nIl y a beaucoup de jeunes, on a vu dans les chiffres : 1 50 pourcent des gar\u00e7ons de 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:16 > 0:26:35) [83%] : \r\nAlors \u00e7a je comprends alors le fragment, tous sont des Andes et gar\u00e7on de 15 ans, je crois que \u00e7a vient de l'autre est une homme se vite c'est \u00e7a, moi je suis comme je l'ai lu, je me pose la question : combien de ces gar\u00e7ons continuent \u00e0 vapoter parce que c'\u00e9tait, on a entendu, on a vu ben voil\u00e0 ce qui est fait juste, ils ont essay\u00e9 dans les 30 derniers jours mais combien apr\u00e8s son continuer \u00e0 l'utiliser, Gr\u00e9goire vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:35 > 0:27:04) [88%] : \r\nAlors \u00e7a on sait pas, par contre, ce qu'on sait c'est que on a, on a augment\u00e9 le nombre de jeunes qui exp\u00e9rimente la nicotine en ajoutant ce produit \u00e0 la cigarette traditionnelle, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu d'avoir 30 pourcent de jeunes qui essayent de la nicotine \u00e0 travers la CIA traditionnelle, on a, on garde ces 30 pourcent qui a fait la cigarette traditionnelle et puis on y ajoute, ce qui a s\u00e9vi \u00e0 la la vapoteuse donc \u00e7a fera potentiellement beaucoup plus de jeunes expos\u00e9s \u00e0 la nicotine et dans le dans le dans la masse, on sait que vu ce produit extr\u00eamement addictif, on en a une partie qui va rester d\u00e9pendant \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:04 > 0:27:07) [84%] : \r\nOui, il faut peut-\u00eatre impressionn\u00e9, il faut peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:07 > 0:27:43) [87%] : \r\nOui, Saddam bas\u00e9 oui je prends en exprimer au niveau de la publicit\u00e9 parce que c'est le seul sujet de ce soir concernant la cigarette traditionnelle ou m\u00eame la cigarette \u00eatre chronique, pas de probl\u00e8me pour pour attirer la publicit\u00e9 par contre \u00eatre trop restrictif, c'est pas bon non plus, je veux dire la cigarette \u00e9lectronique \u00e7a reste aujourd'hui une des meilleures alternatives pour arr\u00eater de fumer, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a existe bien 0 probl\u00e8me on sans parler des probl\u00e8mes aux \u00c9tats-Unis mais qui \u00e9tait pas li\u00e9 au vapotage qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 ce que les gens avaient mis dans les cigarettes \u00e9lectroniques indirectement li\u00e9s, oui, mais enfin si vous avez un verre, vous mettez du cyanure de denr\u00e9es ou vous allez vraisemblablement pas \u00eatre en bonne sant\u00e9 apr\u00e8s c'est pas pour \u00e7a qu'il faut bannir les verts de la plan\u00e8te disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:43 > 0:27:47) [94%] : \r\nDonc Karakash vous \u00eates d'accord, il faut pas tout mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:29:26) [90%] : \r\nAlors vraiment, moi je pense qu'il y a une urgence \u00e0 ce que les autorit\u00e9s se saisisse de la question et puis quelle quelle diff\u00e9rence parce que l\u00e0 on parle de tout et de rien, quand on parle de parfum, barbe \u00e0 papa ou bien un Ecosse, on est s\u00fbr de produits compl\u00e8tement diamants ou pas du tout, ni l'un ni l'autre, le m\u00eame potentiel de dangerosit\u00e9, pas du tout, ni l'un ni l'autre et les m\u00eames cibles en terme de, de, de public qui peut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 utiliser et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on est face \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, s\u00e9rieux, le tabagisme, c'est la principale cause de mortalit\u00e9 \u00e9vitable et \u00e0 partir de l\u00e0, l'alternative que repr\u00e9sentent ces nouveaux produits, si effectivement on arrive \u00e0 d\u00e9velopper des produits moins nocifs qui permettent de faire cette bascule pour les gens qui comme moi ont \u00e9t\u00e9 fumeur et sont heureux de pouvoir retrouver Dusseau, vainqueur voisin peut faire du sport : Moi-m\u00eame, j'ai fait ce pas l\u00e0 et effectivement je me sens beaucoup mieux, je touche plus, je suis moins fatigu\u00e9, je me sens mieux, je suis tr\u00e8s content de \u00e7a et en m\u00eame temps je ne souhaite pas non plus que mes enfants commencent \u00e0 fumer, demain donc, j'ai les m\u00eames pr\u00e9occupations et je dirais par dessus tout \u00e7a, il faut avoir une une logique d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et c'est pas tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, il commence par la protection des mineurs par la protection des non- fumeurs, mais ensuite, il ne peut pas ignorer le fait que on a une solution peut-\u00eatre \u00e0 proposer \u00e0 des milliers et des milliers de fumeurs qui va leur permettre de vivre plus longtemps dans de meilleures conditions de diminuer l'impact sur leur sant\u00e9 et aussi pour la collectivit\u00e9 sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc il faut trouver le bon moyen de le faire, \u00e7a implique les autorit\u00e9s s'en m\u00eale, qu'elle se saisisse r\u00e8glement quelle diff\u00e9rence y les types de produits qu'elle certifie ce qu'on a de parce que bon, on peut dire si, voil\u00e0 que la col\u00e8re que voir vous en ont besoin d'une intervention qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:27 > 0:29:39) [88%] : \r\nComme Jean-Nat, Karakash on a Fran\u00e7oise Gay qui nous dit sur les r\u00e9seaux sociaux, moi la vapeur m'a aid\u00e9 \u00e0 arr\u00eater de fumer, et maintenant j'ai aussi laisser tomber la vapeur qu'est ce que vous lui dites-moi, moi je pense qu'on a un formidable outil je pensais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:39 > 0:29:48) [89%] : \r\nD'accord l\u00e0- dessus, moi je ne le fais pas, nous ne veut pas prendre le r\u00f4le de l'anti- va peut \u00eatre sur ce plateau, je pense que pour les fumeurs qui ne souhaite pas arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:48 > 0:29:49) [92%] : \r\nAlors il faut la promouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:49 > 0:30:05) [92%] : \r\nPar contre, est ce qu'on veut en arriver \u00e0 la situation qu'on a connu aux \u00c9tats-Unis qui avait plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9radiquer le tabac des pr\u00e9aux des \u00e9coles, il s'est retrouv\u00e9 avec une \u00e9pid\u00e9mie de nicotine dans les cours d'\u00e9cole via le marketing d'une marque de vapoteuse est ce qu'on veut \u00e7a chez nous, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:05 > 0:31:51) [90%] : \r\nSa m\u00e8re s'en fait, on touche vraiment au coeur du probl\u00e8me, on a effectivement il y a des guerres de chiffres autour de ces produits, mais il y a 2 3 choses qu'on peut quand m\u00eame dire avec une certaine confiance aujourd'hui tout d'abord, si vous \u00eates fumeur, il vaut mieux de vapoter c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s clair, le risque et vous allez entendre \u00e9corn\u00e9e c'est c'est tr\u00e8s clair qu'il vaut mieux \u00eatre vapoter que fumeurs pour votre sant\u00e9, \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s clair, en revanche, si vous \u00eates non- fumeur, il vaut mieux pas commencer la vapoteuse de nouveau pour votre sant\u00e9, le risque est clairement moins ces mesures de r\u00e9duction des risques, qui est en train de vraiment montrer son efficacit\u00e9 mais alors \u00e7a marche que si vous partez d'un risque \u00e9lev\u00e9 \u00e7a si on d\u00e9cidait si on \u00e9tait en train, discuter mettent la m\u00e9thadone en libre service, probablement qu'on n'en voudrait pas, m\u00eame si pour certaines personnes, c'est une r\u00e9duction des risques consid\u00e9rables et indiqu\u00e9, et donc la question de sant\u00e9 publique, elle va se jouer sur le nombre de fumeurs qui auront baiss\u00e9 le risque gr\u00e2ce \u00e0 la vapoteuse et le nombre de non- fumeurs qui auront augment\u00e9 le leur en raison de du d\u00e9but de la vapotent, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me, bien malin qui saura vous dire comment les chiffres vont retomber dans 10 ans, dans 20 ans mais en revanche on sait qu'il y a des mesures qui peuvent orienter la chose, mais o\u00f9 on met le curseur, oui, mais ce qu'on aimerait, dans un monde id\u00e9al, c'est que les fumeurs et un acc\u00e8s facile \u00e0 la vapoteuse et les non- fumeurs soient pas trop tenter donc les publicit\u00e9s qui ciblent les non- fumeurs, et en particulier les jeunes \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 tout le monde dit que il devrait pas encore \u00eatre fumeur et donc on les pr\u00e9sume non- fumeur, h\u00e9 bien c'est la publicit\u00e9 qui vise la 2\u00e8me population qui vise les non- fumeurs en tentant de les rendre vapoter plut\u00f4t que les fumeurs en visant de leur faire r\u00e9duire leur risque, \u00e9videmment, \u00e7a n'aide pas dans le d\u00e9bat, j'ai quand m\u00eame \u00eatre la chose sur la table qu'une partie des d\u00e9fenseurs de la cigarette \u00e9lectronique une partie soit justement les industries des cigarettes qui ont \u00e0 leur actif Un si\u00e8cle de mensonge d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:51 > 0:32:03) [93%] : \r\n\u00e7a br\u00fble bien difficile, c'est difficile de se rendre cr\u00e9dible dans ces conditions, \u00e7a ne veut pas dire qu'on dit pas la v\u00e9rit\u00e9 mais \u00e7a veut dire que c'est difficile d'obtenir la confiance et que la balle est dans votre camp \u00e0 foi parce qu'au bout d'un ciel \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:03 > 0:32:07) [74%] : \r\nMais vous \u00eates condamn\u00e9, j'aurais \u00e9t\u00e9 Gerlinde de pleinement leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:07 > 0:32:50) [88%] : \r\nC'est, mais je crois que \u00e7a c'est c'est bon concernant cette discussion on doit regarder maintenant \u00e0 l'avenir, o\u00f9 en est-on aujourd'hui est ce qu'on fait qu'est-ce qu'on peut faire mieux, je crois, personnellement, vous, votre sujet \u00e0 ce stade, c'est la pub \u00e0 interdire pleinement totalement l'actu c'est pas le bon chemin parce qu'il faut des moyens de communication \u00e0 des fumeurs adultes si vous si vous \u00e7a aussi, \u00e7a sert \u00e0 rien, regardez en France depuis les ann\u00e9es 90, la loi \u00c9vin sert communications taux de fumeurs qui est 10 pourcent plus haute qu'en Suisse, il faut quand m\u00eame qu'en m\u00e9moire, il se fait et se faut pas faire des illusions non plus, on peut restreindre, pas de plus en plus on peut interdire tout mais c'est pas \u00e7a, ce qui va vous r\u00eaviez sur le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:50 > 0:33:10) [89%] : \r\nTr\u00e8s envie, j'ai tr\u00e8s envie de vous croire, croyez-moi, je je trouve beau situation vraiment difficile, je suis heureuse de pas \u00eatre \u00e0 votre place, j'ai envie d'y croire mais c'est juste pas vrai que vous n'avez pas des moyens de communiquer avec des fumeurs adultes, vous pouvez m\u00eame des messages dans les paquets de cigarettes qu'ils ach\u00e8tent et qui sont les seuls \u00e0 acheter et qui verront \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que les autres verront pas ce n'est pas impossible, il a tr\u00e8s certainement moins efficace qu'on doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:10 > 0:33:12) [71%] : \r\nVoir ethnique et j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:12 > 0:33:29) [89%] : \r\nJe vous tends notre ex- interdire telle quelle en ligne aujourd'hui en ligne, c'est la communication la plus ou savaient exactement avec qui vous parlez, vous avez les moyens techniques qu'on n'a pas eu il y a 10 ans, c'est quelque chose de l'interdire telle quelle, \u00e0 notre avis, c'est la com\u00e9die quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:29 > 0:33:31) [90%] : \r\nC'est dur \u00e0 surveiller comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:32 > 0:33:40) [72%] : \r\nMais enfin, c'est tout, c'est tout \u00e0 fait possible si on s'en donner les moyens de ses fausses c'est pas c'est possible \u00e0 avoir, mais maintenant, h\u00e9 bien la graphie a d'autres choses pour cela dit faut quand m\u00eame rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:40 > 0:33:50) [81%] : \r\nMais pourrait demander aux jeunes la Chine que de Domenech vous respectais les interdits, c'est une pub sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est marqu\u00e9 : interdit aux moins de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:50 > 0:33:53) [88%] : \r\nAvant d'avoir 18 ans parce que rien, il faut vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:55 > 0:34:10) [91%] : \r\nC'est vrai que vu qu'M. j'avais pas un int\u00e9r\u00eat particulier pour la la cigarette de base, je vais pas forc\u00e9ment \u00e7a va pas forc\u00e9ment m'introduire \u00e0 la cigarette, une publicit\u00e9 mais je, je veux bien croire que beaucoup de personnes bravent les interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:10 > 0:34:13) [80%] : \r\nVous vous me parler des r\u00e9seaux sociaux des pubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:13 > 0:34:20) [91%] : \r\nOui, moi je vois beaucoup de pubs sur les r\u00e9seaux sociaux et ma soeur, elle rentre, elle dit qu'il y a plein de gens au cycle qui fume la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:20 > 0:34:59) [91%] : \r\nMais si vous voyez, interdit aux moins de 18 ans, vous cliquez ou pas, ben, je suis pas forc\u00e9ment Metz c'est tr\u00e8s facile, joker s'approche peut-\u00eatre je serait encore en tout cas ce qui est s\u00fbr, ce qui est s\u00fbr, c'est que la question de la publicit\u00e9, c'est une des raisons qui fait que la Suisse est un peu le mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Europe en mati\u00e8re de lutte conte le tabagisme, on va le voir 180 un pays ont ratifi\u00e9 la convention-cadre antitabac de l'OMS six ne l'ont pas fait l'Argentine, Cuba, les \u00c9tats-Unis Ha\u00efti, le Maroc et la Suisse, Samia Hurst est-ce que c'est \u00e9thiquement acceptable que la Suisse soit hors de cette convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:59 > 0:35:03) [89%] : \r\nAlors la question est pas tellement, est ce que on est en train de faire bande \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:03 > 0:35:50) [91%] : \r\nVoir ou non la question, c'est ce qu'il serait justifi\u00e9 de faire partie de cette convention, il faut juste pr\u00e9ciser que cette convention anti- tabac, c'est pas juste une convention de l'OMS, hein, c'est le seul trait\u00e9 international qui ait jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 signature par l'OMS sur la sc\u00e8ne internationale, c'\u00e9tait \u00e0 ce point- l\u00e0 que la lutte contre le tabagisme \u00e9tait une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique, aux yeux de l'OMS et le demeure d'ailleurs et donc en n'\u00e9tant pas signataire, en fait, \u00e7a c'est pas qu'on veut faire bande \u00e0 part, c'est que, on refuse de ratifier ce texte, on refuse d'impl\u00e9menter des mesures qui sont d\u00e9montr\u00e9s comme efficace dans la lutte anti- tabac parce qu'on est pris dans un conflit priorit\u00e9 en fait et c'est exactement le sujet de ce soir, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, un enjeu de sant\u00e9 publique important et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va avoir des gens, je Jean-Nat Karakash \u00e7a vous emb\u00eate pas qu'on soit pas signataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:50 > 0:36:00) [83%] : \r\nFran\u00e7ois sur mais \u00e7a je crois pas que ce soit vraiment la situation qui d\u00e9crite, \u00e0 savoir que c'est des mesures pr\u00e9vues par la convention elle- m\u00eame qui bloque le fait que la Suisse, la ratifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:00 > 0:36:03) [78%] : \r\nMais moi, mon seul magistrat l'orage par la p\u00e9ninsule insu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:03 > 0:37:20) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des derniers pays \u00e0 d'adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU, on a une r\u00e9ticence dans ce pays, que moi je regrette et je et je me suis toujours battue pour que la Suisse int\u00e8gre plus voil\u00e0 sign\u00e9 mais on n'a pas ratifi\u00e9 je donc je pense qu'on doit effectivement se donner les moyens de ratifier, je pense que ce sera le cas avec la r\u00e9vision de cette loi, pour ma part, j'\u00e9tais pas heureux qu'elle soit renvoy\u00e9e \u00e0 plus tard, je pensais qu'il y avait lieu de d\u00e9battre, il y a 2 il y a 2 ans, c'\u00e9tait il y a 2 ou 3 ans, le gouvernement n'a \u00e9t\u00e9 retenu, on esp\u00e9rait que le d\u00e9bat aurait lieu et qu'on puisse cadrer et notamment cadrer ses nouveaux produits, mais, mais, voil\u00e0, moi, j'aimerais vraiment insister sur ce sur ce fait- l\u00e0 les Budgets marketing, ils existent, ils vont pas se r\u00e9duire si on r\u00e9duit les canaux de publicit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, avant on avait cette image- l\u00e0 passoires avec des trous qui reste alors laissons ces trous sur les produits moins nocifs, plut\u00f4t que de les laisser sur les produits traditionnels, essayons d'orienter ses Budgets marketing, on a la chance en Suisse, d'\u00eatre le lieu o\u00f9 ces industries sont pr\u00e9sentes, alors profitons-en pour essayer de mettre en place un cadre qui n'ont pas na\u00efvement permet cette \u00e9volution d'industrie mais qui l'encourageait qui la et je pense que de ce point de vue-l\u00e0 on doit embo\u00eeter le pas, notamment aux \u00c9tats-Unis qui, \u00e0 travers la FDJ et commencent \u00e0 r\u00e9glementer \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 documenter notamment ces nouveaux produits et leur donc j'aimerais, j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:20 > 0:37:37) [85%] : \r\nDire 2 choses sur cette convention, on pensera derniers mois apr\u00e8s, on va passer, je trouve que c'est important, oui, la Suisse peut ratifier cette convention mais si l'autorisation, ce que vous mentionnez, c'\u00e9tait ses chances interne de l'administration suisse je rappelle quand m\u00eame qu'il y a plainte paye oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:37 > 0:38:11) [82%] : \r\nIl y a plein de paix qui ont ratifi\u00e9 la Convention attendent leur conseil, M. Arsenal, l'Allemagne et l'Autriche, qui en 4 r\u00e9glementaire, assez, assez similaire du cadre r\u00e9glementaire suisse, ils ont pas eu, ils sont pas accepter toutes les mesures qui sont, qui sont recommand\u00e9s par l'OMS, c'est des recommandations maintenant de vous dire et vous le Parlement, il faut mettre toutes les offres en place pour pouvoir ratifier c'est par l'OMS, qui le dit, il y a pas de paix qu'il en fait et qui sait en train de voir calmer sur fait sens au niveau domestique quel pas, elle pr\u00e9voit aussi en faire conna\u00eetre les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:11 > 0:38:42) [78%] : \r\nDonc, est son basket sur les fouilles la la suite, elle est en retard, non, non, elle est hors taxes extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, oui, je mets la Suisse comme elle est, elle a pas sign\u00e9, elle a pas ratifi\u00e9, cet homme de gouvernement et \u00e7a aurait s'explique peut-\u00eatre par le poids de l'des sourires de non est Cigarette gouvernement la signer l'accord si sa l\u00e9gislation est pas adapt\u00e9 \u00e0 la coupe, alors je peux vous dire quelque chose, parce que la Suisse est point\u00e9e du doigt par l'OM r\u00e9guli\u00e8rement pour r\u00e9guli\u00e8rement vraiment \u00eatre \u00e0 la pointe, elle peut aussi pointer l'Alexandrie qui respectent pas, mais j'aimerais, j'aimerais changer Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:42 > 0:39:19) [84%] : \r\nPuisqu'on parle de l'\u00e9galit\u00e9, la Suisse ne peut pas vie signe une convention, c'est la pas une base l\u00e9gale \u00e0 la 6 points fondamentaux \u00e0 traiter et sont trait\u00e9s aujourd'hui dans la loi, en tout cas la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise hier au sein du Parlement qui sera ratifi\u00e9 un futur le permettront et apr\u00e8s, le gouvernement pourra signer cette convention, mais tous les poissons sont l\u00e0 le dernier pas Lille lis le le point le plus important, interdit aussi aller est dans l'incapacit\u00e9 d'interdire du fait de sa constitution de ces principes constitutionnels limite le parrainage des manifestations des activit\u00e9s internationales des participants, cette, cette notion a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 au Parlement avec une femme majorit\u00e9 mal \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au Parlement, en tout cas dans notre chambre, \u00e0 vous de la ratifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:19 > 0:39:28) [89%] : \r\nJe crois que je vous \u00eates un des derniers cantons \u00e0 ne pas interdire l'affichage public de la publicit\u00e9 est-ce que c'est pas \u00e7a, une des raisons qui emp\u00eachent la ratification de cette convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:28 > 0:39:41) [88%] : \r\nNon, je ne crois pas, et puis, de notre point de vue encore une fois l'affichage sur l'espace public n'est pas un enjeu d'ailleurs, j'ai pas le sentiment qu'on est en bonsoir assailli de d'affiches li\u00e9s au tabac sur le domaine sur le domaine public, on n'en est plus \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:41 > 0:39:45) [65%] : \r\nAh c'\u00e9tait plat je pense pas la chance assez c'\u00e9tait \u00e0 s'en f\u00e9liciter pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:45 > 0:39:51) [83%] : \r\nTabac : il faut sortir de de la t\u00eate, les, les, les spots au cin\u00e9ma et les affiches, on est vraiment s\u00fbr d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:51 > 0:39:53) [68%] : \r\nOn est plus lice que bon que boy Marlboro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:53 > 0:40:00) [86%] : \r\nSur des strat\u00e9gies extr\u00eamement cibl\u00e9 justement qui atteignent leurs leurs publics cibles sur internet \u00e0 travers des influenceurs sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:00 > 0:40:10) [82%] : \r\nIl y a 34 \u00e9v\u00e9nements qui sont sponsoris\u00e9s en Suisse romande, par des cigarettiers aux cigarettiers sont pr\u00e9sents, donc l\u00e0 si on si \u00e7a touche pas les jeunes sais pas qui \u00e7a touche \u00e0 mais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:10 > 0:40:17) [90%] : \r\nC'est passionnant et on a bien parl\u00e9 de la publicit\u00e9, on va passer maintenant au chapitre sur l'\u00e9conomie, Mad alors un dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:17 > 0:40:39) [85%] : \r\nJuste encore au niveau des jeunes donc, et on l'a vu dans votre \u00e9tude, donc je ne suis vitaux, les jeunes qui ont des cigarettes \u00e9lectroniques en main ce qu'il les saisons, soit acheter eux- m\u00eames soins qu'fait un copain, un fr\u00e8re, une soeur, etc, c'est ce qu'on voit le plus souvent, donc l\u00e0 dedans, je vois pas trop o\u00f9 la publicit\u00e9 arrive ce qu'il faudrait plus faudrait plut\u00f4t agir sur les moyens, les lieux de distribution quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:40 > 0:40:58) [92%] : \r\nC'est non, vous avez compris si vous permettez cette fois on va vraiment passer au chapitre de l'\u00e9conomie, si l'on n'aura pas le temps de l'aborder et ce serait dommage, parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, le poids de l'industrie du tabac dans notre pays, on va revenir sur cette histoire d'amour et d'argent entre la Suisse et la cigarette avec ce sujet d'Alexis Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:00 > 0:41:18) [93%] : \r\nLa Suisse et son amour du tabac, mars 1965 le tabac s\u00e9ch\u00e9 durant tout l'hiver va \u00eatre livr\u00e9 ici : le tabac, on conna\u00eet depuis longtemps, tr\u00e8s longtemps et qu'est-ce qu'on aime \u00e7a Monsieur de Puig, combien d'ann\u00e9es faites-vous de la culture du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:20 > 0:41:22) [87%] : \r\nMoi, depuis, depuis que je suis n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:23 > 0:41:37) [92%] : \r\nEt m\u00eame bien avant, cher monsieur, puisque les feuilles de tabac vers 10 dans le Jura en Valais, en Suisse centrale et surtout dans la Broye depuis le XVIIe si\u00e8cle, soit 2 si\u00e8cles avant les g\u00e9raniums aux fen\u00eatre de nos chalets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:40 > 0:41:48) [86%] : \r\nMais les Suisses ne se contentent plus depuis longtemps de produire et de fum\u00e9e, le beurre, lait ou le Junya Made in Switzer Land la Suisse exporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:50 > 0:42:25) [93%] : \r\nEt pas qu'un peu en 2016 : les 35 milliards de cigarettes fabriqu\u00e9es en Suisse ont rapport\u00e9 160 millions de francs \u00e0 l'exportation, soit \u00e0 peine moins que le chocolat et autant que le fromage au coeur du syst\u00e8me 3 g\u00e9ants mondiaux, Japan Tobacco International si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve usine \u00e0 Lucerne, British American Tobacco bureau \u00e0 Lausanne usine \u00e0 Boncourt et bien s\u00fbr le leader mondial Philip Morris International si\u00e8ge mondial \u00e0 Lausanne et usines \u00e0 Neuch\u00e2tel et les h\u00e9ros s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:26 > 0:42:37) [93%] : \r\nLe tabac en Suisse, ce sont 6,5 milliards de francs de retomb\u00e9es directes indirectes et fiscale, soit 1 pourcent du PIB alors forc\u00e9ment la politique met les petits plats dans les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:38 > 0:42:50) [89%] : \r\nIl y a une conscience de l'importance d'untel employeur conscience telle qui fait que quand il y a un danger du c\u00f4t\u00e9 de Berne, par exemple, la mobilisation, elle est compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:50 > 0:43:20) [93%] : \r\nEt pour cause, la cigarette fait travailler pr\u00e8s de 12000 personnes en Suisse probl\u00e8me cette cigarette qui rapporte et qui emploie co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, le tabagisme tue chaque ann\u00e9e 9500 personnes et gr\u00e8vent l'\u00e9conomie nationale de quelque 5,6 milliards de francs, des milliers d'emplois, mais des milliers de morts des milliards engrang\u00e9s mais des milliards d\u00e9pens\u00e9s, la cigarette est-elle vraiment une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:26 > 0:43:28) [97%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est vraiment une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:30 > 0:43:53) [87%] : \r\n\u00e0 Cambo, quand on voit les chiffres, c'est pas une mauvaise affaire, il y a un d\u00e9ficit de 3 milliards je crois qu'il faut aller, faut \u00eatre tr\u00e8s clair, mais notre r\u00f4le au niveau du du politique c'est de c'est de d'am\u00e9liorer la la la pr\u00e9vention sans aucun doute, o\u00f9 l\u00e0 on n'est pas bon, c'est, c'est une responsabilit\u00e9 collective qu'on qu'on doit qu'on doit qu'on doit am\u00e9liorer l'exemple sur la France, o\u00f9 il y a pas une mesure d'accompagnement par rapport \u00e0 l'interdit au Wacken, augmentation des des des fumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:53 > 0:44:05) [94%] : \r\nMais je crois que la dimension \u00e9conomique, vous vous \u00e9tiez \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Louis alors en premi\u00e8re ligne pour faire en sorte que Philip Morris installe son si\u00e8ge op\u00e9rationnel \u00e0 Lausanne, vous n'avez pas eu de scrupule aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:06 > 0:44:33) [90%] : \r\nAucun parce que je pr\u00e9f\u00e8re que cette le si\u00e8ge soit l\u00e0 pour qu'on ait le dialogue conna\u00eet le dialogue avec avec ce cette cette cette branche tr\u00e8s particuli\u00e8re de notre de notre soci\u00e9t\u00e9 et je je peux donner, preuve que pendant 16 ans, j'ai pu discuter avec eux et plusieurs mesures concr\u00e8tes de pr\u00e9vention Cop\u00e9 tr\u00e8s envie de Lausanne avec le partenariat des 2 grandes entreprises qui sont install\u00e9es chez eux que chez nous, Michael oui ah ben d\u00e9j\u00e0 au niveau des d\u00e9chets, si je prends tout simplement au niveau des d\u00e9chets et de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:33 > 0:44:41) [78%] : \r\nMais la p\u00e9riode de soutien pour celle de brevets pour la sant\u00e9 de solide, c'est, c'est quand m\u00eame une pollution, \u00e7a fait partie quand m\u00eame de la c'est de pr\u00e9vention que vous voyez ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:41 > 0:44:47) [81%] : \r\nC'est le mardi \u00e0 lire absolument Olivier Fran\u00e7ais c'est mieux d'avoir cette industrie chez nous plut\u00f4t pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:47 > 0:45:19) [86%] : \r\nPas du tout parce qu'en fait vous dites qu'est-ce qu'on c'est en nous par exemple \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, h\u00e9 bien l'OMS a convoqu\u00e9 aussi puisqu'ils venaient, ils allaient accueillir aussi GTX etc, peu apr\u00e8s, ils ont convoqu\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat pour leur dire \u00e0 un moment donn\u00e9, vous pouvez pas toujours avoir le beurre, l'argent du beurre, vous savez, l'OMS, qui a des milliers d'employer Pierre toutes, c'est-\u00e0-dire que les organisations internationales, puis vous vous laissez faire n'importe comment, avec des cigarettiers, parce qu'en fait ils \u00e9taient venus avait faire une grande Exposition \u00e0 Palexpo mais je peux comprendre, si on prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:19 > 0:45:31) [87%] : \r\nNon mais votre volant non mais tu l'int\u00e9r\u00eat une \u00e9pine complet du tabac non mais tout \u00e7a n'\u00e9tait pas du raisonnement sa propre d\u00e9pollution en est pleine de l'insu du tabac \u00e0 travers le monde on parle \u00e9conomie tr\u00e8s noble, et si on les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:31 > 0:45:43) [87%] : \r\nSociaux du tabagisme et puis l'apport de l'\u00e9cole de de de tabac dans l'\u00e9conomie, ben on voit qu'il y a un gros d\u00e9ficit mais en malheureusement je, je, autre part d'\u00eatre humain sur la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:43 > 0:45:51) [89%] : \r\nEn termes la conseill\u00e8re nationale parce que je crois, on a eu une bonne discussion, je vois que vous \u00eates ouvert \u00e0 un dialogue qui peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:51 > 0:45:53) [78%] : \r\nS'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme si la et d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:53 > 0:46:11) [92%] : \r\nSi vous nous dites qu'on n'a rien \u00e0 voir ici, on n'est pas bienvenu, je vous rappelle que la convention que vous aimez tellement l'article 5,3 elle recommande au gouvernement de r\u00e9duire ou stigmatiser cette industrie de ne plus la laisser discuter \u00e0 la table, alors je vous remercie, que je peux encore \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:11 > 0:46:26) [77%] : \r\nSimplement, messieurs, tenez je ne peux pas dire peut les autorit\u00e9s Mike l\u00e0- dedans de concessions par rapport aux allemands titr\u00e9s de Rutana on est, on a entendu tomber alors les bornes le sujet comme directeur ex\u00e9cutif de l'avion \u00e0 Londres pour monsieur fran\u00e7ais le monde ferm\u00e9 d\u00e8s qu'il y a p\u00e9ril en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:26 > 0:46:39) [90%] : \r\nPour l'industrie du tabac, c'est l'union sacr\u00e9e, hein, c'est un peu ce qui est ce qui ressort de ce qu'on entendait, de monsieur Riboud qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque avait ex\u00e9cutif de la ville qui est conseiller d'\u00c9tat maintenant qui est votre coll\u00e8gue est ce que la Suisse vous d\u00e9roule pas le tapis rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:39 > 0:46:55) [88%] : \r\nNon, pas du tout, on est un partenaire qui a entendu, on a un dialogue ouvert, on n'a pas toujours la m\u00eame opinion on est respect\u00e9, on respecte les autorit\u00e9s on respecte \u00e9videmment les d\u00e9cisions l\u00e9gislatives prises en esp\u00e9rant ce ce sont des des d\u00e9cisions sages qui dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:55 > 0:47:04) [87%] : \r\n\u00e7a vous avez tout fait pour qu'il y ait pas de d\u00e9cision l\u00e9gislative, je suis d\u00e9sol\u00e9 et puis c'est gras, ce matin, maintenant, tout d'un coup, il y a des assurances maladie qui ont elles-m\u00eames se sont rendus compte que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:04 > 0:47:07) [67%] : \r\nOn va diminuer l'arri\u00e8re- pens\u00e9es qui devait \u00e9conomique mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:07 > 0:47:23) [88%] : \r\nPendant des ann\u00e9es vous avez vous vous investissez le Parlement et pour vous avez d\u00e8s vos propres dans le Parlement, c'est pour \u00e7a qu'on n'a pas pris de position de d\u00e9cision et qu'enfin, gr\u00e2ce \u00e0 des assurances maladie est gras, \u00e7a a ouvert un peu les yeux de certains de vos coll\u00e8gues, h\u00e9 bien ils sont, ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord de se mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:24 > 0:47:34) [76%] : \r\nVous savez, voir son maintien \u00e0 la accession on impression que la Suisse a jamais l\u00e9gif\u00e9r\u00e9, je vous rappelle quand m\u00eame en 64 une interdiction la pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et la radio et \u00e7a non mais ne serait un homme \u00e7a \u00e9volue et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:34 > 0:47:53) [89%] : \r\nL'interdiction non je veux dire la soci\u00e9t\u00e9 au sens et le milieu politique a \u00e9t\u00e9 toujours attentifs \u00e0 cette probl\u00e9matique l\u00e0 plus la science avance, plus on d\u00e9couvre des des plus que n\u00e9faste le d\u00e9bat au d\u00e9but c'\u00e9tait purement la nicotine aujourd'hui quand vous faites le d\u00e9bat sur les c\u00f4t\u00e9s, nous dit que la nicotine est dangereuse pour les jeunes pour d\u00e9veloppement du cerveau et \u00e7a c'est reconnu par tout le monde et on doit le dire, de l'exprimer comment une soir\u00e9e comme ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:53 > 0:48:00) [87%] : \r\nEst entr\u00e9 dans l'\u00e2ge adulte dans l'\u00e2ge adulte, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est le nombre de substances que dans la cigarette et les cons\u00e9quences qui assure la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:00 > 0:48:07) [77%] : \r\nMais \u00e7a, vous l'avez dit \u00e7a, il faut le dire monsieur vitriol\u00e9e r\u00e9pondre oui, mais si \u00e7a s'appelle de la pr\u00e9ventive laisser r\u00e9pond non, je vis sur le corps de la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:07 > 0:48:47) [93%] : \r\nJe pense qu'une des meilleures preuves de, de, de, de la fa\u00e7on dont l'dans l'industrie influence le d\u00e9bat c'est : c'est le niveau de ce d\u00e9bat, ce soir, on en est \u00e0 discuter sur des mesures de pr\u00e9vention qui ont fait leurs preuves depuis une \u00e9ternit\u00e9 en termes de limitation de la publicit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 prises par d'autres pays qui en sont d\u00e9j\u00e0 maintenant au paquet neutre qui ont qui ont qui ont qui ont 10 longueurs d'avance sur nous parce qu'ils ont pu avoir peut-\u00eatre ces discussions un peu moins pollu\u00e9e par l'influence de l'industrie du tabac au niveau des discussions l\u00e9gislatives et aujourd'hui, si on en est l\u00e0, c'est vraiment parce qu'on a aussi Philip Morris \u00e0 la table autour de nous, comme on les a, \u00e0 la table \u00e0 Berne autour de des discussions autour de la loi sur les produits du tabac, et je pense que \u00e7a c'est une bonne d\u00e9monstration, nous on en est et comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:47 > 0:48:49) [87%] : \r\nEst ce que c'est pas je vous mentionne M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:49 > 0:48:50) [65%] : \r\nJean-Marc car je voulais r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:50 > 0:49:22) [90%] : \r\nJe j'aimerais r\u00e9agir sur ce sur ce point, \u00e7a donne l'impression en fait quand on vous \u00e9coute que la Suisse, elle est terriblement en retard, hockey sur la ratification de la convention, sauf que dans les faits, si vous allez sur le site de l'OMS, je suis all\u00e9 aujourd'hui avec vous prenez le dernier monitoring de consommation du tabac ben vous voyez que la consommation en Suisse, elle est en moyenne pourtant \u00e0 Valence, elle est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, m\u00eame nous donnons, plus on est on a on a beau \u00eatre qualifi\u00e9 en auto- stigmatisation de tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve, je crois qu'on a fait le boulot en terme de pr\u00e9vention et que la la la situation, elle a aussi \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:22 > 0:49:28) [76%] : \r\nEn m\u00eame Hurst Samia Hurst non un d\u00e9bours \u00e9l\u00e8ve la Suisse chiffres marathon de 5 mias eurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:28 > 0:49:32) [90%] : \r\n\u00e0 la question c'est combien tabagisme on est d'accord, de garder au fond et puis combien de tabagisme chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:32 > 0:49:40) [76%] : \r\nC'est-\u00e0-dire dans ce cas voir combien on a progress\u00e9, ce qu'on a progress\u00e9 gr\u00e9 le sont moins que nous progressons voisins, les autres, on Aristophil 500 morts surann\u00e9, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:40 > 0:49:48) [70%] : \r\nOn a re\u00e7u mardi Mireille pas fait mal et Maduro loi milliards annuels mais madame Ayrault non non mais \u00e9quation de 10000 morts leur ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:48 > 0:49:51) [81%] : \r\nPassion comme \u00e7a, non mais on a justement ce sont des d\u00e9fauts, parce qu'il faudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:51 > 0:50:12) [89%] : \r\nCe qu'il faudrait voir d\u00e9j\u00e0 quelle est l'\u00e9quation : moi, j'ai cru comprendre le son \u00e9tait assez bas tout \u00e0 l'heure quand on \u00e9coutait nous le sujet j'ai cru comprendre qu'il y avait un d\u00e9ficit en terme budg\u00e9taire est-ce que c'est vrai, parce que c'est pas du tout le chiffre auquel je m'attendais quand on regarde les enjeux \u00e9conomiques, ce qu'on s'attend \u00e0 ce que, au moins, la cigarette, rapport, rapport l'argent \u00e0 la Suisse 1 pour 100 et il faut \u00e9videmment tenir compte des co\u00fbts de la sant\u00e9 qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:12 > 0:50:25) [89%] : \r\nCasio aussi lorsqu'on fait ce budget des co\u00fbts de la sant\u00e9 Direct mais aussi peut-\u00eatre indirect puisque lorsque des personnes sont gravement atteintes y a souvent des proches qui doivent prendre cong\u00e9 pour s'occuper de et \u00e7a, c'est des co\u00fbts qui sont rarement co- quantifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:25 > 0:50:34) [87%] : \r\nMais l\u00e0, j'aurais aim\u00e9 entendre que le bilan \u00e9conomique est clairement positif il, c'est le cas ou ce n'est pas le cas, il est clair qu'il est clairement exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:34 > 0:50:38) [78%] : \r\nLe Parisien qui sont juste v\u00e9rifier si longue histoire par jour Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:38 > 0:50:48) [79%] : \r\nQui ont une charge m\u00e9dicale que d'1,7 milliard, voil\u00e0 les exprimer, et il y a, il y a 5 5 environ 5 1000, 5 1000 emplois qui sont directement li\u00e9s, si vous voulez avoir savez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:50:48 > 0:51:26) [86%] : \r\nChiffre non mais \u00e7a, \u00e7a c'est c'est les 2 plateaux de la balance \u00e7a c'est la question qui se pose ensuite c'est une question de priorit\u00e9 soci\u00e9tal, ensuite c'est la question, c'est elle, Masure apprend alors cela suivant si on \u00e7a c'est la question suivante : vous supprimez c'est pas le classement : 1\u00e8re job, \u00e7a, c'est pas \u00e7a la question des moyens, la question non mais l\u00e0 vous \u00eates en train de faire un proc\u00e8s d'intention, le la en fait l'\u00e2me en fait la la question premi\u00e8re, c'est quel est le co\u00fbt en terme de sant\u00e9 publique en terme de morbidit\u00e9 en terme de mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e en termes qu'est ce qui est pas que la noble et d'autre part, quel est l'apport \u00e9conomique ensuite, \u00e7a vous fait une r\u00e8gle de 3 et vous pouvez vous poser la question en terme de que vaut une vie et puis c'est une question difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:26 > 0:51:30) [81%] : \r\nC'est Olivier Fran\u00e7ais c'est pas qu'on r\u00e9ponde \u00e0 sa ceinture, c'est exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:30 > 0:51:39) [80%] : \r\nC'est pas bien, je trouve que votre calcul poneys, vous pouvez, sans autre supprimer des emplois qui sont li\u00e9es directement \u00e0 la fabrication et tabac en Suisse voulait exporter auquel vous savez comment le probl\u00e8me c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:39 > 0:51:43) [72%] : \r\nMais, explique comment g\u00e9rer prenez vous g\u00e9rez pas dit faut pas g\u00e9rer question je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:43 > 0:51:45) [98%] : \r\nAvec les entreprises qui sont chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:45 > 0:51:58) [86%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, on a, on a quand m\u00eame une \u00e9quation alors vous voulez pas qu'on compare les chiffres mais il se trouve qu'il y a 10000 morts par ann\u00e9e en Suisse et qui est un peu pirate 10000 emplois li\u00e9s en Direct ou d'Irak alors industries du tabac est ce que \u00e7a vaut le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:58 > 0:52:13) [83%] : \r\nOui, si vous voulez parce que les les bilan emploi vous avez pas encore r\u00e9duit le r\u00e9parer, de morts, et si vous travaillez sur le nombre de morts, vous n'avez pas encore perdu des emplois, et c'est bien l\u00e0 qu'il faut trouver un chemin intelligent peu \u00e0 tous ses employes sont pas li\u00e9es au march\u00e9 suisse, \u00e7a il faut avoir \u00e9videmment conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:13 > 0:52:15) [69%] : \r\nBonjour Mbapp\u00e9 Manuel violation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:15 > 0:52:39) [88%] : \r\nOn souhaite d'abord et on a marqu\u00e9 progressif, on va pas avoir les m\u00eames les, les gens ont pas cess\u00e9 de mourir tout de suite, mais les employes vont pas non plus dispara\u00eetre tout de suite, on sait bien que la chose la, la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus complexe que \u00e7a, mais simplement il faut arr\u00eater dire je pense, c'est un probl\u00e8me vraiment \u00e9thique, c'est que quand on a presque 10000 morts par ann\u00e9e, mais on ne peut pas se dire qu'on continue, et puis \u00e0 l'emploi ont un emploi se fasse venir un mort : \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:39 > 0:52:52) [73%] : \r\nJe crois, mais c'est bien des Cahors et \u00e7a aussi nombreux openhealth que cette industrie est en pleine transformation, oui, mais alors d'\u00eatre nationale en plein match quand qu'va chanter faux revenus viennent l'pas vitaux pour moi, moi j'aimerais si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:52 > 0:53:20) [86%] : \r\nC'est votre, votre ainsi au Monsieur 40 se pose parce que l\u00e0 vous avez le discours pour les m\u00e9dias pour le grand public pour les autorit\u00e9s politiques, moi j'ai le discours aux actionnaires de votre oui votre si haut, qui annonce que son objectif pour 2019, donc c'est une r\u00e9elle c'est une c'est une pr\u00e9sentation aux actionnaires, en f\u00e9vrier, c'est de maintenir le Leadership de Philippe Maurice, sur la cigarette et, ensuite, de bien plus loin, ils vous expliquent la cigarette combustible c'est 95 pourcent du revenu de Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:20 > 0:53:22) [97%] : \r\nC'est pas juste aujourd'hui non mais c'est s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:22 > 0:53:27) [70%] : \r\nLes c'est rageant c'est la vous allez la op\u00e9ration fournira c'est quand m\u00eame la m\u00e8re de son Lloris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:27 > 0:53:32) [74%] : \r\nEn face, pourcent de nos ventes aujourd'hui aux nouveaux produits \u00e0 404 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:32 > 0:53:34) [96%] : \r\nPourcent selon selon vos chiffres \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:35 > 0:53:37) [81%] : \r\nDire et nous dire ce soir que vous allez l'AFP l'insistance \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:37 > 0:54:04) [87%] : \r\nOn sait, on peut vous dire que l'objectif \u00e9tait clairement formul\u00e9 du m\u00eame monsieur, monsieur calandre Sao Paulo s'est exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs merci non objectif c'\u00e9tait de cesser \u00e0 terme de produire des cigarettes au plus vite possible, ce que je connais pas vous dire que c'est mal cet homme a parce que si on l\u00e2che demain si on le laisse Thomas c'est simplement des comp\u00e9titeurs, o\u00f9 le march\u00e9 noir qui va le prendre, mais la direction est clair au plus vite possible, on est un casse- pourcent de nos chiffres de vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:04 > 0:54:07) [74%] : \r\nOui, qui vont l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui vont les choses, bien aux Hawks un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:07 > 0:54:11) [77%] : \r\nComment avec donc ce document avec votre logo dessus, c'est une f\u00eate ni News c'est c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:11 > 0:54:14) [90%] : \r\nFaut je je connais pas ce document, on peut, on peut le revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:14 > 0:54:24) [71%] : \r\nAlors on est en face de l'humain, donc c'est difficile on le d\u00e9bat autour d'un alors, ben je crois pas des fils mais l'\u00e9v\u00e9nement, alors c'est \u00e7a que vous envoyez notation, cela donne un nous dit que ce qui s\u00fbr 80 Orissa \u00e7a non mais attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:24 > 0:54:29) [87%] : \r\nTir de la cigarette du march\u00e9 de la cigarette, Laurence Fehlmann Rielle \u00e7a vous tranquillise ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:29 > 0:55:01) [89%] : \r\nNon pas vraiment parce qu'en fait, \u00e7a sera aussi tellement long qu'ils auront le temps de faire encore d'autres ravages mais je pense que malheureusement il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me de communication, vous voulez un petit peu nous amadouer montrer que tout va bien et puis moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu ce chiffre-l\u00e0, et finalement le principal chiffre d'affaires que vous faites, c'est quand m\u00eame encore sur les cigarettes \u00e0 combustion et puis vous ont d\u00e9but\u00e9 arros\u00e9 tout le monde en particulier demand\u00e9 asiatiques comme \u00e7a qui continuent aussi \u00e0 se faire parce que vous avez des march\u00e9s qui sont tr\u00e8s largement une fois que \u00e7a sera un peu moins en Europe ou aux \u00c9tats-Unis, vous avez aid\u00e9 donc malheureusement je crois que \u00e7a c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:01 > 0:55:04) [67%] : \r\nCombien encore minutes Romain d'incendie mais Antibes mondialement, mais \u00e7a me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:04 > 0:55:10) [78%] : \r\nJ'aimerais parce qu'on allait mieux soit p\u00e8lerin hom\u00e9opathique en se aimerait qu'on essaye de prendre un peu de hauteur, c'est parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:10 > 0:55:16) [95%] : \r\nSamia Hurst, au fond, est ce qu'on vit dans un pays o\u00f9 tout est justifiable au nom de l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:16 > 0:55:58) [92%] : \r\nJe pense qu'on vit dans un pays comme tant d'autres o\u00f9 on a plusieurs priorit\u00e9s, je ne veux pas sortir d'ici en laissant l'impression que les priorit\u00e9s \u00e9conomiques ne compte pas simplement les 2 comptes et quand on est dans une tension comme celle-l\u00e0, c'est difficile de faire des arbitrages et \u00e7a donne des choses comme ce qu'on a vu ce soir et dans d'autres d\u00e9bats o\u00f9 commence \u00e0 faire des guerres de chiffres \u00e0 la place de discuter des v\u00e9ritables dangers le v\u00e9ritable enjeu, c'est vraiment \u00e7a, c'est comment est-ce que on va faire la part des choses, lorsqu'il y a un Avantage \u00e9conomique et un inconv\u00e9nient de sant\u00e9 alors que on compare des pommes et des oranges et que finalement les deux nous importe exactement cela maintenant, vous dites que \u00e7a \u00e7a diminue, OK, vous dites que le but est de laisser la cigarette \u00e0 combustion ok, comme on disait tout \u00e0 l'heure, j'aimerais bien vous croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:58 > 0:56:03) [79%] : \r\nAinsi l'avenir vous donne raison, tr\u00e8s bien, un peu lass\u00e9, j'ai vot\u00e9 la mort un peu, c'est tr\u00e8s difficile de savoir s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:03 > 0:56:13) [76%] : \r\nSi on n'a pas encore qui a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'interdire l'avait pollueuses, j'ai aussi songer aussi influenc\u00e9 aussi envie, mais comment faire pour pour ma\u00eetre de l'ordre en fait mais c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:13 > 0:56:30) [89%] : \r\nPourquoi si le but est de diminuer de sortir de la cigarette \u00e0 combustion pourquoi si des limitations de la publicit\u00e9 toucherait tout le monde et vos concurrents y compris pourquoi vous y opposer, o\u00f9 finalement si c'est plus votre Business plan et si \u00e7a toucherait pas seulement vous, mais \u00e9galement vos comp\u00e9tition, vous retrouverez un niveau diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:30 > 0:56:35) [89%] : \r\n\u00e0 armes \u00e9gales ou in\u00e9gal puisque vous \u00eates le leader je comprends plus cette opposition si c'est comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:35 > 0:57:12) [86%] : \r\nNon pour 2 pour raisons premi\u00e8res raisons parce que tous les produits sont trait\u00e9s, ce qui concerne la publicit\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, tous dans la m\u00eame Corbeil aucune distinction de produits et l'autre parce qu'on a vu avec tes car, comme la France, que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 que c'est pas la recette pour tous les probl\u00e8mes, et vous le savez aussi \u00e7a pourrait contribuer, je dis pas, il faut tout laisser comme \u00e7a, il faut r\u00e9gler il faut r\u00e9gler la cigarette \u00e9lectronique aussi, mais interdire la publicit\u00e9 aux consommateurs adultes qui pourrait changer, passer \u00e0 ce produit \u00e0 ses nouveaux produits, c'est \u00e0 notre avis pas l\u00e0 le juste en France juste l'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:12 > 0:57:26) [87%] : \r\nAu fond, ce soir on a ce d\u00e9bat sur la cigarette, mais est-ce que c'est vraiment monsieur vitaux, le probl\u00e8me num\u00e9ro un de la Suisse aujourd'hui pourquoi on s'attaque pas au sucre, sel \u00e0 l'alcool, aux armes pour moi c'est la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:26 > 0:58:04) [91%] : \r\nBah, c'est simplement si on prend en terme de mort \u00e9vitables, on a le num\u00e9ro un en face de nous, on a la cigarette qui tue 9500 personnes qui n'aurait pas besoin de mourir si elle consomme pas de nicotine ou tabac parce qu'apr\u00e8s vous vous vous prenez les suivants et sont loin derri\u00e8re vous cumulez tous les autres nous est arriv\u00e9 tout juste, juste pour faire un rapport \u00e0 quand on voit l'\u00e9nergie qu'on met dans la pr\u00e9vention routi\u00e8re, on est \u00e0 250 morts sur les routes en Suisse qui sont toutes inacceptable mais moi j'ai pas envie de rentrer dans ce dans ce d\u00e9bat, simplement on a le plus gros coupable en face de nous, bah, commen\u00e7ons par l\u00e0, je pense, c'est une bonne fa\u00e7on, si on sort de la sant\u00e9 publique d'attaquer le principal probl\u00e8me c'est c'est pas une mauvaise approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:04 > 0:58:08) [87%] : \r\nVous \u00eates le gros coupable autour de la table qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:09 > 0:58:34) [86%] : \r\nJe crois, comme Madame, l\u00e0 aussi, a dit \u00e0 juste titre, on a un pass\u00e9 qui est compliqu\u00e9, mais croyez-nous les solutions sans nom savant non plus et on est aujourd'hui l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait pas il y a 10 ou il y a 20 ans, on a des produits qui vont \u00eatre et vont faire la preuve que que seuls les bons produits et c'est pas moi qui le dis, on cette qui sont corrobor\u00e9s aujourd'hui par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:34 > 0:58:38) [71%] : \r\nLaurence plaisanterie et gentil, elle, peut-on parler Cigarette dans une enceinte plus on en reparlera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:38 > 0:58:55) [84%] : \r\nDonc pouvoir faire de travail de pr\u00e9vention qui comprend aussi des mesures structurelles, mais laissez faire les la sant\u00e9 publique et non et non, n'interf\u00e8re, h\u00e9 pas, n'essayez pas de venir aussi \u00e0 l'OMS, vous essayez de mettent le pied dans la porte pour pouvoir interf\u00e9rer parce que vous savez, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, donc forc\u00e9ment, vous n'\u00eates pas neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:55 > 0:59:04) [85%] : \r\nVous avez raison dans le ressenti, et l\u00e0 on a enfin la sant\u00e9 publique on a, on a moins, on n'a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique des r\u00e9formateurs il y probl\u00e8me serait m\u00eame pour venir, cela va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:05 > 0:59:36) [89%] : \r\nLe vapotage mot oui, Marivaux, \u00e7a peut aider les gens, arr\u00eater de fumer des gros fumeurs, mais on n'a pas beaucoup de recul encore il faut attendre encore des \u00e9tudes, certains disent non, finalement, \u00e7a ne fait pas arr\u00eater le Honda des t\u00e9moignages qui sont encourageants mais il faut attendre, on n'a pas encore assez de recul et en plus, pourquoi vous \u00e0 tout prix, vouloir faire de la de la publicit\u00e9 pour le les vapoteurs si vous avez un m\u00e9dicament, mettons que ce soit une forme de m\u00e9dicaments, mais le m\u00e9decin saura vous le prescrire, il n'a pas besoin, on fait pas de publicit\u00e9 pour tous les m\u00e9dicaments, on va pas faire de la publicit\u00e9 pour le cannabis, ce jour, il sera r\u00e9glement\u00e9e, \u00e7a serait pourquoi faire \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:36 > 0:59:58) [89%] : \r\nCe il va terminer donc le vase sur la vapeur tout ce qui est peut-\u00eatre un outil, mais on n'a pas encore assez de recul pour l'affirmer, ce soir, on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi la semaine prochaine on parlera \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales infrarouge c\u00e8de sa place \u00e0 l'\u00e9mission, c'est ma suisse, vous retrouverez Alexis Favre, excellente semaine \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T21:28:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996485", "durationSec": 170, "title": "Tabac politique", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 propos de la l\u00e9gislation suisse sur la cigarette et la cigarette \u00e9lectronique et sur leur promotion publique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996487", "durationSec": 240, "title": "Tabac business", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur l'importance de l'industrie du tabac pour l'\u00e9conomie suisse, 3 entreprises multinationales ont en effet leur si\u00e8ge en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992822", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, Fran\u00e7ois Thoenen, directeur des Affaires publiques pour Philip Morris Suisse, Samia Hurst, bio\u00e9thicienne, Isabelle Pasini, directrice de Sweetch.", "id": "1993216", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL", "FEHLMANN RIELLE, LAURENCE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761211", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043700", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861471", "internalArchiveId": "AA1908861041", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux partis - PS", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois, du programme politique du parti socialiste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "durationSec": 881, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA"], "thematicCorporations": ["PS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-24T12:07:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051778\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:54) [91%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis ce soir sur la sellette le Parti socialiste, le PSS 2\u00e8me force politique du pays avec un score de 18,8 pourcent en 2015 et l'obsession de ses dirigeants, h\u00e9 bien c'est de progresser pour que la gauche et le centre renverse le Bloc UDC PLR qui dominent aujourd'hui le National pour y parvenir, toujours la m\u00eame recette : prendre aux riches pour donner aux pauvres, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire imposer les successions augmenter les rentes AVS ou plafonner les primes d'assurance maladie, tout \u00e7a, r\u00e9sum\u00e9 par ce slogan rafra\u00eechir la politique avec du rouge, le probl\u00e8me c'est que la tendance cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, c'est plut\u00f4t le Vert, le climat qui s'affolent, \u00e7a profite aux \u00e9colos en 2019, c'est donc par son alli\u00e9 de gauche que le parti socialiste socialiste pourrait se faire grignoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:32) [92%] : \r\nEt nous accueillons \u00e0 Damara et Pierre Moron bonsoir \u00e0 tous les 2 \u00e7a bonsoir Ada Marra, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice- pr\u00e9sident du parti, Pierre Mauron, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois et tous 2 bien \u00e9videmment vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, alors commen\u00e7ons par le, le bilan du Parti socialiste, votre pr\u00e9sident, Christian Levrat avait mis sur pied une strat\u00e9gie d'opposition constructive, vous \u00eates r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au final plus efficace dans l'opposition que dans la construction, durant ces 4 ann\u00e9es vous avez emp\u00each\u00e9 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais vous avez perdu sur le compromis sur les retraites, faut-il en conclure Ada Marra, que le PS a \u00e9t\u00e9 avant tout une force de nuisance durant ces 4 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:02:31) [91%] : \r\nJe crois que c'est int\u00e9ressant que vous nous posez la question du bilan au Parti socialiste, je crois que la question du bilan se pose au majoritaire du Parlement, autrement dit l'UDC et le PLR qu'est ce qu'ils ont fait est-ce qu'avons-nous fait nous ce qu'on a fait, c'est \u00e9viter le pire \u00e0 coups de menaces de r\u00e9f\u00e9rendum, parfois je pense notamment \u00e0 leur proposition d'augmenter les franchises, toutes les franchises nous avons menac\u00e9 d'un mandat d'un r\u00e9f\u00e9rendum, ils sont venus \u00e0 meilleure raison, nous avons lanc\u00e9 parfois des r\u00e9f\u00e9rendums notamment contre vous l'avez soulev\u00e9 la H\u00e9rie 3 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui donnait beaucoup de privil\u00e8ges fiscaux aux entreprises mais ne redistribuait rien socialement, donc je crois que nous cherchons toujours un \u00e9quilibre en entre ce que nous pouvons faire pour certains, il y a pas \u00e0 l'\u00e9poque qui doivent payer pour les riches si je caricature, donc nous cherchons toujours cet \u00e9quilibre, la soci\u00e9t\u00e9, les citoyens doivent pas doivent pouvoir retrouver quelque chose, dans toutes les politiques qui sont men\u00e9es au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:46) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour la r\u00e9sistance sur la construction, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e notamment ce compromis sur les retraites qui a, qui a pu diviser votre parti avec cet \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, on a vu qu'il y a une opposition de de gauche qui a servi \u00e0 la date qui est n\u00e9 en partie \u00e0 torpiller ce ce projet \u00e0 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:46 > 0:03:44) [93%] : \r\nAlors il y a eu quelque chose de constructif, qui est la RFFA, donc nous avons repris la discussion sur l'imposition des entreprises cette fois avec une redistribution pour les citoyens puisque nous avons donn\u00e9 2 milliards \u00e0 l'AVS sans toucher aux prestations de l'AVS et j'en viens \u00e0 votre point il est vrai que dans le dans le lyc\u00e9e dans le projet PV 20 20 E il y a eu des frictions, notamment sur l'augmentation de l'\u00e2ge des femmes, c'est d'ailleurs un des sujets pour lesquels \u00e7a n'a pas pass\u00e9, je crois que tout le monde prend acte et nous l'avions d\u00e9j\u00e0 pris acte, nous avions lutter contre cette augmentation c'\u00e9tait le fruit d'un compromis, les compromis ne sont jamais parfaits pour tous les 2 parties, o\u00f9 les 3 partis qui s'y mettent, donc voil\u00e0 l'AVS reste aujourd'hui un sujet extr\u00eamement important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, notamment le 2\u00e8me pilier parce que nos retrait\u00e9s doivent vivre dignement, il va y avoir des r\u00e9formes importantes et il faudra songer \u00e0 augmenter le parc de l'AVS et ne pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:58) [92%] : \r\nSur l'\u00e2ge de la retraite des femmes justement, puisque c'est un point important : le parti et \u00eatre soutenait un projet qui voil\u00e0 aurait provoqu\u00e9 une augmentation de l'\u00e2ge, la traite des femmes \u00e0 65 ans aujourd'hui pourquoi est-ce que vous n'entrez plus en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:59 > 0:04:07) [92%] : \r\nNous ne sommes jamais entr\u00e9 en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0, qu'on soit pass\u00e9 au conseil national, nous avons vot\u00e9 contre, nous avons propos\u00e9 des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:10) [84%] : \r\nPour nous, mais vous avez soutenu un projet l'Europe 1 et l'augmentation de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:10 > 0:04:37) [89%] : \r\nL'arrogera lui ce qui se passe, c'est que nous n'avons pas de projet, nous avons tenu justement ces 2 milliards, un de plus pour la retraite, nous disons : nous avons quelque part pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es, assaini la caisse de l'AVS, nous pouvons nous permettre d'un point de vue financier de ne pas toucher aux prestations et c'\u00e9tait tout la force finalement de cette RFFA par rapport au volet AVS \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:04:52) [93%] : \r\nPierre Mauron, vous avez men\u00e9 campagne \u00e9galement pour pour cette RFFA un financement, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS, on le rappelle, vous \u00e9tiez \u00e0 l'aise avec les partenaires de la droite dans ce dans ce combat pour le PS, c'est une bonne opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:37) [89%] : \r\nIl y avait plusieurs volets, il y avait d'abord vol\u00e9 national que le PS a soutenu puis apr\u00e8s les volets cantonaux les cantons \u00e9taient libres de combattre ou ou de soutenir, mais lorsqu'on parle de vraies pr\u00e9occupations la question des retraites, par exemple, je crois que c'est absolument clair le le PS ne veut pas d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, que ce soit pour les hommes, pour les femmes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair par contre il y a d'autres, le mariner avant ceci est absolument inadmissible qu'aujourd'hui en 2019 en Suisse, les femmes soient pay\u00e9es 20 pourcent de moins que les hommes dans le monde du travail et ceci doit \u00eatre corrig\u00e9e on de leurs \u00e7a des coop\u00e9rations, si je peux me permettre \u00e0 la messe avec les la question des, des, des personnes de plus de 55 ans qui perdent, emploi et il doit y avoir aussi des protections suppl\u00e9mentaires peut-\u00eatre r\u00e9glons d'abord ces probl\u00e8mes-l\u00e0 avant d'empoigner vraiment le probl\u00e8me de la retraite et peut-\u00eatre d'enfin discuter sur la question des \u00e2ges mais pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:50) [89%] : \r\nRevenons compromis RFFA on voit dans les sondages d'opinion, notamment le le barom\u00e8tre SSR que le PS est \u00e0 la peine en Suisse romande est-ce d\u00fb justement \u00e0 ses alliances avec la droite pour demander des d\u00e9ductions pour les entreprises, Pierre Mauroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:50 > 0:06:39) [90%] : \r\nCe que j'ai envie de dire, c'est que comme un Amaral a dit avant, il y a 4 ans de blocage 4 ans ou les projets majeurs de ce pays ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au niveau du climat au niveau, on a vu de l'\u00e9galit\u00e9 femme au niveau compte beaucoup de domaines, RFF 7, un des points sur lesquels un compromis, a eu lieu et \u00e7a d\u00e9montre bien que le PLR et l'UDC dans ce pays ne peuvent pas prendre des d\u00e9cisions sans qu'il y a un compromis global, c'est pour \u00e7a que cette majorit\u00e9 \u00e7a vous arrivait pas \u00e0 le traduire, aupr\u00e8s de de vos soutiens de vos \u00e9l\u00e8ves, mais si on arrive \u00e0 le traduire et j'esp\u00e8re ressortir gagnant justement le 20 octobre avec cette majorit\u00e9, qui prend fin, nous devons avoir 3 partis au minimum qui s'entendent dans ce parlement pour trouver des majorit\u00e9s lorsque la les 2 partis qui repr\u00e9sentent moins de 50 pourcent de la population mais qui entend imposer leur loi \u00e0 tout le monde, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e0 elle seule fois que \u00e7a a fonctionn\u00e9, c'est justement sur ce projet l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pas un projet, parfait, mais il y a eu une alliance et on voit que sans le PS, on pourra pas faire avancer ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:39 > 0:06:43) [83%] : \r\nAmara, le 20 octobre le PS il progresse, il baisse, quel est votre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:43 > 0:07:37) [90%] : \r\nBah, c'est que la gauche progresse dans ce pays, je crois que si, en tout cas en Suisse allemande, ce qu'on a constat\u00e9, c'est que le PS et le les Verts ont progress\u00e9 pas au d\u00e9triment du PS puisqu'on ils ont pris d'autres voies au niveau Romand, on ne sait pas encore, on nous dit que c'est moins 2 pourcent c'est ce que rel\u00e8ve certaines \u00e9tudes, c'est que les Suisses sont pr\u00e9occup\u00e9s par un sujet que le PS d\u00e9fend depuis tout le temps, c'est-\u00e0-dire la sant\u00e9, le co\u00fbt de la sant\u00e9, les primes d'assurance maladie, \u00e7a vient, m\u00eame avant le climat et nous esp\u00e9rons pouvoir faire voter parce qu'est ce que disait cet autre \u00e9tude dit elle disait que les primo- votants, ce qui d'habitude ne votent pas voteraient pour le PS, s'ils allaient au vote donc notre challenge \u00e0 nous, bien s\u00fbr que c'est pr\u00e9occupant de se dire on va peut-\u00eatre avoir moins 2 pourcent mais le challenge \u00e0 nous c'est de faire allez voter les gens pour le PS, notamment, et si c'est le PS, plus les Verts qui progressent au Parlement, ce sera le PS plus s\u00e9v\u00e8re et ce sera tr\u00e8s bien comme \u00e7a, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:37 > 0:08:03) [94%] : \r\nAlors justement, vous \u00e9voquiez la question des co\u00fbts de la sant\u00e9, on va en parler dans la partie qui concerne votre programme parce que l'un des instruments finalement l'un des outils de votre campagne, c'est aussi cette initiative dite d'all\u00e9gement des primes qui veut plafonner les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des m\u00e9nages Pierre Mauron l\u00e0 vous vous attaquez quelque part aux sympt\u00f4mes, on pourrait dire et pas \u00e0 la racine du probl\u00e8me, qui sont les co\u00fbts de la sant\u00e9 est ce que ce n'est pas un peu court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:04 > 0:09:00) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de regarder ce que fait une majorit\u00e9 dans ce pays, quand vous avez un Alain Berset qui pour toutes les d\u00e9cisions qu'il peut prendre seul essai d'amener les d\u00e9bats sur la table, essayent de parler du salaire des m\u00e9decins essayent de parler du prix des m\u00e9dicaments tout ce qu'il peut faire tout seul, je pense qu'il le met sur la table et le maire en activit\u00e9, il r\u00e9alise maintenant il y a des d\u00e9cisions qui d\u00e9pendent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et surtout du Parlement qui ne veut pas intense de ceci, vous voyez les lobbies des caisses maladie dans les les commission du National c'est aberrant dans tout autre pays au monde, ce serait interdit, en Suisse, on laisse faire, d\u00e8s le moment o\u00f9, pour les co\u00fbts de la sant\u00e9, on n'arrive pas \u00e0 avoir une majorit\u00e9 qui prend des d\u00e9cisions en Guin\u00e9e qui peut avoir de l'effet on agit d\u00e9j\u00e0 sur le co\u00fbt des primes et dans ce cas l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien que c'est absolument n\u00e9cessaire, vous avez entendu le chiffre 40 pourcent des Suisses paye plus de primes d'assurance maladie que d'imp\u00f4ts dans un pays comme la Suisse, \u00e7a peut pas fonctionn\u00e9, donc on doit s'attaquer, comme vous, vous dites d'abord \u00e0 cette question- l\u00e0 et avec une majorit\u00e9 constructive \u00e9galement au co\u00fbt de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:00 > 0:09:15) [90%] : \r\nAlors justement par rapport \u00e0 ces co\u00fbts de la sant\u00e9 en fait plus de 8 ans qu'milliards de francs, c'est tout \u00e0 fait colossal et \u00e7a n'arr\u00eate pas d'augmenter, vous avez une baguette magique, les 2 propositions socialistes qu'il faut accepter pour freiner cette hausse d\u00e8s, co\u00fbt de la sant\u00e9, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:15 > 0:10:00) [89%] : \r\nBen, il y a 2 points qui font augmenter la sans les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est d'abord un grand nombre de sp\u00e9cialistes sur le terrain, il faut plus de g\u00e9n\u00e9ralistes qu'on paye mieux et moins de sp\u00e9cialistes, c'est que ce qu'on a constat\u00e9 avec les moratoire en mati\u00e8re de sant\u00e9, vous avez des sp\u00e9cialistes, c'est donc \u00e7a augmente tout court, vous en avez moins s'baisse les co\u00fbts et la 2\u00e8me chose \u00e9videmment le prix des m\u00e9dicaments parce qu'aujourd'hui, commence ce ce de fixer le prix des m\u00e9dicaments, c'est un panier de 9 pays le fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, regard d'une moyenne de ces 9 pays \u00e7a ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, puisque ces pays ont d\u00e9j\u00e0, eux, pas apr\u00e8s pas d\u00e9j\u00e0 ensuite n\u00e9gocier avec les pharmas des prix plus bas, donc on voit qu'il y a un manque de transparence sont \u00e9videmment il faut parler des assureurs comme l'a dit mon coll\u00e8gue Pierre Mauron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:00 > 0:10:28) [81%] : \r\nOui, il y avait, il y avait de bons, \u00e7a se trouve \u00e0 la baguette magique n'avait que suis voil\u00e0 le march\u00e9 que 2 fois, autre grand m\u00e9nage ni ses 3 The remarque oui, ben, ici on est plus restrictive, voyez, autre grand th\u00e8me de la campagne h\u00e9 ben, c'est \u00e9videmment le climat alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a porte vraiment les Verts \u00e0 dont la cote s'envole alors que vous ou bien vous \u00eates plus ou moins sur la m\u00eame ligne, sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout en questions d'environnement, mais vous n'arrivez pas \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus Pierre Moreau, qu'est ce que vous faites de moins bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:11:23) [90%] : \r\nOn ce qu'il faut d'abord voir, c'est que les Verts ne sont pas des ennemis, les Verts sont des alli\u00e9s sur toutes les questions sociales et environnementales \u00e0 Berne, le vote est identique, donc si les Verts progressent, c'est une excellente nouvelle, le PS s'occupe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps ces questions climatiques poser la question des centrales nucl\u00e9aires, poser la question, maintenant, du plan Marshall du PS, vous voyez toutes les mesures qui peuvent \u00eatre mises en marche, aujourd'hui, il suffit simplement de se r\u00e9f\u00e9rer au livre de Roger Nordmann allez encore \u00e9couter ses conf\u00e9rences, vous avez sur la table des solutions concr\u00e8tes avec du photovolta\u00efque avec des des barrages avec d'autres solutions qui permettraient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, pourquoi est-ce que les gens apr\u00e8s capitalisme ne capitalise pas sur le PS, honn\u00eatement, j'ai envie de vous dire \u00e7a, c'est un peu \u00e9gal d\u00e8s le moment o\u00f9 les 2 forces progressent ensemble ce qui est vraiment le cas dans le canton de Vaud Madame Marois est aussi alli\u00e9 l'le Torrent pour la course aux \u00c9tats, c'est vraiment un combat commun pour avoir justement cette fin de majorit\u00e9 au parlement f\u00e9d\u00e9ral avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:23 > 0:11:45) [89%] : \r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 le plan A qui baptis\u00e9 plan Marshall de votre parti, ce plan de sortie des \u00e9nergies fossiles en 40 points, \u00e7a va du gel du r\u00e9seau autoroutier aupr\u00e8s sans int\u00e9r\u00eat pour des projets \u00e9cologiques en passant par une taxe sur les billets d'avion, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbterait 3 milliards de francs par an \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Adama on y tombe du ciel, cet argent va dire chez ou si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:45 > 0:12:38) [92%] : \r\nTr\u00e8s heureuse que vous posiez cette question parce qu'il faut fixer le cadre la Conf\u00e9d\u00e9ration en 15 ans a fait 36 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, peut-\u00eatre m\u00eame que j'oublie 2 ou 3 milliards pas dans le sens du bas, mais en plus, donc l'argent des exc\u00e9dents de recettes, elle sert \u00e0 quoi abaisser la dette dans ce pays, la dette du de la Suisse et 40 pourcent du PIB, c'est un des taux les plus bas d'Europe en tout cas, voire du monde, il y a m\u00eame le groupe financier Bloomberg qui peut pas taxer de gauchiste qui a dit : vous allez avoir un probl\u00e8me d'investissement ce pays aujourd'hui, a besoin d'investissements pour les infrastructures, mais aussi pour ce qu'on appelle le capital humain, autrement dit, la formation des gens me suis mort, on a parl\u00e9 des travailleurs de plus de 50 ans qui se font par exemple licencier etc, donc l'argent en Suisse, il existe et il faut simplement arr\u00eater de dire le tout \u00e0 la dette, c'est-\u00e0-dire que nous avons besoin de citoyens qui s'y retrouve aussi avec ses exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:38 > 0:13:09) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 Damara Pierre mourront va passer \u00e0 notre s\u00e9quence de 2 questions en rafale pour la fin de cette interview de des r\u00e9ponses br\u00e8ves, un seul joker vous partagez entre vous 2, \u00e7a devrait pas cette probl\u00e8me puisque vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates des d\u00e9cideurs, en tout cas vous vous le vous le vous le r\u00e9clamez alors Pierre Mauron commen\u00e7ant avec vous : faut-il supprimer l'arm\u00e9e c'est dans le programme du PS, alors j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un fanatique, moi je dirais plut\u00f4t oui Ada Marra, avez-vous d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le service de taxis en ligne uber jamais Pierre Moreau, il ne faut renvoyer personne dans un pays en guerre, m\u00eame pas un terroriste nacre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:10 > 0:13:19) [86%] : \r\nSix renvoyer quelqu'un \u00e9gal le faire torturer dans son pays, nous avons les moyens de garder en prison ici pour pas qu'il s'Face tortur\u00e9 et je pense que c'est \u00e9l\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:20 > 0:13:24) [96%] : \r\nD'accord ou pas d'accord, la femme doit pouvoir s'habiller comme elle veut et donc porter une burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:27 > 0:13:33) [80%] : \r\nJoker donc est voil\u00e0 joker utilis\u00e9 Pierre mourront toujours votre programme Faut-il en finir avec le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:52) [90%] : \r\nLe capitalisme, \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9chec de la soci\u00e9t\u00e9, on l'a vu, c'est, c'est une \u00e9vidence que les gens riches deviennent encore plus riches n'am\u00e8ne rien il faut justement recentrer ses richesses pas, vous l'avez dit au d\u00e9but, les imp\u00f4ts sur le revenu, imp\u00f4t sur la fortune, \u00e9galement, imp\u00f4t sur les successions pour faire en sorte que la plus grande partie ce qu'on appelle la classe moyenne, puissent b\u00e9n\u00e9ficier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:52 > 0:14:03) [83%] : \r\nOn avait dit de r\u00e9ponse br\u00e8ve, on va avoir termin\u00e9 avec une une question pi\u00e8ge, enfin, une question : la vraie vie \u00e0 tous les du \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les 2, \u00e0 vous qui d\u00e9fendez-les des couches populaires, combien co\u00fbte un pain au chocolat ce matin en gare de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:05 > 0:14:11) [89%] : \r\nMoi, je ne mange pas de pain chocolat alors je pourrais dire la baguette 2 francs 40 mais \u00e7a d\u00e9pend quelle bague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:11 > 0:14:14) [79%] : \r\nDonc c'est un \u00e9chappatoire vous Pierre Mauron voiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:14 > 0:14:18) [83%] : \r\nEn chocolat, comme je le vois et doit \u00eatre \u00e0 Fribourg, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 francs 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:18 > 0:14:22) [92%] : \r\nC'est un peu plus cher \u00e0 Lausanne entre 2 francs 50 et 2 francs 90, voil\u00e0 pour la petite histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:22 > 0:14:33) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et merci beaucoup \u00e0 vous Pierre Mauron Ada Marra pour votre pr\u00e9sence ce soir et demain nous retrouvons le Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909919523", "durationSec": 881, "title": "Radio film\u00e9e", "speechToTexts": "UMID : ZT052194\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:23 > 0:01:27) [87%] : \r\n\u00e7a va bien en programmant en or massif l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:27 > 0:01:28) [78%] : \r\nVoil\u00e0, c'est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:33 > 0:01:38) [92%] : \r\nEt on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:01:56) [96%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:57 > 0:02:05) [87%] : \r\nJamais, on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, dit-il, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman jamais aliments r\u00e9torqu\u00e9 que le sort s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:25) [93%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur musulman, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle notamment avec Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate consacr\u00e9e \u00e0 l'affaire ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:35) [96%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur oui on va revenir sur la, on va revenir sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:36 > 0:02:52) [93%] : \r\nOui, on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle, notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate consacr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:07) [96%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol, il se dit victime, on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:25) [91%] : \r\nEt on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais il n'aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la sorte, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle, notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate on \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:34) [93%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e Smos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:03:48) [71%] : \r\nDemandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:51 > 0:03:52) [84%] : \r\n\u00e0 l'adresse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:03:53 > 0:03:54) [81%] : \r\nAlors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:05:31) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 17 septembre il ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 cela, le PDC fait campagne en attaquant les candidats des autres partis sur Internet mais peut-on s'afficher comme le parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC nous r\u00e9pond la Suisse doit accueillir des migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e des \u00e9lus de tous les partis l'exige aujourd'hui \u00e0 Berne, sauf l'UDC d\u00e9bat vers 18 heures 10 des enfants de djihadistes suisse d\u00e9tenus dans des camps au nord de la Syrie cette r\u00e9alit\u00e9 choc plusieurs s\u00e9nateurs, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement alors r\u00e9aliste ou na\u00eff, regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme et puis notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tariq ramadan une victime Renaud Malik, ce sera dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:49) [95%] : \r\nOui, on va revenir sur la contre- offensive lanc\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle notamment avec Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate sur l'affaire ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:49 > 0:06:05) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Renaud et juste apr\u00e8s 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence face au parti Linda Bourget oui, nous recevons ce soir, le parti socialiste 2\u00e8me force politique du pays, fera une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:09) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:35) [93%] : \r\nUn mois tout juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une partie de la campagne digitale du PDC suscite de vives r\u00e9actions, cette op\u00e9ration lanc\u00e9e hier visent directement des centaines de candidats de tous les autres principaux partis de nombreux politiciens d\u00e9nonce des attaques au travers de moteur de recherche Internet Julien bancaire terre en quoi consiste exactement cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:07:10) [93%] : \r\nAlors elle passe effectivement par les moteurs de recherche Google lorsqu'on tape le nom d'un candidat d'un autre parti, une page appara\u00eet en haut de l'\u00e9cran sous les annonces et en cliquant, on d\u00e9couvre une prescription a plut\u00f4t n\u00e9gative des id\u00e9es, des candidats X ou Y, par exemple sur le climat ou les primes maladie exemple un candidat socialiste Pierre-Yves Maillard est accus\u00e9 de ne rien faire pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de gaspiller l'argent des contribuables juste de on peut cliquer sur un lien en orange pour d\u00e9couvrir, je cite, de vraies solutions, \u00e0 savoir les solutions du PDC, l'op\u00e9ration est orchestr\u00e9e par l'argent de marketing genevoise \u00e9nigme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:10 > 0:07:12) [98%] : \r\nEt quelle est l'ampleur de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:12 > 0:07:48) [89%] : \r\nAlors, elle est plut\u00f4t vaste, selon John aux journalistes Data de la RTS, on compte 540 pages en fran\u00e7ais 1840 en allemand, donc au total plus de 2300 candidats sont concern\u00e9s de tous les principaux partis, PS, Verts, mais aussi PLR PBD ou UDC des partis avec lesquels le PDC fait pourtant alliance dans certains cantons 2300 candidats, \u00e7a veut aussi dire pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, il y a donc aussi bien s\u00fbr des \u00e9lus sortants, mais surtout une immense majorit\u00e9 de personnes peu connu des candidats locaux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ce jour \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:07:51) [90%] : \r\nEt on l'imagine, Julien que que \u00e7a r\u00e9agit plut\u00f4t mal dans les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:20) [93%] : \r\nAh oui, les r\u00e9actions sont nombreuses et parfois tr\u00e8s virulentes, le responsable de campagne du Parti socialiste, Ga\u00ebl Bourgeois estime qu'il s'agit d'une attaque sur les personnes, une campagne n\u00e9gative de d\u00e9nigrement, selon lui, ce n'est pas comme \u00e7a que fonctionne la politique suisse, le PLR, Philippe Nantermod estime lui que le PDC se ridiculisent et va sortir affaibli de cette op\u00e9ration, ce que plusieurs politiciens rel\u00e8ve \u00e9galement, c'est que cette m\u00e9thode ne correspond pas au PDC qui se dit b\u00e2tisseur de ponts entre la gauche et la droite et qui la cible des candidats de tous les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:20 > 0:08:23) [91%] : \r\nEt au sein du PDC Julien qu'est-ce qu'on en dit de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:08:55) [94%] : \r\nAlors, de nombreux \u00e9lus PDC sont tr\u00e8s critiques face \u00e0 cette campagne, on a pu lire sur Twitter, aujourd'hui il faut dire que plusieurs candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des \u00e9lus d'autres partis dans les couloirs de parlements cantonaux, aujourd'hui on s'indigne face \u00e0 eux, de cette m\u00e9thode qui a parfois et souvent surprise puisqu'il semblerait que de nombreux candidats PDC eux- m\u00eames, notamment en Suisse romande n'\u00e9tait pas au courant de l'op\u00e9ration, certains au sein m\u00eame du PDC pense qu'elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un petit groupe rassembl\u00e9 autour du pr\u00e9sident national Gerhard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:55 > 0:09:12) [91%] : \r\nChristophe merci Julien Mock RPR bonsoir Charles Juillard, bonsoir Madame, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC en Direct de notre Studio de D\u00e9l\u00e9mont vont pr\u00e9senter toujours comme le parti du compromis des solutions l\u00e0 vous faites campagne en attaquant les autres on a envie de vous demander : mais quelle mouche vous a donc piqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:46) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que la campagne d\u00e9marre effectivement, c'est un des volets de la campagne digitale du PDC, mais si vous lisez bien toutes ces pages, ce ne sont pas des personnes qui sont attaqu\u00e9s en tant que telle, mais c'est simplement, on met en avant un certain nombre d'id\u00e9es qui sont d\u00e9fendues par des partis et qui sont port\u00e9es par des candidats auxquels nous nous r\u00e9pondons : On en soi, \u00e7a ne s'est li\u00e9 objectif c'est pas de d'attaquer les personnes parce que si vous lisez bien ce n'est pas une attaque c\u00f4t\u00e9 personne, c'est la mise en exergue, c'est quand m\u00eame la mise en exergue de certain nombre d'id\u00e9es et de th\u00e8mes qui sont port\u00e9s par c'est parti et ses candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:46 > 0:10:02) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire n\u00e9anmoins vous citer nomm\u00e9ment un certain nombre de candidats pour mettre en avant une partie de leurs id\u00e9es et puis apr\u00e8s il y a ce petit c'est le petit anglais ou c'est \u00e9crit plus s\u00e9rieusement, donc vous dites un peu indirectement que que ces candidats autre comme le PDC ne sont pas s\u00e9rieux, donc c'est des attaques on ne peut pas dire le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:02 > 0:10:25) [88%] : \r\nAlors ce sont, en fait, on met en relief notre position par rapport \u00e0 la m\u00eame th\u00e9matique en mettant en avant ce qui est d\u00e9fendu par le Parti socialiste par l'UDC par les autres parties que vous avez cit\u00e9s et puis c'est vrai exemple Latif, h\u00e9 bien, ces id\u00e9es sont port\u00e9es par des candidats qui sont effectivement cit\u00e9s quelque part, on peut effectivement peut-\u00eatre un peu regrett\u00e9 que les candidats soient cit\u00e9s comme telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:25 > 0:10:27) [80%] : \r\nAlors vous avez fait un accident avec cette m\u00e9thode ce qu'en juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:27 > 0:10:37) [93%] : \r\nC'est pas une question d'accord ou pas, je dis que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la fa\u00e7on la plus heureuse de mettre en avant nos diff\u00e9rences entre les id\u00e9es de ce parti et nos id\u00e9es \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:37 > 0:10:48) [89%] : \r\nAlors justement \u00e0 ce propos, il \u00e9tait invit\u00e9 dans notre matinale le 12 septembre dernier un vote, chef de groupe, Filippo Lombardi, voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos du manque de visibilit\u00e9 du PDC dans la campagne est cot\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:11:22) [88%] : \r\nDans la population dans les parmi les \u00e9lecteurs, on per\u00e7oit moins l'importance d'un parti du centre, qui sache jouer le r\u00f4le de charni\u00e8re dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et on aime, on se passionne pour les d\u00e9bats et pour les p\u00f4les extr\u00eame celle typique de la m\u00e9diatisation que la politique, on a aussi, et donc nous courons combattant pour dire non, mais les vraies solutions les a toujours construit nous PDC au Centre avec les autres partis de sang, c'est possible, ou bien, parfois avec le centre- droit tout avec le sang de gauche mais c'est le parti charni\u00e8re pour construire ce consensus f\u00e9d\u00e9ral et donc on est indispensable sur la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il faut expliquer aux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:22 > 0:11:32) [94%] : \r\nAlors \u00e7a Juillard pour expliquer aux \u00e9lecteurs que vous \u00eates le parti charni\u00e8re qui va faire des solutions en vous alliant avec d'autres partis, \u00e7a va pas \u00eatre facile maintenant vous les attaquez Toussaint dans votre campagne digitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:46) [89%] : \r\nNon, mais je ne crois pas, je crois que \u00e7a va rien changer au fait que nous voulons \u00eatre le trait d'union entre ces diff\u00e9rentes tendances politiques parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 pas monsieur Lombardi, mais aussi par beau un grand nombre d'observateurs, le PDC, c'est construire des ponts, c'est construire des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:46 > 0:11:48) [85%] : \r\nLe fait qu'fait on apprend les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:48 > 0:12:15) [93%] : \r\nMais enfin n'attaque pas les personnes en attaque, les id\u00e9es, ce qui est normal en d\u00e9mocratie, on doit avoir une confrontation d'id\u00e9es pour ensuite faire ressortir les \u00e9l\u00e9ments qui sont communs aux diff\u00e9rentes tendances pour en faire des solutions acceptables et surtout favorable aux plus grands noms, c'est dans ce r\u00f4le-l\u00e0 que nous sommes vraiment excellent et il faut le dire, il faut le susciter aussi dans la r\u00e9flexion pour que les gens s'int\u00e9ressent un peu \u00e0 ce qu'a fait ce parti alors que ce que ce parti veut faire pour la Suisse, encore \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:15 > 0:12:41) [93%] : \r\nAlors il y a de nombreux \u00e9lus de de votre parti ne sont pas du tout d'accord avec cette m\u00e9thode, ils ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, nous disait Julien bancaire dans les couloirs, il n'\u00e9tait pas au courant que voil\u00e0, ils avaient ils \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 une campagne finalement qui qui qui met en avant qui qui attaquent les id\u00e9es des autres, mais en les citant nomm\u00e9ment donc tout de m\u00eame une attaque, c'\u00e9tait pas une bonne mani\u00e8re d'entrer en campagne avant les f\u00e9d\u00e9rales de de diviser comme \u00e7a au sein m\u00eame de son parti avec sa propre campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:53) [88%] : \r\nBonsoir moi la preuve que PDC peut encore surprendre parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez accus\u00e9 d'\u00eatre incolore, inodore, insipide au travers de la campagne, y compris les journalistes \u00e0 qui nous disaient : mais qu'est ce que vous faites, qu'est ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:53 > 0:12:54) [79%] : \r\nMais il faut \u00eatre coh\u00e9rent quand m\u00eame qu'on peut surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:54 > 0:13:15) [93%] : \r\nNous sommes tout \u00e0 fait coh\u00e9rent et je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, je r\u00e9p\u00e8te, ce sont des combats d'id\u00e9es, ce sont des d\u00e9bats d'id\u00e9es, ce sont des confrontations d'id\u00e9es port\u00e9es par des personnes qui sont pas de notre parti, mais auquel nous pouvons r\u00e9pondre sans autre avec nos propres propositions pour ensembles ensuite construire des solutions qui soient constructives et favorable \u00e0 l'ensemble de la population suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:15 > 0:13:31) [90%] : \r\n\u00e7a Juillard, hein, un PLR r\u00e9pondait sur Twitter que finalement, c'est peut-\u00eatre un peu le chant du cygne, ce type de m\u00e9thode, on sait que le PDC tr\u00e8s mal positionn\u00e9 dans le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral que m\u00eame les Verts lui passe devant, c'est un petit peu votre derni\u00e8re carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:31 > 0:13:55) [91%] : \r\nAttendons le 20 octobre et puis nous verrons bien, les r\u00e9sultats si effectivement nous sommes \u00e0 l'agonie comme certains le souhaitent, respectivement comme les journalistes n'arr\u00eate pas de nous le pr\u00e9disaient depuis un certain temps, je crois que nous devons nous battre jusqu'au bout parce que ce parti est n\u00e9cessaire \u00e0 la Suisse, la Suisse a besoin du r\u00f4le fort que joue le centre et le sort le Champ qui est incarn\u00e9 depuis des d\u00e9cennies par PDC qui veut le bien- \u00eatre du plus grand non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:55 > 0:14:04) [93%] : \r\nJe vous remercie sa Juillard, d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur cette campagne digitale un peu surprenante du PDC, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:04 > 0:14:05) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:06 > 0:14:51) [93%] : \r\nLa Suisse devrait accueillir 2 pourcent des migrants sauv\u00e9s en mer par les navires des ONG, c'est la proposition faite par des \u00e9lus de tous les groupes parlementaires sauf l'UDC dans une motion d\u00e9pos\u00e9e devant le Conseil national, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 montrer de la solidarit\u00e9 avec les \u00c9tats c\u00f4tiers en rejoignant les \u00c9tats europ\u00e9ens dit de bonne volont\u00e9, l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de ce texte parmi les \u00e9lus de droite \u00e0 avoir sign\u00e9 cette motion il y a vous, Guillaume Barazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et le plaisir d'accueillir \u00e9galement, Jean-Luc Addor, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Guillaume Barazzone pourquoi la Suisse devrait recevoir 2 pour 100 des migrants secourus en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:51 > 0:16:01) [92%] : \r\nEh bien tout simplement parce que \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que des milliers de migrants qui s'\u00e9chappe de Syrie et puis maintenant de de Libye meurent en mer, c'est plus de 15000 personnes, selon les ONG, les organisations internationales qui ont qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en en 7 ans noy\u00e9e en fuyant la torture, notamment en Libye d'un \u00c9tat qui n'existe plus et vous le savez, il y a un certain nombre d'ONG, il n'en reste plus qu'une, en l'occurrence, qui essayent de, de, de sauver ces migrants et est-ce on arrive \u00e0 un moment charni\u00e8re o\u00f9 les \u00c9tats europ\u00e9ens cherchent une solution, un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 parce qu'on ne peut plus faire reposer le poids de la migration uniquement sur les \u00c9tats c\u00f4tiers que sont l'Italie, l'Espagne, par exemple, Malte et en vertu de la tradition humanitaire de la Suisse, nous consid\u00e9rons que la Suisse doit faire un effort doit se mettre \u00e0 disposition de ses \u00e9tats de bonne volont\u00e9, parce qu'il y a un m\u00e9canisme qui se met en place au niveau europ\u00e9en pour accueillir 2 pour 100 de tous les migrants qui seront sauv\u00e9s en mer, on parle d'environ 100 \u00e0 200 personnes par ann\u00e9e, des gens qui fuient la torture et que qui ne peuvent pas rentrer en Libye parce qu'il risque la torture et d'\u00eatre menac\u00e9s dans leur int\u00e9grit\u00e9 physique, voire leur vie et donc, il nous semble que c'est vraiment faire preuve de solidarit\u00e9 pour pour une situation de d\u00e9tresse urgente y c'est-\u00e0-dire vraiment urgente, il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:01 > 0:16:09) [93%] : \r\nJean-Luc Addor 100 \u00e0 200 personnes par ann\u00e9e \u00e0 accueillir finalement, sinon elles se font torturer en Libye, \u00e7a peut se d\u00e9fendre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:09 > 0:16:59) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'est \u00e7a, monsieur Barre John qui parle de chiffres, l\u00e0 je sais pas exactement d'o\u00f9 il sort la premi\u00e8re chose que l'UFC vous dit HCR, la premi\u00e8re chose que j'ai envie de dire, en apprenant cette cette nouvelle puis face \u00e0 monsieur Barazzone, c'est que, d\u00e9cid\u00e9ment, le PDC fait fort aujourd'hui parce que, une question que j'aimerais poser \u00e0 monsieur Barazzone, c'est de savoir si cette esp\u00e8ce de de quarteron de belles hommes qui veulent se donner bonne conscience en pleine campagne \u00e9lectorale sont des francs-tireurs finalement vous- m\u00eame, monsieur Barazzone, monsieur Kurt Fluri, qui a quand m\u00eame pr\u00e9sident de ma commission d'ailleurs de la commission des institutions politiques et PLR est ce que vous- m\u00eame, monsieur Fleury, vous repr\u00e9sentez vraiment la position de vos partis respectifs ou est-ce que c'est une initiative personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:59 > 0:17:06) [90%] : \r\nBien Guillaume Barazzone ce que tout le PDC vous suivent accueillir 100 \u00e0 200 migrants qui viennent de ces navires de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:06 > 0:17:26) [88%] : \r\nBon, je crois qu'on se on se trompe de d\u00e9bat l\u00e0 qui vont c'est pas de savoir s'il repr\u00e9sente mon parti, on a des repr\u00e9sentants du pays, c'est une question que je vous pose, oui, pour r\u00e9pondre, mais je vous r\u00e9ponds diff\u00e9remment, je vous r\u00e9ponds que la question c'est de savoir si on veut sauver des migrants, monsieur Addor, ce que vous pouvez vous regarder en face, quand vous avez des familles, des gens qui quittent la Libye et qui se noient en mer et que la Suisse dit y a rien \u00e0 faire : circulez y a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:26 > 0:17:29) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je vais vous dit : je vais vous donner, moi je vais vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:29 > 0:17:33) [78%] : \r\nJean-Luc Enghehard contrat Body Christian vous dites-le nous, \u00e7a nous int\u00e9resse chacun d'arpenter ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:33 > 0:18:13) [91%] : \r\nParce que la situation se pr\u00e9sente absolument pas comme vous le dites, acide, la v\u00e9ritable situation c'est qu'on a affaire \u00e0 une esp\u00e8ce d'invasion migratoire qui est organis\u00e9 avec la complicit\u00e9 d'ONG et de de qui affr\u00e8tent des bateaux dont on sait avec des exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, l'Aquarius, etc, des bateaux qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, entre autres, en Italie, dont on sait qu'il viole les r\u00e8gles internationales, les r\u00e8gles du droit de la mer en particulier et puis ce sont des gens qui vont absolument pas juste recueillir les gens meurent tout \u00e7a est organis\u00e9, ces gens sont parfois jet\u00e9s \u00e0 la mer avec des bateaux qui sont con\u00e7us sp\u00e9cialement pour cela \u00e0 seule fin de les amener jusqu'\u00e0 l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:13 > 0:18:21) [83%] : \r\nJean-Luc Addor s'il y a quand m\u00eame, je veux dire qu'on a des charges des ONG qui sont sur place, m\u00eame contre une question qu'il est question qu'on peut poser Jean-Luc Addor grandir dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:21 > 0:18:35) [91%] : \r\nDans dans mon miroir le matin parce que justement, je ne veux pas pr\u00eater la main \u00e0 je ne veux pas \u00eatre le complice de ces passeurs et je regrette que des gens comme monsieur Barazzone PDC monsieur Flory PLR pr\u00eate la main \u00e0 cette op\u00e9ration, parce que c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:35 > 0:18:56) [91%] : \r\nJ'aimerais bien souvent cet argument que \u00e7a peut faire appel d'air si on commence \u00e0 accueillir des des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 des migrants qui ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer, finalement \u00e7a va inciter de plus en plus de bateaux \u00e0 sauver de plus en plus de gens et donc inciter de plus en plus de de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 traverser la M\u00e9diterran\u00e9e est-ce que vous craignez pas qu'avec votre proposition, \u00e7a fasse appel d'air justement non mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:56 > 0:19:12) [86%] : \r\nEffarant ce que je viens d'entendre comme si notre proposition allait encourager les passeurs \u00e0 continuer leur travail, bien s\u00fbr qu'il y a des passeurs, mais, mais ces migrants, ils fuient la torture, ils fuient la guerre et l'Aquarius, en l'occurrence pour lequel j'avais d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 qu'a un pavillon suisse, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:12 > 0:19:15) [86%] : \r\nOui mais alors, \u00e7a vous donne tous les votre coup d'essai, Monsieur Bapt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:15 > 0:19:17) [85%] : \r\nOui, les d\u00e9c\u00e8s parce que c'est pas donc m\u00eame dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:17 > 0:20:15) [91%] : \r\nPacs\u00e9s en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, d'ailleurs je ne me repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections, comme vous le savez, mais s'agissant de l'appel d'air non, on ne peut pas dire \u00e7a, parce que l'Aquarius, en l'occurrence sauve des vies en eaux internationales, donc c'est pas qu'ils vont les chercher au pas en Libye, en leur demandant s'ils veulent bien payer un ticket pay\u00e9 un ticket pour aller se rendre en Europe, on est en train de parler de gens qui se noie et je crois que \u00e7a c'est des faits av\u00e9r\u00e9 et d'entendre un \u00e9lu UDC bon \u00e7a me surprend pas de, de, de, de jouer sur la la crise migratoire, vous vous en avez fait votre barre politique mais au fond, voil\u00e0 vraiment et d'en faire la Une reste maintenant, non, non, pas du tout \u00e7a, tout ce qu'on a dans ce tout ce qu'on essaye, c'est de faire en sorte de mettre la pression sur le le gouvernement suisse pour lui dire qu'il y a une opportunit\u00e9 avec des \u00e9tats de bonne volont\u00e9 qui vont discuter demain, il y a Macron et compter qui vont discuter de cette question le 8 octobre la Suisse participe \u00e0 une r\u00e9union avec l'Union europ\u00e9enne, elle peut tout \u00e0 fait offrir au nom de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne des \u00c9tats europ\u00e9ens 2 pourcent des des migrants, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le ratio de la population suisse par rapport \u00e0 celle de l'Union 8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:15 > 0:20:21) [81%] : \r\nJean-Luc Hees, son 500 millions d'habitants qui est-ce que finalement c'est pas la grippe, un goulet pas dans l'oc\u00e9an, donc il faut le faire, mais je suis incapable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:21 > 0:20:36) [87%] : \r\nIl est pas logique que la Suisse a quand m\u00eame d\u00e9positaire des conventions de Gen\u00e8ve via le CICR que la Suisse contribue \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, qu'elle ne laisse pas seulement les \u00c9tats c\u00f4tiers g\u00e9rer cette solution cette question d'aller des travers\u00e9es de bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:36 > 0:21:24) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il n'est pas logique que la Suisse prenne une initiative qui est contraire \u00e0 notre propre droit sur l'asile qui est fond\u00e9 sur l'id\u00e9e de de l'examen individuel des demandes d'asile il est pas il est pas normal non plus parce que si on parle de mettent la pression, c'est sur les passeurs qui faut mettent la pression, parce qu'encore une fois, on a \u00e0 faire pour la pour, enfin, trop souvent \u00e0 des pauvres gens qui sont jet\u00e9s \u00e0 la mer, encore une fois, \u00e0 seule fin d'\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 maire par ces ONG pour le moins douteuse, donc il faut les laisser passeur et puis non, non, il faut arr\u00eater ce trafic et Monsieur Barazzone, mais continue, avec nos coll\u00e8gues ont maintenant c'est vous qui m'interrompe qui m'interrompez bien avec vos coll\u00e8gues, c'est vous, c'est vous le complice qui vous fait le complice de ces passeurs de ces gens qui qui s'enrichissent sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:24 > 0:21:29) [85%] : \r\nOn merci avec la mise \u00e0 la mis\u00e8re humaine pour mettre en tout cas pas d'accord sur ce point, Jean-Luc Addor se mettent national Lloyd s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:29 > 0:22:00) [88%] : \r\nC'est valaisan candidats aux f\u00e9d\u00e9rales et vous, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois, je veux que je prends cong\u00e9 de vous Jean-Luc Addor ai encore une petite question pour Guillaume Barazzone bonne soir\u00e9e monsieur, au revoir, madame, merci Guillaume Barazzone vous avez sans doute entendu notre sujet d'ouverture concernant cette m\u00e9thode du PDC de campagne de de finalement utilis\u00e9 les avis des autres candidats de des des pages internet \u00e0 la limite un peu de de la campagne de d\u00e9nigrement est ce que vous trouvez que c'est une bonne fa\u00e7on de faire campagne, votre parti ou vous regrettez la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:00 > 0:22:21) [92%] : \r\nBah, \u00e9coutez je j'ai pris connaissance de cette campagne en m\u00eame temps que vous, c'est-\u00e0-dire lors de la prise d'antenne, donc j'ai j'ai de la difficult\u00e9 \u00e0 la commenter cela dit \u00e0 Gen\u00e8ve, je m'engagerai pour le PDC mais je m'engagerai aussi pour une alliance, celle de Hugues Hiltpold, PLR et Isabelle et pardon B\u00e9atrice Hirsch PDC qui se pr\u00e9sentent aux \u00c9tats pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:21 > 0:22:21) [73%] : \r\nMais pas la m\u00e9thode d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:21 > 0:22:49) [87%] : \r\nOn soutient moi je soutiens surtout des id\u00e9es je ma fa\u00e7on de faire de la politique, c'est d'essayer d'\u00e9couter les autres, de, de, d'\u00e9changer des arguments, puis ensuite d'essayer de faire valoir pour la m\u00eame p\u00e9riode, mais mais mais cette cette question- l\u00e0, moi je ne veux pas je ne veux pas l\u00e0, je ne peux pas Nina sur rien ni a ni l\u00e0, ni la d\u00e9fendent parce que je l'ai pas, je l'ai pas vu, mais en tout cas moi je trouve que la taxe sur les personnes, \u00e7a c'est \u00e7a me correspond pas, je pense que le PDC devrait se concentrer sur l'affirmation de ses convictions et de son programme et \u00e0 Gen\u00e8ve, j'invite tous les \u00e9lecteurs PDC \u00e0 soutenir B\u00e9atrice hier j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:49 > 0:22:56) [83%] : \r\nLa commission qui m'entendez-vous apr\u00e8s le belge voire mais si Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:56 > 0:23:22) [92%] : \r\nEt cette d\u00e9licate question, maintenant, le gouvernement doit-il \u00eatre plus actif dans le rapatriement d'enfants de djihadistes suisse qui se trouvent dans des camps en Syrie, la question a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement d\u00e9battu ce matin au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, a rappel\u00e9 la r\u00e8gle, la Conf\u00e9d\u00e9ration proc\u00e8de au cas par cas en l'occurrence le cas de 2 enfants est actuellement examin\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, bonsoir Liliane Maury-Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:24 > 0:23:56) [88%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00c9tats salissent genevoise, auteur de l'interpellation en question en Direct des pas perdus, et avec nous \u00e9galement Jean-Paul Rouiller, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates responsable de l'analyse terrorisme du d\u00eener va Center for Security Policy, en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Liliane Maury-Pasquier on parle donc d'enfants de djihadistes suisse d\u00e9tenu avec leur m\u00e8re dans des camps au nord de la Syrie sous la surveillance des forces kurdes dans leur p\u00e8re, souvent, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, la Suisse n'en fait pas assez selon vous une aide, ce K6 parle de rapatriement au cas par cas, \u00e7a vous suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:58 > 0:24:45) [90%] : \r\nAlors, en tout cas ce que je voudrais vous le souligner en d\u00e9posant cette interpellation, c'est que la Suisse a des obligations par rapport \u00e0 ses enfants, pourquoi, parce qu'elle a sign\u00e9 et ratifi\u00e9 la Convention des droits de l'enfant \u00e9galement son protocole facultatif concernant les enfants impliqu\u00e9s dans des conflits arm\u00e9s et cette convention, ce protocole donne des obligations \u00e0 la Suisse, l'obligation de prot\u00e9ger ses enfants l'obligation de s'en occuper, de les prot\u00e9ger de tous les risques qu'ils courent donc de les rapatrier de leur permettent finalement de grandir, et donc \u00e7a veut dire de les rapatrier si vous voyez, dans quelles conditions ces enfants sont vives dans les camps dans lesquels ils se trouvent \u00e0 quoi quels risques ils sont expos\u00e9s, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a veut dire qu'il faut les rate ma patrie et sans aucune h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:45 > 0:24:50) [90%] : \r\nJean-Paul Rouiller, qui sont ces enfants et combien de cas sont concern\u00e9s, \u00e0 votre connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:52 > 0:25:09) [96%] : \r\nAlors les enfants dont on parle sont les enfants de d'hommes et de femmes qui sont partis de Suisse pour rejoindre l'\u00c9tat islamique entre, on va dire entre 2013 pour les derniers qui sont partis, ce serait en 2015 pour les cas dont nous avons connaissance, on peut parler au minimum de 5 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:09 > 0:25:26) [89%] : \r\nQui sont aujourd'hui dans les 2 principaux camps de du nord- est de la Syrie, c'est le camp de \u00e0 leur r\u00f4le et le l'Roche et ses enfants sont le lisant comme les autres, les enfants de couples ou de femmes ou d'hommes qui sont, qui sont partis rejoindre l'\u00c9tat islamique depuis depuis notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:26 > 0:25:38) [86%] : \r\nEst ce qu'il y a un risque pour les forces de l'ordre suisse, si tant est qu'on nous voulions rapatrier ces enfants de djihadistes suisse est ce qu'il y a un risque que s\u00e9curitaire pour les forces de l'ordre qui m\u00e8nera ce type d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:39 > 0:26:42) [91%] : \r\nAlors, cette question a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en vous le savez comme moi je r\u00e9pondrai comme j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu pr\u00e9c\u00e9demment, on vous rappelons que sur cette zone, je pars du nord- est de la Syrie, cette zone contr\u00f4l\u00e9e par les Kurdes, il y a journellement les repr\u00e9sentants du CICR de la Croix-Rouge suisse qui se rendent dans ces camps et puis on a d\u00e9j\u00e0 eu il y a diff\u00e9rents coll\u00e8gues parmi donc les journalistes suisses qui se sont rendus sur cette zone, qui tous sont rentr\u00e9s vivants mais qui tous ont fait le voyage en \u00e9tant parfaitement conscients des risques qu'il prenait vous parlez maintenant des forces de l'ordre ou, \u00e9ventuellement, de militaires, je r\u00e9pondrai \u00e0 votre question, par une question vous disons que si ces gens-l\u00e0 qui ont re\u00e7u les formations idoine n\u00e9cessaires ne sont pas les bonnes personnes pour aller rechercher des enfants dans ces camps, je vous demande, qui serait \u00e0 m\u00eame de le faire, dernier \u00e9l\u00e9ment, juste pour terminer l\u00e0- dessus, c'est que si d'aventure la Suisse se d\u00e9cide \u00e0 reprendre les enfants, je pense que diff\u00e9rents membres de la coalition, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis pour ne pas les citer, seraient tout \u00e0 fait capable de les mettre en fin de transport\u00e9 dans une zone qui serait bien \u00e9videmment sans risque pour nos reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:42 > 0:26:44) [94%] : \r\nParce que \u00e7a les arrangerait finalement de de les voir partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:44 > 0:26:55) [86%] : \r\nLes chiffres qui sont de c'est quand je ne sais pas si \u00e7a vous avez une id\u00e9e mais on parle de de ne serait-ce que pour le compte \u00e0 l'heure, parle de plus de 70000 personnes, donc \u00e9videmment si on peut all\u00e9ger un peu le fardeau des d\u00e9senclaver les autres, on va pas son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:55 > 0:26:56) [86%] : \r\nLiliane Maury-Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:57 > 0:27:27) [91%] : \r\n\u00e0 voter puisque je peux si je peux juste compl\u00e9ter si vous me permettez juste compl\u00e9ter, on a aussi vu que des enfants d'autres pays, je je travaille aussi au sein du Conseil de l'Europe, donc je suis confront\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rentes situations, d'autres pays, il y a d\u00e9j\u00e0 des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s par d'autres pays europ\u00e9ens, bien s\u00fbr que je pense que \u00e7a peut peut, \u00e7a n'est pas sans risque pour les personnes qui s'en occupe, mais on peut s\u00e9curiser, sans doute le rapatriement pour permettre que \u00e7a soit fait dans les conditions les plus s\u00fbres possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:27 > 0:27:36) [87%] : \r\nAlors il y a Maury Pasquier, ces enfants sont souvent avec leur m\u00e8re, \u00e7a veut dire que vous voudriez rapide triste rapatrier seulement les enfants vous demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de rapatrier m\u00e8res et enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:38 > 0:28:22) [91%] : \r\nMoi, je mets en avant la \u00e2pre la convention des droits de l'enfant et son application par la Suisse, les droits de l'enfance, c'est veiller \u00e0 ce qu'ils grandissent dans les meilleures conditions, c'est de les prot\u00e9ger des dangers apr\u00e8s six avec leur m\u00e8re ou pas, finalement, c'est c'est secondaire pour moi en tout cas j'ai pas formul\u00e9 de demande particuli\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que ce n'est pas \u00e0 moi de d\u00e9cider, peut-\u00eatre que certaines femmes pr\u00e9f\u00e8rent rester sur place et laisser partir leurs enfants, je pense que c'est possible : certains enfants peut-\u00eatre pas des Suisses mais sont orphelins, \u00e7a c'est un autre cas de figure, quoi qu'il en soit, si on pense que, enfin, si la mer souhaite rester avec son enfant et si c'est le seul moyen de rapatrier les enfants, alors oui il faut rapatrier la m\u00e8re avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:22 > 0:28:46) [90%] : \r\nJean-Paul Rouiller, tr\u00e8s souvent, on entend quand m\u00eame que quand on rapatrie des, des, des familles de jihadistes en on rapatrie aussi des probl\u00e8mes un potentiellement, c'est quand m\u00eame pas tous des enfants de choeur et un certain nombre de de sc\u00e8nes auxquelles ils ont assist\u00e9, qui sont peut-\u00eatre encore dans leur t\u00eate, les femmes de jihadistes ont parfois aussi \u00e9t\u00e9 endoctrin\u00e9, c'est un danger pour la Suisse pour la s\u00e9curit\u00e9 des Suisses de rapatrier des djihadistes, fusse-t-il mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:46 > 0:28:57) [92%] : \r\nAlors plusieurs remarques effectivement le Champ de mines, c'est la question des m\u00e8res, on est bien d'accord et c'est : c'est bien ce que vient de dire de vient de laisser entendre Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:58 > 0:28:59) [98%] : \r\nLes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:00 > 0:29:59) [90%] : \r\nLorsqu'on parle des femmes qui ont ralli\u00e9 l'\u00c9tat islamique et je je rebondis sur votre terme, vous avez dit qu'elles aussi se sont radicalis\u00e9s la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, a d\u00e9montr\u00e9 que, non seulement, elles se sont aussi radicalis\u00e9 mais dans plusieurs cas, elles peuvent \u00e9mettre, si ce n'est le le point de d\u00e9part, mais \u00e0 tout le moins le moteur qui ensuite va maintenir ou peut-\u00eatre parfois comment dire durcir cette radicalisation, donc la question des femmes est une question qui est bien plus complexe qu'on ne pouvait le penser il y a 3 ou 4 ans 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment lorsqu'on consid\u00e8re les, les, les, les Suisses en tous cas, parce qu'il y a des enfants, on parle d'enfants qui sont en tr\u00e8s bas \u00e2ge il y a, bien qu'il y ait pas de limite absolue, mais disons que la plupart des enfants qui sont, qui sont d\u00e9tenus dans les camps et qui sont des enfants n\u00e9s de p\u00e8re OU de m\u00e8re de m\u00e8re suisse, ce sont des enfants qui sont en tr\u00e8s bas \u00e2ge, donc il n'\u00e9tait pas encore en tout cas pour ce que l'on conna\u00eet, entrer dans ce qu'on appelle le syst\u00e8me \u00e9ducatif de l'\u00c9tat islamique dont les enfants m\u00eame ne peuvent pas poser de probl\u00e8me pour ce qu'elle leur m\u00e8re, en revanche, la, la r\u00e9alit\u00e9 est bien plus en nuances de gris qu'elle n'est en noir et blanc c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:59 > 0:30:13) [90%] : \r\nL'Maury Pasquier pour pour conclure en quelques mots, finalement est-ce que la Suisse a les structures pour accueillir ces enfants de djihadistes en Suisse pour les aider \u00e0 \u00e0 retrouver une vie normale est-ce que v\u00e9ritablement tout \u00e7a en Suisse, \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:15 > 0:30:40) [92%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a existe parce que ses enfants, pour certains, bien s\u00fbr, ils sont n\u00e9s de leurs parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis pour d'autres, ils sont n\u00e9s ici quoi qu'il en soit, j'imagine, et je pense que le r\u00e9seau existe que ces enfants ont des familles, des grands- parents, voire des p\u00e8res ou des m\u00e8res qui sont rest\u00e9s eux ici et qui n'attendent qu'une chose, c'est leur retour et l'ensemble des milieux et des professionnels et de la famille, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:31:23) [91%] : \r\nTout \u00e7a, on a les moyens de les accueillir, \u00e7a permettra un retour tout \u00e0 fait d'accord, mais pas de doute l\u00e0- dessus, je vous remercie, Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise et Jean-Paul Rouiller, responsable de l'analyse terrorisme du G7 si esp\u00e8ce Dj\u00e9n\u00e9ba Center for Security Policy, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, le prix du p\u00e9trole flambe, les tensions sont au plus haut entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis depuis l'attaque contre les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, samedi dernier, Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran aujourd'hui le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec Washington, alors la question que tout le monde se pose ce soir c'est est-ce que l'Iran est derri\u00e8re tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:23 > 0:32:03) [90%] : \r\nBon, h\u00e9 bien disons qu'il y a seulement un tout petit nombre de personnes qui a la r\u00e9ponse \u00e0 cette question et puis du c\u00f4t\u00e9 officiel iranien bien on nie toute la responsabilit\u00e9, ce qui est certain, c'est que \u00e7a marque un tournant dans cette crise, parce qu'elle touche directement \u00e0 la question du p\u00e9trole, les Am\u00e9ricains veulent r\u00e9duire \u00e0 0 la vente de brut iranien et puis c'est \u00e7a qui affecte l'Iran le plus durement alors qu'elle soit commandit\u00e9 ou non par l'Iran, la taxe sur les installations saoudiennes, h\u00e9 bien c'est une aubaine pour T\u00e9h\u00e9ran, parce que le monde aura un peu plus besoin de son p\u00e9trole et puisqu'il \u00e9galement possible, c'est qu'une frange du pouvoir, les faits, mais dans le dos des figures mod\u00e9r\u00e9es, cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 des quatre conservateurs, on m'a gliss\u00e9 aussi que ce genre d'attaques pourraient se r\u00e9p\u00e9ter si l'Iran \u00e9tait menac\u00e9e, une allusion, m\u00eame pas voil\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:03 > 0:32:08) [97%] : \r\nEt comment expliquer la position iranienne qui refuse de dialoguer avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:09 > 0:32:41) [92%] : \r\nAlors, les Iraniens ont l'impression qu'on ne peut pas n\u00e9gocier avec Donald Trump, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, ici le discours c'est : comment voulez-vous parler avec une personne aussi instable, qui a fait exploser l'accord international sur le nucl\u00e9aire, donc les Iraniens en ce moment, on pr\u00e9f\u00e8re faire le dos rond et encaiss\u00e9 plut\u00f4t que s'asseoir \u00e0 la table, Donald Trump, d'abord parce que politiquement, h\u00e9 bien les sanctions, elles sont en fait plut\u00f4t favorables au r\u00e9gime, il existe, comme c'est un coupable tout d\u00e9sign\u00e9 pour les sanctions, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du pays et puis, comme a dit une femme au bazar ce matin, nous les Iraniens, on sait faire face aux difficult\u00e9s, on a l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:41 > 0:32:45) [87%] : \r\nAh non, qu'est ce que \u00e7a veut dire que que l'accord sur le nucl\u00e9aire est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:45 > 0:33:13) [93%] : \r\nEh bien, je crois qu'on peut dire que oui, il semble en tout cas bien d'enterrer les gens ici n'ont plus peur de le dire, m\u00eame si le pr\u00e9sident Rohani demande toujours aux Europ\u00e9ens de le sauver, il est totalement minoris\u00e9 au sein du pouvoir, l'accord a \u00e9t\u00e9 trop malmen\u00e9 pour survivre et puis la pression am\u00e9ricaine est trop forte, l'Iran a donc d\u00e9cid\u00e9 de monter le ton face \u00e0 Donald Trump, non pas pour ren\u00e9gocier, mais pour garder la main et puis il faut dire que c'est pas sans danger parce que le risque d'escalade est r\u00e9el, chacun tant persuad\u00e9 que l'autre n'osera pas frapper militairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:13 > 0:33:17) [90%] : \r\nEt qu'en disent les gens de la rue que vous rencontrez sur place, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:17 > 0:33:44) [92%] : \r\nBon, h\u00e9 bien \u00e0 vrai dire, les Iraniens n'aime pas vraiment parler de \u00e7a, d'abord parce qu'ils ont peur, mais aussi parce qu'ils ont d'autres pr\u00e9occupations, la plupart r\u00eave de la lev\u00e9e des sanctions depuis un an et demi, la vie est devenue beaucoup, beaucoup plus difficile, les prix ont explos\u00e9 il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et puis les salaires ne suffisent plus pour nourrir une famille, beaucoup de ceux avec qui j'ai parl\u00e9 disent que finalement, ce sont les dirigeants aussi bien iranien qu'am\u00e9ricains qui m\u00e8ne ce jeu politique au d\u00e9triment de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:44 > 0:33:47) [87%] : \r\nAnouk Henry et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Iran, je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:49 > 0:33:52) [90%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:55 > 0:33:58) [93%] : \r\nTariq ramadan une victime, c'est notre d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:58 > 0:34:18) [94%] : \r\nOui, retour ce soir sur une contre- offensive m\u00e9diatique, celle de Tariq ramadan, pr\u00e9dicateur Genevois, accus\u00e9 de viol par 5 femmes en France et en Suisse, il \u00e9tait rest\u00e9 en retrait, jusque-l\u00e0, il a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du silence avec un livre notamment intitul\u00e9 Devoirs de v\u00e9rit\u00e9 paru le 11 septembre dernier, voil\u00e0 en substance ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:20 > 0:34:43) [89%] : \r\nJ'aimerais que vous entendiez que ce livre que j'ai \u00e9crit il est pas simplement sur ces faits l\u00e0, c'est l'histoire d'un cheminement d'acheminement d'un homme qui est aussi humain que vous et que dans ce pays on a diabolis\u00e9s et d\u00e9shumanis\u00e9s d\u00e9shumanis\u00e9, vous avez d\u00e9shumaniser un homme et rappelez-vous, la France de 97 unanimement contre Dreyfus avait tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:43 > 0:35:18) [90%] : \r\nTariq ramadan, qui dresse un parall\u00e8le avec l'affaire Dreyfus au 19\u00e8me si\u00e8cle et qui pose cette question : le traitement judiciaire et m\u00e9diatique dont il a fait l'objet, aurait-il \u00e9t\u00e9 le m\u00eame s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman bien : on est l\u00e0 pour en d\u00e9battre ce soir et on accueille tout de suite, 2 invit\u00e9s Sa\u00efda Keller Messali, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste et Lucia Dahlab, copr\u00e9sident des Verts de Vernier soutien assum\u00e9 de Tariq ramadan, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, merci bonsoir Lucia Dahlab Tariq ramadan avant tout victimes c'est comme \u00e7a que vous le vous le percevez quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:19 > 0:36:55) [91%] : \r\nAlors je crois qu'il faut remette les choses dans leur contexte, le probl\u00e8me c'est surtout dans quel contexte s'exerce la justice actuellement en France et on se rend compte que ben, il y a, il y a tout un passif, il y a tout un contexte g\u00e9n\u00e9ral qui peut amener \u00e0 avoir quelques doutes, alors je voudrais un petit peu d\u00e9velopp\u00e9 avait atteint d'abord il y a le rapport avec les Arabes et les musulmans h\u00e9rit\u00e9es de la colonisation, donc un contexte historique quand m\u00eame relativement lourds et o\u00f9 la France pense reste toujours dans une position quand m\u00eame de dominant domin\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 un certain climat il y a aussi le climat social li\u00e9 \u00e0 l'immigration qui est quand m\u00eame une immigration de gens de personnes qui \u00e9tait plut\u00f4t sous qualifi\u00e9 et qui, aujourd'hui, petit \u00e0 petit, acc\u00e8de \u00e0 une classe moyenne, voire sup\u00e9rieure, et \u00e7a aussi, on se retrouve dans un rapport, un petit peu complexe, il y a toute la question du religieux, parce que l\u00e0, de nouveau aussi Tariq ramadan, il se d\u00e9finit comme une personne religieuse avec une identit\u00e9 religieuse et on sait qu'en France il y a toute une un contexte li\u00e9 \u00e0 la religion qui est compliqu\u00e9, avec une la\u00efcit\u00e9 de combat tr\u00e8s dur parfois, donc forc\u00e9ment des tensions, il y a aussi toute la question identitaire avec le nombre de musulmans qui qui a en France actuellement, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important, et et voil\u00e0 une une une une peur des relents identitaire tout ce contexte, c'est que la justice, elle s'inscrit de toute fa\u00e7on toujours dans un contexte et c'est \u00e7a la question c'est est-ce que ce contexte aujourd'hui fait qu'on peut avoir des doutes sur sur sur le fait que Monsieur ramadan soit trait\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 totalement juste envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:55 > 0:37:07) [88%] : \r\nDifficile de ne pas tenir compte du contexte, dites-vous, Lucia Dahlab c'est Herm\u00e8s qu'est-ce qui vous inspire, avoue cet argumentaire avanc\u00e9 par Tariq ramadan, celui d'un acharnement islamophobe dont il aurait \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:07 > 0:38:23) [93%] : \r\nAlors je trouve que c'est du n'importe quoi aussi ce que dit Madame Dahlab, l\u00e0 c'est c'est toute une strat\u00e9gie pour \u00e9viter le sujet principal, c'est-\u00e0-dire ceux dont Monsieur ramadan est accus\u00e9, \u00e0 dire qu'il a, il est suppos\u00e9 avoir viol\u00e9 au moins 6 femmes, c'est \u00e7a notre sujet et rien d'autre, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, rappelons-le, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais il \u00e9tait en prison parce qu'il est justement pr\u00e9sum\u00e9s pas tout \u00e0 fait innocent il cherchait par cette rh\u00e9torique victimaire d'ailleurs tr\u00e8s typique pour les Fr\u00e8res musulmans \u00e0 embarquer tous les musulmans dans les crimes dont il est accus\u00e9, il semble oublier que ces victimes sont aussi des femmes musulmanes, ce sont des femmes noires ou maghr\u00e9bines ou ou converti \u00e0 l'Islam et ce que j'aimerais donc dire, c'est que, avec cette strat\u00e9gie victimaire il essayait d'embarquer toute une communaut\u00e9 musulmane en France ou ailleurs dans ce dans dans tout ce que dont il est accus\u00e9 et \u00e7a c'est seulement c'est dangereux, c'est c'est tout \u00e0 fait faux et c'est une strat\u00e9gie tr\u00e8s typique des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:23 > 0:38:50) [89%] : \r\nRestons sur restons sur l'argumentaire de Tariq ramadan, Luciano Dahlab et notamment sur ces d\u00e9cisions de justice qui est selon lui et selon vous, visiblement aussi seraient tent\u00e9s d'islamophobie lui parle notamment des presque 10 mois qu'il a pass\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, est ce que c'est vraiment un un traitement li\u00e9 \u00e0 sa personnalit\u00e9 ou se sent pas simplement parce qu'il y avait des risques de fuite r\u00e9elle et aussi le risque qu'il essaie d'entrer en contact avec les plaignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:50 > 0:39:49) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s, les risques de fuite, ben il suffisait de lui confisquer son passeport, il n'en a qu'un seul passeport suisse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'il pouvait aller en \u00c9gypte, alors qu'en \u00c9gypte, il est persona non grata, donc il aurait jamais pu y aller ensuite pression sur les victimes, en tout cas depuis une dizaine d'ann\u00e9es sont pas qu'il y a eu des des pressions sur ses victimes, il y a pas de faits, il y a pas de faits objectifs pour l'instant, qui peuvent amener \u00e0 croire cela, le fait de la r\u00e9cidive, effectivement, \u00e7a, c'est toujours une question importante : les faits sont anciens, moins moi le probl\u00e8me il est, il est, il est pas seulement alors ces arguments-l\u00e0, on peut lire : on peut les d\u00e9monter mais c'est que dans des situations d'eau identique d'autres personnes ne font pas de la pr\u00e9ventive, donc on a quand m\u00eame 3 personnes politiques qui sont accus\u00e9s des m\u00eames faits, et qui ne sont pas en pr\u00e9ventive, donc \u00e7a c'est, c'est \u00e7a qui est un petit peu, qui a un petit peu g\u00eanant, m\u00eame si sans doute que les, les, les, la situation et les dossiers sont diff\u00e9rents, je ne connais pas exactement tous les \u00e9l\u00e9ments du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:49 > 0:39:56) [95%] : \r\nRien de rien de d\u00e9rangeant pour vous Sa\u00efda Keller Messali dans cette tr\u00e8s longue d\u00e9tention pr\u00e9ventive dont a fait l'objet, Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:57 > 0:40:45) [92%] : \r\nNon, il n'y a rien de d\u00e9rangeant parce que c'est, c'est comme \u00e7a qu'on est trait\u00e9 qui con\u00e7oit tout \u00e0 fait ind\u00e9pendamment de ou d'une identit\u00e9 religieuse n'importe qui aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de cette fa\u00e7on et \u00eatre trait\u00e9 comme tout le monde, c'est, c'est quand m\u00eame oui une base juridique dans une d\u00e9mocratie dont peut jouir chacun et si Madame nous dit que oui, ce contexte est tr\u00e8s important, etc, moi personnellement je ne vois pas du tout pourquoi ce contexte et si important, le contexte qui me semble plus important aujourd'hui, c'est surtout le harc\u00e8lement que de que vive justement ces femmes leurs t\u00e9moins et aussi les journalistes qui \u00e9crivent sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:45 > 0:40:51) [91%] : \r\nSa\u00efda Keller Messali Lucia Dahlab restez avec nous, il y a une autre invit\u00e9 qui va nous rejoint tout de suite un petit mot concernant le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:51 > 0:41:02) [88%] : \r\nPour info trafic RTS pour vous dire que sur l'autoroute Lausanne- Vevey un important bouchon est signal\u00e9 entre Lausanne, venez le tunnel du fonds aller en direction de Vevey en raison d'un v\u00e9hicule en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:04 > 0:41:29) [89%] : \r\nJe vous le dis, \u00e0 une autre invit\u00e9, elle a en duplex de Paris avec elle, on va parler tout de suite de ce qui est au coeur de l'affaire ramadan les accusations de viol \u00e0 son encontre, Bernadette Sauvaget, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste au quotidien Lib\u00e9ration, vous publiez l'affaire ramadan aux \u00e9ditions Fayard c'est sous- titr\u00e9 Sexe et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne, \u00e7a para\u00eet demain mercredi, votre enqu\u00eate Bernadette Sauvaget, qu'est ce qu'elle nous apprend sur Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:31 > 0:42:18) [91%] : \r\n\u00e9coutez, moi je ne sais pas d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, si c'est une victime est un petit peu, \u00e0 mon sens biais\u00e9 Tariq ramadan est mis en examen pour 2 affaires de viol en France, c'est l'\u00e9quivalent du pain, c'est l'\u00e9quivalent d'une mise en examen en Suisse \u00e9galement, donc il y a 3 affaires en tous les cas o\u00f9 il a aid\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont amen\u00e9 les justices suisse et fran\u00e7aise a effectivement entam\u00e9 des, des, des enqu\u00eates, donc il y a au moins 7 ces ces donn\u00e9es-l\u00e0 se dire apr\u00e8s le fait qu'il lui argue qu'ils soient victimes d'islamophobie, \u00e0 ma connaissance, la France est encore un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:18 > 0:42:34) [93%] : \r\nAlors l'islamophobie, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais restons sur les sur les sur les faits et notamment sur ce t\u00e9moignage que vous \u00eates l'une des seules \u00e0 avoir pu recueillir, celui de la plaignante suit celle qui se fait appeler Brigitte, en quoi est-ce que ce t\u00e9moignage diff\u00e8re des autres Bernadette Sauvaget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:35 > 0:43:41) [87%] : \r\nMoi, je ne veux pas rentrer dans le dans le coeur du dossier hein parce puisque, en plus, il y a un petit souci, enfin il a un gros souci, c'est que Tariq ramadan fait para\u00eetre son livre alors que dans le volet suisse, justement, il n'a pas \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 auditionner ni confront\u00e9 lui dit enfin affirm\u00e9 de fa\u00e7on afin de a affirm\u00e9 devant Jean-Jacques Bourdin sur BFM que la plaignante suisse et Christian \u00e9tait en contact avant qu'il rencontre Christelle ce qu'ont d\u00e9menti fermement les 2, les 2 parties dirait compte Tariq ramadan pour se d\u00e9fendent de la 4\u00e8me plainte en France, dit qu'il \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis est en train de donner une conf\u00e9rence devant 10000 personnes, c'est faux, voil\u00e0 donc quand il affirme qu'il est le Capitaine Drefus il faut juste raison garder le dire le Capitaine Dreyfus, c'\u00e9tait une affaire d'\u00c9tat, l\u00e0 effectivement il peut consid\u00e9rer que la France se comporte mal avec lui mais je r\u00e9p\u00e8te, il y a des proc\u00e9dures judiciaires, il y a un code p\u00e9nal et un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:41 > 0:43:56) [91%] : \r\nBernadette Sauvaget, vous relevez l'\u00e9l\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment qui, qui a pu susciter le doute hein l'attitude ambivalente de certaines plaignantes qui ont mis du temps avant de couper les ponts avec Tariq ramadan, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas compl\u00e8tement, il peut \u00e9carter l'hypoth\u00e8se d'une vengeance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:57 > 0:43:59) [97%] : \r\nLa vengeance de par rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:00 > 0:44:21) [87%] : \r\nUne bonjour \u00e0 quoi la vengeance, la vengeance est un apport \u00e0 quoi, h\u00e9 bien l'rien mais se dire l'argument argumentaire qu'on a pu entendre qu'est-ce que qu'est-ce qui justifie qu'est-ce qui justifierait une vengeance, je ne sais je ne sais pas, je vous souhaite, simplement un argument qu'on n'a plus longtemps dans le camp des d\u00e9fenseurs de ramadan, j'entends bien mais une vengeance, \u00e0 propos de quoi elle se venge de quoi ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:22 > 0:45:28) [90%] : \r\nSi, si elles ont l'vous d'avoir \u00e9t\u00e9 conduit c'est ce qu'on a pu entendre et conduite par rapport \u00e0 quoi enfin dans le dossier dans le dossier, en tous les cas dans le dossier fran\u00e7ais il y a une dizaine de femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 alors papa pour toutes mais au moins, enfin il y a les 4 femmes qui qui porte plainte, il y a 2 femmes qui t\u00e9moigne sous X et il y a 7 ou 8 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 entendus par la brigade criminelle au printemps et \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019, des femmes qui \u00e9taient identifi\u00e9s \u00e0 partir de photos Condi pornographique qui ont \u00e9t\u00e9 saisis dans les, les, les, les, les ordinateurs et les t\u00e9l\u00e9phones portables de Tariq ramadan, il y a une convergence en toute la lui- m\u00eame la la la la, reconnu de pratiques sexuelles qu'on va qualifier de hors norme de qualifier de, de, de pratiques sexuelles qui sont en contradiction avec les les standards de la morale islamique et qui font r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de violence, donc la question qui va se poser, Sylvia proc\u00e8s c'est cette question cette grande zone grise effectivement du consentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:28 > 0:45:46) [94%] : \r\nBernadette Sauvaget, oui, on va bient\u00f4t devoir clore ce d\u00e9bat, j'ai encore une question pour vous, vous n'\u00eates pas sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des religions, cette affaire n'est pas termin\u00e9e et Tariq ramadan, on le r\u00e9p\u00e8te est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais est-ce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer d\u00e9j\u00e0 l'impact de cette affaire sur la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:47 > 0:46:27) [89%] : \r\nAlors je crois qu'effectivement ce qu'il faut dire, c'est que les r\u00e9v\u00e9lations sur la double vie de Tariq ramadan, l'ont coup\u00e9 de ses r\u00e9seaux historiques, ses anciens lieutenants l'ont abandonn\u00e9 d\u00e8s le printemps 2018 m\u00eame si Tariq ramadan se lance dans une strat\u00e9gie de reconqu\u00eate, elle est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, je rappelle aussi que la f\u00e9d\u00e9ration musulmans de France, que la foule, branche fran\u00e7aise des Fr\u00e8res musulmans a publi\u00e9 il y a un une dizaine de jours, c'est-\u00e0-dire lundi, le lundi soir de la semaine derni\u00e8re \u00e0 communiqu\u00e9 o\u00f9 il disait bien qu'il se sentait trahi par le comportement de Tariq ramadan, qui \u00e9tait non conforme \u00e0 ce qu'il a pr\u00f4n\u00e9 publiquement pendant 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:27 > 0:46:36) [96%] : \r\nLucia Dahlab je vous demande une r\u00e9action tr\u00e8s br\u00e8ve parce qu'on arrive vraiment au terme de ce d\u00e9bat, quid de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aujourd'hui de Tariq ramadan dans le monde musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:36 > 0:47:03) [93%] : \r\nEn \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je crois qu'aujourd'hui on est d\u00e9j\u00e0 on a, on l'essentiel c'est de de voir si la justice s'exerce de mani\u00e8re juste, justement, c'est de la justice et voir s'il est, il est trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable, c'est \u00e7a la la la la la pr\u00e9occupation du moment, apr\u00e8s le reste, je dirais que c'est c'est totalement secondaire et puis bon, ben, il y a des \u00e9l\u00e9ments du dossier, qui est quand m\u00eame laisse \u00e0 penser qu'il y a des doutes sur la fa\u00e7on dont les choses se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:03 > 0:47:07) [94%] : \r\nEn quelques secondes, Sa\u00efda Keller Messali la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Tariq ramadan aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:07 > 0:47:24) [93%] : \r\nSa cr\u00e9dibilit\u00e9 est en chute libre, il y a des gens tr\u00e8s important, hein, dans la Seine, Islam en Europe qui se sont compl\u00e8tement d\u00e9solidaris\u00e9e de lui dans les r\u00e9seaux sociaux et beaucoup de gens qui se rendent compte que ce double face finalement, on n'aurait jamais d\u00fb lui faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:24 > 0:47:47) [93%] : \r\nSa\u00efda Keller Messali Lucia Dahlab, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, merci \u00e0 vous \u00e9galement Bernadette Sauvaget, rappelle le titre du livre que vous publiez demain, chez Fayard, l'affaire ramadan Sexe et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne, on pr\u00e9cise au passage que nous avons invit\u00e9 Tariq ramadan \u00e0 s'exprimer sur cette antenne, sans succ\u00e8s pour l'instant, nous avons aussi solliciter la r\u00e9action de son avocat suisse \u00e0 propos du livre de Bernadette Sauvaget, il ne souhaite pas s'exprimer pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:54 > 0:48:07) [90%] : \r\n18 heures 43 dans ce forum, c'est l'heure du 2\u00e8me volet de la s\u00e9quence face au parti s\u00e9quence anim\u00e9es par les chefs des rubriques politique des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Linda Bourget et Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:48:15 > 0:49:03) [91%] : \r\nBienvenue dans face au parti ce soir sur la sellette le Parti socialiste, le PSS 2\u00e8me force politique du pays avec un score de 18,8 pourcent en 2015 et l'obsession de ses dirigeants, h\u00e9 bien c'est de progresser pour que la gauche et le centre renverse le bloc UDC PLR qui dominent aujourd'hui le national pour y parvenir, toujours la m\u00eame recette : prendre aux riches pour donner aux pauvres, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire imposer les successions augmenter les rentes AVS ou plafonner les primes d'assurance maladie, tout \u00e7a, r\u00e9sum\u00e9 par ce slogan rafra\u00eechir la politique avec du rouge, le probl\u00e8me c'est que la tendance cette ann\u00e9e, il y a bien, c'est plut\u00f4t le Vert, le climat qui s'affolent, \u00e7a profite aux \u00e9colos en 2019, c'est donc par son alli\u00e9 de gauche que le parti socialiste socialiste pourrait se faire grignoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:04 > 0:49:41) [92%] : \r\nEt nous accueillons Ada Marra et Pierre Moron bonsoir \u00e0 tous les 2 \u00e7a bonsoir Ada Marra, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du parti, Pierre Mauron, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois et tous 2 bien \u00e9videmment vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, alors commen\u00e7ons par le, le bilan du Parti socialiste, votre pr\u00e9sident, Christian Levrat avait mis sur pied une strat\u00e9gie d'opposition constructive, vous \u00eates r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au final plus efficace dans l'opposition que dans la construction, durant ces 4 ann\u00e9es vous avez emp\u00each\u00e9 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais vous avez perdu sur le compromis sur les retraites, faut-il en conclure Ada Marra, que le PS a \u00e9t\u00e9 avant tout une force de nuisance durant ces 4 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:41 > 0:50:41) [91%] : \r\nJe crois que c'est int\u00e9ressant que vous nous posez la question du bilan au Parti socialiste, je crois que la question du bilan se pose au majoritaire du Parlement, autrement dit l'UDC et le PLR qu'est ce qu'ils ont fait est-ce qu'avons-nous fait nous ce qu'on a fait, c'est \u00e9viter le pire \u00e0 coups de menaces de r\u00e9f\u00e9rendum, parfois je pense notamment \u00e0 leur proposition d'augmenter les franchises, toutes les franchises nous avons menac\u00e9 d'un mandat d'un r\u00e9f\u00e9rendum, ils sont venus \u00e0 meilleure raison, nous avons lanc\u00e9 parfois des r\u00e9f\u00e9rendums notamment contre vous l'avez soulev\u00e9 la H\u00e9rie 3 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui donnait beaucoup de privil\u00e8ges fiscaux aux entreprises mais ne redistribuait rien socialement, donc je crois que nous cherchons toujours un \u00e9quilibre entre ce que nous pouvons faire pour certains, il y a pas \u00e0 l'\u00e9poque qui doivent payer pour les riches si je caricature, donc nous cherchons toujours cet \u00e9quilibre, la soci\u00e9t\u00e9, les citoyens doivent pas doivent pouvoir retrouver quelque chose, dans toutes les politiques qui sont men\u00e9es au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:41 > 0:50:55) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour la r\u00e9sistance sur la construction, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e notamment ce compromis sur les retraites qui a, qui a pu diviser votre parti avec cet \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, on a vu qu'il y a une opposition de de gauche qui a servi \u00e0 la date qui est n\u00e9 en partie \u00e0 torpiller ce ce projet Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:55 > 0:51:54) [93%] : \r\nAlors il y a eu quelque chose de constructif, qui est la RFFA, donc nous avons repris la discussion sur l'imposition des entreprises cette fois avec une redistribution pour les citoyens puisque nous avons donn\u00e9 2 milliards \u00e0 l'AVS sans toucher aux prestations de l'AVS et j'en viens \u00e0 votre point il est vrai que dans le dans le lyc\u00e9e dans le projet PV 20 20 E il y a eu des frictions, notamment sur l'augmentation de l'\u00e2ge des femmes, c'est d'ailleurs un des sujets pour lesquels \u00e7a n'a pas pass\u00e9, je crois que tout le monde prend acte et nous l'avions d\u00e9j\u00e0 pris acte, nous avions lutter contre cette augmentation c'\u00e9tait le fruit d'un compromis, les compromis ne sont jamais parfaits pour tous les 2 parties, o\u00f9 les 3 partis qui s'y mettent, donc voil\u00e0 l'AVS reste aujourd'hui un sujet extr\u00eamement important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, notamment le 2\u00e8me pilier parce que nos retrait\u00e9s doivent vivre dignement, il va y avoir des r\u00e9formes importantes et il faudra songer \u00e0 augmenter le part de l'AVS et ne pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:51:54 > 0:52:08) [91%] : \r\nSur l'\u00e2ge de la retraite des femmes justement, puisque c'est un point important : le parti et et soutenait un projet qui voil\u00e0 aurait provoque une augmentation de l'\u00e2ge, la traite des femmes \u00e0 65 ans aujourd'hui pourquoi est-ce que vous n'entrez plus en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:08 > 0:52:16) [91%] : \r\nNous ne sommes jamais entr\u00e9 en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0, qu'on soit pass\u00e9 au conseil national, nous avons vot\u00e9 contre, nous avons propos\u00e9 des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:52:16 > 0:52:20) [85%] : \r\nPour nous, mais vous avez soutenu un projet l'Europe 1 et l'augmentation de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:20 > 0:52:47) [89%] : \r\nL'arrogera lui ce qui se passe, c'est que nous n'avons pas de projet, nous avons tenu justement ces 2 milliards, un de plus pour la retraite, nous disons : nous avons quelque part pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es, assaini la caisse de l'AVS, nous pouvons nous permettre d'un point de vue financier de ne pas toucher aux prestations et c'\u00e9tait tout la force finalement de cette RFFA par rapport au volet AVS \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:47 > 0:53:01) [93%] : \r\nPierre Mauron, vous avez men\u00e9 campagne \u00e9galement pour pour cette RFFA un financement, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS, on le rappelle, vous \u00e9tiez \u00e0 l'aise avec les partenaires de la droite dans ce dans ce combat pour le PS, c'est une bonne opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:01 > 0:53:47) [90%] : \r\nIl y avait plusieurs volets, il y avait d'abord vol\u00e9 national que le PS a soutenu puis apr\u00e8s les volets cantonaux les cantons \u00e9taient libres de combattre ou ou de soutenir, mais lorsqu'on parle de vraies pr\u00e9occupations la question des retraites, par exemple, je crois que c'est absolument clair le le PS ne veut pas d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, que ce soit pour les hommes, pour les femmes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair par contre il y a d'autres, le mariner avant ceci est absolument inadmissible qu'aujourd'hui en 2019 en Suisse, les femmes soient pay\u00e9es 20 pourcent de moins que les hommes dans le monde du travail et ceci doit \u00eatre corrig\u00e9e on de leurs des coop\u00e9rations, si je peux me permettre \u00e0 la messe avec \u00c9lys\u00e9e la question des, des, des personnes de plus de 55 ans qui perdent, emploi et il doit y avoir aussi des protections suppl\u00e9mentaires peut-\u00eatre r\u00e9glons d'abord ces probl\u00e8mes-l\u00e0 avant d'empoigner vraiment le probl\u00e8me de la retraite et peut-\u00eatre d'enfin discuter sur la question des \u00e2ges mais pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:47 > 0:54:00) [88%] : \r\nRevenons compromis RFFA on voit dans les sondages d'opinion, notamment le le barom\u00e8tre SSR que le PS est \u00e0 la peine en Suisse romande est-ce d\u00fb justement \u00e0 ses alliances avec la droite pour demander des d\u00e9ductions pour les entreprises, Pierre Mauroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:00 > 0:54:48) [90%] : \r\nCe que j'ai envie de dire, c'est que comme Ada Marra dit avant, il y a 4 ans de blocage 4 ans ou les projets majeurs de ce pays ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au niveau du climat au niveau, on a vu de l'\u00e9galit\u00e9 femme au niveau compte beaucoup de domaines RFFA 7, un des points sur lesquels un compromis, a eu lieu et \u00e7a d\u00e9montre bien que le PLR et l'UDC dans ce pays ne peuvent pas prendre des d\u00e9cisions sans qu'il y a un compromis global, c'est pour \u00e7a que cette majorit\u00e9 \u00e7a vous arrivait pas \u00e0 le traduire, aupr\u00e8s de vos soutiens de vos \u00e9l\u00e8ves, mais si on arrive \u00e0 le traduire et j'esp\u00e8re ressortir gagnant justement le 20 octobre avec cette majorit\u00e9, qui prend fin, nous devons avoir 3 partis au minimum qui s'entendent dans ce parlement pour trouver des majorit\u00e9s lorsque la les 2 partis qui repr\u00e9sentent moins de 50 pourcent de la population mais qui entend imposer leur loi \u00e0 tout le monde, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e0 elle seule fois que \u00e7a a fonctionn\u00e9, c'est justement sur ce projet l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pas un projet, parfait, mais il y a eu une alliance et on voit que sans le PS, on pourra pas faire avancer ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:48 > 0:54:52) [82%] : \r\nAda Marra le 20 octobre le PS il progresse, il baisse, quel est votre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:53 > 0:55:46) [90%] : \r\nBah, c'est que la gauche progresse dans ce pays, je crois que si, en tout cas en Suisse allemande, ce qu'on a constat\u00e9, c'est que le PS et le les Verts ont progress\u00e9 pas au d\u00e9triment du PS puisqu'on ils ont pris d'autres voies au niveau Romand, on ne sait pas encore, on nous dit que c'est moins 2 pourcent ce que rel\u00e8ve certaines \u00e9tudes, c'est que les Suisses sont pr\u00e9occup\u00e9s par un sujet que le PS d\u00e9fend depuis tout le temps, c'est-\u00e0-dire la sant\u00e9, le co\u00fbt de la sant\u00e9, les primes d'assurance maladie, \u00e7a vient, m\u00eame avant le climat et nous esp\u00e9rons pouvoir faire voter parce qu'est ce que disait cet autre \u00e9tude dit elle disait que les primo- votants, ce qui d'habitude ne votent pas voteraient pour le PS, s'ils allaient au vote donc notre challenge \u00e0 nous, bien s\u00fbr que c'est pr\u00e9occupant de se dire on va peut-\u00eatre avoir moins 2 pourcent mais le Challenge \u00e0 nous c'est de faire allez voter les gens pour le PS, notamment, et si c'est le PS, plus les Verts qui progressent au Parlement, ce sera le PS plus s\u00e9v\u00e8re et ce sera tr\u00e8s bien comme \u00e7a, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:46 > 0:56:10) [94%] : \r\nAlors justement, vous \u00e9voquiez la question des co\u00fbts de la sant\u00e9, on va en parler dans la partie qui concerne votre programme parce que l'un des instruments finalement l'un des outils de votre campagne, c'est aussi cette initiative dite d'all\u00e9gement des primes qui veut plafonner les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des m\u00e9nages Pierre Mauron l\u00e0 vous vous attaquez quelque part aux sympt\u00f4mes, on pourrait dire et pas \u00e0 la racine du probl\u00e8me, qui sont les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:10 > 0:56:12) [93%] : \r\nEst ce que ce n'est pas un peu court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:13 > 0:57:09) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de regarder ce que fait une majorit\u00e9 dans ce pays, quand vous avez un Alain Berset qui pour toutes les d\u00e9cisions qu'il peut prendre seul essai d'amener les d\u00e9bats sur la table, essayent de parler du salaire des m\u00e9decins essayent de parler du prix des m\u00e9dicaments tout ce qu'il peut faire tout seul, je pense qu'il le met sur la table et le maire en activit\u00e9, il r\u00e9alise maintenant il y a des d\u00e9cisions qui d\u00e9pendent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et surtout du Parlement qui ne veut pas intense de ceci, vous voyez les lobbies des caisses maladie dans les les commission du National c'est aberrant dans tout autre pays au monde, ce serait interdit, en Suisse, on laisse faire, d\u00e8s le moment o\u00f9, pour les co\u00fbts de la sant\u00e9, on n'arrive pas \u00e0 avoir une majorit\u00e9 qui prend des d\u00e9cisions en Guin\u00e9e qui peut avoir de l'effet on agit d\u00e9j\u00e0 sur le co\u00fbt des primes et dans ce cas l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien que c'est absolument n\u00e9cessaire, vous avez entendu le chiffre 40 pourcent des Suisses paye plus de primes d'assurance maladie que d'imp\u00f4ts dans un pays comme la Suisse, \u00e7a peut pas fonctionn\u00e9, donc on doit s'attaquer, comme vous, vous dites d'abord \u00e0 cette question- l\u00e0 et avec une majorit\u00e9 constructive \u00e9galement au co\u00fbt de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:09 > 0:57:24) [89%] : \r\nAlors justement par rapport \u00e0 ces co\u00fbts de la sant\u00e9 en c'est plus de 8 ans qu'milliards de francs, c'est tout \u00e0 fait colossal et \u00e7a n'arr\u00eate pas d'augmenter, vous avez une baguette magique, les 2 propositions socialistes qu'il faut accepter pour freiner cette hausse d\u00e8s, co\u00fbt de la sant\u00e9, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:24 > 0:58:10) [89%] : \r\nBen, il y a 2 points qui font augmenter la sans les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est d'abord un grand nombre de sp\u00e9cialistes sur le terrain, il faut plus de g\u00e9n\u00e9ralistes qu'on paye mieux et moins de sp\u00e9cialistes, c'est que ce qu'on a constat\u00e9 avec les moratoire en mati\u00e8re de sant\u00e9, vous avez des sp\u00e9cialistes, c'est donc \u00e7a augmente tout court, vous en avez moins \u00e7a baisse les co\u00fbts et la 2\u00e8me chose \u00e9videmment le prix des m\u00e9dicaments parce qu'aujourd'hui, commence ce ce de fixer le prix des m\u00e9dicaments, c'est un panier de 9 pays le fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, au regard d'une moyenne de ces 9 pays \u00e7a ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, puisque ces pays ont d\u00e9j\u00e0, eux, pas apr\u00e8s pas d\u00e9j\u00e0 ensuite n\u00e9gocier avec les pharmas des prix plus bas, donc on voit qu'il y a un manque de transparence sont \u00e9videmment il faut parler des assureurs comme l'a dit mon coll\u00e8gue Pierre Mauron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:10 > 0:58:37) [82%] : \r\nOui, il y avait, il y avait de bons instruments \u00e0 la baguette magique n'avait que ces voil\u00e0 le march\u00e9 que 2 fois, autre grand m\u00e9nage ni ses 3 The remarque oui, ben, ici on est plus restrictive, voyez, autre grand th\u00e8me de la campagne h\u00e9 ben, c'est \u00e9videmment le climat alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a porte vraiment les Verts \u00e0 dans la cote s'envole alors que vous ou bien vous \u00eates plus ou moins sur la m\u00eame ligne, sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout en questions d'environnement, mais vous n'arrivez pas \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus Pierre Moreau, qu'est ce que vous faites de moins bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:39 > 0:59:32) [89%] : \r\nOn ce qu'il faut d'abord voir, c'est que les Verts ne sont pas des ennemis, les Verts sont des alli\u00e9s sur toutes les questions sociales et environnementales \u00e0 Berne, le vote est identique, donc si les Verts progressent, c'est une excellente nouvelle, le PS s'occupe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps ces questions climatiques poser la question des centrales nucl\u00e9aires, poser la question, maintenant, du plan Marshall du PS, vous voyez toutes les mesures qui peuvent \u00eatre mises en marche, aujourd'hui, il suffit simplement de se r\u00e9f\u00e9rer au livre de Roger Nordmann allez encore \u00e9couter ses conf\u00e9rences, vous avez sur la table des solutions concr\u00e8tes avec du photovolta\u00efque avec des des barrages avec d'autres solutions qui permettraient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, pourquoi est-ce que les gens apr\u00e8s capitalisme ou ne capitalise pas sur le PS, honn\u00eatement, j'ai envie de vous dire \u00e7a, c'est un peu \u00e9gal d\u00e8s le moment o\u00f9 les 2 forces progressent ensemble ce qui est vraiment le cas dans le canton de Vaud Madame Marois est aussi alli\u00e9 l'le Torrent pour la course aux \u00c9tats, c'est vraiment un combat commun pour avoir justement cette fin de majorit\u00e9 au parlement f\u00e9d\u00e9ral avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:32 > 0:59:54) [89%] : \r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 le plan qui baptis\u00e9 plan Marshall de votre parti, ce plan de sortie des \u00e9nergies fossiles en 40 points, \u00e7a va du gel du r\u00e9seau autoroutier aupr\u00e8s sans int\u00e9r\u00eat pour des projets \u00e9cologiques en passant par une taxe sur les billets d'avion, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbterait 3 milliards de francs par an \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Adama on il tombe du ciel, cet argent va dire chez ou si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:54 > 1:00:47) [93%] : \r\nTr\u00e8s heureuse que vous posiez cette question parce qu'il faut fixer le cadre la Conf\u00e9d\u00e9ration en 15 ans a fait 36 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, peut-\u00eatre m\u00eame que j'oublie 2 ou 3 milliards pas dans le sens du bas, mais en plus, donc l'argent des exc\u00e9dents de recettes, elle sert \u00e0 quoi abaisser la dette dans ce pays, la dette du de la Suisse et 40 pourcent du PIB, c'est un des taux les plus bas d'Europe en tout cas, voire du monde, il y a m\u00eame le groupe financier Bloomberg qui peut pas taxer de gauchiste qui a dit : vous allez avoir un probl\u00e8me d'investissement ce pays aujourd'hui, a besoin d'investissements pour les infrastructures, mais aussi pour ce qu'on appelle le capital humain, autrement dit, la formation des gens me suis mort, on a parl\u00e9 des travailleurs de plus de 50 ans qui se font par exemple licencier etc, donc l'argent en Suisse, il existe et il faut simplement arr\u00eater de dire le tout \u00e0 la dette, c'est-\u00e0-dire que nous avons besoin de citoyens qui s'y retrouve aussi avec ses exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:47 > 1:01:19) [89%] : \r\nAlors, Ada Marra Pierre Mauron va passer \u00e0 notre s\u00e9quence de 2 questions en rafale pour la fin de cette interview de des r\u00e9ponses br\u00e8ves, un seul joker vous partagez entre vous 2, \u00e7a devrait pas cette probl\u00e8me puisque vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates des d\u00e9cideurs, en tout cas vous le vous le vous le vous le r\u00e9clamez alors Pierre Mauron commen\u00e7ant avec vous : faut-il supprimer l'arm\u00e9e c'est dans le programme du PS, alors j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un fanatique, moi je dirais plut\u00f4t oui Ada Marra, avez-vous d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le service de taxis en ligne uber jamais Pierre Moreau, il ne faut renvoyer personne dans un pays en guerre, m\u00eame pas un terroriste nacre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:19 > 1:01:29) [87%] : \r\nSix renvoyer quelqu'un \u00e9gal le faire torturer dans son pays, nous avons les moyens de garder en prison ici pour pas qu'il se passe, tortur\u00e9 et je pense que c'est \u00e9l\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:29 > 1:01:33) [92%] : \r\nN'Ada Marra d'accord ou pas d'accord, la femme doit pouvoir s'habiller comme elle veut et donc porter une burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:36 > 1:01:37) [91%] : \r\nJoker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:37 > 1:01:43) [81%] : \r\nDonc il est voil\u00e0 joker utilis\u00e9 Pierre Mauron toujours votre programme Faut-il en finir avec le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:43 > 1:02:01) [89%] : \r\nLe capitalisme, \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9chec de la soci\u00e9t\u00e9, on l'a vu, c'est, c'est une \u00e9vidence que les gens riches deviennent encore plus riches Amal n'am\u00e8ne rien il faut justement recentrer ses richesses pas, vous l'avez dit au d\u00e9but, les imp\u00f4ts sur le revenu, imp\u00f4t sur la fortune, \u00e9galement, imp\u00f4t sur les successions pour faire en sorte que la plus grande partie ce qu'on appelle la classe moyenne, puissent b\u00e9n\u00e9ficier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:01 > 1:02:12) [82%] : \r\nOn avait dit de r\u00e9ponse br\u00e8ve, on va moi terminer avec une une question pi\u00e8ge, enfin, une question : la vraie vie \u00e0 tous les du Havre \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les 2, \u00e0 vous qui d\u00e9fendez-les des couches populaires, combien co\u00fbte un pain au chocolat ce matin en gare de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:14 > 1:02:20) [88%] : \r\nMoi, je ne mange pas de pain chocolat alors je pourrais dire la baguette 2 francs 40 mais \u00e7a d\u00e9pend quelle bagarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:20 > 1:02:23) [89%] : \r\nDonc c'est un \u00e9chappatoire vous Piermont Rambouillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:23 > 1:02:27) [83%] : \r\nEn chocolat, comme je le vois et de trains \u00e0 Fribourg, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 francs 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:27 > 1:02:31) [92%] : \r\nC'est un peu plus cher \u00e0 Lausanne entre 2 francs 50 et 2 francs 90, voil\u00e0 pour la petite histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:32 > 1:02:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et merci beaucoup \u00e0 vous Pierre Mauron Ada Marra pour votre pr\u00e9sence ce soir et demain nous retrouvons le Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:51 > 1:02:53) [99%] : \r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:55 > 1:03:09) [93%] : \r\nC'est une nuit d\u00e9gag\u00e9 les journ\u00e9es de demain et de jeudi seront \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9e, avec toutefois des voiles de nuages dans les Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures retrouveront des valeurs de saison avec des maxima voisin de 21 degr\u00e9s sous l'influence d'une bise assez soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:09 > 1:03:14) [90%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien apr\u00e8s chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:03:16 > 1:03:41) [91%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie suisse Point CH sur l'autoroute Lausanne- Vevey on signale toujours d'importants bouchons entre Lausanne vaine et le tunnel du faux allait en direction de Vevey en composant le num\u00e9ro 163, vous en saurez plus sur les perturbations du trafic ou sur l'\u00e9tat des routes en Suisse ce service co\u00fbte 90 centimes l'appel puis 90 centimes la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:43 > 1:04:08) [89%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition 2 Forum merci \u00e0 vous de l'avoir suivi remercier aussi la technique bien d'ici Igor Imhoff Fabrice Harald et Mathieu pont \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage demain la Matinale recevra Baltasar Gl\u00e4ttli, chef de groupe des verts sous la Coupole, quant \u00e0 moi je vous retrouve demain soir dans Forum en compagnie de Pietro Bugnon et d'ici l\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796138", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051778", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-396FBE64-DDC9-4A2C-B5EC-32F1E1EE174D", "internalArchiveId": "396FBE64-DDC9-4A2C-B5EC-32F1E1EE174D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Pirmin Bischof, Conseiller aux Etats PDC SO;Pierre Siffert, Directeur de la firme Debrunner Acifer \u00e0 Givisiez;Extraits \"Varda par Agn\u00e8s\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/LIBRE CIRCULATION INIT. UDC DEBAT CN PI) C'est un d\u00e9bat marathon... qui a dur\u00e9 plus de 6 heures hier au conseil national...\r\nEt les disucssions sur l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e ne sont toujours pas termin\u00e9es\r\nLe texte demande \u00e0 la Suisse de r\u00e9silier sa participation \u00e0 la libre circulatoin des personnes avec l'Union europ\u00e9enne\r\nPlus de 60 \u00e9lus se sont d\u00e9j\u00e0 succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune...\r\nEt alors que l'\u00e9cologie s'impose comme un des th\u00e8mes majeurs des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC a  brandi le spectre d'une Suisse \u00e0 dix milions d'habitants.\r\n  1'06\r\n(04/PENALISATION FISC. MARIAGE INIT. PDC ITV BISCHOF) **** Comment supprimer le d\u00e9savantage fiscal des couples mari\u00e9s... en limitant la baisse des recettes pour l'\u00e9tat?\r\nLa classe politique n'a toujours pas trouv\u00e9 de solution id\u00e9ale\r\nIl y a quelques mois... le tribunal f\u00e9d\u00e9ral annulait la votation sur l'initiative du PDC qui voulait abolir cette in\u00e9galit\u00e9\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9par\u00e9 un projet... pour \u00e9viter un nouveau scrutin.\r\nMAis le conseil des Etats n'en veut pas: il invite le gouvernement \u00e0 revoir sa copie.\r\nAujourd'hui... le PDC envisage donc de maintenir son intiative.\r\nEcoutez le s\u00e9nateur soleurois Pirmin Bischof\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola \r\nLe conseil national devra encore se prononcer... mais ce sera la d\u00e9cision d'une chambre renouvel\u00e9e... puisqu'elle sera prise APRES les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n(Isra\u00ebl Jour-J) C'est le jour-J en Isra\u00ebl\r\nLes \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es\r\nUn scrutin aux airs de r\u00e9f\u00e9rendum... sur le sort du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nSelon les sondages de diff\u00e9rents m\u00e9dias... son parti le Likoud... est au coude \u00e0 coude avec celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e... le centriste Benny Gantz\r\n(11/US/GM MOUVEMENT SOCIAL HISTORIQUE PA (REP 22h30)) *** Pr\u00e8s de 50 mille ouvriers de General Motors sont en gr\u00e8ve aux Etats-Unis. \r\nIls r\u00e9clament une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail: hausse de salaire et contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e... entre autres\r\nDans l'industrie automobile, une gr\u00e8ve d'une telle ampleur, c' est du jamais vu depuis la crise financi\u00e8re en 2008. \r\nEt Rapha\u00ebl Grand... ce mouvement syndical est \u00e9galement suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n  1'00\r\n(Tripadvisor) Un million quatre cent mille\r\nC'est le nombre de faux commentaires que Tripadvisor a bloqu\u00e9 l'an dernier dans le monde\r\nAvis achet\u00e9s... soup\u00e7ons sur l'athenticit\u00e9 des auteurs... la plateforme assure qu'elle a fait le m\u00e9nage... pour balayer les tentatives d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de tromper les clients\r\n(Greta) Amnesty International r\u00e9compense Greta Thunberg\r\nL'activiste su\u00e9doise a recu hier \u00e0 Washington... le prix d'ambassadrice de conscience\r\nL'ONG pr\u00e9cise que ce troph\u00e9e est destin\u00e9 \u00e0 l'ensemble du mouvement de jeunes Friday for Future... qui manifeste depuis des mois pour la protectoin de la plan\u00e8te\r\nDe nouvelles mobilisations sont d'ailleurs pr\u00e9vues ce vendredi... dans le monde entier... avant le coup d'envoi d'un sommet sur le climat \u00e0 l'ONU.\r\n(06/FR/PLATEFORME INTEGRATION/DEBRUNNER ITV SIFFERT) **** Dans le canton de Fribourg... une nouvelle plateforme en ligne veut mettre en relation: patrons... et r\u00e9fugi\u00e9s autoris\u00e9s \u00e0 travailler\r\nUn site pionnier... en Suisse... \r\nIl permet aux entreprises de combattre la p\u00e9nurie de main d'oeuvre...\r\n... Et aux personnes issues de la fili\u00e8re de l'asile  de s'int\u00e9grer par le monde du travail\r\nPierre Siffert est le directeur de la firme Debrunner Acifer \u00e0 Givisiez.\r\n C'est lui qui est \u00e0 l'orgine de cette plateforme...\r\n  34'' \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(TF6/CINE/SORTIE \"VARDA PAR AGNES\" PI) Ca aura \u00e9t\u00e9 son dernier film et certainement le plus autobiographique... \r\n\"Varda par Agn\u00e8s\" d'Agn\u00e8s Varda a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re Berlinale... juste avant la mort de la cin\u00e9aste le 29 mars dernier \r\nLa cin\u00e9math\u00e8que suisse projette ce long m\u00e9trage aujourd'hui... en avant-premi\u00e8re... avant une grande r\u00e9trospective qui rendra hommage \u00e0 la Fran\u00e7aise... \r\nLa critique de Sophie Iselin\r\n   1'21 \r\nExtro: VARDA PAR AGN\u00c8S, en avant premi\u00e8re, ce sera au Cin\u00e9ma Capitole \u00e0 Lausanne... ce soir20h30... avant sa sortie en salle demain dans toute la Suisse romande. \r\nA Gen\u00e8ve les Cin\u00e9mas du Gr\u00fbtli consacrent eux aussi une r\u00e9trospective \u00e0 la cion\u00e9aste.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697505", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-17T06:30:34_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-17T06:30:34_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10697522", "ece-10697505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:22:20Z", "webPublicationDate": "2019-09-17T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B768E70-5671-4208-909C-A29FCA8C6F8C", "internalArchiveId": "9B768E70-5671-4208-909C-A29FCA8C6F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les candidatures f\u00e9minines atteignent un niveau record aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les femmes feront-elles une perc\u00e9e sous la Coupole lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre?\r\n\r\nLes candidatures f\u00e9minines atteignent un niveau record aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n***7h22\r\nUne enqu\u00eate de nos datas journalistes..  sur les femmes en politique.. \r\nElles qui sont historiquement sous-repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 tous les \u00e9chelons de la vie politique... \r\nEst-ce qu'elle peuvent faire un bon aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre?  \r\nC'est l'une des grande inconnue de ce scrutin.. \r\nMuriel Ballaman bonjour! \r\nSelon l'enquete de nos data-journalistes.. plusieurs indicateurs tendent \u00e0 penser \r\nles femmes pourraient \u00eatre plus nombreuses que jamais sous la coupole. \r\nOui sans toutefois aller jusqu'\u00e0 la parit\u00e9... le palais f\u00e9d\u00e9ral reste sous le r\u00e8gne des hommes...  Mais les femmes devraient faire une belle avanc\u00e9e aux prochaines \u00e9lections.\r\nAlors que dans la vie, elles sont majoritaires: 53% des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices... sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les hommes sont deux fois plus nombreux que les femmes. La droite fait p\u00e2le figure en la mati\u00e8re... Alice Glauser, conseill\u00e8re nationales UDC, a une explication plut\u00f4t patriarcale \u00e0 ce manque de pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n  12'' (( SON GLAUSER))\r\n*** Qu'est-ce qui permet de penser que le nombre d'\u00e9lues femmes pourrait augmenter Muriel? \r\nD'abord le nombre de candidates dans la course: elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter: 40%... une progression remarquable, apr\u00e8s presque 30 ans pendant lesquels le taux de candidates a stagn\u00e9 \u00e0 un tiers de femmes pr\u00e9sentes sur les listes. Une \u00e9volution particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les Verts lib\u00e9raux et les PLR. \r\nPluss de candidates, c'est plus de potentiel d'\u00eatre \u00e9lue... on l'a vu chez les socialistes et les verts...  m\u00eame si traditionnellement, on \u00e9lit moins les femmes que les hommes. Pourquoi? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jessica Wiser du PDC jurassien. \r\n  09'' ((SON WISER ... \"qui se laissaient pas faire\"))\r\nMais l\u00e0 aussi, le ciel se d\u00e9gage pour les femmes: l'\u00e9cart entre hommes et femmes se r\u00e9duit. Il peut m\u00eame parfois disparaitre, selon nos datajournalistes. En 2015, les candidates UDC, vertes ou PS ont rencontr\u00e9 un succ\u00e8s quasi similaire \u00e0 leurs coll\u00e8gues masculins. Seul parti \u00e0 la traine sur ce point: le PLR, o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 largement moins pl\u00e9biscit\u00e9es que les hommes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n*** Autre indice de la probable progression des femmes, Muriel: les \u00e9lections cantonales de cette ann\u00e9e. \r\nAvec ce point commun: plusss de candidates, plus d'\u00e9ues f\u00e9minines. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas a Zurich, \u00e0 Lucerne et au Tessin. \r\n*** Et puis, Muriel, il y a eu le 14 juin. \r\nOui la gr\u00e8ve des femmes et ses plusieurs centaines de milliers de personnes dans la rue. Le mouvement Metoo, et puis Helvetia ruft en Suisse al\u00e9manique... toute une pression sociale qui devrait aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat dans les urnes selon une politologue. \r\n*** Le 20 octobre 2019, est-ce que c'est le d\u00e9but d'un mouvement ou \u00e7a va rester une exception dans l'histoire politique? \r\n\u00e7a va d\u00e9pendre du travail des femmes qui vont \u00eatre \u00e9lues le 20 octobre.G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste. \r\n  22'' ((SON Savary...\"dont on a l'impression qu'\u00eel n'est pas fait pour nous\"))\r\nDonc m\u00eame si les femmes sont plus nombreuses au lendemain du 20 octobre, ce ne sera que le pied \u00e0 l'\u00e9trier:  le d\u00e9but du travail pour atteindre peut etre, un jour, l'\u00e9galit\u00e9 de genre sous la coupole.\r\n***Une enqu\u00eate de nos datajournalistes \u00e0 retrouver sur rts.ch", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les femmes feront-elles une perc\u00e9e sous la Coupole lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre? / LME_2019-09-17T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10697512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:17:24Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn a une enqu\u00eate de nos, nos journalistes sur les femmes en politique, vous savez qu'il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les femmes qui arrivent qu'en Suisse, maintenant je sais exactement 15 ans elle vient en France et tout change historiquement sous- repr\u00e9sent\u00e9e, vous avez totalement raison et ce \u00e0 tous les \u00e9chelons, alors est -ce que \u00e7a va changer aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'une des grandes inconnues cette ann\u00e9e bonjour Mirella mon bonjour, selon l'enqu\u00eate de nos datajournalistes Muriel plusieurs indicateurs tend \u00e0 penser que les femmes pourraient \u00eatre plus nombreuses lors de la prochaine l\u00e9gislature, oui, sans toutefois aller jusqu'\u00e0 la parit\u00e9, le palais f\u00e9d\u00e9ral va rester sous le r\u00e8gne des hommes mais les femmes devraient faire une belle avanc\u00e9e aux prochaines \u00e9lections, alors que dans la vie, elles sont majoritaires : 53 pourcent des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les hommes sont 2 fois plus nombreux que les femmes si la droite peut pas utiliser les pi\u00e8ces, la droite fait p\u00e2le figure en la mati\u00e8re, Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC a une explication plut\u00f4t en patriarcale \u00e0 ce manque de pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, il faut bien la neutre, les femmes de droite font confiance on alors nous sommes de droite et une sainte s'int\u00e9ressent un petit peu moins ou s'Gr\u00e8ce qui s'un petit peu moins dans la police ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [95%] :\r\nEt qu'est ce qui permet de penser, Muriel, que le nombre d'\u00e9lues femmes pourrait augmenter d'abord le nombre de candidates dans la course, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter 40 pourcent une progression remarquable apr\u00e8s presque 30 ans pendant lesquels le taux de candidates a stagn\u00e9 \u00e0 un tiers de femmes pr\u00e9sentes sur les listes, une \u00e9volution particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les Verts, lib\u00e9raux et le PLR cette ann\u00e9e, plus de candidates, c'est aussi plus de potentiel d'\u00eatre \u00e9lue, on l'a vu chez les socialistes et les Verts m\u00eame si traditionnellement on \u00e9lit moins les femmes que les hommes pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jessica du PDC jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [81%] :\r\nC'\u00e9tait attendu, certaines personnes donc les femmes \u00e9taient trop gentil que savait pas s'imposer et puis finalement, si on voulait d\u00e9fendre certains int\u00e9r\u00eats, il fallait \u00eatre vot\u00e9 pour des hommes qui avaient plus pour c'est cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, le ciel se d\u00e9gage pour les femmes, l'\u00e9cart entre hommes et femmes se r\u00e9duit, il peut m\u00eame parfois dispara\u00eetre selon nos datajournalistes en 2015, les candidates UDC vertes ou PS ont rencontr\u00e9 un succ\u00e8s quasi similaire \u00e0 leurs coll\u00e8gues masculins, seul parti \u00e0 la tra\u00eene sur ce point, le PLR, o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 largement moins pl\u00e9biscit\u00e9es que les hommes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis autre indice de la probable progression des femmes Muriel, les \u00e9lections cantonales de cette ann\u00e9e oui avec ce point commun, plus de candidates qu'auparavant, \u00e7a donne plus d'\u00e9lues f\u00e9minines, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, a dur\u00e9 qu'\u00e0 Lucerne et au Tessin et il y a eu le 14 juin \u00e9galement, oui, la gr\u00e8ve des femmes et ses plusieurs centaines de milliers de personnes dans la rue, le mouvement mis tout et puis Helvetia Roof en Suisse al\u00e9manique toute une pression sociale qui devrait aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat dans les urnes, selon certains politologues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [90%] :\r\nLe monde politique, ce n'est pas un monde de femmes, c'est un monde qui a \u00e9t\u00e9 fait par les hommes, fait pour les hommes, et tant que les femmes sont pas l\u00e0 \u00e0 r\u00e9organiser la la la vie politique dans dans son entier a montr\u00e9 qu'on peut faire de la politique autrement, ni mieux ni pire, mais juste autrement et bien \u00e9videmment ce monde- l\u00e0 restera un monde dont on a l'impression qu'il n'est pas fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nEt elle, on vient d'entendre, G\u00e9raldine Savary hein qui qui nous dit qu'au fond le le le mouvement, quel que soit le le r\u00e9sultat du du 20 octobre le le mouvement va devoir ensuite faire ses preuves, oui, donc si les femmes sont plus nombreuses au lendemain du 20 octobre ce qui reste \u00e0 v\u00e9rifier, ce ne sera que le pied \u00e0 l'\u00e9trier romaine, le d\u00e9but du travail pour atteindre peut-\u00eatre un jour l'\u00e9galit\u00e9 de l'EDEC l'\u00e9galit\u00e9 de genre sous la coupole Muriel pour cette enqu\u00eate Data avec nos journalistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6963CCB2-91C0-4F2E-BFCB-732CC6A3233C", "internalArchiveId": "6963CCB2-91C0-4F2E-BFCB-732CC6A3233C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD;Jean Batou, D\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche GE, auteur d'un texte parlementaire pour r\u00e9former la loi LPol;Boris Johnson, Premier ministre britannique;Alexandre Poujet, professeur ordinaire en neurosciences fondamentales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Hubert Waeber, pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LAUBER AUDITION FACE 2 PARTIS DI (7H)) Convaincre.\r\nEn qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection, Michael Lauber devra convaincre aujourd'hui les Verts et les UDC du Parlement.\r\nDeux nouvelles auditions donc pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avant de passer sur le grill des socialistes mardi prochain, \u00e0 la veille du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.  \r\nLe groupe PLR a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien au magistrat, le PDC a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses \r\nNous vous retrouvons en direct de Berne, Camille Degott. \r\nLes jeux sont-ils d\u00e9j\u00e0 faits ? \r\nUn des enseignements de l'affaire Lauber, c'est que le vent peut tourner tr\u00e8s rapidement. Le sort de Michael Lauber est aujourd'hui entre les mains des parlementaires. Les prises de positions UDC et PS sont notamment tr\u00e8s attendues... Car ensemble les deux partis pourraient r\u00e9unir une majorit\u00e9 qui ferait tomber le procureur.\r\n*** Justement, Camille: comment ces deux partis se positionnent-ils ?\r\nC\u00f4t\u00e9 UDC, le chef de groupe Thomas Aeschi rappelle qu'il y a des positions tr\u00e8s fortes au sein de son parti, pour et contre Michael Lauber; il esp\u00e8re que l'audition permettra d'y voir plus clair... et selon lui, \u00e7a reste possible qu'il n'y ait pas de recommandation de vote. C\u00f4t\u00e9 PS, on se r\u00e9jouit de pouvoir entendre le haut magistrat, explique Roger Nordmann, chef de groupe... tout en rappelant que le gros probl\u00e8me aujourd'hui est institutionnel. Au del\u00e0 du cas Lauber... \u00e0 plus long terme ce sera \u00e7a le prochain grand chantier des parlementaires. Les verts se prononceront apr\u00e8s leur rencontre avec le magistrat...mais on se rappelle que c'est l'une des leurs qui a entrain\u00e9 la commission vers une proposition de non-r\u00e9election. Aujourd'hui, on connaitra aussi la position des Verts liberaux...\r\n*** Quelles cartes Michael Lauber poss\u00e8de-t-il ?\r\nCommen\u00e7ons par celles qu'il n'a pas: la commission en charge du dossier recommande de ne pas le r\u00e9elire... il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA, sous enqu\u00eate disciplinaire. Arrogance, autoritatisme... son comportement ne passe pas chez certains. Mais... il  a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de convaincre selon de nombreux parlementaires: il est un excellent orateur et sait d\u00e9fendre sa cause. Un pouvoir de conviction, qui pourrait encore une fois tout faire basculer.\r\nCamille Degott en direct de Berne\r\n(03/LIBRE CIRCULATION INIT. UDC DEBAT CN ITV MORET) *** Berne o\u00f9 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e a occup\u00e9 le conseil national toute la journ\u00e9e\r\nPr\u00e8s de 70 parlementaires ont pris la parole. Et d'autres le feront encore mercredi prochain.\r\nUn d\u00e9bat-fleuve pas si tranquille.\r\nLes \u00e9lus UDC ont montr\u00e9 du doigt les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la libre circulation.\r\nSur l'emploi.\r\nLes salaires.\r\nLes infrastructures.\r\nEn face, les autres partis unanimes soulignent l'importance pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse de cet accord avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nUn d\u00e9bat certes long, mais indispensable estime la PLR vaudoise Isabelle Moret\r\n(mariage) Les couples mari\u00e9s attendront pour voir leur feuille d'imp\u00f4t all\u00e9g\u00e9e. \r\nLe Conseil des Etats a renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur le projet de d\u00e9p\u00e9nalisation concoct\u00e9 apr\u00e8s l'annulation du vote sur l'initiative du PDC.\r\nLes socialistes la jugent trop co\u00fbteuse. \r\nLe PLR privil\u00e9gie un mod\u00e8le d'imposition individuelle.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc revoir sa copie.\r\n(05/CAMPS SKI CONTRIBUTIONS FED PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9lral qui vole au secours des camps de ski. \r\nLa ministre des sports Viola Amherd veut augmenter les contributions f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s cet hiver. \r\nLes \u00e9coles pourront toujours organiser de tels camps, menac\u00e9s par un verdict r\u00e9cent du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlexandra Richard.\r\n(geneve inter) Les autorit\u00e9s suisses continueront de soutenir la Gen\u00e8ve dite internationale. \r\nConf\u00e9d\u00e9ration, canton et ville de Gen\u00e8ve s'y sont officiellement engag\u00e9s hier.\r\nPour en faire non seulement aujourd'hui le plus grand centre multilat\u00e9ral du monde. \r\nMais ausi demain un centre de gouvernance du num\u00e9rique.\r\n(TF2/AUDIT LOI POLICE DI (7H)) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 choix du canton fait jaser: celui d'Alexandre Vautravers.\r\nC'est lui, l'expert en s\u00e9curit\u00e9, que le conseiller d'Etat Mauro Poggia a d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9valuer la loi sur la police.\r\nLa LPol.\r\nEntr\u00e9e en vigueur il y a trois ans.\r\nEt tr\u00e8s controvers\u00e9e. \r\nLe profil d'Alexandre Vautravers, lui, fait jaser, Rapha\u00ebl Leroy.\r\nCar pas assez neutre pour effectuer un audit objectif de la loi...\r\nC'est ce qu'estime une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, membres de la commission judiciaire et de la police du Grand Conseil. Ils vont, selon nos informations, envoyer une lettre \u00e0 Mauro Poggia pour lui demander de renoncer \u00e0 cette d\u00e9cision. Et fait plut\u00f4t inhabituel: cette missive sera sign\u00e9e par des \u00e9lus de tout bord. Il demeure donc un certain consensus politique pour s'opposer \u00e0 ce choix.\r\n*** Le noeud du probl\u00e8me, Rapha\u00ebl ne serait-il pas la proximit\u00e9 d'Alexandre Vautravers avec Pierre Maudet ?\r\nOui, les deux grad\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e partagent la m\u00eame vision de la s\u00e9curit\u00e9. Alexandre Vautravers a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a quatre ans \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve par un certain... Pierre Maudet, l'initiateur de la LPol, d\u00e9cri\u00e9e pour son organisation militaire et en silos. L'une des missions de l'expert \u00e9tait d'encadrer en tant que secr\u00e9taire le Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9, instaur\u00e9 par cette m\u00eame loi. Pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche et premier signataire d'un projet pour r\u00e9former la loi, le conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident:\r\nLa commission judiciaire et de la police va donc se saisir jeudi de ce dossier. En attendant, le conseiller d'Etat Mauro Poggia estime qu'Alexandre Vautravers a l'ind\u00e9pendance et les aptitudes requises pour mener \u00e0 bien cet audit. Il pr\u00e9cise que l'expert ne si\u00e8ge plus au Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier et que son travail d'audit se fera directement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \"Penser que j'engage une personne dont la loyaut\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard serait douteuse, pour un sujet aussi sensible, est une insulte \u00e0 ma modeste intelligence\", conclut le magistrat MCG.\r\nRapha\u00ebl Leroy en direct \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(corneilles) Tirer des corneilles, sous pr\u00e9texte qu'elles sont bruyantes et causent des d\u00e9g\u00e2ts ?\r\nPas question estiment les autorit\u00e9s de la ville de Berne. \r\nElles r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des motions UDC. \r\nPour leurs auteurs, des chasseurs -et m\u00eame des priv\u00e9s- doivent pouvoir le faire. \r\nIrresponsable.\r\nNon appropri\u00e9e. \r\nR\u00e9torquent les autorit\u00e9s. \r\nTirer des corneilles, ce n'est pas \u00e9vident.\r\nM\u00eame pour des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s.\r\nEt dans des zones habit\u00e9es, c'est dangereux\r\n(13/JOHNSON MEETS JUNCKER ITV JOHNSON) Ils se sont vus.\r\nDans un restaurant renomm\u00e9.\r\nMais ils ne se sont pas pour autant entendus.\r\nLe repas entre Boris Johnson et Jean-Claude Juncker hier \u00e0 Luxembourg a tourn\u00e9 au dialogue de sourds. \r\n*** Avec un pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne plut\u00f4t impatient.. \r\nC'est \u00e0 Londres de faire des propositions concr\u00e8tes ! a-t-il martel\u00e9\r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Premier ministre britannique: c'est \u00e0 Bruxelles de bouger !\r\nCette rencontre, Boris Johnson l'a n\u00e9anmoins jug\u00e9e constructive:\r\n(arabie saoudite, suite) Les Etats-Unis vont-ils frapper l'Iran apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes par des drones ?\r\nWashington \u00e9voque en tout cas une riposte sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nL'Arabie saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iraniennes.\r\nDes bombardements revendiqu\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites houthis\r\n(israel + tunisie) *** Il y a ceux qui ont vot\u00e9, comme en Tunisie. Et ceux qui vont le faire. Ainsi en Isra\u00ebl\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans moins d'une heure \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\nAvec un face \u00e0 face attendu -et tr\u00e8s serr\u00e9- entre:\r\nA droite, le Likoud, le parti du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nEt au centre celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e Benny Gantz\r\nEn Tunisie, il faudra attendre la mi-journ\u00e9e pour savoir si Kais Saied confirme son avance au premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nL'universitaire devance Nabil Karoui, un homme d'affaires actuellement en prison\r\n(TF5/CERVEAU GUIDE CHOIX PI) Comment savoir s'il faut vendre ou ne pas vendre telles ou telles actions? \r\nAcheter un bien plut\u00f4t qu'un autre? \r\nOu tout simplement choisir une tarte ou une glace comme dessert? \r\nCes choix, notre cerveau y est sans cesse confront\u00e9. \r\nEt bien, affirment des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, plus la diff\u00e9rence est grande entre ce qui est propos\u00e9, plus le choix sera clair. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n((LANCER MUSIQUE))\r\n(18/TRUDEAU)  \r\n*** Je ne sais pas si vous l'avez reconnu, Romaine...\r\n....\r\nIl s'agit de \"une main haute\". \r\nLa chanson officielle de la campagne \u00e9lectorale de Justin Trudeau. \r\nOu plut\u00f4t de sa version fran\u00e7aise.\r\nUne traduction approximative de \"One Hand Up\" du groupe canadien The Strumbellas.\r\nTellement approximative, avec des paroles telles que \"on l\u00e8ve une main haute pour demain, on l\u00e8ve une main haute aux \u00e9toiles...\r\nOu avec certains passages peu intelligibles...qu'elle a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nMoqu\u00e9e !\r\nVilipend\u00e9e !\r\nAu point que le parti du premier ministre canadien, qui s'est excus\u00e9, va la r\u00e9enregistrer\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(constipation) Berne (ats) Plus besoin d'aller chez le m\u00e9decin en cas de constipation, d'ulc\u00e8res gastriques ou de bronchospasmes. Plusieurs m\u00e9dicaments pour le traitement de maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire jusqu'alors soumis \u00e0 ordonnance peuvent d\u00e9sormais \u00eatre remis en pharmacie.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur a approuv\u00e9 lundi les nouvelles recommandations en ce sens du groupe d'experts charg\u00e9 de l'examen p\u00e9riodique des m\u00e9dicaments pouvant \u00eatre remis sans ordonnance.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les pharmaciens peuvent remettre, sous certaines conditions, des m\u00e9dicaments soumis \u00e0 ordonnance pour le traitement de maladies fr\u00e9quentes. L'objectif consiste \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments pour les patients souffrant de pathologies sans gravit\u00e9 et \u00e0 mettre davantage \u00e0 profit les comp\u00e9tences professionnelles des pharmaciens.\r\nLa liste comportait jusqu'\u00e0 maintenant des pr\u00e9parations indiqu\u00e9es dans le traitement du rhume des foins. Elle comprend d\u00e9sormais aussi des m\u00e9dicaments pour le traitement des maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire. Prochaine \u00e9tape: les m\u00e9dicaments contre la douleur et les maladies de l'appareil uro-g\u00e9nital.\r\n(ligue des champions) \r\n(16/HOCKEY 3E JOURNEE CHAMPIONNAT ITV WAEBER) *** Fribourg-Gott\u00e9ron va-t-il enfin gagner Hockey sur glace. A l'affiche de la 3\u00e8me journ\u00e9e en National League ce soir (MAR) : un duel entre Langnau et Fribourg Gott\u00e9ron, deux \u00e9quipes en qu\u00eate d'un premier succ\u00e8s. Avec quatre d\u00e9placements pour aborder cette nouvelle saison en raison des travaux d'agrandissement et de r\u00e9novation de la patinoire, les Fribourgeois s'en vont au-devant d'une mission p\u00e9rilleuse. Hubert Waeber, pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz\r\nQuant aux autres \u00e9quipes romandes : Bienne accueille Rapperswil, Gen\u00e8ve-Servette re\u00e7oit Z\u00fcrich et Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Zoug. Coup d'envoi \u00e0 19h45. L'\u00e9volution des scores est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information de la soir\u00e9e.", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697510", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-17T07:00:19_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-17T07:00:19_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10697541", "ece-10697510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:03:40Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nBonjour l'et Schorderet bonjour pour n'avoir ni remords, ni regrets Michael la Aubert doit convaincre pour assurer sa r\u00e9\u00e9lection, aujourd'hui, les Verts et l'UDC la semaine prochaine le PS Alexandre Vautravers Pierre Maudet tout people une Blum de personnages peut-\u00eatre trop proche pour que la loi genevoise sur la police soient audit\u00e9s avec objectivit\u00e9, combien de temps, combien de temps encore avant de savoir si le Brexit se doublera ou non d'un accord, Londres et Bruxelles se parlent, mais il ne s'\u00e9coutent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nConvaincre en qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection Michael Aubert devra convaincre aujourd'hui, les Verts et les UDC du Parlement de nouvelles auditions pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de passer sur le grill des socialistes mardi prochain \u00e0 la veille du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le groupe PLR a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien au magistrat, le PDC a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 6 membres, nous vous retrouvons en Direct de Berne, Camille Degott, les jeux sont -ils d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEh bien des enseignements de l'affaire Lauber, c'est que le vent peut tourner tr\u00e8s rapidement, le sort de Michael Lauber, est aujourd'hui entre les mains des parlementaires, les prises de positions UDC sont notamment tr\u00e8s attendues Car ensemble les 2 parties pourraient r\u00e9unir une majorit\u00e9 qui ferait tomber le procureur justement Camille comment ces 2 partis se positionne -t-il C\u00f4t\u00e9 UDC, le chef de groupe Thomas rappelle qu'il y a des positions tr\u00e8s fortes au sein de son parti pour et contre, Michael Lauber, il esp\u00e8re que l'audition permettra d'y voir plus clair, et selon lui, \u00e7a reste possible, qu'il n'y ait pas de recommandation de vote c\u00f4t\u00e9 PS, on se r\u00e9jouit de pouvoir entendre le haut magistrat, c'est ce qui explique Roger Nordmann, chef de groupe, tout en rappelant que le gros probl\u00e8me aujourd'hui est institutionnel, au-del\u00e0 du cas la Aubert \u00e0 plus long terme, ce sera \u00e7a le prochain grand chantier des parlementaires et puis les Verts se prononceront apr\u00e8s leur rencontre avec le magistrat mais on se rappelle que c'est notamment l'une des leurs qui a entra\u00een\u00e9 la commission vers une proposition de non- r\u00e9\u00e9lection et aujourd'hui on conna\u00eetra aussi la position des Verts, lib\u00e9raux et quelles cartes Michael Lauber poss\u00e8de -t-il bien, commen\u00e7ons par celle qu'il n'a pas la commission en charge du dossier recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA, il est sous enqu\u00eate disciplinaire arrogance autoritarisme son comportement ne passe pas chez certains, mais il a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de convaincre et, selon de nombreux parlementaires, il est un excellent orateur et sait d\u00e9fendre sa cause un pouvoir de conviction qui pourrait encore une fois tout faire basculer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [89%] :\r\nCamille Degott et en Direct de Berne Berne o\u00f9 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e a occup\u00e9 le conseil national toute la journ\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nPr\u00e8s de 70 parlementaires ont pris la parole et d'autres le feront encore mercredi prochain un d\u00e9bat- fleuve pas si tranquille et les \u00e9lus UDC ont montr\u00e9 du doigt les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la libre circulation sur l'emploi, sur les salaires, les infrastructures en face, les autres partis unanimes soulignent l'importance pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse de cet accord avec l'Union europ\u00e9enne un d\u00e9bat certes long mais indispensable, estime la PLR vaudoise Isabelle mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [95%] :\r\nC'est important d'expliquer aux gens qui \u00e9coutent les d\u00e9bats, l'importance des accords bilat\u00e9raux pour la Suisse et puis de pas laisser le monopole de ce sujet un seul parti, et pour nous les bilat\u00e9rales apporte vraiment une qualit\u00e9 de vie sup\u00e9rieure dans notre pays, nous avons besoin de ces personnes qui viennent travailler chez nous dans l'agriculture par exemple mais aussi un employ\u00e9 sur 3 en fait d'origine \u00e9trang\u00e8re dans nos h\u00f4pitaux, nous avons besoin de ces personnes pour nous aider \u00e0 faire tourner les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nLes couples mari\u00e9s attendront pour voir leur feuille d'imp\u00f4t all\u00e9g\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, le projet de d\u00e9p\u00e9nalisation concoct\u00e9 apr\u00e8s l'annulation du vote sur l'initiative du PDC les socialistes la jugent trop co\u00fbteuse, le PLR privil\u00e9gie un mod\u00e8le d'imposition individuelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc revoir sa cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vole au secours des camps de ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [91%] :\r\nLa ministre des sports Viola, maire veut augmenter les contributions f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s cet hiver, les \u00e9coles pourront toujours organiser de tels qui ont menac\u00e9 par un verdict r\u00e9cent du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [91%] :\r\nMaximum 16 francs par jour, les parents ne devraient pas payer plus un plafond fix\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s scolaires avec cet arr\u00eat, les \u00e9coles et les communes se retrouvent en difficult\u00e9 pour financer les camps de ski et cette tradition tr\u00e8s helv\u00e9tique est menac\u00e9 de dispara\u00eetre, d'o\u00f9 la d\u00e9cision de Viola Amherd qui trouve important de maintenir les camps de sport pour leur r\u00f4le de socialisation des enfants et des adolescents, la Haut-Valaisanne a peut-\u00eatre aussi conscience de l'impact qu'ont les camps de ski sur l'avenir des r\u00e9gions de montagne, interpell\u00e9 par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser sa marge de manoeuvre financi\u00e8re pour augmenter la subvention, les organisateurs recevront 12 francs par \u00e9l\u00e8ve, au lieu des 7 francs 60 actuel avec ses t\u00eates presque doubl\u00e9 les \u00e9coles devraient pouvoir plus facilement \u00e0 organiser des camps d\u00e8s cet hiver et sauver ce qui, pour beaucoup de Suisses repr\u00e9sente un rituel de passage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s suisses continueront de soutenir la Gen\u00e8ve dite internationale conf\u00e9d\u00e9ration canton et ville de Gen\u00e8ve s'y sont officiellement engag\u00e9s hier pour en faire non seulement aujourd'hui, le plus grand centre multilat\u00e9ral du monde mais aussi demain un centre de gouvernance du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [88%] :\r\nQue nous reste \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, o\u00f9 le choix du canton fait jaser, c'est le choix d'Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nC'est lui, l'expert en s\u00e9curit\u00e9, que le Conseil d'\u00c9tat, Mauro Poggia a d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9valuer la loi sur la police l\u00e0 LPol entr\u00e9e en vigueur il y a 3 ans et tr\u00e8s controvers\u00e9e, le profil d'Alexandre Vautravers lui fait jaser Rapha\u00ebl Leroy car pas assez neutre pour effectuer un audit objectif de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nC'est ce qu'estime une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s membres de la commission judiciaire de la police du Grand Conseil, ils vont, selon nos informations, envoyer une lettre \u00e0 Mauro Poggia pour lui demander de renoncer \u00e0 cette d\u00e9cision et fait plut\u00f4t inhabituel, cette missive sera sign\u00e9e par des \u00e9lus de tous bords, il demande donc un certain consensus politique pour s'opposer \u00e0 ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nLe noeud du probl\u00e8me, Rapha\u00ebl ne serait -il pas la proximit\u00e9 d'Alexandre Vautravers, avec Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [95%] :\r\nOui, les deux grad\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e, partagent la m\u00eame vision de la s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve par un certain Pierre Maudet, l'initiateur de la et LPol d\u00e9cri\u00e9e pour son organisation militaire et en silos, l'une des missions de l'expert \u00e9tait d'encadrer, en tant que secr\u00e9taire le Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 instaur\u00e9 par cette m\u00eame loi pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche et premier signataire d'un projet pour r\u00e9former la loi, le conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:10) [89%] :\r\nAlexandre Vautravers est connue comme une des \u00e9minences grises de Pierre Maudet, l\u00e0 o\u00f9 on sait pas quel r\u00f4le il a jou\u00e9 dans la conception m\u00eame Delpal en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur certaines missions qui sont pr\u00e9vues par la mal, il n'a pas du tout l'ind\u00e9pendance requise pour faire un nouveau titre de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [96%] :\r\nMais la commission judiciaire et de la police va donc se saisir jeudi de ce dossier, en attendant le conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia estime qu'Alexandre Vautravers \u00e0 l'ind\u00e9pendance et les aptitudes requises pour mener \u00e0 bien cet audit, il pr\u00e9cise que l'expert ne si\u00e8ge plus au Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 depuis le mois de f\u00e9vrier que son travail d'audits se fera directement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, penser que j'engage une personne dont la loyaut\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard serait douteuse pour un sujet aussi sensible est une insulte \u00e0 ma modeste Intelligence, conclut le magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [94%] :\r\nMCG Rapha\u00ebl Leroy en Direct de Gen\u00e8ve tirer des corneilles sous pr\u00e9texte qu'elles sont bruyantes et causent des d\u00e9g\u00e2ts : pas question, estiment les autorit\u00e9s de la ville de Berne, elles r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des motions UDC pour leurs auteurs, des chasseurs et m\u00eame du priv\u00e9 doit pouvoir le faire irresponsable non appropri\u00e9e, r\u00e9torquent les autorit\u00e9s tirer des corneilles, ce n'est pas \u00e9vident m\u00eame pour des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s et puis dans des zones habit\u00e9es, bien c'est dangereux, ils se sont vus dans un restaurant renomm\u00e9 mais ils ne se sont pas pour autant entendus le repas entre Boris Johnson et Jean-Claude Juncker, hier \u00e0 Luxembourg, a tourn\u00e9 au dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [95%] :\r\nAvec un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne plut\u00f4t impatient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [95%] :\r\nC'est \u00e0 Londres de faire des propositions concr\u00e8tes, a -t-il martel\u00e9, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du 1er ministre britannique c'est \u00e0 Bruxelles de bouger cette rencontre Boris Johnson l'a n\u00e9anmoins jug\u00e9e constructive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [93%] :\r\nIl y a sur les algues Gerard \u00e7a veut dire oui, il y a, il y a de bonnes chances qu'un accord soit conclu, je peux en voir les contours, mais cela demandera de la flexibilit\u00e9 de la part de Bruxelles, il faudra que le backstop irlandais disparaissent du trait\u00e9 de divorce, c'est un grand changement \u00e0 faire, mais si nous y parvenons, ce sera un \u00e9norme pas je pense d'ailleurs que nous avons juste le temps n\u00e9cessaire pour y parvenir d'ici le 17 18 octobre mais, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois, si nous n'arrivons pas \u00e0 un accord d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien nous ferons en sorte de quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre accord ou pas, r\u00e9p\u00e8te dit on dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont -ils frapper l'Iran apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes par des drones, Washington \u00e9voque, en tout cas une riposte sans pr\u00e9c\u00e9dent, l'Arabie Saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iranienne des bombardements revendiqu\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [95%] :\r\nIl y a ceux qui ont vot\u00e9, comme en Tunisie, et puis il y a ceux qui vont le faire, c'est le cas en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans moins d'une heure \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es avec un face-\u00e0-face attendu et tr\u00e8s serr\u00e9 entre \u00e0 droite, le Likoud, le parti du 1er ministre Benyamin Netanyahu et au Centre, celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e, Benny Gantz en Tunisie, il faudra attendre la mi- journ\u00e9e pour savoir si Ka\u00efs Sa\u00efed confirme son avance au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'universitaire devance Nabil Karoui, un homme d'affaires actuellement emprisonn\u00e9s, comment savoir s'il faut vendre ou ne pas vendre telle ou telle action acheter un bien, plut\u00f4t qu'un autre ou tout simplement choisir une tarte ou une glace comme dessert, h\u00e9 bien ces choix : notre cerveau yes, on sait se confronter ce qu'affirment des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien, c'est que plus la diff\u00e9rence est grande entre ce qui est propos\u00e9 est bien plus le choix sera clair Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [92%] :\r\nL'\u00eatre humain ne fait que prendre des d\u00e9cisions, toute la journ\u00e9e, c'est la fonction premi\u00e8re de notre cerveau, il est donc essentiel de comprendre ces m\u00e9canismes, les chercheurs, les classes de type une perception objective comme l'acte de savoir s'il faut ou non, traverser une rue, quand il y a du trafic, \u00e7a c'est facile \u00e0 choisir ou plus subjective, comme faire un choix au restaurant, Alexandre Poujet, professeur ordinaire en neurosciences fondamentales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [88%] :\r\nSi vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 2 choix qui sont bons, vous pouvez d\u00e9cider \u00e0 toute vitesse, puisque vous \u00eates garantie d'avoir en fait un choix qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [91%] :\r\nEncore faut -il savoir que ces choix sont bons, tout d\u00e9pend des cons\u00e9quences de ce choix grave ou pas, se Marie avec telle ou telle personne ou manger ce biscuit plus que 7 autres \u00e7a ne rev\u00eat pas la m\u00eame valeur, analyser les m\u00e9canismes des choix effectu\u00e9s par le cerveau peut avoir des perspectives concr\u00e8tes qui d\u00e9passe le stade de la recherche fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [90%] :\r\n\u00e9videmment, pour les d\u00e9cisions \u00e9conomiques, tout ce qui est le monde \u00e9conomique, il est absolument essentiel de comprendre comment les choix sont faits dans ces cadres, \u00e7a peut \u00eatre dans un magasin et puis finalement au niveau m\u00e9dical pour certaines maladies psychiatriques et puis tout ce qui est d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence en fin de vie s'est d\u00e9lit\u00e9, c'est les m\u00e9canismes de d\u00e9cision qui sont souvent les premiers \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [95%] :\r\nD'o\u00f9 l'utilit\u00e9 de comprendre ces m\u00e9canismes pour pouvoir d\u00e9velopper des th\u00e9rapies \u00e0 base de m\u00e9dicaments ou sous forme d'intervention plus invasive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [93%] :\r\nJe ne sais pas si vous l'avez reconnu Romaine \u00e9videmment non, h\u00e9 bien il s'agit d'une main haute une main haute la chanson officielle de la campagne \u00e9lectorale de Justin Trudeau ou plut\u00f4t de sa version fran\u00e7aise, une traduction tr\u00e8s approximative de One du groupe canadien de soins t\u00e9l\u00e9 moi approximative avec des paroles telles que on l\u00e8ve une main haute pour demain on l\u00e8ve une main haute aux \u00e9toiles ou bien avec certains PC passage tellement peu intelligibles, qu'elle a fait le besoin sur les r\u00e9seaux sociaux qu'elle a \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9e et vilipend\u00e9e, au point que le parti du 1er ministre canadien qui s'est excus\u00e9 va la r\u00e9enregistrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [86%] :\r\nC'est pas si simple, les hymnes politiques Alain Franco vous ou ne vous nous en parliez hier merci beaucoup Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2BEC1B0-4670-478F-AAD0-1A60FBB84144", "internalArchiveId": "C2BEC1B0-4670-478F-AAD0-1A60FBB84144", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Juillard d\u00e9fend la nouvelle campagne du PDC", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Interview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\nInterview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 17  septembre,\r\nIl ne nous avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela. Le PDC fait campagne en attaquant  les candidats des autres partis, sur internet. Mais peut-on s'afficher comme LE parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes ? Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, nous r\u00e9pond.\r\nLa Suisse doit accueillir des migrants, sauv\u00e9s en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Des \u00e9lus de tous les partis,  l'exigent aujourd'hui \u00e0 Berne. Sauf l'UDC. D\u00e9bat vers 18h10.\r\nDes enfants de djihadistes suisses d\u00e9tenus dans des camps au Nord de la Syrie: cette r\u00e9alit\u00e9 choquent plusieurs s\u00e9nateurs. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement. R\u00e9aliste ou na\u00eff ? Regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\nEt puis,  notre grand d\u00e9bat de ce soir: \r\n\"Tariq Ramadan, une victime?\"... \r\nRenaud Malik, ce sera dans une petite demi-heure...\r\n... On va revenir sur la contre-offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol: il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique... Jamais on ne l'aurait trait\u00e9 de la sorte s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman, selon lui... On en parle notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre-enqu\u00eate consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Ramadan.\r\nEt juste apr\u00e8s, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence Face aux partis, Linda Bourget.\r\nPendant deux semaines, tous les soirs, un parti passe aux cribles de nos questions.\r\nEt ce soir avec le PS...\r\nC'est Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697479", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Charles Juillard d\u00e9fend la nouvelle campagne du PDC / FOR_2019-09-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-10697479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:15Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir Charles Juillard, bonsoir Madame, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC en Direct de notre Studio de D\u00e9l\u00e9mont vous pr\u00e9sentez toujours comme le parti du compromis des solutions l\u00e0 vous faites campagne en attaquant les autres on a envie de vous demander : mais quelle mouche vous a donc piqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la campagne d\u00e9marre effectivement, c'est un des volets de la campagne digitale du PDC, mais si vous lisez bien toutes ces pages, ce ne sont pas des personnes qui sont attaqu\u00e9s en tant que telle, mais c'est simplement, on met en avant un certain nombre d'id\u00e9es qui sont d\u00e9fendues par des partis et qui sont port\u00e9es par des candidats auxquels nous nous r\u00e9pondons en soi, \u00e7a ne s'est li\u00e9 objectif c'est pas de d'attaquer les personnes parce que si vous lisez bien ce n'est pas une attaque c\u00f4t\u00e9 personne, c'est la mise en exergue, c'est quand m\u00eame la mise en exergue de certain nombre d'id\u00e9es et de th\u00e8mes qui sont port\u00e9s par c'est parti et ses candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nJuillard n\u00e9anmoins vous citer nomm\u00e9ment un certain nombre de candidats pour mettre en avant une partie de leurs id\u00e9es et puis apr\u00e8s il y a ce petit ce petit anglais ou c'est \u00e9crit plus s\u00e9rieusement, donc vous dites un peu indirectement que que ces candidats autres que le PDC ne sont pas s\u00e9rieux, donc c'est des attaques on ne peut pas dire le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors ce sont, en fait, on met en relief notre position par rapport \u00e0 la m\u00eame th\u00e9matique en mettant en avant ce qui est d\u00e9fendu par le Parti socialiste par l'UDC et par les autres partis, que vous avez cit\u00e9s et puis c'est vrai exemple Latif, h\u00e9 bien, ces id\u00e9es sont port\u00e9es par des candidats qui sont effectivement cit\u00e9s quelque part, on peut effectivement peut-\u00eatre un peu regrett\u00e9 que les candidats soient cit\u00e9s comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [67%] :\r\nAh, vous c'est pas la saison avec ce Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nCe n'est pas une question de d'accord ou pas, je dis que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la fa\u00e7on la plus heureuse de mettre en avant nos diff\u00e9rences entre les id\u00e9es de ce parti et nos id\u00e9es \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nAlors justement \u00e0 ce propos, il \u00e9tait invit\u00e9 dans notre matinale le 12 septembre dernier un vote, chef de groupe, Filippo Lombardi, voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos du manque de visibilit\u00e9 du PDC dans la campagne \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [88%] :\r\nDans la population dans les parmi les \u00e9lecteurs, on per\u00e7oit moins l'importance d'un parti du centre, qui sache jouer le r\u00f4le de charni\u00e8re dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et on aime, on se passionne pour les d\u00e9bats et pour les pour l'extr\u00eame celle typique de la m\u00e9diatisation que la politique, on est aussi, et donc nous courons battant pour dire non, non, mais les vraies solutions les a toujours construit nous PDC au Centre avec les autres partis de sang, c'est possible, ou bien, parfois avec le centre- droit d'agression, de gauche, mais c'est le parti charni\u00e8re pour construire ce consensus f\u00e9d\u00e9ral et donc on est indispensable sur la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il faut expliquer aux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nAlors \u00e7a Juillard pour expliquer aux \u00e9lecteurs que vous \u00eates le parti charni\u00e8re qui va faire des solutions en vous alliant avec d'autres partis, \u00e7a va pas \u00eatre facile maintenant vous les attaquez Toussaint dans votre campagne digitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nNon, mais je crois pas je crois que \u00e7a va rien changer au fait que nous voulons \u00eatre le trait d'union entre ces diff\u00e9rentes tendances politiques parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 pas monsieur Lombardi, mais aussi par beau un grand nombre d'observateurs, le PDC, c'est construire des ponts, c'est construire des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [78%] :\r\nLe fait qu'fait on apprend les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [92%] :\r\nMais enfin fait n'attaque pas les personnes en attaque, les id\u00e9es, ce qui est normal en d\u00e9mocratie, on doit avoir une confrontation d'id\u00e9es pour ensuite faire ressortir les \u00e9l\u00e9ments qui sont communs aux diff\u00e9rentes tendances pour en faire des solutions acceptables et surtout favorable aux plus grands noms, c'est dans ce r\u00f4le -l\u00e0 que nous sommes vraiment excellent et il faut le dire, il faut le susciter aussi dans la r\u00e9flexion pour que les gens s'int\u00e9ressent un peu \u00e0 ce qu'a fait ce parti alors que ce que ce parti veut faire pour la Suisse, encore \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [90%] :\r\nAlors il y a de nombreux \u00e9lus de, de, de votre parti ne sont pas du tout d'accord avec cette m\u00e9thode, ils ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, nous disent Julien bancaire tard dans les couloirs, il \u00e9tait pas au courant que voil\u00e0, ils avaient \u00e9t\u00e9 ils \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 une campagne finalement qui qui qui met en avant qui qui attaquent les id\u00e9es des autres, mais en les citant nomm\u00e9ment donc tout de m\u00eame une attaque, c'\u00e9tait pas une bonne mani\u00e8re d'entrer en campagne avant les f\u00e9d\u00e9rales de de diviser comme \u00e7a au sein m\u00eame de son parti avec sa propre campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [88%] :\r\nBonsoir moi la preuve que PDC peut encore surprendre parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez accus\u00e9 d'\u00eatre incolore, inodore, insipide au travers de la campagne, y compris les journalistes \u00e0 qui nous disaient : mais qu'est ce que vous faites, qu'est ce que vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [92%] :\r\nIl faut \u00eatre coh\u00e9rent quand m\u00eame que \u00e7a surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [92%] :\r\nNous sommes, nous sommes tout \u00e0 fait coh\u00e9rent et je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, je r\u00e9p\u00e8te, ce sont des combats d'id\u00e9es, ce sont des d\u00e9bats d'id\u00e9es, ce sont des confrontations d'id\u00e9es port\u00e9es par des personnes qui sont pas de notre parti, mais auquel nous pouvons r\u00e9pondre sans autre avec nos propres propositions pour ensembles ensuite construire des solutions qui soient constructives et favorable \u00e0 l'ensemble de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [88%] :\r\n\u00e7a Juillard hein : D un PLR r\u00e9pondait sur Twitter que finalement, c'est peut-\u00eatre un peu le chant du cygne, ce type de m\u00e9thode, on sait que le PDC tr\u00e8s mal positionn\u00e9 dans le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral que m\u00eame les Verts lui passe devant, c'est un petit peu votre derni\u00e8re carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [91%] :\r\nAttendons le 20 octobre puis nous verrons bien, les r\u00e9sultats si effectivement nous sommes \u00e0 l'agonie comme certains le souhaitent, respectivement comme les journalistes n'arr\u00eate pas de nous le pr\u00e9disaient depuis un certain temps, je crois que nous devons nous battre jusqu'au bout parce que ce parti est n\u00e9cessaire \u00e0 la Suisse, la Suisse a besoin du r\u00f4le fort que joue le centre et le sort le Champ qui est incarn\u00e9 depuis des d\u00e9cennies parce PDC qui veut le bien- \u00eatre du plus grand nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [92%] :\r\nJe vous remercie sa Juillard, d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur cette campagne digitale un peu surprenante du PDC, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE3590D3-FB9D-44C4-B889-44DF582332FE", "internalArchiveId": "AE3590D3-FB9D-44C4-B889-44DF582332FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC lance une campagne contre les candidats d'autres partis", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe PDC lance une campagne contre les candidats d'autres partis Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 17  septembre,\r\nIl ne nous avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela. Le PDC fait campagne en attaquant  les candidats des autres partis, sur internet. Mais peut-on s'afficher comme LE parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes ? Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, nous r\u00e9pond.\r\nLa Suisse doit accueillir des migrants, sauv\u00e9s en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Des \u00e9lus de tous les partis,  l'exigent aujourd'hui \u00e0 Berne. Sauf l'UDC. D\u00e9bat vers 18h10.\r\nDes enfants de djihadistes suisses d\u00e9tenus dans des camps au Nord de la Syrie: cette r\u00e9alit\u00e9 choquent plusieurs s\u00e9nateurs. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement. R\u00e9aliste ou na\u00eff ? Regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\nEt puis,  notre grand d\u00e9bat de ce soir: \r\n\"Tariq Ramadan, une victime?\"... \r\nRenaud Malik, ce sera dans une petite demi-heure...\r\n... On va revenir sur la contre-offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol: il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique... Jamais on ne l'aurait trait\u00e9 de la sorte s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman, selon lui... On en parle notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre-enqu\u00eate consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Ramadan.\r\nEt juste apr\u00e8s, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence Face aux partis, Linda Bourget.\r\nPendant deux semaines, tous les soirs, un parti passe aux cribles de nos questions.\r\nEt ce soir avec le PS...\r\nC'est Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697478", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC lance une campagne contre les candidats d\u2019autres partis / FOR_2019-09-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10697478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:16Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn mois tout juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une partie de la campagne digitale du PDC suscite de vives r\u00e9actions, cette op\u00e9ration lanc\u00e9e hier visent directement des centaines de candidats de tous les autres principaux partis de nombreux politiciens d\u00e9nonce des attaques au travers de moteur de recherche Internet Julien bancaire terre en quoi consiste exactement cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nAlors elle passe effectivement par les moteurs de recherche Google lorsqu'on tape le nom d'un candidat d'un autre parti, une page appara\u00eet en haut de l'\u00e9cran sous les annonces et en cliquant, on d\u00e9couvre une prescription a plut\u00f4t n\u00e9gative des id\u00e9es, des candidats X ou Y, par exemple sur le climat ou les primes maladie exemple un candidat socialiste Pierre-Yves Maillard est accus\u00e9 de ne rien faire pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de gaspiller l'argent des contribuables juste on peut cliquer sur un lien en orange pour d\u00e9couvrir, je cite, de vraies solutions, \u00e0 savoir les solutions du PDC, l'op\u00e9ration est orchestr\u00e9e par l'argent de marketing genevoise \u00e9nigme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [98%] :\r\nEt quelle est l'ampleur de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nAlors, elle est plut\u00f4t vaste, selon John aux journalistes Data de la RTS, on compte 540 pages en fran\u00e7ais 1840 en allemand, donc au total plus de 2300 candidats sont concern\u00e9s de tous les principaux partis, PS, Verts, mais aussi PLR PBD ou UDC des partis avec lesquels le PDC fait pourtant alliance dans certains cantons 2300 candidats, \u00e7a veut aussi dire pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, il y a donc aussi bien s\u00fbr des \u00e9lus sortants, mais surtout une immense majorit\u00e9 de personnes peu connu des candidats locaux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ce jour \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEt on l'imagine, Julien que que \u00e7a r\u00e9agit plut\u00f4t mal dans les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nAh oui, les r\u00e9actions sont nombreuses et parfois tr\u00e8s virulentes, le responsable de campagne du Parti socialiste, Ga\u00ebl Bourgeois estime qu'il s'agit d'une attaque sur les personnes, une campagne n\u00e9gative de d\u00e9nigrement, selon lui, ce n'est pas comme \u00e7a que fonctionne la politique suisse, le PLR, Philippe Nantermod estime lui que le PDC se ridiculisent et va sortir affaibli de cette op\u00e9ration, ce que plusieurs politiciens rel\u00e8ve \u00e9galement, c'est que cette m\u00e9thode ne correspond pas au PDC qui se dit b\u00e2tisseur de ponts entre la gauche et la droite et qui la cible des candidats de tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nEt au sein du PDC Julien qu'est -ce qu'on en dit de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\nAlors, de nombreux \u00e9lus PDC sont tr\u00e8s critiques face \u00e0 cette campagne, on a pu lire sur Twitter, aujourd'hui il faut dire que plusieurs candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des \u00e9lus d'autres partis dans les couloirs de parlements cantonaux, aujourd'hui on s'indigne face \u00e0 eux, de cette m\u00e9thode qui a parfois et souvent surprise puisqu'il semblerait que de nombreux candidats PDC eux- m\u00eames, notamment en Suisse romande n'\u00e9tait pas au courant de l'op\u00e9ration, certains au sein m\u00eame du PDC pense qu'elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un petit groupe rassembl\u00e9 autour du pr\u00e9sident national Gerhard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [84%] :\r\nSix merci Julien Mock RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49CFD33D-0B3A-4538-8528-EE99C5BDCE74", "internalArchiveId": "49CFD33D-0B3A-4538-8528-EE99C5BDCE74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux Partis - Le Parti Socialiste, deuxi\u00e8me force politique du pays", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise, et de Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\nInterview de la conseill\u00e8re nationale Ada Marra et le d\u00e9put\u00e9 fribourgeois Pierre Mauron. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 17  septembre,\r\nIl ne nous avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela. Le PDC fait campagne en attaquant  les candidats des autres partis, sur internet. Mais peut-on s'afficher comme LE parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes ? Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, nous r\u00e9pond.\r\nLa Suisse doit accueillir des migrants, sauv\u00e9s en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Des \u00e9lus de tous les partis,  l'exigent aujourd'hui \u00e0 Berne. Sauf l'UDC. D\u00e9bat vers 18h10.\r\nDes enfants de djihadistes suisses d\u00e9tenus dans des camps au Nord de la Syrie: cette r\u00e9alit\u00e9 choquent plusieurs s\u00e9nateurs. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement. R\u00e9aliste ou na\u00eff ? Regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\nEt puis,  notre grand d\u00e9bat de ce soir: \r\n\"Tariq Ramadan, une victime?\"... \r\nRenaud Malik, ce sera dans une petite demi-heure...\r\n... On va revenir sur la contre-offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol: il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique... Jamais on ne l'aurait trait\u00e9 de la sorte s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman, selon lui... On en parle notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre-enqu\u00eate consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Ramadan.\r\nEt juste apr\u00e8s, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence Face aux partis, Linda Bourget.\r\nPendant deux semaines, tous les soirs, un parti passe aux cribles de nos questions.\r\nEt ce soir avec le PS...\r\nC'est Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Face aux partis - Le Parti socialiste, deuxi\u00e8me force politique du pays / FOR_2019-09-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise, et de Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10697483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:16Z", "webPublicationDate": "2019-09-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-924B471B-C42B-468F-84C6-E90D9510DA3C", "internalArchiveId": "924B471B-C42B-468F-84C6-E90D9510DA3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage est compromise", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage est compromise  \r\nLa suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e. \r\nLe Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s-midi de renvoyer sa copie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le projet de r\u00e9forme de la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct pr\u00e9voyait d'\u00e9viter que les couples mari\u00e9s ne soient davantage tax\u00e9s que les concubins.\r\nMarie Giovanola on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral...Ce sont surtout deux visions de soci\u00e9t\u00e9 qui se sont affront\u00e9es...entre d'un c\u00f4t\u00e9 UDC et PDC, partisans du mod\u00e8le familial du splitting et de l'autre PLR et PS, qui d\u00e9fendent une imposition individuelle.\r\nEt \u00e0 ce jeu l\u00e0 c'est l'alliance entre les socialistes et les lib\u00e9raux radicaux qui a eu gain de cause cet apr\u00e8s-midi, les tenants de l'imposition individuelle.\r\nLes s\u00e9nateurs ont suivi une proposition du PLR Thomas Hefti pour que le gouvernement examine d'autres mod\u00e8les, notamment celui en vigueur dans le canton de Vaud. \r\nSelon une majorit\u00e9 d'\u00e9lus, il est possible de trouver un meilleur compromis que celui propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui soit moins couteux et plus en phase avec la vie moderne des familles actuelles. Les pertes fiscales sont estim\u00e9es \u00e0 1,5 milliard de francs.\r\n***Mais on est donc encore loin d'un compromis pour supprimer la p\u00e9nalisation du mariage? \r\nLe ministre des finances Ueli Maurer a averti: il faudra des ann\u00e9es avant de trouver une solution. \"Il n'y a pas un seul point dont le Parlement n'a pas d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 au moins une fois.\r\nSelon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il sera difficile de trouver une meilleure solution. \r\nQuelque 700'000 couples seraient p\u00e9nalis\u00e9s par la fiscalit\u00e9 du mariage, d'apr\u00e8s les nouvelles estimations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, actualis\u00e9es apr\u00e8s l'annulation de la votation sur l'initiative du PDC pour le couple et la famille en avril dernier.\r\nLe Conseil national issu des urnes le 20 octobre devra encore se prononcer sur ce dossier.\r\nnoncer.\r\net maintenant?\r\nLe Conseil national doit encore se prononcer\r\nInitiaitve PDC", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693955", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage est compromise / FOR_2019-09-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.09.2019"], "variantIds": ["ece-10693955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:18Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de renvoyer sa copie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le projet de r\u00e9forme de la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct pr\u00e9voyait d'\u00e9viter que les couples mari\u00e9s ne soient davantage tax\u00e9s que les concubins Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce sont surtout 2 visions de soci\u00e9t\u00e9, hein, qui se sont affront\u00e9es entre d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC et il PDC partisans du mod\u00e8le familial du splitting et de l'autre PLR et PS qui d\u00e9fendent une imposition individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui, et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, c'est l'alliance entre les socialistes et les lib\u00e9raux- radicaux qui a eu gain de cause, cet apr\u00e8s- midi, les tenants de l'imposition individuelle, les s\u00e9nateurs ont suivi une proposition du PLR, Thomas Hefti, pour que le gouvernement examine d'autres mod\u00e8les, notamment celui en vigueur dans le canton de Vaud selon une majorit\u00e9 d'\u00e9lus, il est possible de trouver un meilleur compromis que celui propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui soit moins co\u00fbteux et plus en face \u00e0 plus en phase avec la vie moderne, des familles actuelles, les pertes fiscales sont estim\u00e9es avec le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e01,5 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [98%] :\r\nMais \u00e0 vous entendre, on est donc loin d'un compromis pour supprimer la p\u00e9nalisation du du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [96%] :\r\nLe ministre des finances, Ueli Maurer, a averti cet apr\u00e8s- midi, il faudra des ann\u00e9es avant de trouver une solution, il n'y a pas un seul point dans le Parlement n'a pas d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 au moins une fois selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il sera difficile de trouver mieux quelque 700000 couples seraient p\u00e9nalis\u00e9s par la fiscalit\u00e9 du mariage, d'apr\u00e8s les nouvelles estimations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral actualis\u00e9es apr\u00e8s l'annulation de la votation sur l'initiative du PDC pour le couple et la famille en avril dernier, le scrutin avait \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en raison du nombre du nom d'une erreur sur le nombre de couples concern\u00e9s, reste \u00e0 savoir si le PDC va retirer son texte sinon le vote sera r\u00e9p\u00e9t\u00e9e au plus tard le 27 septembre 2020 dans tous les cas, le Conseil national issu des urnes dans un mois, devra encore se prononcer sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D04E3ED5-2039-46D5-9CFE-F2CC31B82277", "internalArchiveId": "D04E3ED5-2039-46D5-9CFE-F2CC31B82277", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve cherche \u00e0 compenser la chute de ses recettes fiscales : d\u00e9bat entre Caroline Marti et Yvan Zweifel", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Interview des d\u00e9put\u00e9s genevois Caroline Marti (PS), et Yvan Zweifel (PLR).\r\n\r\nInterview des d\u00e9put\u00e9s genevois Caroline Marti (PS), et Yvan Zweifel (PLR). D\u00e9bat genevois\r\n(manque \u00e0 gagner fiscal li\u00e9 \u00e0 RFFA\u00a0: 232,3 millions de francs au total, soit 186,2 millions pour le canton et 46,1 millions pour les communes + 186 mios pour le subside assurance-maladie. Donc pour le canton c'est env. 372 mios de pertes.)\r\nSauvetage CPEG\u00a0: env. 200 mios de co\u00fbts pour 2020)\r\nSLV Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS  DIR Studio GE\r\n** 23)\r\nSLV Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR DIR Studio GE\r\n** 37)\r\nComment compenser la chute des recettes fiscales qui s'annonce \u00e0 Gen\u00e8ve\u00a0?\r\nLa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va impliquer un trou dans les finances publiques, tout comme le renflouement de la Caisse de pension des fonctionnaires.\r\nLe projet de budget pour 2020 (qui sera pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi) s'annonce rouge vif. \r\nLe gouvernement cherche donc par tous les moyens \u00e0 trouver des recettes suppl\u00e9mentaires. Mais pas forc\u00e9ment avec le succ\u00e8s escompt\u00e9, \u00e0 l'image de son projet de loi pour limiter les d\u00e9ductions d'assurance-maladie qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9 par le Parlement jeudi pass\u00e9. \r\nComment compenser ce trou dans les recettes fiscales\u00a0? on en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s... la socialiste Caroline Marti et le PLR Yvan Zweifel.\r\nYvan Zweifel\r\n-\tlimiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes-maladie histoire de r\u00e9cup\u00e9rer quelques millions, le Parlement a largement rejet\u00e9 cette proposition. pourtant il faudra bien trouver de l'argent quelque part\u00a0?\r\n-\tvous avez d\u00e9nonc\u00e9 un matraquage fiscal de la classe moyenne. c'est elle qui va faire les frais de RFFA\u00a0?\r\n-\tvous vous \u00eates senti \u00ab\u00a0trahis\u00a0\u00bb en quelque sorte par le Conseil d'Etat qui s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas augmenter les imp\u00f4ts sur les personnes physiques\u00a0?\r\n-\tau fond la classe moyenne c'est celle qui est le plus facile \u00e0 ponctionner\u00a0? s'en prendre aux tr\u00e8s riches c'est prendre le risque qu'ils ne partent.  alors comment faire\u00a0?\r\n-\tQuelles recettes fiscales suppl\u00e9mentaires\u00a0? o\u00f9 les chercher\u00a0?\r\n-\t On laisse simplement filer les d\u00e9ficits en attendant les b\u00e9n\u00e9fices que pourraient rapporter \u00e0 terme la r\u00e9forme fiscale\u00a0? (c'est le pari de la droite\u00a0: \u00e0 terme il y aura plus d'entreprises et plus d'emploi gr\u00e2ce \u00e0 la baisse du taux d'imposition et donc \u00e7a va compenser la baisse initiale des recettes)\r\n-\tLa droite du Parlement ne peut pas d\u00e9cemment revenir avec des coupes dans le budget. ne pas toucher aux prestations \u00e7a faisait partie des promesses pour faire passer la r\u00e9forme fiscale\u00a0?\r\nCaroline Marti\u00a0\r\n-\tAvec RFFA, on a massivement baiss\u00e9 les imp\u00f4ts pour les personnes morales, c'est aux personnes physiques de compenser\u00a0? et \u00e0 la classe moyenne en particulier\u00a0?\r\n-\tPolitiquement ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s habile\u00a0?\r\n-\t Dans le cadre de RFFA, le peuple a approuv\u00e9 une hausse des subsides d'assurance maladie pour les m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables. Ce n'est pas pour reprendre de l'autre main en diminuant les d\u00e9ductions pour les autres\u00a0?\r\n-\tEn tout cas le Parlement l'a signifi\u00e9 tr\u00e8s clairement, pas question d'augmenter les imp\u00f4ts sur les personnes physiques.\r\n-\tComme l'Etat s'est engag\u00e9 \u00e0 ne pas couper dans les prestations, il faut bien trouver d'autres recettes, lesquelles\u00a0?\r\n-\t Est-ce qu'il ne faudra pas quand m\u00eame reprendre la discussion sur les charges, quitte \u00e0 se serrer un peu la ceinture quelque temps. le canton de Gen\u00e8ve est un des cantons les plus d\u00e9pensiers..\r\n-\tOn laisse simplement filer les d\u00e9ficits\u00a0? le temps que la r\u00e9forme fiscale d\u00e9ploie ses vertus peut-\u00eatre \u00e0 long terme\u00a0?", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve cherche \u00e0 compenser la chute de ses recettes fiscales : d\u00e9bat entre Caroline Marti et Yvan Zweifel / FOR_2019-09-16T18:02:00_developpement-6", "Forum du 16.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview des d\u00e9put\u00e9s genevois Caroline Marti (PS), et Yvan Zweifel (PLR)."], "variantIds": ["ece-10693959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:17Z", "webPublicationDate": "2019-09-16T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zweifel, Yvan", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1895035", "internalArchiveId": "AA1909894604", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-13T18:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10707261", "imageURL": "http://www.rts.ch/10707253.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile son contre-projet sur le don d'organes: interview de Philippe Eckert", "Forum", "La F\u00eate des Vignerons aurait fait plusieurs millions de d\u00e9ficit", "Forum", "Les policiers et ambulanciers vaudois oppos\u00e9s aux zones 30km/h: interview de Christophe Studer", "Forum", "Gen\u00e8ve veut r\u00e9duire le nombre de places de parc en surface: interview de Marc Antoine Messer", "Forum", "Patrick Balkany \u00e9cope de 4 ans de prison pour fraude fiscale en France", "Forum", "Un ex-Premier ministre va cr\u00e9er un mouvement rival \u00e0 l'AKP en Turquie", "Forum", "L'appel de la BCE pour une relance budg\u00e9taire sera-t-il entendu? Interview d'Arthur Jurus", "Forum", "Hockey: coup d\u2019envoi de la nouvelle saison de National League", "Forum", "Le d\u00e9bat - Libre circulation: on annule tout?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un laser pour traquer les infections de la vigne: interview de Jean-Pierre Wolf", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Eckert, chef du Service de m\u00e9decine intensive adulte du CHUV.", "Interview de Christophe Studer, pr\u00e9sident de l'Association cantonale vaudoise des ambulanciers et techniciens-ambulanciers.", "Interview de Marc Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.", "Interview d'Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.", "D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD), Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national (PS/VD), Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d\u2019economiesuisse, et Thierry Brechb\u00fchler, entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant (UDC/NE).", "Interview de Jean-Pierre Wolf, professeur au D\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10707261", "ece-10707263", "ece-10707265", "ece-10707267", "ece-10707269", "ece-10707271", "ece-10707273", "ece-10707275", "ece-10707277", "ece-10707279", "ece-10707281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T09:23:17Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052127\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:11) [93%] : \r\nBonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en faveur du consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d'organes, mais les proches continueront d'avoir leur mot \u00e0 dire, explications et r\u00e9actions en ouverture de ce forum, la F\u00eate des Vignerons accuserait un d\u00e9ficit de 15 \u00e0 20 millions de francs Claude-Alain a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour le 19 30, il nous en parle dans 10 minutes, pompiers, policiers et ambulanciers s'oppose au 30 kilom\u00e8tres heure la nuit en ville de Lausanne, ils redoutent de ne plus pouvoir faire correctement leur travail, je recevrai \u00e0 ce propos, un ambulancier, libre circulation des personnes, on annule tout c'est le grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:11 > 0:05:29) [93%] : \r\nOui, c'est ce que demande l'initiative UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, elle sera discut\u00e9e lundi au Conseil national, elle veut ni plus ni moins, supprimer la libre circulation entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, mais notre \u00e9conomie peut-elle s'en passer, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:45) [92%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es, je recevrai un physicien Genevois qui a d\u00e9velopp\u00e9 un laser pour traquer les infections de la vigne, un instrument qui permet de r\u00e9duire l'usage excessif de pesticides bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:47 > 0:05:50) [78%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:15) [93%] : \r\nNous pourrions tous devenir des donneurs d'organes pr\u00e9sum\u00e9, c'est en tout cas le voeu du conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne son contre- projet \u00e0 l'initiative populaire sur le don d'organes, cette initiative veut inverser la logique actuelle chaque personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e serait donneuse \u00e0 moins d'avoir exprim\u00e9 le contraire de son vivant, Pauline Rappaz, vous \u00eates \u00e0 Berne la le texte du gouvernement va en fait dans le sens de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:15 > 0:06:42) [94%] : \r\nOn retrouve la m\u00eame id\u00e9e, dans les 2 textes : un changement de mod\u00e8le du consentement explicite au consentement pr\u00e9sum\u00e9 aujourd'hui en Suisse, il faut dire clairement, je suis donneur \u00e0 l'avenir, tout le monde pourrait l'\u00eatre, a priori, il faudrait donc sp\u00e9cifi\u00e9 de son vivant, qu'on ne souhaite pas faire don de ses organes, comme dans le syst\u00e8me actuel, les proches auront leur mot \u00e0 dire, si on ne conna\u00eet pas la volont\u00e9 du d\u00e9funt et si le personnel soignant n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les joindre ses proches, h\u00e9 bien il n'y a pas de don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:45) [76%] : \r\nDonc le comit\u00e9 ici \u00e0 Thiais d'initiative est satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:45 > 0:07:08) [95%] : \r\nOui, mais pour l'instant les initiants maintiennent leur texte, ils attendent de voir ce qui va se passer pendant la proc\u00e9dure de consultation et le passage au Parlement, en tout cas l'initiative et le contre- projet se ressemblent beaucoup, sauf que le gouvernement veut modifier la loi sur la transplantation, alors que les initiants souhaitent changer la Constitution, mais le principe est le m\u00eame et \u00e7a pourrait soulager les proches, \u00e9coutez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:08 > 0:07:32) [89%] : \r\nAujourd'hui, si on ne sait pas, on part de l'id\u00e9e que \u00e7a non, et donc si ce doit \u00eatre lui 7 les proches qui porte dans un moment difficile tout le poids de la d\u00e9cision qui va vers le oui et qui est une d\u00e9cision dans le fond, enqu\u00eate aussi ouvert vers les autres pour le don d'organes \u00e0 l'avenir en cas de doute quand vraiment on ne sait pas, ce sera possible de le dire dans ces discussions qui sont souvent difficiles, le d\u00e9bat, vous savez quand on sait pas, g\u00e9n\u00e9ralement, on part de l'id\u00e9e que peut-\u00eatre le don d'organe est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:32 > 0:07:42) [95%] : \r\nOn sait que dans le doute, les proches refusent tr\u00e8s souvent le don d'organes du d\u00e9funt et de donc, selon Alain Berset \u00e7a pourrait changer si on est tous des donneurs d'organes pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:50) [98%] : \r\n\u00e7a voudrait dire donc dire Pauline qu'avec ce changement de mod\u00e8le donc du consentement explicite au consentement pr\u00e9sum\u00e9, il y aurait plus de donneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:37) [94%] : \r\nOui, en tout cas, c'est ce que pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais Samia Hurst, membre de la commission nationale d'\u00e9thique, nuance un peu, selon elle, m\u00eame en passant du consentement explicite au consentement pr\u00e9sum\u00e9, on aura encore une large majorit\u00e9 de d\u00e9funts dont on ne conna\u00eet pas la volont\u00e9, peut-\u00eatre que dans ce cas-l\u00e0, les proches accepterait qu'on pr\u00e9l\u00e8ve les organes de la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e mais Samia Hurst n'en est pas convaincu la Commission nationale d'\u00e9thique pr\u00f4ne un autre mod\u00e8le qu'elle a pr\u00e9cis\u00e9 en d\u00e9but de semaine, celui de la d\u00e9claration chaque citoyen devrait dire si oui ou non il veut donner ses organes et le fardeau serait moins lourd pour les proches, difficile de choisir quand on ne sait pas, en tout cas, tout le monde est d'accord sur un point : le syst\u00e8me doit changer, il n'y a pas assez de donneurs en Suisse l'an dernier 68 personnes sont mortes avant d'avoir pu recevoir un organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:09:10) [93%] : \r\nMerci Pauline Rabat Philippe \u00e9carte bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin responsable du programme latin de don d'organes et sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine intensive au CHUV \u00e0 Lausanne alors au fait partie du comit\u00e9 de patronage, hein, de l'initiative populaire sur le don d'organes, cette initiative veut donc inverser la logique actuelle chaque personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e serait donneuse \u00e0 moins d'avoir exprim\u00e9 le contraire de son vivant, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a oppos\u00e9 un contre- projet, ce matin, qui va partiellement dans le sens de cette initiative au fond est-ce que vous \u00eates content ce soir ou ou insatisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:26) [94%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s contents ce soir puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit va dans le m\u00eame sens que initiative mais c'est important d'avoir un engagement politique fort en faveur du don d'organes pour sauver ces patients qui ont besoin d'une transplantation et on a cet engagement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:45) [89%] : \r\nSauf que, il y a un une sorte de consentement pr\u00e9sum\u00e9 conditionnel, j'ai envie de dire, puisque si on ne parvient pas \u00e0 joindre Les les proches ou si on a, on n'arrive pas \u00e0 avoir plut\u00f4t le la d\u00e9cision du du d\u00e9funt, on doit joindre d'abord les proches et si on n'arrive pas \u00e0 les joindre, h\u00e9 bien on consid\u00e8re qu'il n'y a tout simplement pas de don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:11:02) [92%] : \r\nAlors l'id\u00e9e est \u00e9videmment au fond de s'assurer toujours de la volont\u00e9 du patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le mieux, c'est \u00e9videmment qu'il se soit exprim\u00e9 pour ou contre le don d'organes, \u00e7a clarifie les choses, on doit respecter sa volont\u00e9 et ses proches \u00e9galement maintenant la situation \u00e9videmment est diff\u00e9rente quand on ne conna\u00eet pas cette volont\u00e9 et l\u00e0, au fond, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu \u00e9viter au fond des pr\u00e9l\u00e8vements d'organes, je dirais automatique quand on ne sait pas ce qui est \u00e9videmment quelque chose de brutal, quelque chose qui n'est d'ailleurs pas pratiquer, y compris dans les pays o\u00f9 existent d\u00e9j\u00e0 : le consentement pr\u00e9sum\u00e9 en France, en Autriche, en Italie, on demande toujours aux proches quand on ne sait pas, m\u00eame si du droit strict, c'est le consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui est en jeu, mais franchement, \u00e0 vous \u00e9couter ce soir, vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 ce qu'on retire cette initiative non alors je crois que c'est trop t\u00f4t, d\u00e9j\u00e0 c'est pas \u00e0 moi \u00e0 le dire : c'est oui nous initions la jeunesse en allemand on national dans la Jeune chambre internationale a fait un \u00e9norme travail c'est c'est fantastique ce qu'ils ont fait, ils ont fait aboutir le leur initiative r\u00e9colt\u00e9 plus de 120000 signatures et ils ont amen\u00e9 le d\u00e9bat sur la place publique et dans le Champ politique et \u00e7a c'est extr\u00eamement important, ensuite, aujourd'hui on est \u00e0, au fond, \u00e0 la mise en consultation d'un contre- projet, il faudra voir ce qu'il en ressort \u00e0 la fin c'est mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:06) [78%] : \r\nVous savez, on consid\u00e8re que la mode, et s'il est amand\u00e9 ou modifier ou que sais-je, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:06 > 0:11:11) [82%] : \r\nVoil\u00e0, il faut qu'il reste au fond d'elle voulez maintenant qu'il est aujourd'hui la couleur d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:11 > 0:11:19) [88%] : \r\nDonc si, \u00e0 l'issue de cette p\u00e9riode effectivement de consultation c'est ce projet-l\u00e0 qui finalement abouti l\u00e0 en revanche pour vous diriez, effectivement plus besoin d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:20 > 0:11:26) [92%] : \r\nAlors je je le sugg\u00e9rais \u00e0 la Jeune chambre internationale mais encore une fois la d\u00e9cision leur appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:26 > 0:11:45) [90%] : \r\nOui alors Pauline Rappaz il faisait mention, la Commission nationale d'\u00e9thique a propos\u00e9 en d\u00e9but de semaine un autre mod\u00e8le, celui donc de la d\u00e9claration, les citoyens devraient sp\u00e9cifier s'ils veulent tout simplement oui ou non donner leurs organes \u00e7a enl\u00e8verait vraiment ce fardeau aux proches, plus que le plus que le simple consentement pr\u00e9sum\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:12:05) [90%] : \r\nOui, la question, au fond, c'est ce qu'on peut obliger oui \u00e0 n'importe quel citoyen \u00e0 se prononcer et \u00e7a, la commission d'\u00e9thique national d'\u00e9thique, dit d\u00e9j\u00e0 non donc au fond c'est pouss\u00e9, encourager les gens \u00e0 se prononcer, c'est ce qui se fait des jaunes j'aujourd'hui, on a vu une am\u00e9lioration du don, mais \u00e7a n'est pas suffisant, il y a toujours des patients qui d\u00e9c\u00e8dent en attente d'un organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:38) [90%] : \r\nEt la modification donc de la loi sur la transplantation propos\u00e9 ce matin par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en consultation jusqu'au 13 d\u00e9cembre le peuple aura donc le dernier mot, je vous remercie beaucoup Philippe Eckert, merci, merci, entre 15 et 20 millions de francs, ce serait le d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons, la faute notamment \u00e0 ses spectacles de jours on, on qui n'ont pas fonctionn\u00e9 aussi bien que pr\u00e9vu, Claude Olivier voulu vous \u00eates n'auteur d'un reportage sur ce sujet qui sera diffus\u00e9 ce soir au 19 30 alors 15 \u00e0 20 millions de d\u00e9ficit, franchement \u00e7a para\u00eet consid\u00e9rable, c'est confirm\u00e9, et comment l'expliquer surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:38 > 0:13:25) [91%] : \r\nAlors le le d\u00e9fi est \u00e9norme pour les organisateurs songer \u00e0 ces ar\u00e8nes immense sur la la la la grande place de de Vevey, la place du march\u00e9, une ar\u00e8ne de 20000 places, c'est 2 fois l'Arena de Gen\u00e8ve qu'il faut combler pour chaque spectacle avant m\u00eame le d\u00e9but de la manifestation, des voix s'\u00e9levait \u00e0, \u00e0 Vevey pour dire voil\u00e0 pour d\u00e9noncer un certain gigantisme de la part des organisateurs, au final, on se retrouve bien avec 65000 billets invendus, ce n'est pas rien, la plupart de ses invendus, c'\u00e9tait des billets pour les spectacles jour qui ont moins bien march\u00e9 que pr\u00e9vu, alors on se retrouve avec ce d\u00e9ficit, que nos sources, 2 acteurs impliqu\u00e9s dans la manifestation, un \u00e9valu\u00e9 entre 15 et 20 millions de francs, on verra ce que disent les comptes au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:30) [89%] : \r\nOui, alors, est ce qu'on sait aujourd'hui qu'il sera en mesure de payer ce d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:14:11) [92%] : \r\nBien \u00e9coutez la confr\u00e9rie et sa fondation dispose d'un tr\u00e9sor de guerre de 15 millions de francs, ce sont des capitaux et des des fonds propres rien n'engage la commune de Vevey, par exemple \u00e0 \u00e9ponger les dettes de de la manifestation, c'est m\u00eame le contraire, la commune pouvait se voir r\u00e9troc\u00e9der un un \u00e9molument en cas de b\u00e9n\u00e9fices, ce qui n'arrivera vraisemblablement pas mais il y a de la marge encore avec le canton qui a exon\u00e9r\u00e9 une partie de ses frais de s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation \u00e0 hauteur de 60 pourcent et qui pourrait au final passer ce seuil d'exon\u00e9ration \u00e0 100 pour 100, mais cela ne suffira certainement pas \u00e0 couvrir l'entier des pertes, les questions restent ouvertes, il y a eu hier soir une interpellation au conseil communal de Vevey pour savoir ce qui se passerait en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:11 > 0:14:20) [94%] : \r\nD\u00e9route financi\u00e8re Claude Olivier apr\u00e8s l'euphorie de la f\u00eate, vous appelez, vous avez pu observer lors de votre enqu\u00eate, un certain malaise \u00e0 l'heure des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:20 > 0:14:55) [92%] : \r\nAh oui, un malaise, c'est le moins qu'on puisse dire, aussi bien la municipalit\u00e9 de Vevey, interpell\u00e9 hier soir dans cette par un conseiller communal de Vevey que le canton o\u00f9 les organisateurs confr\u00e9ries et direction, personne ne s'exprime, on a entendu mi- ao\u00fbt dans la matinale, ici m\u00eame, le directeur ex\u00e9cutif de la f\u00eate, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, promettre un point presse sur les comptes dans les 10 ou 15 jours, un mois plus tard, toujours rien, il y a de l'embarras, on l'a ressenti au cours de notre enqu\u00eate avec certaines sources qui nous appelait depuis des num\u00e9ros masqu\u00e9s alors lorsqu'on veut les rappeler, on est bien emb\u00eat\u00e9 de l'embarras et beaucoup de questions auxquelles les organisateurs ne pourront pas \u00e9chapper au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:55 > 0:15:17) [88%] : \r\nMerci Claude Alain voulu et je rappelle donc que vous que votre reportage sera diffus\u00e9 ce soir dans le 19 30, pompiers, policiers et ambulanciers, vent debout contre les 30 kilom\u00e8tres heure la nuit en ville de Lausanne \u00e0 peine privative de libert\u00e9, retrait de permis, les services d'urgence craignent pour leur m\u00e9tier, ils redoutent de ne plus pouvoir faire correctement leur travail, Christophe tout Vert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:25) [91%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'association cantonale vaudoise des ambulanciers, alors en quoi ces zones 30 sont-elles probl\u00e9matique pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:15:27 > 0:16:10) [80%] : \r\nCes tron\u00e7on sont probl\u00e9matique par rapport \u00e0 la loi, la circulation routi\u00e8re si courant qui, \u00e0 partir d'un d'un d\u00e9passement vite trop \u00e9lev\u00e9 devient un des chauffards justement c'est un retrait de permis de 2 ans et un potentiel et la peine privative de libert\u00e9 de une ann\u00e9e en tout cas, et puis pour nous en ville de Lausanne ben rouler en urgence \u00e0 on a 30, on s'est vite un d\u00e9lit chauffard \u00e0 cette mois km/h, c'est d\u00e9j\u00e0 des chauffards et actuellement, la loi Veil \u00e0 Sykora ne prend pas en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s des des services d'urgence, donc on est consid\u00e9r\u00e9 comme encore quel conducteur automobile avec les m\u00eames risques que que tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:10 > 0:16:20) [92%] : \r\nOui, mais en m\u00eame temps on peut comprendre que finalement la vie d'un patient qui est dans une ambulance vos d'un passant, je veux dire dans la rue vous tout autant qu'un patient dans dans l'ambulance non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:16:22 > 0:17:22) [85%] : \r\nBien, bien entendu, nous le la probl\u00e9matique c'est alors bien s\u00fbr, un puisque peur quant aux carri\u00e8res au permis de conduire, mais en tant qu'ambulancier, je crois, hein, je vais entre probl\u00e8me c'est aller des, des, des gens qui font, \u00e0 qui on fait appel aux urgences aussi des gens qui sont probablement des urgences vitales et puis ben si vous prenez le l'exemple de l'arr\u00eat cardiorespiratoire quelqu'un qui est en arr\u00eat cardio- respiratoire et sur laquelle on sait aucune manoeuvre \u00e0 \u00e0 Sion, ses chances de survie diminuent chaque minute qui passe, donc je vous laisse imaginer de baisser la la la la la vitesse \u00e0 30 la nuit \u00e7a ralentit forc\u00e9 pour la vue qu'est qu'aupr\u00e8s des patients et puis \u00e7a, \u00e7a pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me, surtout que la tendance est plut\u00f4t \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la les les services aupr\u00e8s des patients, on met en place des choses stentor Formule I, policier \u00e0 la au massage cardiaque avec \u00e9tait ce qui a tort, chaque patrouille de police, donc tout est fait, vraiment pour donner le maximum de chances ou au aux gens et puis l\u00e0, il y a une loi qui, qu'on va dans ce ce contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:22 > 0:17:26) [98%] : \r\nAlors vous avez eu des discussions avec la municipalit\u00e9, quel est le r\u00e9sultat de ces discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:17:27 > 0:18:02) [82%] : \r\nOr, la municipalit\u00e9 ben ils ont, ils ont, ils sont bien pris note, apr\u00e8s, ils sont un petit peu aussi cons\u00e9quent nous par rapport \u00e0 la loi vie Lescure \u00e0 qu'il va f\u00e9d\u00e9ral, on ne peut pas changer comme \u00e7a, oui, donc il y a du travail \u00e0 faire \u00e0 ce niveau-l\u00e0, vraiment ce que nous d\u00e9plorons, on sait la piste dans l'application de cette restriction fran\u00e7ais, c'est 30 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Lausanne, un petit peu rapide, un autre sens s'prend et mesure ou ou des, des, des exceptions pour les services urgences, on passe \u00e0 30 et puis Roy essayer de quoi solutions apr\u00e8s pour nous, c'est un petit peu, c'est pas, c'est pas tellement acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:02 > 0:18:07) [96%] : \r\nAlors, la situation semble bloqu\u00e9e jusqu'o\u00f9 irez-vous pour pour vous opposer \u00e0 ces zones 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:08 > 0:18:32) [82%] : \r\nBah, un 1er temps, on m'a annonc\u00e9 qu'on allait sur opposition lorsque la mise \u00e0 l'enqu\u00eate sera sera voil\u00e0 et apr\u00e8s, bon, l\u00e0, on a bien conscience que cela juste avant le processus, mais de toute fa\u00e7on, il va falloir qu'on travaille vraiment sur laquelle il y a six tuera avec des partenaires comme les associations suisses ou si \u00e9tait diff\u00e9rents corps de m\u00e9tier pour appuyer un petit peu ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Christophe Studer, je rappelle que vous pr\u00e9sidez l'association cantonale vaudoise des ambulanciers, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:41 > 0:18:42) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:42 > 0:19:14) [93%] : \r\nC'est bonsoir et Gen\u00e8ve fait un grand pas en avant autre sur la question des places de stationnement en centre- ville, le Grand Conseil a vot\u00e9 hier un projet de loi qui permettra de supprimer davantage de places en surface pour les compenser par des places en sous- sol en dans des parkings souterrains \u00e0 proximit\u00e9 l'espace sera ainsi d\u00e9gag\u00e9 pour laisser la priorit\u00e9 aux transports publics, mais aussi aux cyclistes et aux pi\u00e9tons, selon le ministre de la Mobilit\u00e9 Serge Dal Busco cette d\u00e9cision permettra de supprimer jusqu'\u00e0 4000 places de Parking d'ici 4 ou 5 ans, Marc-Antoine mais sert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:15 > 0:19:25) [92%] : \r\nSein vous \u00eates urbaniste charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL alors \u00e0 Gen\u00e8ve le transport motoris\u00e9 individuel a toujours occup\u00e9 une grande place, c'est presque une une petite r\u00e9volution cette d\u00e9cision non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:26 > 0:20:52) [89%] : \r\nMais la question, elle est effectivement de savoir quel est finalement le le taux de compensation que l'on prend est-ce que l'id\u00e9e c'est de maintenir les les surfaces que l'on a actuellement, donc le nombres de 1 de plateaux pas que l'on a en surface et simplement de l'et de les mettre en sous- sol parce que l\u00e0 se pose effectivement une question que l'on oublie assez c'est que dans un contexte, par exemple, comme celui de Gen\u00e8ve, voil\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est assez r\u00e9cent mais qui est qui s'amplifie depuis le d\u00e9but de ces des 2000, c'est une sorte de motorisation des m\u00e9nages, on a aujourd'hui finalement \u00e0 40 45 pourcent des m\u00e9nages en ville de Gen\u00e8ve qui sont non motoris\u00e9s et on voit et on l'a vu d'ailleurs dans dans les villes al\u00e9maniques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque l'on applique une compensation, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on on essaie de garder le nombre de places de parc mais que simplement on les met en sc\u00e8ne sol-sol on a cr\u00e9\u00e9 quelque part \u00e0 l'appel d'air et que l'on maintient finalement une sur- offre pour les places de qui s'adresse l\u00e0 \u00e0 des gens qui sont pas directement des r\u00e9sidents qui sont pas directement des consommateurs potentiellement de du tissu \u00e9conomique local mais qui viennent parce qu'il y a cette possibilit\u00e9 de de ce parquer quelque part, \u00e7a cr\u00e9e l\u00e0 une difficult\u00e9 \u00e0 maintenir \u00e0 la fois ben une forte attractivit\u00e9 du transport en commun et un projet de leur qualification, et il y a aussi un enjeu particulier justement \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le la la compensation, hein, et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'ensemble des villes suisses finalement sont tenus aujourd'hui dans les \u00e9quilibres politiques qui ont plus ou moins bloqu\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:52 > 0:20:56) [92%] : \r\nOui, donc c'est pour des raisons politiques, il y a eu cette compensation un pour un, diriez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:56 > 0:21:49) [89%] : \r\nOui, oui, oui, c'est vraiment l'h\u00e9ritage, finalement, on le voit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 inscrit dans plusieurs mois, toutes les villes suisses il y a au tournant d\u00e8s les ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 dans des plans directeurs mobilit\u00e9, ils sont aujourd'hui extr\u00eamement contraignant, et il faut aussi voir que cet arbitrage, qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque politique \u00e9tait fait \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le mobilit\u00e9s alternatives, notamment les transports en commun n'\u00e9tait pas au tandem d\u00e9ployer autant riche qu'aujourd'hui et finalement, on met en place aujourd'hui des solutions qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de l'offre que l'on a, et c'est \u00e7a qui est un peu dommage dans ce d\u00e9calage, mais aujourd'hui il est effectivement politiquement extr\u00eamement difficile d'arriver et Gen\u00e8ve et pr\u00e9curseur, peut-\u00eatre dans la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette compensation de trouver les solutions qui d\u00e9passe ce blocage, la cour finalement investir aussi dans dans l'alternative \u00e0 la au stationnement et \u00e0 la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:49 > 0:22:05) [89%] : \r\nMais quel serait l'id\u00e9al, alors que vous diriez que quoi que gr\u00e2ce justement au d\u00e9veloppement des transports aujourd'hui public donc il y il y a pas besoin de compenser, mais alors on fait quoi, on r\u00e9duit drastiquement les de 2 parcs de mani\u00e8re nette si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:05 > 0:22:52) [90%] : \r\nMais la question est effectivement d'avoir une politique qui a un peu plus souple, qui tiennent aussi par exemple compte de de Paul stimuler de mutualisation, par exemple dans les espaces dans les zones industrielles dans les espaces de travail avec les espaces r\u00e9sidentiels, on a aujourd'hui un clivage finalement entre les places de parc qui sont lancer \u00e0 individuellement \u00e0 la fois pour les travailleurs et de de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour les usagers et de l'autre c\u00f4t\u00e9 encore Les pour les r\u00e9sidants alors qu'il y a l\u00e0 un une possible mutualisation des places qui pourrait permettre de r\u00e9duire de beaucoup le volume aussi parce que l'on fait face \u00e0 des co\u00fbts pour les collectivit\u00e9s qui sont gigantesques, lorsque l'on parle de construire des des parkings souterrains, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est le cas aussi dans des des plus petites villes qui ont des des centres historiques pr\u00e9serv\u00e9es Patrimoine o\u00f9 il est extr\u00eamement difficile d'aller construire les infrastructures souterraines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:52 > 0:23:13) [90%] : \r\nOui, alors aujourd'hui, vous le disiez, pour des raisons politiques, c'est plus disons c'est plus acceptable, hein, cette compensation, ils n'ont, c'est vrai que les commer\u00e7ants qu'on a pu contacter \u00e9taient plut\u00f4t content de cette d\u00e9cision en disant au fond si les parkings en surface disparaissent au profit d'autant de Parking en sous- sol pourquoi pas, nous y sommes favorables, c'est important de tenir compte aussi de leur point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:14 > 0:24:12) [89%] : \r\nAlors effectivement, mais ce que l'on l'oublie parfois, c'est que, avec des des requalifications urbaines comme il est possible lorsque l'on, on arrive \u00e0 finalement sortir l'espace public de l'espace public l'ensemble de de ces places l\u00e0 on a aussi une requalification et donc une cr\u00e9ation de nouvelles populations qui vient compl\u00e9ter les am\u00e9nit\u00e9 et il y a un effet probablement de basculement aussi de la client\u00e8le qui qui a, qui est int\u00e9ressant pour le le tissu local et on l'oublie cette transformation l\u00e0 qu'effectivement vous avez pas le m\u00eame client la m\u00eame type d'offre, lorsque vous avez par exemple l'ensemble de centre- ville capitale initi\u00e9s, qui a qualifi\u00e9 ou un centre- ville ou propos\u00e9 \u00e0 l'est de plus ou moins parce qu'on a en voiture et aujourd'hui on oublie cette transformation l\u00e0 lorsque l'on se pose, d'un point de vue l\u00e9gitime finalement et les repr\u00e9sentants du commerce qui ont simplement l'id\u00e9e que, \u00e0 terme, si on r\u00e9duit trop l'acc\u00e8s \u00e0 leur commerce en voiture, il risque de perdre effectivement des clients alors qu'il y a aussi une phase de de transformation qui \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:12 > 0:24:18) [89%] : \r\nMerci beaucoup de votre \u00e9clairage Marc-Antoine mais Serge rappelle, mais vous avez bien oui, urbanistes et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:18 > 0:24:19) [92%] : \r\nVotre salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:19 > 0:24:38) [93%] : \r\nC'est une figure haute en couleur de la politique fran\u00e7aise qui dormiront en prison ce soir 4 ans ferme pour Patrick Balkany, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour fraude fiscale, Alexandra Bell, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, alors avec cette d\u00e9cision s\u00e9v\u00e8re des juges, c'est toute une part sombre des moeurs politiques fran\u00e7aises qui est sanctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:39 > 0:25:19) [93%] : \r\nPatrick Balkany, derri\u00e8re les barreaux apr\u00e8s 30 ans de jeu du chat et de la souris avec la justice, le symbole est fort, c'est rarissime qu'un homme politique soit imm\u00e9diatement incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict pour un \u00e9lu en exercice, c'est m\u00eame du jamais vu, le bouillonnant maire de l'ouest parisien a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 \u00e0 la prison de la Sant\u00e9 et son fameux secteur VIP, Isabelle Balkany, \u00e9pouse et premi\u00e8re adjointe au maire, est condamn\u00e9e elle \u00e0 3 ans ferme mais reste pour l'heure en libert\u00e9 pour raisons de sant\u00e9, ce couple qui a fait de Levallois- Perret une baronnie qu'il dirige depuis 1983 se voit \u00e9galement infliger 10 ans dit N\u00e9jib Libye l'\u00e9t\u00e9 et puis un autre verdict sur le volet de corruption et blanchiment d'argent doit \u00eatre prononc\u00e9 le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:19 > 0:25:25) [89%] : \r\nProchain alors, ce proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 un Alexandre tant les t\u00e9moignages ont paru parfois hallucinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:25 > 0:26:13) [89%] : \r\nOui, le train de vie des Balkany qui r\u00e9glait ses d\u00e9penses au quotidien en grosses coupures, les lingots d'or cach\u00e9s en Suisse, tout semblait caricaturale, \u00e0 commencer par l'attitude de Patrick Balkany, lui- m\u00eame grand bourgeois bling-bling \u00e0 la \u00e0 la voix caverneuse injuriant ses adversaires souvent cigare aux l\u00e8vres, toujours anim\u00e9 par cet aplomb peut-\u00eatre cette candeur persuad\u00e9s, semble-t-il, qu'il s'en sortirait comme \u00e0 chaque fois, malgr\u00e9 l'\u00e9preuve de soustraction fiscale qui s'accumulent, son bagout, son assurance \u00e0 toute \u00e9preuve a fait rire internet comme par exemple lorsqu'il a interrompu son je\u00fbne, son avocat en pleine conf\u00e9rence de presse, Me Dupont- Moretti, Star du barreau, surnomm\u00e9 \u00e0 tort, h\u00e9 bien, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire acquitter ce client- l\u00e0 il fera appel fulminant contre la mesure d'incarc\u00e9ration imm\u00e9diate, c'est une humiliation, on a voulu se payer les Balkany, a-t-il lanc\u00e9 aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:13 > 0:26:17) [94%] : \r\nOui, Alexandre est-ce que c'est la fin de toute une \u00e9poque marqu\u00e9e par les affaires en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:18 > 0:26:58) [91%] : \r\nAlors, en tout cas c'est un coup de tonnerre pour ce d\u00e9partement aller Les Hauts-de-Seine pr\u00e8s de la capitale, o\u00f9 une certaine droite affairiste a r\u00e9gn\u00e9 sans partage les premiers articles du Canard encha\u00een\u00e9 sur les pratiques des Balkany, remonte \u00e0 1988 les associations qui luttent contre la corruption se r\u00e9jouissent de cette condamnation qui arrive toutefois bien tard, selon elle, elle d\u00e9plore un \u00e9chec collectif, de la justice des institutions, des \u00e9lecteurs aussi peut-\u00eatre qu'ils n'ont pas mis de frein \u00e0 ces d\u00e9cennies de d\u00e9linquance \u00e9conomique, selon l'expression d'un juge, le message des magistrats, on ne comprend va au-del\u00e0 de l'affaire Balkany c'est un avertissement s\u00e9v\u00e8re oui la culture politique de la magouille, h\u00e9 bien, \u00e7a finit par se payer et ch\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:58 > 0:27:27) [92%] : \r\nMerci Alexandre Habay, vous \u00e9tiez en Direct de Paris en Turquie la d\u00e9sillusion se propage au sein de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan malgr\u00e9 la perte de grandes villes, aux derni\u00e8res municipales, le chef de l'\u00c9tat refuse et sanctionne m\u00eame la moindre remise en question de sa ligne politique, dernier exemple en date, la d\u00e9mission cette semaine d'une c\u00e9l\u00e8bre journaliste d'un quotidien pro- gouvernemental Anne Andlauer, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul, pourquoi cet \u00e9ditorialiste a-t-elle jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:28 > 0:28:16) [89%] : \r\nEh bien m\u00eame Albayrak envoy\u00e9 \u00e0 son journal Yannick Chassaing qu'une chronique dans laquelle elle critiquait la condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prison de la responsable \u00e0 Istanbul du principal parti d'opposition, elle, comme beaucoup, que ce verdict donnait l'impression que le pouvoir cherchait \u00e0 se venger de la perte d'Istanbul aux municipales mais ces critiques, les Lecteurs de Y\u00e9niches afin ne les ont pas lus car la chronique 2\u00e8me albayrak a tout simplement \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 la journaliste a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, elle l'a annonc\u00e9 sur Twitter en publiant le fameux texte son d\u00e9part fracassant apr\u00e8s 10 ann\u00e9es de chronique dans ce journal n'est que la face visible d'une g\u00eane m\u00eal\u00e9e de d\u00e9sillusion qu'on sent monter un hameau de moins en moins couverts chez certains de ses coll\u00e8gues qui travaillent dans la presse pro- gouvernementale, une d\u00e9ception qui touche aussi certains cadres de la formation au pouvoir et une partie des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:16 > 0:28:23) [96%] : \r\nOui, l'AKP, qui fait d'ailleurs face \u00e0 une v\u00e9ritable fronde interne avec le d\u00e9part des ces derni\u00e8res semaines de certains de ses poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:23 > 0:29:13) [93%] : \r\nOui et celui dont on parle le plus cette Ali Babadjane l'ancien ministre de l'\u00e9conomie qui a d\u00e9missionn\u00e9 en juillet, soutenu en coulisses par l'ancien pr\u00e9sident Abdullah G\u00fcl, il se pr\u00e9pare \u00e0 fonder un nouveau parti, il a annonc\u00e9 cette semaine au quotidien car ce journal s'adresse \u00e0 la base de l'AKP et accueillent d'ailleurs dans sa r\u00e9daction, une partie des journalistes qui \u00e9crivait autrefois dans les titres pro- gouvernementaux et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us quand ils n'ont pas tout simplement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte pour un simple reproche l'autre figure en r\u00e9bellion ouverte contre Redjep Tayyip Erdogan c'est son ancien 1er ministre Ahmed Davutoglu vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d'exclusion \u00e0 cause de ses critiques, il a d\u00e9missionn\u00e9 aujourd'hui et s'appr\u00eate, lui aussi, a fond\u00e9 un nouveau parti, ces d\u00e9missions sont embarrassantes pour le pr\u00e9sident turc qui n'a jamais subi une telle remise en cause de son autorit\u00e9 au sein du parti qu'il a fond\u00e9 il y a les 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:13 > 0:29:18) [94%] : \r\nAnne au-del\u00e0 des revers \u00e9lectoraux de l'AKP, quelles sont les causes du m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:19 > 0:29:59) [92%] : \r\nAlors ce que ces voix critiques reprochent \u00e0 leur parti au pr\u00e9sident, ce sont \u00e9videmment ces d\u00e9rives r\u00e9pressives ces atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qui viole ce qui constituait, selon eux, les valeurs fondatrices de l'AKP, mais le probl\u00e8me est la cause premi\u00e8re de cette \u00e9mission, c'est l'absence d\u00e9sormais totale d'introspection et donc de d\u00e9bat au sein du parti, ceux qui osent exprimer une voix discordantes sont mis \u00e0 l'\u00e9cart et ceux qui le font publiquement sont accus\u00e9s de trahison aux yeux de certains de ses partisans et ancien compagnon de route rejettent et perdra et non seulement d\u00e9connect\u00e9 de la base de son parti, mais il a aussi perdu son aura et cela se v\u00e9rifie en chiffres entre ao\u00fbt 2018 et juillet 2019, l'AKP a perdu pr\u00e8s de 800000 m'en prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:59 > 0:30:31) [91%] : \r\nAnne Andlauer en Direct d'Istanbul, relancer l'\u00e9conomie est aussi une t\u00e2che des \u00c9tats, Mario Draghi, l'a clairement exprim\u00e9, hier, au terme de la r\u00e9union de la Banque centrale europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident de la BCE, a m\u00eame soulign\u00e9 que la politique budg\u00e9taire devait devenir le premier outil de relance \u00e9conomique avant la politique mon\u00e9taire Arthur juriste bonsoir bonsoir, l\u00e0 vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Landolt tu es compagnie alors ce transfert du mon\u00e9taire ou budg\u00e9taire, est ce que c'est tout simplement la preuve que l'on on a atteint les limites de la politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:31 > 0:31:12) [93%] : \r\nC'est la preuve que finalement les banquiers centraux ont \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 soutenir activement l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Europe depuis plusieurs ann\u00e9es mais \u00e9galement finalement que le dogme d'assainir les finances publiques, s'est montr\u00e9 contreproductif, en particulier en Allemagne, l'id\u00e9e des banquiers centraux, aujourd'hui, en particulier pour la zone Euro, c'est de montrer finalement qu'il a 3 objectifs : le 1er c'est d'instaurer, beaucoup plus de confiance pour que l'investissement puisse repartir le second, c'est d'\u00e9viter un nouveau choc sur les finances publiques et le 3\u00e8me, c'est d'appeler \u00e0 beaucoup plus de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre la politique mon\u00e9taire et la politique budg\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire une politique mixte europ\u00e9enne o\u00f9 les \u00c9tats aujourd'hui en gros relais \u00e0 prendre par rapport \u00e0 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:12 > 0:31:21) [94%] : \r\nEn quelque sorte une nouvelle \u00e9tape, coordination des politiques mon\u00e9taires et budg\u00e9taires et d'ailleurs \u00e7a pourrait fonctionner puisque les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas, donc les emprunts sont moins chers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:21 > 0:31:46) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait des taux n\u00e9gatifs, \u00e7a signifie que, m\u00eame avec une croissance nulle un \u00e9tat aujourd'hui peut s'endetter sans prendre le risque de remettre en cause la soutenabilit\u00e9 de la dette publique, c'est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 rembourser au cours des prochaines ann\u00e9es, sa dette c'est \u00e7a et c'est \u00e9galement pour les investisseurs, finalement un co\u00fbt \u00e0 payer qui qu'ils offrent finalement \u00e0 l'Allemagne \u00e0 la France, donc l'Allemagne est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour s'endetter davantage, donc \u00e7a offre d'importantes opportunit\u00e9s h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:46 > 0:31:51) [87%] : \r\nOui, alors qui dit relance budg\u00e9taire dit plus de d\u00e9penses, mais dans quel domaine au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:51 > 0:33:35) [91%] : \r\nAlors c'est tout le d\u00e9bat et je crois que l'intervention de Mario Draghi \u00e9tait implicitement d'appeler les les politiciens notamment la Commission europ\u00e9enne a beaucoup plus d\u00e9bat de ces sujets, il y a 2, 2 sujets qui sont importants, c'est savoir si, oui, on a l'espace des d\u00e9penses publiques pour faire davantage mais est-ce qu'on doit les investir \u00e0 court terme, c'est-\u00e0-dire revenir aux investissements plut\u00f4t ancien, des dizaines d'ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en investissant dans des nouveaux ponts dans des routes dans de l'infrastructure, ce qui va avoir un impact sur la conjoncture a 12 18 mois mais finalement \u00e0 la fin on va revenir \u00e0 la situation d'aujourd'hui et le vrai d\u00e9bat, il est sur le long terme et aujourd'hui la probl\u00e9matique pour l'Europe, elle est d'homog\u00e9n\u00e9iser les \u00e9conomies entre elles et en homog\u00e9n\u00e9iser commis entre elles par le capital humain, en particulier par l'\u00e9ducation par la formation, et donc le second d\u00e9bat qu'on doit avoir, m\u00eame en Allemagne, c'est finalement se dire, est ce que nous, Allemands, on a besoin d'investir davantage au capital humain, l'\u00e9conomie allemande et l'une en termes d'\u00e9ducation, de formation la plus avanc\u00e9e dans le monde, donc \u00e7a ne vient pas de l\u00e0, est ce qu'on a besoin d'investir en capital, l'accumulation de capacit\u00e9 en Allemagne des ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s importante et donc finalement le besoin en Europe n'est pas en Allemagne, il est en Espagne, il en Italie les dans l'Europe du Sud, et donc le message de Draghi il appelle finalement \u00e0 beaucoup plus se mobiliser, \u00eatre enfin r\u00e9actif et tr\u00e8s rapide sur l'\u00e9laboration d'un budget europ\u00e9en et sur le r\u00f4le aussi la Banque europ\u00e9enne d'investissement pour savoir comment b\u00e9n\u00e9ficier de cet environnement de taux n\u00e9gatifs mais \u00e9galement comment les rendre attractif pour les Allemands qui aujourd'hui ont ces liquidit\u00e9s mais doivent les pr\u00eater \u00e0 des Italiens, des espagnols qui politiquement peut sembler difficile mais si les incitations sont l\u00e0 au niveau de l'Europe, on peut arriver \u00e0 homog\u00e9n\u00e9iser les activit\u00e9s \u00e9conomiques dans diff\u00e9rents pays en Europe et donc permettre \u00e0 cette zone Euro enfin peut-\u00eatre de s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:35 > 0:33:41) [93%] : \r\nOui, et sinon, qu'est ce qui se passera \u00e0 quoi faut-il s'attendent si jamais ce ce d\u00e9bat sur la relance budg\u00e9taire n'a pas eu lieu, n'a pas lieu au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:41 > 0:34:11) [89%] : \r\nIl faut s'attendre \u00e0 long terme \u00e0 des taux n\u00e9gatifs durablement et plus n\u00e9gatif au cours des prochains trimestres 5 premi\u00e8res impact, le second un impact s'attendre \u00e0 des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles, donc des rachats d'actifs par la BCE, qui vont perdurer et \u00e7a a un impact Direct sur la Suisse, en particulier sur la Banque nationale suisse qui, du coup, structurellement, va devoir continuer \u00e0 intervenir sur le march\u00e9 des changes pour limiter l'appr\u00e9ciation du franc suisse et va \u00e9galement \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 diminuer son taux directeur, avec un impact pour nous, tout ce qui peut \u00eatre sur le cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:11 > 0:34:37) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Arthur j'ai russe devra bien quelques instants avec nous dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Landolf et compagnie, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e et c'est parti, le coup d'envoi de la nouvelle saison de National League en hockey sur glace sera donn\u00e9 dans un peu plus d'une heure, les supporters sont impatients apr\u00e8s 6 mois d'abstinence, les \u00e9quipes aussi sont impatientes d'en d\u00e9coudre, Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates \u00e0 la Biennale Arena pour le derby Romand Bienne Fribourg Gott\u00e9ron alors quelle est l'ambiance \u00e0 heure H moins une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:38 > 0:35:36) [90%] : \r\n\u00e9coutez ma mettent, on va dire, ambiance bon enfant, le public est encore \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade, il fait chaud, les portes ne sont pas encore ouverte, il faut dire aussi que la pause est longue hockey-sur-glace 6 mois si on compare avec le football, les matches Sami indiquent des tendances, mais l'enjeu n'est pas le m\u00eame lorsque le championnat commence, seule la v\u00e9rit\u00e9 du championnat compte le d\u00e9part est les points engrang\u00e9s sont des points en banque est souvent un bon d\u00e9part conditionne la suite du championnat un mauvais d\u00e9part peut tr\u00e8s vite engendrer une crispation, une situation de crise des \u00e9quipes en mauvaise posture, peuvent aussi faire appel \u00e0 de nouveaux joueurs \u00e9trangers, voire m\u00eame actionn\u00e9 le couperet en ce qui concerne l'entra\u00eeneur, apr\u00e8s il y a d'autres facteurs qui entrent en ligne de compte notamment les les blessures, rappelez-vous la saison derni\u00e8re, je d'un peu perdu ces 2 attaques ont \u00e9trangers lors du 1er week- end de championnat, le d\u00e9part est important aussi pour la confiance des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:36 > 0:35:47) [89%] : \r\nAlain depuis plus de 20 ans a le championnat de la National League auparavant de l'ann\u00e9e.\r\nLigue nationale a est domin\u00e9e par les m\u00eames \u00e9quipes, quid de ce nouvel exercice et des \u00e9quipes romandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:48 > 0:36:34) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que Bern Z\u00fcrich Davos et dans une moindre mesure, Lugano r\u00e8gne sur le championnat suisse depuis 20 ans mais cette saison, pourrait \u00eatre celle du et V-Zug l'\u00e9quipe de Suisse centrale a frapp\u00e9 de grand coup sur le march\u00e9 des transferts avec les engagements du gardien de Berne Leonardo de Giannoni aussi de l'attaquant de Lugano Gr\u00e9gory Hofmann, on sait que le gardien fait souvent la diff\u00e9rence, et notamment dans la finale des play- offs en six concerne les \u00e9quipes romandes Bienne et Lausanne peuvent jouer les trouble-f\u00eate, pourquoi pas une finale Fribourg- Gott\u00e9ron avec 4 nouveaux \u00eatre Rongier va tenter de renouer avec les play- offs enfin pour Gen\u00e8ve- Servette \u00e7a sont plus difficiles parce que le pari est audacieux Gen\u00e8veServette mise sur la jeunesse, donc \u00e0 voir si cela va payer \u00e0 court terme, mais \u00e7a devrait payer en tout cas \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:34 > 0:36:45) [89%] : \r\nMerci Alain Th\u00e9bault en Direct de Bienne, vous allez suivre Bien Fribourg- Gott\u00e9ron et on vous retrouve dans nos rwandais rendez- vous d'information de la soir\u00e9e, quant aux autres \u00e9quipes romandes Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Lugano et Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 l'embargo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:47 > 0:36:50) [78%] : \r\nForum vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:51 > 0:36:56) [86%] : \r\nIl y a 18 heures 32 libre circulation on annule tout c'est lors du grand d\u00e9bat \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:56 > 0:38:09) [89%] : \r\nOui, faut-il annuler purement et simplement la libre- circulation, c'est le souhait de l'UDC avec son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e d\u00e9battu lundi au Conseil national, mais notre \u00e9conomie il survivra-t-elle nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s de conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat UDC Vaudois Nicolas Roche Fernandez socialiste Vaudois, \u00e9galement avec nous Thierry br\u00e8che populaire d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel et entrepreneurs, bonsoir, bonsoir, je signale que vous \u00eates tous 3 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'est pas candidat mais \u00e9galement avec nous sommes Bernard il y a guerre, vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse bonsoir, bonsoir, bonsoir, donc \u00e0 tous les 4, nous allons donc parler de cet accord sur la libre circulation, il faut rappeler qu'il est entr\u00e9 en vigueur en 2002, qu'il donne le droit aux ressortissants suisses et de l'Union europ\u00e9enne de choisir librement leur lieu de travail et leur domicile sur tout le territoire alors Micha\u00ebl Buffat vous \u00eates UDC vous voulez donc mette fin \u00e0 cette libre circulation en Suisse une libre circulation qui est, qui est par les Suisses ont, ils l'ont prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, que ce soit dans les urnes, on en ao\u00fbt, de quoi on vote votants sur les accords bilat\u00e9raux, par le pass\u00e9, pourquoi, dans le fond, vous voulez aujourd'hui supprimer cette circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:10 > 0:38:18) [84%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, excusez-moi de vous corriger, mais dans les urnes, le peuple suisse exprim\u00e9 du 1014, au niveau donc la Suisse g\u00e8re de mani\u00e8re autonome, sans son immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:18 > 0:38:28) [91%] : \r\nC'est vrai, mais par le pass\u00e9, c'est quand m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises prononc\u00e9 sur la libre circulation et il l'a pl\u00e9biscit\u00e9 voil\u00e0 mais c'est vrai que votre initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, donc en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:28 > 0:39:06) [88%] : \r\nEnsuite, ce qu'il faut voir, c'est que cette immigration que nous vivons maintenant en fait c'est une immigration de masse, c'est une migration, on a plus de 75000 personnes en moyenne qui sont arriv\u00e9es chaque ann\u00e9e en Suisse, c'est \u00e9norme, c'est une ville comme comme Bienne qui qui on doit cr\u00e9er chaque ann\u00e9e en Suisse, et \u00e7a c'est \u00e9norme, cons\u00e9quence notamment des cons\u00e9quences sur la qualit\u00e9 de vie de no nos citoyens, c'est plus de b\u00e9ton, c'est plus de logements \u00e0 devoir c'est plus de 2 voitures sur les routes avant pour venir chez vous, je mettais 10 minutes en voiture, mais nous, aujourd'hui, j'ai mis 45 minutes pour monter jusqu'\u00e0 \u00e0 la Sala c'est aussi plus de criminalit\u00e9 est-ce aussi beaucoup plus de coups dans le domaine du du social, o\u00f9 beaucoup de gens qui sont venus et cr\u00e9dible, circulation et mais non du du social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:06 > 0:39:28) [91%] : \r\nUn Nicolas Rochas Fernandez avant de venir aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques, hein, \u00e0 ce que nous apporte cette libre- circulation c'est vrai qu'on aujourd'hui on a une Suisse qui compte 8 1000000 544000 habitants, le cap des 10 millions pourrait \u00eatre franchi en 2039 selon les les chiffres de de de l'OFS c'est \u00e9norme hein, on voit que les infrastructures ne sont peut-\u00eatre pas pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:28 > 0:40:05) [86%] : \r\nOui, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 il faut les financer des infrastructures qui a un boom aussi d\u00e9mographique avec les merci, il faut voir o\u00f9 l\u00e0, l'UDC est compl\u00e8tement incoh\u00e9rente sec chaque fois il y a des cr\u00e9dits sur les transports publics ou pour am\u00e9liorer, par exemple, des logements d'utilit\u00e9 publique \u00e0 loyers abordables, chaque fois, l'UDC effectivement se se refuse ces cr\u00e9dits avance \u00e7a aux politiques aussi de d'investir, d'investir dans dans le manque effectivement donc, en fait, l'UDC ce qu'elle fait ce qu'elle joue sur la peur, on est trop et en fait tout est la faute des \u00e9trangers excusez-moi un peu de synth\u00e9tiser votre discours, mais c'est un petit peu \u00e7a, m\u00eame les 2, le mauvais temps, un moment d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:05 > 0:40:26) [82%] : \r\nAlors Monsieur Rochat peut faire des recherches, il trouve un seul cr\u00e9dit pas bien, puis dans les investissements routiers que que l'UDC ou un refus\u00e9 : je suis bien volontiers que je l'\u00e9couterais pour voir c'est sais pas que c'est c'est pas triste tant c'est pas toujours le cas, mais enfin bon madame sont pas dure, plus on a toujours soutenu, c'est plut\u00f4t vous ainsi que vos alli\u00e9s, les Verts qui avaient tendance \u00e0 vouloir freiner tout ce qui est le d\u00e9veloppement du du r\u00e9seau routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:26 > 0:40:30) [89%] : \r\nAlors on va pas faire le d\u00e9bat ce soir sur le r\u00e9seau serait la question qui est sur la libre- circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:30 > 0:40:50) [93%] : \r\nEt on m'a pos\u00e9 cette question quand m\u00eame qui est tr\u00e8s importante, est ce qu'on peut se passer de cette libre circulation, Micha\u00ebl Buffat, ces travailleurs \u00e9trangers qui viennent de l'Union europ\u00e9enne, ils viennent parce que l'\u00e9conomie les demandes, hein, il faut quand m\u00eame rappeler que l'Union europ\u00e9enne, c'est le principal partenaire \u00e9conomique de la Suisse alors est-ce que notre \u00e9conomie peut vraiment se passer de cette libre circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:50 > 0:41:34) [86%] : \r\nCe qu'il faut voir, c'est que nous avons d\u00fb La Libre circulation en disant que \u00e7a permettrait \u00e0 nos entreprises de pouvoir les trouver des sp\u00e9cialistes qui sont sur le march\u00e9, or aujourd'hui ce qu'on constate, c'est que dans les jours qui entrent en Suisse, au moyen de la ADDIP circulation sur 10 personnes qui en Suisse 5 uniquement 5 pour travailler les autres c'est de familial ou autre, et sur ces 5 qui viennent travailler, il y a qu'une personne qui vient pour un emploi sp\u00e9cialis\u00e9e qui est qui est vraiment n\u00e9cessaire \u00e9conomie les 4 autres viandes ou disons l\u00e0 o\u00f9 d'ailleurs le toute ch\u00f4mage et puis plus \u00e9lev\u00e9, donc effectivement \u00e7a pose, \u00e7a pose probl\u00e8me, effectivement, \u00e7a pose probl\u00e8me que des, des gens viennent et on voit toutes les cons\u00e9quences n\u00e9gatives \u00e7a pour notre notre population, on parle des des ch\u00f4meurs de plus de 50 ans beaucoup de de ces immigr\u00e9s qui viennent en Suisse prennent le travail d'autres personnes qui se retrouvent au ch\u00f4mage et qui a pris \u00e9merge de notre sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:34 > 0:41:43) [94%] : \r\nBernard Rueger, vous repr\u00e9sentez l'\u00e9conomie ce soir dans le fond, la Suisse se portait bien avant l'introduction de la libre- circulation est-ce qu'on peut s'en passer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:44 > 0:42:44) [90%] : \r\nNon, la Suisse a beaucoup gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation faut faut \u00eatre il faut \u00eatre pr\u00e9cis, hein, d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC on a d\u00fb signer des accords bilat\u00e9raux, il semblerait que le peuple suisse s'en r\u00e9jouissent beaucoup, donc l\u00e0 je fais, je les je les remercie ceux qui mettaient beaucoup plus maintenant dans dans ce que je viens d'entendre \u00e0 la seconde, parler d'autoroute aller tout ce que vous voulez mais vous pr\u00eacher la d\u00e9croissance et \u00e7a, c'est pour moi, c'est extr\u00eamement \u00e9tonnant qu'un parti bourgeois pr\u00eache la d\u00e9croissance, je vous rappelle quand m\u00eame que si notre pays va mieux que tous les autres pays dans le monde, un jour, midi reprend seulement qu'en Europe, c'est parce qu'effectivement on r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des places de travail il y a pas de croissance, il y a pas de places de travail et puis l\u00e0, moi je viens directement de l'\u00e9conomie mais mais mais le march\u00e9 du travail, c'est qu'on ne trouve pas les personnes qui qui nous sans utile et alors si on parle d'immigration, moi ce qui me d\u00e9range, un petit peu l\u00e0- dedans, c'est que c'est c'est tr\u00e8s ambigu comme initiative parce qu'en fait c'est torpiller les, les, les accords bilat\u00e9raux avec l'effet guillotine, c'est on n'est pas du tout en train de discuter d'immigration ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:44 > 0:42:50) [86%] : \r\nAlors on va y venir en toute \u00e0 l'heure \u00e0 Arras, on va y venir tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 7 E clos \u00e0 tous que le poids de cette clause guillotine non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:51 > 0:42:56) [94%] : \r\nPour vous, voil\u00e0, on ne peut pas se passer l'\u00e9conomie suisse ne peut pas se se se passer de alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:56 > 0:43:34) [82%] : \r\nJe suis bien juste, je veux juste avant, merci, je trouve qu'il serait pour la tous clients \u00e0 plus de 50 ans peut, tant qu'on ne cherche pas la d\u00e9croissance, c'est pas le but, c'est s'il veut une immigration qui correspondent aux besoins de l'\u00e9conomie, mais on n'a pas besoin de l'accord de libre- circulation pour faire venir chez nous des gens qui, qu'on aurait besoin sur le march\u00e9 du travail, mais quand on joue fait comment sur 10 personnes qui entrent, il en n'a qu'une, qui est vraiment n\u00e9cessaire \u00e9conomique que 5 autres ne viennent pourquoi travailler et quatre qui viennent pour prendre des emplois ou le Tour mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, mais vous \u00eates oblig\u00e9s, c'est la R\u00e9publique \u00e0 dire personnes sont entr\u00e9s l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans le pays et de 170000 la moiti\u00e9 pour travailler sur ces 70000 14 1000 t\u00e9l\u00e9travailleurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, d'\u00e9conomies et qui vont toujours continuer \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:34 > 0:43:56) [78%] : \r\nNice \u00e7a 7 ministres Nicole se des statistiques non, moi je suis dans le monde du travail, je cherche du monde, je trouve pas alors je sortais des statistiques, vous vous parlez donc de vraiment mais non, mais une seule arme sans sans gravit\u00e9, accusations et vous ne pouvez pas m\u00e9langer le ce que disons familiale et l'immigration, le le le le le le citoyen, l'Union europ\u00e9enne qui vient chez nous obliger d'avoir un permis de travail, il faut, \u00e7a va venir sur revenir c'est totalement automobiliste vois la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:56 > 0:44:18) [88%] : \r\nMais Nicolas Rochas Fernandez vous \u00eates conseiller national socialiste, je l'ai dit mais vous \u00eates aussi, vous \u00eates aussi syndicaliste enfants travaillait au sein du travailler en tout cas comme juriste au syndicat Unia Nord-vaudois l'initiative demande une vraie pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans le fond vous \u00e7a, c'est pas quelque chose qui, qui vous r\u00e9jouit de d\u00e9fendent d'abord les les travailleurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:18 > 0:45:00) [86%] : \r\nNon, mais le le vrai but de cette initiative, \u00e7a vise \u00e0 d\u00e9manteler l'apr\u00e8s- taxe sur les salaires, la protection des travailleurs Monsieur Buffat vous avez tout un au paradis de la course agr\u00e9able tant, c'est que vous baisser le ch\u00f4mage vous a laiss\u00e9 par l'\u00e9motion, monsieur Roche faire mal, \u00e7a sent un peu plus cordiales nos \u00e9changes, vous parliez de la protection des travailleurs de plus de 50 ans, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, c'est un grand probl\u00e8me, parce que c'est il y a eu plus de progression des des plus de 50 ans que ceux de moins de 50 ans, mais vous avez vous- m\u00eame refus\u00e9 des propositions de mon excellent coll\u00e8gue Pardini socialiste sur renforcer la protection des travailleurs de plus de 50 ans pour renforcer la formation pour renforcer aussi les motifs de licenciement, vous avez un droit \u00e0 \u00eatre ensuite reclass\u00e9s dans une autre place de travail, donc il y a eu encore en hausse, et vous avez toujours combattues, l'UDC vous qui pr\u00e9tendez d\u00e9fendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:00 > 0:45:11) [82%] : \r\nPar ailleurs, alors c'est une raison non mais je ne sais pas, mais c'est tr\u00e8s bien, c'est une r\u00e9ponse de partisans monsieur Roche avoir sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s voil\u00e0 mesures d'accompagnement, parce que c'est \u00e7a le risque une si la r\u00e9ponse mais Larsson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:11 > 0:45:20) [87%] : \r\nC'est que les mesures d'accompagnement tombe et la protection des travailleurs tombent aussi les conventions collectives de travail, vous y \u00eates compte le salaire minimum, vous \u00eates compte toutes ces protections pour les travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:20 > 0:45:26) [81%] : \r\nAlors, dis G\u00e9rard, on va laisser r\u00e9pondre Monsieur Monsieur Monsieur Buffat et ensuite on va entendre Monsieur br\u00e8che B\u00fchler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:26 > 0:45:30) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s facile de cr\u00e9er ou louer d'Appli pompiers qu'on a soi-m\u00eame allum\u00e9 l'incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:30 > 0:45:39) [80%] : \r\nJ'ai pas non, c'est un avait jamais non, j'ai pris, on a rat\u00e9, effectivement, on a pris nos responsabilit\u00e9s, la pass\u00e9 le 25 il y a par r\u00e9daction de la 104 si on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:39 > 0:45:44) [69%] : \r\nFabio demain sur encore actuellement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s importante consacr\u00e9e la protection des travaux partez sur l'accord-cadre compress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:44 > 0:46:08) [91%] : \r\nSur cette notion de libre- circulation Thierry br\u00e8che Bulliard vous \u00eates \u00e9galement UDC vous \u00eates entrepreneur, vous travaillez dans l'entreprise familiale, une entreprise de terrassement de g\u00e9nie civil d\u00e9cennie civils \u00e0 La Chaux-de-Fonds vous employez une cinquantaine de personnes vous me disiez que vous employez aussi un tiers \u00e0 peu pr\u00e8s de de frontaliers des frontaliers, donc le statut est aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 repris dans l'accord de la libre- circulation, vous b\u00e9n\u00e9ficiez quelque part de travailleurs \u00e9trangers \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:08 > 0:46:37) [90%] : \r\nOn n'en b\u00e9n\u00e9ficie, mais indirectement ces travailleurs, certes, on en a besoin, il permet aussi \u00e0 r\u00e9pondre de r\u00e9pondre \u00e0 une demande que l'on a certes nos emplois, nos ouvriers nationaux ne r\u00e9pondent pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le besoin mais n\u00e9anmoins le la l'initiative sur la Libye, circulation, elle est, elle est, elle est coh\u00e9rente, elle, elle a un int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat pour d\u00e9fendre nos emplois \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:37 > 0:46:41) [87%] : \r\nMais pourquoi vous en tant qu'entrepreneur vous pl\u00e9biscit\u00e9 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:41 > 0:46:54) [89%] : \r\nMais comme le disait mon coll\u00e8gue Buffat si vous avez une personne qui vient travailler et puis que vous en avez 9 qui co\u00fbte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, est ce que vous trouvez \u00e7a coh\u00e9rent non ce n'est pas coh\u00e9rent absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:54 > 0:46:58) [75%] : \r\nMonsieur A. Monsieur rue gu\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:58 > 0:47:36) [83%] : \r\nJe, moi je ne sais pas politique hein, donc, mais je ne comprends pas en quoi, non l'enchante, moi je suis l\u00e0, oui, oui, que vous dit je parle pragmatiquement ce qui se passe dans le monde \u00e9conomique, hein, tous ces gens qui viennent ici cotisent un bilan, il est, il est positif pour la Suisse, par rapport aux d\u00e9penses nous AVS nos fonds de pension etc donc Pippo pour pas dire que c'est une personne qui vient pour travailler 9 fois l\u00e0 o\u00f9 tous les Fran\u00e7ais ont 9 gamins mais s'mettent enfin une femme et et 8 je veux dire, \u00e7a joue pas le discours, c'est si on reprend les Les si on vous avez un taux de ch\u00f4mage en Suisse qui qui est pratiquement je me rappelle plus maintenant 5 inf\u00e9rieur \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:36 > 0:47:39) [85%] : \r\nNon, il est de 20 ans il \u00e9tait un virgule en ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:39 > 0:47:55) [85%] : \r\n2 virgule 1 leur 1er chiffre tels qu'ils sont, puis je crois qu'on en train de parler de son initiative nationale il y a probablement des probl\u00e8mes sur certains cantons pr\u00e9dit pr\u00e8s d\u00e8s pr\u00e8s des fronti\u00e8res, c'est possible mais je ne crois pas qu'il faut aller Wauquiez la mais ici on est en train de parler d'une initiative nationale et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:55 > 0:48:01) [80%] : \r\nJe vous dis, on en trouve pas le personnel qui nous font n'en trouve pas des bouchons, bouchers et on trouve pas on peut trouve pas des m\u00e9tiers de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:02 > 0:48:20) [93%] : \r\nMonsieur Buffat c'est vrai, quand on regarde la situation, un taux de ch\u00f4mage qui est en baisse, on parle que de la libre- circulation qui aurait cr\u00e9\u00e9 600000 emplois depuis 2010 l'immigration de travailleurs europ\u00e9ens est en diminution depuis 5 ans \u00e0 tout \u00e7a, ce sont des chiffres du Seco dans le fond, il est o\u00f9 le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:21 > 0:48:47) [87%] : \r\n600000 emplois alors c'est pas forc\u00e9ment la libre- circulation, qui les a cr\u00e9\u00e9s pour un 1000000 et quelques de personnes qui sont arriv\u00e9s en en Suisse et puis comme je l'ai dit avant environ sur l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais r\u00e9expliquer chez Ramsay, rigueur, environ 140000 personnes qui sont entr\u00e9es en Suisse c'est toute 1000 pour travailler et sur ces 70000 15000 dans des endroits o\u00f9 on manquait de main-d'oeuvre, le sol \u00e9tait de des endroits o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est en moyenne plus \u00e9lev\u00e9e, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses et puis tout \u00e7a c'est des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:47 > 0:48:56) [85%] : \r\nMais nous on \u00e0 lire et vous parlez des europ\u00e9ens au niveau politique, un groupe d'atteindre, je crois que c'est \u00e7a, m\u00eame si malheureusement mal aujourd'hui, vous voulez dire, dans ce qu'on fait les travailleurs ne vont pas l\u00e0 o\u00f9 on en a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:57 > 0:49:10) [82%] : \r\nParti et puisqu'est aussi malheureux, c'est que souvent ces gens qui mais mais non prennent le travail non, \u00e7a c'est vrai, reggae et ces gens qui viennent de Suisse, m\u00eame le travail d'autres \u00e9trangers qui \u00e9merge du social aujourd'hui on aper\u00e7oit soubresauts des \u00e9trangers que social, c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est des chiffres alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:10 > 0:49:26) [83%] : \r\nJe le la belle-fille va demain mais vous prenez les chiffres dans l'absolu on en train de parler ici d'une initiative sur le sur sur les immigr\u00e9s sur le on peut avoir attraper sa dit pour la libre- circulation, chiffre que vous le c'est au global au niveau de la Suisse, donc vous pouvez vous pouvez pas m\u00e9langer les statistiques et puis en faire ce qu'pr\u00e9senteront la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:26 > 0:49:32) [83%] : \r\nLa discipline, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui se fait au niveau suisse, pardon la Deep circulation c'est au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:32 > 0:49:37) [79%] : \r\nOui, mais les statistiques fran\u00e7aises mais on sur chat Fernandez quand m\u00eame hein, qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:37 > 0:49:44) [86%] : \r\nQui, qui est mis en avant, c'est-\u00e0-dire que peut-\u00eatre que les ces travailleurs ne ne s'ne vont pas l\u00e0 forc\u00e9ment o\u00f9 il y a, on aura le plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:44 > 0:49:57) [87%] : \r\nQu'est-ce que pour sa tourn\u00e9e, je regarde que les taux de ch\u00f4mage dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, en tout cas vaudoise n'ont pas explos\u00e9 plus que dans les autres sont il y a moins de frontaliers par exemple et puis bon, c'est toujours la m\u00eame chose, je vois bien l'argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:49:57 > 0:50:00) [84%] : \r\nCe sera comme \u00e7a ce championnat, alors on va laisser monsieur Abacha Fernandez s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:00 > 0:51:14) [88%] : \r\nSi Monsieur Mittal Buffat ce sera la m\u00eame chose au Champ f\u00e9d\u00e9ral lundi vous avez chose votre prisme votre votre nous avons aussi, ce sont les \u00e9trangers, mais vous parlez des travailleurs de plus de 50 ans, ben oui, il faut s'int\u00e9resser \u00e0 ce probl\u00e8me, parce que si le celui, lui qui a plus de 50 ans, il perd son emploi, pas forc\u00e9ment par un \u00e9tranger, mais par un jeune neuch\u00e2telois, dans une entreprise vaudoise le probl\u00e8me il est l\u00e0, la stagnation des salaires, le probl\u00e8me il est l\u00e0, alors qu'on a \u00e9t\u00e9 en pleine croissance et pas forc\u00e9ment tout le temps de la faute des \u00e9trangers, vous faites de groupes, il y a les Suisses et les \u00e9trangers et les \u00e9trangers sont effectivement la cause de tous les recherches, on a des v\u00e9ritables probl\u00e8mes sociaux dans le monde du travail moi je milite pour un salaire minimum effectivement obligatoire ce pour arr\u00eater cette flexibilisation du temps de travail effectivement qui tend qui est qui est r\u00e9currente par rapport au stress que les travailleurs sur leur place de travail maintenant le probl\u00e8me avec votre initiative c'est tout d\u00e9manteler tout d\u00e9monter notre place juridique de conventions collectives de travail qu'on doit encore effectivement am\u00e9liorer, on a des un pays qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral malheureusement d'un droit du travail qui est poussi\u00e9reux et c'est \u00e7a que je dis moi, aux gens que je vois mes permanent syndical quand plus de 50 ans qui se font licencier et les gens qui sont \u00e0 l'aide sociale, c'est vous aussi qui avait durci la la loi sur l'assurance ch\u00f4mage parce que pr\u00e9tendument on sait que des flamands et les gens se retrouvent \u00e0 plus de 50 ans, \u00e0 l'aide sociale, o\u00f9 il y a pas de probl\u00e8me, programme de reclassements, c'est c'est l\u00e0- dessus qu'il faut qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:14 > 0:51:47) [92%] : \r\nMais si on va venir maintenant, non on va venir maintenant sur une une une cons\u00e9quence possible quand m\u00eame en cas d'abc\u00e8s d'acceptation de votre initiative, on parlait tout \u00e0 l'heure de la de la clause guillotine, hein, parce qu'il faut pr\u00e9ciser que si votre animal initiative est accept\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour n\u00e9gocier la la la fin de l'accord, hein, c'est \u00e7a, et il faut quand m\u00eame rappeler que que les il y avait la libre- circulation, mais il y avait aussi d'autres accords qui sont juridiquement li\u00e9s le risque quand m\u00eame, c'est que tout tombe, il y a d\u00e9saccord sur le transport terrestre, a\u00e9rien, l'agriculture, le commerce, c'est un vrai risque \u00e7a quand m\u00eame Monsieur Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:47 > 0:52:08) [89%] : \r\nNon, il faut arr\u00eater d'effrayer les gens avec cette soi-disant clause guillotine comme si on devait se trancher la gorge de passer \u00e0 la guillotine dans ce qu'il faut voir comme vous l'aviez tr\u00e8s bien, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n\u00e9gocier, nous on veut des accords bilat\u00e9raux d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre les diff\u00e9rentes parties, o\u00f9 chaque partie et gagne autre gagnante par exemple sont pr\u00eats, la Corse, circulation, on voit qu'il \u00e9tait clairement en d\u00e9faveur de la Suisse, c'est pour \u00e7a que, mais non, il faut oser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:08 > 0:52:10) [88%] : \r\nMais pour les machos, vous n'y croyez pas \u00e0 cette clause guillotine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:10 > 0:52:24) [88%] : \r\nJ'y crois pas, pour des simple et bonne raison, c'est que l'Union europ\u00e9enne a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 commercer, que la Suisse, alors on nous dit toujours la Suisse gagne beaucoup d'art Jacqueline europ\u00e9enne mais nous aussi, l'Union europ\u00e9enne gagne \u00e9galement aussi de l'argent avec la Suisse on est son 8 on est son 3\u00e8me, client de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:24 > 0:52:28) [79%] : \r\nD'accord sur les quais, reggae, d\u00e9j\u00e0 dans le faut garder Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:28 > 0:52:33) [91%] : \r\nC'est vrai que l'Union europ\u00e9enne a aussi besoin de nous, est ce qu'on est s\u00fbr qu'elle appliquerait cette clause guillotine, enfin, il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:34 > 0:52:43) [91%] : \r\nMoi je crois en rien, moi je regarde le droit il y a une clause guillotine si \u00e7a tombe ben \u00e7a tombe bien, alors vous dites, vous allez n\u00e9gocier j'adore oui je vous crois mais je vous crois volontiers que vous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:43 > 0:52:46) [66%] : \r\nEt si \u00e7a tombe, \u00e7a \u00e7a bon jouer naissant mais mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:46 > 0:52:54) [92%] : \r\nOn va n\u00e9gocier, vous avez eu le temps qu'on met pour n\u00e9gocier ou quoi, 2, 3, 4 ans, pendant ce temps, les \u00c9tats-Unis et les les Chinois, ils se font la guerre, je vous rappelle quand m\u00eame que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:54 > 0:52:57) [88%] : \r\nNous donnons notre plus grand partenaire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:57 > 0:53:13) [92%] : \r\nC'est l'Union europ\u00e9enne uniquement l'Allemagne en fait, c'est l'\u00e9quivalent de tout ce qu'on fait avec la Chine uniquement la Lombardie, c'est tout ce qu'on fait, c'est, c'est c'est tout ce qu'on fait avec les \u00c9tats-Unis, donc voil\u00e0, vous mettez quoi, alors on se dit : on se met une parenth\u00e8se dans notre histoire, puis pendant 5 ans qu'on ce qu'on va pas se suicider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:13 > 0:53:25) [74%] : \r\nAlors Monsieur br\u00e8che Jean monsieur mais pas br\u00e8che mais non non mais soft non non c'est pas une question, si, si, non, ce n'est pas une question de l'essai maternelle, laissez-moi terminer, c'est pas une question va aller si plusieurs guerres et en mais ces mesures, les bras ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:25 > 0:53:40) [86%] : \r\nVous parlez de suicide, moi je parle de droit et de respect, on ne parle pas de la m\u00eame chose si vous avez un accord vous respectez ce que vous avez sign\u00e9, vous avez sign\u00e9 de votre truc ou vous le respecter ouvrent respectait pas alors maintenant vous expliquez aux citoyens, vous vous en foutez pas bien mal de ce qu'on a dit le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:53:40 > 0:53:50) [72%] : \r\nOui monsieur br\u00e8che populaire, c'est vrai que, il y a le secret, je sais pas question lorsque cette fois que monsieur Villepin, on va laisser la non, on va laisser, mais on va messieurs laissez Monsieur br\u00e8che bullet r\u00e9pondre en plus, alors il faut bien Titiev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:51 > 0:53:53) [78%] : \r\nLe risque, c'est que tout tombe monsieur br\u00e8che Bull.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:54 > 0:54:10) [89%] : \r\nMais peut-\u00eatre que les accords en l'\u00e9tat, ils tomberont mais ils seront de toute mani\u00e8re, ren\u00e9gocier imaginez vous imaginez vous imaginez-vous, on sait quand vous parlez-vous un seul instant l'Union europ\u00e9enne ne plus pouvoir traverser la Suisse avec ses 40 tonnes c'est inimaginable la compagnie suisse mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:10 > 0:54:16) [78%] : \r\nLa compagnie sans lassitude par licence \u00e7a mais ils sont sign\u00e9s ou pas ces accords, r\u00e9pondez-moi, pr\u00e9cis\u00e9ment, est ce que c'est, \u00e7a bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:17 > 0:54:19) [88%] : \r\nBon on ren\u00e9gociera accord par accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:19 > 0:54:40) [83%] : \r\nMais bien s\u00fbr que les et combien de temps \u00e7a mais vous \u00eates entrepreneur, combien de temps \u00e7a mais h\u00e9 ben il faudra faire le plus vite possible, oui, \u00e7a veut dire, mais, mais \u00e7a, \u00e7a ne connaissait la sous, l'Essonne, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement, mais il souhaite ce qu'on craint sub- sonique cadeau 5 ans puis on fait une parenth\u00e8se, puis, pendant ce temps, mais absolument pas, alors je sais que le Brexit le bordel que c'est combien de temps \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:40 > 0:54:46) [75%] : \r\nAlors c'est clair que c'\u00e9tait un piano merci Philippe, venu pour parler mais vous faites d\u00e9signe Monsieur Rochat Fernandez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:47 > 0:54:54) [89%] : \r\nCette il y a une vraie crainte quand m\u00eame si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e que qui est cette clause qui est cette clause guillotine que tout le l'\u00e9difice tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:54 > 0:55:47) [87%] : \r\nOui, ben absolument l\u00e0 je crois qu'on est clairement Monsieur Buffat vient d'en faire la d\u00e9monstration dans un train, le th\u00e9 c'est nous m\u00e8ne en bateau, mais c'est encore sans conducteur, justement, vous pouvez pas dire Yaka il y a effectivement un risque, c'est un acte non mais d'accord, \u00e0 droite et un droit des contrats, moi je sais pas, je voudrais juste dire un truc comme AXA, vous nous vendez souvent comme les supp\u00f4ts de Bruxelles, etc, etc, moi je pense qu'il faut \u00eatre pragmatique avec l'Union europ\u00e9enne et prendre au cas par cas, sur la question de l'accord-cadre j'avoue pour les syndicats et le PS, mais laissez-moi finir m'interrompez chaque fois \u00e7a alors l'accord, l'accord que l'accord-cadre, effectivement, le PS et l'Union syndicale suisse a \u00e9t\u00e9 clair : il y avait une ligne rouge qui avait \u00e9t\u00e9 franchie par rapport \u00e0 la protection des salaires et voil\u00e0, et l\u00e0 nous allons avoir en mesure d'accompagnement non et puis nous avons, nous avons pas peur mais enfin cet accord bah, il doit \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9 parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mal n\u00e9goci\u00e9, il faut le dire aussi et moi je suis quelqu'un aussi d'assez pragmatique quand il s'agit de la protection des salaires et la protection de travailleurs de ce pays que alors bilat\u00e9rales Belgrade le droit du travail l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:47 > 0:55:51) [86%] : \r\nL'une, le poids libre- circulation et pas au point, bon pour la Suisse, c'est pour \u00e7a qu'il doit aussi \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:55:52 > 0:55:58) [69%] : \r\nD'accord, et c'est pas fini, donc, Liban, le p\u00e8re, l'accord de la l\u00e9gislative a pas seulement 14 figure en oeuvre, d'accord, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:58 > 0:56:02) [84%] : \r\nPath\u00e9 dans les d\u00e9bats, c'est le PLR, le PS et tout \u00e7a chambre sc\u00e9l\u00e9rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:02 > 0:56:12) [80%] : \r\nMais la chose apr\u00e8s aviez vous avez mais en tout cas, lundi, au Conseil national, \u00e7a promet lundi au Conseil national, j'esp\u00e8re que Monsieur Rochat lira le texte d'ici l\u00e0, voil\u00e0, je l'ai lu j'ai encaiss\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit l'initiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:12 > 0:56:35) [91%] : \r\nPhilippe sera d\u00e9battu au Conseil national et puis normalement le texte devrait passer devant le peuple, en 2020 ans, on parle de 2 mais de 2020, merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus d\u00e9battre donc de ce texte de ce texte de de l'UDC, donc je rappelle pour une immigration mod\u00e9r\u00e9 qui veut supprimer la libre circulation, messieurs, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:35 > 0:56:36) [93%] : \r\nBon week- end, week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:38 > 0:56:42) [75%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:42 > 0:57:28) [94%] : \r\n18 heures 50 le Forum des id\u00e9es et on va parler ce soir de l'usage excessif de pesticides dans l'agriculture, qui, on le sait, d\u00e9t\u00e9riore la qualit\u00e9 des produits et touche la sant\u00e9 humaine en polluant les sols et l'air alors il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de limiter cet impact, il y a l'interdiction pure et simple, il y a les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e, qui r\u00e9sistent aux maladies, mais il existe aussi une autre m\u00e9thode, encore elle, consiste \u00e0 d\u00e9velopper des techniques qui permettent de mieux cibler les traitements et c'est le cas de votre invention Jean-Pierre Wolf bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur au d\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous dirigez l'\u00e9quipe justement qui a fabriqu\u00e9 un appareil permettant de traquer les premiers signes de prolif\u00e9ration du mildiou dans la vigne, alors rappelez-nous d'abord ce que c'est que le mildiou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:28 > 0:58:25) [89%] : \r\nAlors le mildiou, c'est, c'est une maladie qui est li\u00e9e \u00e0 un petit champignon d\u00eener et qui, et qui va petit \u00e0 petit se d\u00e9velopper dans une vigne et suivant des conditions climatiques et puis d\u00e9t\u00e9riorer fortement les vendanges par la suite et quel est le probl\u00e8me actuel, donc des traitements fongicides le probl\u00e8me actuel, c'est que on traite une vigne en entier, et puis on le sait, dans l'est, on la traite, suivant des donn\u00e9es qui sont des donn\u00e9es essentiellement m\u00e9t\u00e9orologiques, hein, il y a d\u00e8s formation importante des pr\u00e9dictions pr\u00e9dictions voil\u00e0 mais bien s\u00fbr, on n'a pas la micro- structures \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vigne, il peut tr\u00e8s bien que la maladie commence \u00e0 un endroit dans la vie et que le reste soit compl\u00e8tement pr\u00e9serv\u00e9 et donc l'id\u00e9e c'est de d'attaquer d'une mani\u00e8re cibl\u00e9e les sites, la partie de la ville qui est d\u00e9j\u00e0 oui alors qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:25 > 0:58:29) [91%] : \r\nQue permet justement concr\u00e8tement votre appareil, il mesure quoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:29 > 0:59:01) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un appareil qui mesure justement les sports dans l'air ce sport qui se d\u00e9placent et qui viennent contaminer petit \u00e0 petit tout un Champ alors la technique c'est une technique qui est qui, sur laquelle on travaille depuis tr\u00e8s longtemps, hein, c'est une technique de mesure par laser, hein, il y a quelques ann\u00e9es, on avait utilis\u00e9 sur PlanetSolar je sais pas si vous vous rappelez de cette campagne de mesures sur l'Atlantique ou en mesurer \u00e0 \u00e0 ce moment l\u00e0 des des particules li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9mission des oc\u00e9ans, oui, mais l\u00e0 on va mesurer maintenant des petites particules dans l'air, qui sont des particules qui vont \u00eatre pathog\u00e8nes pour les plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:01 > 0:59:19) [88%] : \r\nEt alors, \u00e7a va permette quoi exactement, c'est qu'on va mieux cibler justement le traitement plut\u00f4t que de se baser sur des pr\u00e9dictions d'endiguer, de vastes zones, on va dire : ben voil\u00e0, dans ce terrain-l\u00e0 sur ce vignoble l\u00e0 sur ce coteau l\u00e0 sur cette partie du couteau, il faut maintenant agir et non pas sur le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:19 > 0:59:28) [95%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, et donc \u00e7a, \u00e7a passe par une miniaturisation de l'appareil, une diminution des co\u00fbts objets connect\u00e9s, enfin tout ce qu'on fait aujourd'hui quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:28 > 0:59:36) [88%] : \r\nOui, alors ce qui est aussi une autre particularit\u00e9 de notre syst\u00e8me d'analyse, c'est qu'il int\u00e8gre l'Intelligence artificielle, \u00e0 quoi \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:36 > 1:00:00) [90%] : \r\nAlors \u00e7a sert \u00e0 avoir des mesures qui s'am\u00e9liore de plus en plus, c'est-\u00e0-dire qu'on va valider les mesures sur une certaine p\u00e9riode, donc \u00e7a veut dire qu'il y a des erreurs, il y a toujours au d\u00e9put\u00e9 des erreurs, on apprend petit \u00e0 petit, et au lieu de faire travailler l'humain pour rappeler voil\u00e0 et chercheurs h\u00e9 bien en fait travailler la machine et donc plus on a d'exp\u00e9rience, plus on a de retour d'exp\u00e9rience et plus la pr\u00e9diction va \u00eatre pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:00 > 1:00:21) [88%] : \r\nOui, parce que ce cette Intelligence artificielle permet effectivement de de g\u00e9rer d'\u00e9normes quantit\u00e9s de donn\u00e9es et donc du coup effectivement d'affiner au fur et \u00e0 mesure de l'arriv\u00e9e de nouvelles mesures le syst\u00e8me \u00e0 prendre ses erreurs en fait ce qui est exactement d'accord pour alors vous avez proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tests, hein, l'an dernier et cette ann\u00e9e, notamment \u00e0 \u00e0 d'Artagnan je tout \u00e0 fait mais les uns chez un vignoble avec quel r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:21 > 1:01:45) [91%] : \r\nAlors l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on faisait ses ces mesures, donc on a effectivement disposer un certain nombre de stations dans dans un Champ \u00e0 Dany dans un vignoble et on s'est rendu compte que, comme on le, on le supposait il y a des grandes variations il il y a des endroits qui qui pr\u00e9sente un grand nombre de sports dans l'air des conditions tout \u00e0 fait favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement de la maladie est tout autre, pas du tout, donc \u00e7a \u00e7a confort\u00e9 notre id\u00e9e disent de d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un grand nombre de petites stations qui permettent d'analyser le chantier la vigne enti\u00e8re et donc d'une de pouvoir agir de mani\u00e8re cibl\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur et non pas sur, sur la ligne en entier et vous avez remis donc cette cette \u00e9valuation encore cette ann\u00e9e, alors cette ann\u00e9e, on est all\u00e9 un peu plus loin parce que on est dans une phase un peu de qualification, je dirais, donc \u00e0 la limite de d\u00e9tection pr\u00e9cision etc, on travaille avec l'Agroscope \u00e0 Changins, donc sur des sur des vignes qui sont soit trait\u00e9 soit non trait\u00e9s, donc \u00e7a nous permet de voir effectivement si nos pr\u00e9dictions aurait \u00e9t\u00e9 juste et donc on esp\u00e8re qu'\u00e0 la fin de cette campagne qui, qui est en train de se terminer l\u00e0 avec les vendanges, on arrive \u00e0 affiner suffisamment la mesure pour qu'on soit parfaitement pr\u00eats pour une \u00e9ventuelle mise sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:45 > 1:01:54) [86%] : \r\nOui, mais alors il faudra combien de stations pour disons pour traiter une une surface donn\u00e9e puisque c'est ultra local, comme vous le disiez il faut-il en faudra beaucoup, alors j'ai alors c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:54 > 1:02:11) [90%] : \r\nLe raisin des r\u00e9sultats principaux ne de notre \u00e9tude effectivement \u00e0 la on avait utilis\u00e9 5 stations sur des centaines d'hectares, quelque chose comme \u00e7a, on essaye de voir maintenant si \u00e7a se confirme cette ann\u00e9e aussi, il faudra une densit\u00e9 un peu plus \u00e9lev\u00e9e ou un peu plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:11 > 1:02:15) [85%] : \r\nEst ce qu'au fond votre instrument pourrait \u00eatre utilis\u00e9e ailleurs que dans dans les vignes \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:15 > 1:02:37) [84%] : \r\nTout as fait pour l'instant, on est, on est vraiment focalis\u00e9 sur la ligne, pour des raisons \u00e0 la fois l'\u00e9conomie locale, d'\u00e9conomie locale exactement et puis l'int\u00e9r\u00eat personnel et mais mais c'est clair que la m\u00eame m\u00e9thode peut \u00e7a s'appliquer ailleurs c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat personnel pourquoi untel, un personnage j'adore le vin a tout simplement quelle question tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:38 > 1:02:44) [88%] : \r\nVous avez parl\u00e9 de commercialisation, enfin mise en march\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, que vous songez vraiment \u00e0 commercialiser oui alors instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:44 > 1:03:11) [89%] : \r\nIl se trouve qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il y a un nouvel instrument qui vient de na\u00eetre, d'\u00eatre mis en place, appelle le sien le le Science dont l'id\u00e9e est de faire une pr\u00e9- une pr\u00e9- \u00e9valuation des du march\u00e9 et de du potentiel d'un produit, etc, et donc on on sait, on est \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce \u00e7a une somme l'instant maintenant inclure \u00e9ventuellement commercialis\u00e9e dans une phase ult\u00e9rieure exactement de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:03:11 > 1:03:22) [89%] : \r\nMerci beaucoup de nous en avoir parl\u00e9 Jean-Pierre Revol, je rappelle que vous \u00eates professeur au d\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve souhaite une une bonne soir\u00e9e, merci vous comme succ\u00e8s, merci, merci, et \u00e0 18 heures 59, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:23 > 1:03:30) [94%] : \r\nDemain le temps sera ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 de nombreux voile d'altitude, il fera doux jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s avec une faible bise sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:03:30 > 1:03:37) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:03:38 > 1:03:42) [96%] : \r\nMon info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:42 > 1:03:51) [96%] : \r\nEt sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de Bardonnex en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:54 > 1:04:09) [86%] : \r\nEt c'est la fin de ce forum, au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi merci \u00e0 Mathieu Balmer David Chapuis Igor ma \u00e0 la technique Arnaud de maisons et Benjamin Fall v\u00e9cue \u00e0 l'\u00e9dition, j'aurai le plaisir de vous trouver ce week- end, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il est 10 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:22) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T17:32:21Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909962020", "summary": "Itw Philippe Eckert, m\u00e9decin responsable du Programme latin de don d'organes et sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine intensive au CHUV.", "id": "1962432", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ECKERT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962038", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc-Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.", "id": "1962450", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962044", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.", "id": "1962456", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962056", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Michael Buffat, conseiller national UDC vaudois, Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national socialiste vaudois, Bernard Rueger, vice-pr\u00e9sident d'economiesuisse, et Thierry Brechbuehler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1962468", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962079", "summary": "Itw Jean-Pierre Wolf, professeur au D\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "1962491", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAPPAZ, Pauline", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797579", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052127", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3327CB52-8FE9-4775-86F3-AEB681E6D444", "internalArchiveId": "3327CB52-8FE9-4775-86F3-AEB681E6D444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme (SIGNATURE 13.09 PARTIS SE RIDICULISENT VOULANT ETRE ORIGINAUX)   DIR ST NE\r\n*** C'est l'heure de Signature.. avec vous,  Thibaut Schaller... \r\nVous revenez sur la campagne \u00e9lectorale.. qui manifestement vous d\u00e9\u00e7oit.. \r\n\u00ab Le fond plut\u00f4t que la forme \u00bb, c'est votre commentaire.\r\nM\u00eame si elle en reprend parfois les codes, la politique n'est pas un spectacle. Et pourtant, on pourrait le croire ces jours-ci. Du clip de rock de l'UDC, \u00e0 la parodie de film d'action du PS, en passant par le PBD qui d\u00e9cline \u00e0 n'en plus finir son slogan \u00ab ennuyeux mais bon \u00bb. On voit des femmes et des hommes politiques se faire passer pour des pop stars, des acteurs d'Hollywood, ou des comiques \u00e0 l'humour douteux. \r\nCes mises en sc\u00e8ne placent les candidates et les candidats dans le r\u00f4le de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, de peoples qui cherchent la notori\u00e9t\u00e9 pour elle-m\u00eame. Cette fa\u00e7on de faire campagne est contraire \u00e0 l'esprit de la d\u00e9mocratie suisse. O\u00f9 l'\u00e9lu n'est pas une starlette au-dessus de la masse, mais un homme du peuple, au service de la collectivit\u00e9 et non de lui-m\u00eame. Alors certes, il faut des t\u00eates connues pour porter une vision, une certaine personnification est in\u00e9luctable.\r\nMais encore faut-il parler du fond. C'est ce que les \u00e9lecteurs attendent. Plus qu'une course au buzz - comme ce parti qui se f\u00e9licite d'avoir 100'000 vues sur une vid\u00e9o \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ces chiffres se manipulent ais\u00e9ment dans les fermes \u00e0 clics - le pays attend un vrai d\u00e9bat d'id\u00e9es. Le 20 octobre, la Suisse va faire un important choix de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9terminer comment ce pays doit tourner pendant 4 ans. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas la Star academy, et encore moins l'Eurovision.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme", "Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme / LME_2019-09-13T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme / LME_2019-09-13T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10688560", "ece-10688549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:28:50Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature avec vous, Thibaut Schaller, vous revenez sur la campagne \u00e9lectorale qui manifestement vous d\u00e9\u00e7oit Thibaut le fond plut\u00f4t que la forme, c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nM\u00eame si elle reprend parfois les codes de la politique n'est pas un spectacle, et pourtant, on pourrait le croire, ces jours- ci du clip de rock de l'UDC \u00e0 la parodie de film d'action du PS en passant par le PBD, qui d\u00e9cline \u00e0 n'en plus finir son slogan ennuyeux, mais bon, on voit des femmes et des hommes politiques, se faire passer pour des pop Stars des acteurs d'Hollywood des comiques \u00e0 l'humour douteux alors ces mises en sc\u00e8ne placent les candidates et les candidats dans le r\u00f4le de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de people qui cherchent la notori\u00e9t\u00e9 pour elle- m\u00eame, cette fa\u00e7on de faire campagne est contraire \u00e0 l'esprit de la d\u00e9mocratie suisse ou l'\u00e9lu n'est pas une starlette au-dessus de la masse mais une femme ou un homme du peuple au service de la collectivit\u00e9 et non de lui- m\u00eame, alors certes il faut des t\u00eates connues pour porter une vision, une certaine personnification de la politique est in\u00e9luctable, mais encore faut -il parler du fond, c'est ce que les ex- Lecteurs attendent plus qu'une course au besoin comme ce parti qui se f\u00e9licite d'avoir 100000 vues sur une vid\u00e9o \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les chiffres ces chiffres se manipulent ais\u00e9ment dans des fermes \u00e0 clics, h\u00e9 bien, le pays attend un vrai d\u00e9bat d'id\u00e9es, le 20 octobre la Suisse va faire un important choix de soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9terminer comment sa politique doit tourner pendant 4 ans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas l'Eurovision et encore moins la Star Academy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nLe commentaire de Thibaut Schaller merci Thibaut. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E34E7CF5-2B4B-4B63-80F1-793831C6B395", "internalArchiveId": "E34E7CF5-2B4B-4B63-80F1-793831C6B395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libre circulation des personnes. On annule tout ? C'est le souhait de l'UDC avec son initiative \u00ab Pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e \u00bb, d\u00e9battue au Conseil national : d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national socialiste vaudois, Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse, et Thierry Brechb\u00fchler, entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Libre-circulation : annule tout ?... C'est l'heure du grand d\u00e9bat... Elisabeth Logean... \r\nFaut-il annuler purement et simplement la libre-circulation\u00a0? C'est le souhait de l'UDC avec son initiative \u00ab\u00a0Pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9battue  au Conseil national. Mais notre \u00e9conomie y survivrait-elle\u00a0?\r\nNous en d\u00e9battons avec 4 invit\u00e9s,\r\nDeux conseillers nationaux\u00a0:\r\nMichael Buffat, UDC vaudois\r\nNicolas Rochat Fernandez, socialiste vaudois\r\nBernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'economiesuisse\r\nThierry Brechb\u00fchler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel, entrepreneur\r\nBonsoir \u00e0 tous,\r\nIl faut rappeler que les premiers accords bilat\u00e9raux, dont la libre circulation, ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par le peuple suisse en 2000. L'accord sur la libre-circulation est entr\u00e9 en vigueur en 2002.\r\nIl donne le droit aux ressortissants suisses et de l'UE de choisir librement leur lieu de travail et leur domicile sur tout le territoire.\r\n1.\tUne Suisse trop nombreuse\u00a0?\r\nMichael Buffat, vous \u00eates UDC et vous voulez donc mettre fin \u00e0 la libre-circulation en Suisse. La libre-circulation est pris\u00e9e par les Suisses dans les urnes, dans les sondages, pourquoi vouloir la supprimer\u00a0?\r\nNicolas Rochat Fernandez, selon les derniers chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la Suisse compte 8 544 527 habitants, le cap des 10 millions d'habitants devrait \u00eatre franchi en 2039.\r\nRoutes, lignes CFF satur\u00e9es, terrains rares, la faute \u00e0 l'immigration\u00a0?\r\nThierry Brechb\u00fchler\u00a0?\r\nBernard R\u00fceger, difficile de se loger, de se d\u00e9placer, pas assez d'infrastructures\u00a0?\r\nLe 9 f\u00e9vrier 2014, initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e - pour sa mise en ouvre, syst\u00e8me d'annonce obligatoire des postes vacants comme mise en application de l'initiative\r\n9 f\u00e9vrier 2014\u00a0: initiative contre l'immigration de masse qui demandait l'instauration de quotas, accept\u00e9e par le peuple.\r\nInitiative ecopop, qui demandait de limiter l'immigration rejet\u00e9e en votation populaire le 30 novembre 2014 par 74,1\u00a0% des votants.\r\n2.\tLa libre-circulation\u00a0: un v\u00e9ritable atout pour la Suisse\u00a0?\r\nMais est-ce que l'on peut s'en passer\u00a0?\r\n-\tMichael Buffat, ces travailleurs \u00e9trangers venant de l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi une demande de l'\u00e9conomie.\r\nL'Union europ\u00e9enne, le principal partenaire \u00e9conomique de la Suisse. La Suisse gagne un franc sur trois par ses \u00e9changes avec l'UE\r\nEst-ce que notre \u00e9conomie peut se passer de la libre-circulation\u00a0?\r\nSi initiative accept\u00e9e, le conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour abroger la libre circulation\r\nTaux de ch\u00f4mage en baisse 2,1\r\nSelon rapport SECO\u00a0:\r\nImmigration de travailleurs europ\u00e9ens en diminution depuis 5 ans\r\nLibre-circulation qui a permis la cr\u00e9ation de 600'000 emplois depuis 2010\r\nConcernant les assurances sociales, le montant des cotisations des ressortissants de l'UE sup\u00e9rieur aux prestations dont ils b\u00e9n\u00e9ficient.\r\nEst-ce qu'on peut se passer des travailleurs europ\u00e9ens\u00a0?\r\nLe retour au statut de saisonnier\u00a0?\r\n3.\tUn \u00ab\u00a0Swissexit\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nSi l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e, le conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait un an pour n\u00e9gocier la fin de l'accord sur la libre-circulation.\r\n-\tMichael Buffat, il y a la fameuse clause guillotine, un accord qui tombe fait tomber tout l'\u00e9difice\u00a0?\r\nEn cas de oui, notre ministre de justice et police, Karine Keller Sutter, parle d'un Brexit suisse\r\nAccord cadre\u00a0: \r\n-\tProtection des salaires\r\n-\tAides d'Etat\r\n-\tDirective europ\u00e9enne sur la citoyennet\u00e9\r\nUE qui n'a pas reconduit l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re en juillet\r\nInitiative qui devrait passer devant le peuple en mai 2020\r\n21 mai 2000\u00a0: oui aux accords bilat\u00e9raux \u00e0 67,2%\r\n25 septembre 2005\u00a0: oui \u00e0 l'extension de la libre-circulation \u00e0 56% (10 nouveaux pays membres)\r\n8 f\u00e9vrier 2009\u00a0: oui \u00e0 la reconduction et \u00e0 l'extension de la libre-circulation \u00e0 59,6% (Bulgarie-Roumanie)", "durationSec": 1184, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688612", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["travailleur \u00e9tranger", "accord international", "march\u00e9 du travail", "d\u00e9mographie", "immigration", "frontalier", "initiative populaire", "libre circulation des personnes"], "thematicPersons": ["UDC Suisse", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Libre circulation: on annule tout? / FOR_2019-09-13T18:02:00_debat", "Forum du 13.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD), Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national (PS/VD), Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d\u2019economiesuisse, et Thierry Brechb\u00fchler, entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-10688612"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-25T09:18:52Z", "webPublicationDate": "2019-09-13T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brechb\u00fchler, Thierry", "role": "entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00fceger, Bernard", "role": "vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse et entrepreneur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat Fernandez, Nicolas", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D021FC6D-A28C-4060-9842-FA1A781E6F44", "internalArchiveId": "D021FC6D-A28C-4060-9842-FA1A781E6F44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interdire les publicit\u00e9s pour le tabac pour prot\u00e9ger les jeunes", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans St\u00f6ckli, Conseiller aux Etats, PS\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nInterdire les publicit\u00e9s pour le tabac pour prot\u00e9ger les jeunes 12h30: Initiative pub tabac jeune\r\nLa publicit\u00e9... pour le tabac... dans le viseur... des grandes organisations... de la sant\u00e9. \r\nElles ont d\u00e9pos\u00e9 ...ce matin \u00e0 Berne... leur initiative populaire ....visant... \u00e0 prot\u00e9ger les enfants et les jeunes.... en interdisant cette publicit\u00e9. \r\nSelon les milieux.... de la lutte antitabac... cela jouerait un r\u00f4le essentiel.... dans la pr\u00e9vention. \r\nLe conseiller aux Etats... socialiste bernois... \"Hans St\u00f6ckli\".... estime ...que la politique....est trop influenc\u00e9e... par les cigarettiers. \r\nOn l'\u00e9coute.\r\nD+   01'07\r\nExtro: Des propos recueillis... par Pauline Rappaz.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Interdire les publicit\u00e9s pour le tabac pour prot\u00e9ger les jeunes / 12H30_2019-09-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.09.2019"], "variantIds": ["ece-10686068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T11:35:40Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa publicit\u00e9 pour le tabac dans le viseur des grandes orgues une Asie, organisation de la sant\u00e9, d\u00e9cid\u00e9ment, elles ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin \u00e0 Berne leur initiative populaire visant \u00e0 prot\u00e9ger les enfants et les jeunes en interdisant cette publicit\u00e9 selon les milieux de la lutte antitabac cela jouerait un r\u00f4le essentiel dans la pr\u00e9vention, le conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois Anne St\u00f6ckli estime que la politique est trop influenc\u00e9e par les cigarettiers, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nNous avons une situation un peu autre que celle d'il y a 3 ans, il y a eu la question de Philip Morris, il y a eu maintenant les d\u00e9c\u00e8s aux \u00c9tats-Unis \u00e0 cause des cigarettes \u00e9lectroniques, il y a 3 ans, le Parlement a refus\u00e9 une loi qui avaient des interdictions de publicit\u00e9, c'est un lobby du tabagisme, qui a exig\u00e9 une loi qui n'a aucun sens et c'est la raison pour laquelle nous \u00e9tions forc\u00e9s de lancer cette initiative avec tous les milieux concern\u00e9s et nous devons, avec cette initiative, maintenir la force pour le Parlement dans les dans la bonne direction, votre conseil d\u00e9bat de cette loi justement mardi prochain qu'est -ce que vous en attendez, d'une part, je suis content que l'initiative a d\u00e9j\u00e0 eu un effet parce que la loi qui sera trait\u00e9 sera plus la m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de soumettre, donc il y a eu un changement un peu de paradigme important il y a encore 2, 3 trucs \u00e0 corriger : il faut absolument que cette version passe mais la lobby maintenant on commence \u00e0 remettre en question cette solution et apr\u00e8s il faut qu'aussi ou national, on a eu une loi qui est digne, notre payer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T10:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1889040", "internalArchiveId": "AA1909888609", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10704176", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "backgrounds": ["de travailleuses anonymes nettoyeuses.", "Agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique neuch\u00e2teloise dans leurs activit\u00e9s professionnelles.", "St\u00e9phane Thi\u00e9baud imitant James Bond et dansant avant la m\u00e9t\u00e9o."], "alternativeTitle": ["Le rendez-vous culture: Jalil Lespert et Alice Pol pr\u00e9sentent \"Le Dindon\", pi\u00e8ce de Feydeau port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran", "12h45", "Plong\u00e9e dans les archives du Comptoir Suisse", "12h45", "Fribourg serre la vis contre le travail au noir", "12h45", "L'application \"Save a life\" lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Les explications de Robert Larribau, m\u00e9decin", "12h45", "Les Valaisans voteront sur les grands pr\u00e9dateurs", "12h45", "Une initiative veut interdire la publicit\u00e9 pour le tabac", "12h45", "Jean-Marc Richard parle de la 250e collecte de la Cha\u00eene du Bonheur", "12h45", "En Autriche, la course \u00e0 la Chancellerie est lanc\u00e9e", "12h45", "La nationalit\u00e9 suisse retir\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un islamiste", "12h45", "La s\u00e9curit\u00e9 urbaine neuch\u00e2teloise se r\u00e9organise", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10704176", "ece-10704178", "ece-10704160", "ece-10704164", "ece-10704166", "ece-10704168", "ece-10704170", "ece-10704172", "ece-10704174", "ece-10704162", "ece-10704180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T02:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:23  00:00:18:13\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:15  00:00:22:17\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9, l'union sacr\u00e9e\r\ndes amendes sal\u00e9es \u00e0 Fribourg\r\n\r\n00:00:22:19  00:00:25:18\r\n{\\an1}pour mieux lutter\r\ncontre le travail au noir.\r\n\r\n00:00:25:20  00:00:28:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont avalis\u00e9\r\nla r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:31:09\r\n{\\an1}sur l'emploi et le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:00:31:17  00:00:35:03\r\n{\\an1}Les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\nne patrouilleront plus seuls\r\n\r\n00:00:35:05  00:00:37:08\r\n{\\an1}\u00e0 Neuch\u00e2tel, mais \u00e0 deux.\r\n\r\n00:00:37:10  00:00:40:19\r\n{\\an1}La Ville r\u00e9organise sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:43:11\r\n{\\an1}Save a Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:43:13  00:00:46:01\r\n{\\an1}C'est une application\r\nqui doit permettre\r\n\r\n00:00:46:03  00:00:48:17\r\n{\\an1}de diminuer le temps d'intervention.\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:54:09\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Robert Larribau.\r\n\r\n00:00:54:20  00:00:56:22\r\n{\\an1}Le Valais votera sur le loup.\r\n\r\n00:00:57:00  00:01:00:05\r\n{\\an1}Le Parlement a avalis\u00e9\r\nl'initiative cantonale\r\n\r\n00:01:00:08  00:01:03:01\r\n{\\an1}\"Pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:07:07\r\n{\\an1}La campagne s'annonce \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:01:08:16  00:01:12:14\r\n{\\an1}Jalil Lespert et Alice Pol\r\nsont nos invit\u00e9s culture du jour.\r\n\r\n00:01:12:16  00:01:16:14\r\n{\\an1}Le r\u00e9alisateur met en sc\u00e8ne\r\nla com\u00e9dienne dans \"Le Dindon\",\r\n\r\n00:01:16:16  00:01:19:14\r\n{\\an1}l'adaptation\r\ndu fameux vaudeville de Feydaud.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:23:20\r\n{\\an1}Fribourg se dote\r\nd'un arsenal de lutte dur\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:02\r\n{\\an1}contre le travail au noir.\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:29:00\r\n{\\an1}Le Parlement a avalis\u00e9\r\nla r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n00:01:29:02  00:01:31:14\r\n{\\an1}sur l'emploi et le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:01:31:16  00:01:36:09\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit des amendes pouvant\r\naller jusqu'\u00e0 un million de francs.\r\n\r\n00:01:38:03  00:01:40:11\r\n{\\an1}-Un texte adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:01:40:12  00:01:44:20\r\n{\\an1}Applaudi par les repr\u00e9sentants\r\ndes entrepreneurs et des syndicats.\r\n\r\n00:01:44:22  00:01:47:17\r\n{\\an1}Sc\u00e8ne inhabituelle ce matin\r\nau Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n00:01:47:19  00:01:49:08\r\n{\\an1}La raison ?\r\n\r\n00:01:49:10  00:01:52:14\r\n{\\an1}Une loi qui punit beaucoup\r\nplus s\u00e9v\u00e8rement le travail au noir.\r\n\r\n00:01:53:00  00:01:54:19\r\n{\\an1}-C'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:01:54:21  00:01:56:15\r\n{\\an1}Sur 100'000 frs\r\n\r\n00:01:56:17  00:01:58:11\r\n{\\an1}de travaux de r\u00e9novation,\r\n\r\n00:01:58:13  00:02:00:19\r\n{\\an1}70'000 frs sont de main-d'oeuvre.\r\n\r\n00:02:00:21  00:02:02:22\r\n{\\an1}Si vous ne payez pas\r\nles charges sociales\r\n\r\n00:02:03:01  00:02:09:05\r\n{\\an1}et donnez des salaires inf\u00e9rieurs,\r\nvous \u00e9conomisez 35'000 frs.\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:12:15\r\n{\\an1}-La loi fribourgeoise\r\nse veut d\u00e9sormais dissuasive.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:16:19\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit des amendes\r\nallant jusqu'\u00e0 un million de francs.\r\n\r\n00:02:16:21  00:02:20:07\r\n{\\an1}Les inspecteurs du travail\r\nsont dot\u00e9s de nouveaux pouvoirs.\r\n\r\n00:02:20:09  00:02:21:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:01\r\n{\\an1}ils devaient d\u00e9noncer\r\nles infractions \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:28:01\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\nils pourront arr\u00eater les travaux.\r\n\r\n00:02:28:03  00:02:30:15\r\n{\\an1}-Les inspecteurs auront la qualit\u00e9\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:33:11\r\n{\\an1}d'agent de police judiciaire.\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:36:15\r\n{\\an1}Ca augmente la qualit\u00e9\r\nde leur travail.\r\n\r\n00:02:36:17  00:02:41:11\r\n{\\an1}Leurs documents pourront \u00eatre\r\nutilis\u00e9s par les tribunaux.\r\n\r\n00:02:41:12  00:02:43:20\r\n{\\an1}-Les syndicats\r\nse r\u00e9jouissent de voir\r\n\r\n00:02:43:22  00:02:46:15\r\n{\\an1}les droits des travailleurs\r\nmieux respect\u00e9s.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:49:16\r\n{\\an1}L'outil est bon,\r\nmais il faut s'en servir.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:52:17\r\n{\\an1}-En comparaison nationale,\r\n\r\n00:02:52:19  00:02:55:18\r\n{\\an1}notre loi est d'avant-garde.\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:59:05\r\n{\\an1}Il faudra \u00eatre attentif\r\ndans son ex\u00e9cution\r\n\r\n00:02:59:07  00:03:05:19\r\n{\\an1}pour qu'on ne soit pas bloqu\u00e9s\r\npar des limites administratives.\r\n\r\n00:03:05:21  00:03:10:01\r\n{\\an1}-En 2018, le travail au noir\r\naurait repr\u00e9sent\u00e9 5,8 % du PIB.\r\n\r\n00:03:10:03  00:03:15:04\r\n{\\an1}Soit 42 milliards de francs\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n00:03:16:02  00:03:19:12\r\n{\\an1}-La Ville de Neuch\u00e2tel\r\na d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der\r\n\r\n00:03:19:18  00:03:22:20\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9organisation\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:25:06\r\n{\\an1}Les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:28:04\r\n{\\an1}ne travailleront plus seuls,\r\nmais \u00e0 deux.\r\n\r\n00:03:28:09  00:03:31:04\r\n{\\an1}Leurs t\u00e2ches seront diversifi\u00e9es.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:36:07\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, on ne croise plus\r\nd'agent de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:40:06\r\n{\\an1}sillonnant seul son quartier,\r\nmais en bin\u00f4me !\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:23\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a se passe ?\r\n-Ca se passe.\r\n\r\n00:03:44:04  00:03:46:11\r\n{\\an1}-Ca apporte une autre vision\r\n\r\n00:03:46:16  00:03:49:08\r\n{\\an1}que d'\u00eatre seul dans le quartier.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:53:12\r\n{\\an1}D'un point de vue s\u00e9curitaire,\r\nc'est mieux d'\u00eatre deux,\r\n\r\n00:03:53:17  00:03:56:00\r\n{\\an1}on voit plus \u00e0 deux,\r\nc'est sur.\r\n\r\n00:03:56:05  00:04:00:23\r\n{\\an1}-Leur mission: \u00eatre au contact\r\ndes commer\u00e7ants et de la population,\r\n\r\n00:04:01:05  00:04:04:04\r\n{\\an1}mais aussi agir\r\nsur les probl\u00e8mes de littering,\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:05:23\r\n{\\an1}de bruit et d'incivilit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:08:08\r\n{\\an1}-On a d\u00fb recentrer sur les missions\r\n\r\n00:04:08:12  00:04:10:14\r\n{\\an1}d\u00e9volues \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 urbaine.\r\n\r\n00:04:10:19  00:04:12:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important\r\n\r\n00:04:12:13  00:04:14:14\r\n{\\an1}et on a amen\u00e9 de la polyvalence\r\n\r\n00:04:14:19  00:04:17:08\r\n{\\an1}car un agent de s\u00e9curit\u00e9\r\nse retrouvait seul\r\n\r\n00:04:17:12  00:04:19:10\r\n{\\an1}et quand il partait en vacances,\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:22:09\r\n{\\an1}on n'avait personne\r\nqui connaissait ces liens.\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:24:17\r\n{\\an1}-Le territoire communal est d\u00e9coup\u00e9\r\n\r\n00:04:24:23  00:04:28:18\r\n{\\an1}en 4 secteurs, 5 agents\r\nsont d\u00e9volus \u00e0 chacune de ces zones.\r\n\r\n00:04:28:23  00:04:31:19\r\n{\\an1}-Hier, des cas de mendicit\u00e9\r\nsont remont\u00e9s.\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:35:11\r\n{\\an1}-Revers de la m\u00e9daille,\r\nil n'y a plus un unique r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:39:06\r\n{\\an1}par quartier; une perte\r\nde proximit\u00e9 aux yeux de certains,\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:41:09\r\n{\\an1}notamment les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:43:10\r\n{\\an1}-Pour les gens, le fait\r\n\r\n00:04:43:14  00:04:45:08\r\n{\\an1}de ne plus toujours voir\r\n\r\n00:04:45:12  00:04:49:09\r\n{\\an1}le m\u00eame agent a pos\u00e9\r\ndes probl\u00e8mes de compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:04:49:13  00:04:52:11\r\n{\\an1}Ces incompr\u00e9hensions seront gomm\u00e9es.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:56:14\r\n{\\an1}-Autre changement, fini les agents\r\nd\u00e9volus aux amendes d'ordre.\r\n\r\n00:04:56:19  00:04:59:21\r\n{\\an1}Chacun fait de la proximit\u00e9\r\nou du stationnement.\r\n\r\n00:05:00:02  00:05:03:14\r\n{\\an1}Les 22 agents de la ville\r\nsont d\u00e9sormais plus polyvalents.\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:06:11\r\n{\\an1}-Ca apporte une diversit\u00e9 culturelle,\r\n\r\n00:05:06:15  00:05:08:07\r\n{\\an1}on voit plus de gens,\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:10:15\r\n{\\an1}la population est plus importante\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:13:02\r\n{\\an1}donc on a des contacts diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:05:13:07  00:05:16:18\r\n{\\an1}-Avec cette r\u00e9organisation,\r\nles horaires des agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:05:16:23  00:05:19:08\r\n{\\an1}sont d\u00e9sormais\r\n\u00e9largis en soir\u00e9e.\r\n\r\n00:05:19:18  00:05:21:20\r\n{\\an1}-Save a Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:05:21:22  00:05:24:09\r\n{\\an1}Une application\r\nqui met en r\u00e9seau des citoyens\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:27:15\r\n{\\an1}form\u00e9s aux gestes\r\nde premiers secours avec le 144.\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:30:04\r\n{\\an1}L'id\u00e9e:\r\ndes interventions plus rapides\r\n\r\n00:05:30:07  00:05:32:18\r\n{\\an1}et une augmentation\r\ndes chances de survie d'un malade.\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:35:08\r\n{\\an1}Pour en parler, nous sommes\r\navec le docteur R.Larribau,\r\n\r\n00:05:35:10  00:05:38:11\r\n{\\an1}m\u00e9decin responsable\r\nde la centrale d'appels du 144.\r\n\r\n00:05:38:12  00:05:48:09\r\n{\\an1}Expliquez-nous\r\ncomment marche Save a Life ?\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:52:06\r\n{\\an1}-C'est surtout la mise en place\r\n\r\n00:05:52:10  00:05:58:08\r\n{\\an1}d'un r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants.\r\n\r\n00:05:59:18  00:06:03:07\r\n{\\an1}Le principe: vous avez une situation\r\nde perte de conscience,\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:05:23\r\n{\\an1}vous appelez le 144\r\n\r\n00:06:06:03  00:06:10:01\r\n{\\an1}et envoie une ambulance.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:15:09\r\n{\\an1}Maintenant, lorsqu'on prend notre\r\nappel,\r\n\r\n00:06:15:12  00:06:20:01\r\n{\\an1}le 144 peut envoyer\r\n\r\n00:06:20:05  00:06:22:18\r\n{\\an1}ce premier r\u00e9pondant aupr\u00e8s de vous.\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:08\r\n{\\an1}Via une application.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:28:15\r\n{\\an1}-Donc plus de rapidit\u00e9\r\nd'intervention.\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:32:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:36:01\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, les ambulances mettent\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:40:01\r\n{\\an1}une dizaine de minutes \u00e0 arriver.\r\n\r\n00:06:40:05  00:06:45:03\r\n{\\an1}\u00c7a pourra descendre jusqu'\u00e0 5\r\nminutes.\r\n\r\n00:06:45:07  00:06:47:13\r\n{\\an1}La cl\u00e9 est de d\u00e9buter le massage\r\ncardiaque\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:51:02\r\n{\\an1}au plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:55:23\r\n{\\an1}Le premier r\u00e9pondant pourra le faire\r\nrapidement.\r\n\r\n00:06:56:03  00:07:00:07\r\n{\\an1}Ce r\u00e9seau permet de lui indiquer\r\n\r\n00:07:00:11  00:07:06:09\r\n{\\an1}o\u00f9 sont les d\u00e9fibrillateurs les plus\r\nproches.\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:08:02\r\n{\\an1}-Il y a 400 victimes d'arr\u00eats\r\ncardiaques parents.\r\n\r\n00:07:11:01  00:07:15:01\r\n{\\an1}-Il y a 400 victimes d'arr\u00eats\r\ncardiaques par an.\r\n\r\n00:07:15:05  00:07:20:08\r\n{\\an1}Vous avez vu des situations\r\ndramatiques\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:22:14\r\n{\\an1}o\u00f9 on arrivait trop tard ?\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:28:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:28:13  00:07:34:11\r\n{\\an1}C'est rageant d'arriver apr\u00e8s 10-15\r\nminutes.\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:39:07\r\n{\\an1}On en vit tous les jours.\r\n\r\n00:07:39:07  00:07:41:18\r\n{\\an1}-Les Valaisans voteront sur le loup.\r\n\r\n00:07:41:23  00:07:46:00\r\n{\\an1}Le Grand Conseil a avalis\u00e9\r\nl'initiative cantonale\r\n\r\n00:07:46:05  00:07:48:15\r\n{\\an1}\"Pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:07:48:20  00:07:53:01\r\n{\\an1}Le texte pr\u00e9voit la limitation\r\net la r\u00e9gulation de ces animaux.\r\n\r\n00:07:54:14  00:07:56:19\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n00:07:57:00  00:08:01:02\r\n{\\an1}Une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parlement\r\ncantonal a estim\u00e9 recevable\r\n\r\n00:08:01:07  00:08:05:20\r\n{\\an1}l'initiative \"Pour un canton\r\ndu Valais sans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:08:06\r\n{\\an1}-Si l'initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:02\r\n{\\an1}il y aura la mission de r\u00e9guler\r\n\r\n00:08:11:07  00:08:13:20\r\n{\\an1}les populations de loups.\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:17:10\r\n{\\an1}Et de veiller\r\n\u00e0 une meilleure efficacit\u00e9\r\n\r\n00:08:17:14  00:08:20:21\r\n{\\an1}lors de l'ex\u00e9cution des tirs.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:04\r\n{\\an1}-Seuls les Verts\r\nse sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:27:01\r\n{\\an1}Et si du c\u00f4t\u00e9 du PS,\r\non l'a soutenue,\r\n\r\n00:08:27:06  00:08:30:11\r\n{\\an1}ce n'est pas contre le loup\r\nmais pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:32:06\r\n{\\an1}-Ca ne changera rien.\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:34:14\r\n{\\an1}Toute cette probl\u00e9matique\r\n\r\n00:08:34:19  00:08:36:18\r\n{\\an1}est r\u00e9gie par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:38:05\r\n{\\an1}-Je ne veux pas\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:39:23\r\n{\\an1}qu'on extermine le loup.\r\n\r\n00:08:40:04  00:08:42:21\r\n{\\an1}Mais j'aimerais\r\nqu'on aide les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:16\r\n{\\an1}C'est bien que ce d\u00e9bat\r\nait lieu en Valais\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:50:12\r\n{\\an1}et qu'on pr\u00e9cise la politique du loup\r\nque l'on veut.\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:53:17\r\n{\\an1}-Des \u00e9leveurs sous pression\r\nqui ne savent plus\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:56:04\r\n{\\an1}comment agir face aux pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:08:56:09  00:08:58:00\r\n{\\an1}-La col\u00e8re des \u00e9leveurs\r\n\r\n00:08:58:05  00:09:00:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e par du d\u00e9sespoir.\r\n\r\n00:09:00:22  00:09:03:19\r\n{\\an1}On va voir des alpages\r\nqui vont se vider.\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:07:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non doit apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:09:07:07  00:09:11:14\r\n{\\an1}-Le canton d'Uri a vot\u00e9 en f\u00e9vrier\r\ndernier sur un texte similaire,\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:14:16\r\n{\\an1}demandant la r\u00e9gulation\r\ndes grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:09:14:21  00:09:17:05\r\n{\\an1}Il avait recueilli\r\npr\u00e8s de 70 % d'avis favorable.\r\n\r\n00:09:17:05  00:09:20:12\r\n{\\an1}-La lutte contre le tabagisme\r\nfranchit une \u00e9tape avec le d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:23:20\r\n{\\an1}de l'initiative \"Oui\r\n\u00e0 la protection des enfants\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:27:02\r\n{\\an1}et des jeunes\r\ncontre la publicit\u00e9 pour le tabac\".\r\n\r\n00:09:27:04  00:09:31:21\r\n{\\an1}Le texte vise l'interdiction\r\nde la publicit\u00e9 et la promotion.\r\n\r\n00:09:31:23  00:09:34:17\r\n{\\an1}Les associations\r\net ligues de pr\u00e9vention\r\n\r\n00:09:34:19  00:09:40:02\r\n{\\an1}esp\u00e8rent prot\u00e9ger les mineurs.\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:45:12\r\n{\\an1}Les femmes sont\r\nau centre de la 250\u00e8me collecte\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:47:10\r\n{\\an1}de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:52:06\r\n{\\an1}Elle lance un appel aux dons\r\nen faveur des personnes en d\u00e9tresse.\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:57:05\r\n{\\an1}Jean-Marc Richard, avant\r\nde nous parler de cette collecte,\r\n\r\n00:09:57:07  00:09:59:20\r\n{\\an1}un mot d'histoire.\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:03:12\r\n{\\an1}Il s'agit de la 250\u00e8me campagne\r\nde la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:07:13\r\n{\\an1}Vous avez commenc\u00e9 il y a 28 ans,\r\nle 12 septembre 1991.\r\n\r\n00:10:07:15  00:10:14:13\r\n{\\an1}Vous avez pu observer\r\nla g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:20:13\r\n{\\an1}-Extraordinaire.\r\n\r\n00:10:20:17  00:10:24:10\r\n{\\an1}Notez que gr\u00e2ce \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:27:18\r\n{\\an1}on a pu intervenir dans le contexte\r\n\r\n00:10:27:22  00:10:30:17\r\n{\\an1}de 249 catastrophes.\r\n\r\n00:10:30:21  00:10:33:20\r\n{\\an1}En Suisse aussi.\r\n\r\n00:10:34:00  00:10:36:13\r\n{\\an1}Avec 200 millions pour les victimes\r\n\r\n00:10:36:17  00:10:42:15\r\n{\\an1}de catastrophes naturelles.\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:50:16\r\n{\\an1}Cette 250\u00e8me campagne est tr\u00e8s\r\nimportant.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:23\r\n{\\an1}4 millions de femmes sont vendus\r\ndans le monde\r\n\r\n00:10:55:03  00:10:59:18\r\n{\\an1}pour des mariages forc\u00e9s et de\r\nl'esclavagisme.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:03:07\r\n{\\an1}On peut ajouter \u00e0 cela la\r\npr\u00e9carisation.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:22\r\n{\\an1}Et les probl\u00e9matiques des femmes\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:09:21\r\n{\\an1}On veut les aider.\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:15:22\r\n{\\an1}Cette campagne se termine jeudi\r\nprochain.\r\n\r\n00:11:16:17  00:11:20:17\r\n{\\an1}-D.Trump compte interdire les\r\ncigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:23:08\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision\r\nfait suite \u00e0 une augmentation\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:26:03\r\n{\\an1}des cas de maladies respiratoires.\r\n\r\n00:11:26:08  00:11:29:08\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires\r\nest en cours,\r\n\r\n00:11:29:12  00:11:32:18\r\n{\\an1}mais aucun ingr\u00e9dient,\r\nproduit ou appareil sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:11:32:23  00:11:35:16\r\n{\\an1}n'a pas \u00eatre incrimin\u00e9\r\npour l'instant.\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:40:18\r\n{\\an1}En Autriche, les principaux candidats\r\naux \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n\r\n00:11:40:23  00:11:43:01\r\n{\\an1}du 29 septembre ont d\u00e9battu hier.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:46:18\r\n{\\an1}Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\napr\u00e8s le scandale qui a frapp\u00e9\r\n\r\n00:11:46:23  00:11:50:03\r\n{\\an1}le leader de l'extr\u00eame droite\r\net ex-vice-chancelier.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:53:21\r\n{\\an1}Il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train\r\nde n\u00e9gocier un financement occulte\r\n\r\n00:11:54:02  00:11:56:06\r\n{\\an1}de son parti par un oligarque russe.\r\n\r\n00:11:56:11  00:12:00:22\r\n{\\an1}Cette affaire avait provoqu\u00e9 la chute\r\ndu gouvernement de coalition.\r\n\r\n00:12:02:02  00:12:04:19\r\n{\\an1}-Sebastian Kurz,\r\nde nouveau candidat.\r\n\r\n00:12:05:00  00:12:08:14\r\n{\\an1}Et en t\u00eate des sondages\r\npour revenir \u00e0 la chancellerie.\r\n\r\n00:12:08:19  00:12:12:10\r\n{\\an1}Un gouvernement int\u00e9rimaire\r\nest aux affaires en Autriche.\r\n\r\n00:12:12:15  00:12:15:09\r\n{\\an1}Depuis le 28 mai\r\net la chute de la coalition\r\n\r\n00:12:15:13  00:12:17:11\r\n{\\an1}men\u00e9e par le jeune chancelier,\r\n\r\n00:12:17:17  00:12:21:04\r\n{\\an1}union entre le parti de droite OVP\r\net l'extr\u00eame-droite du FPO.\r\n\r\n00:12:21:09  00:12:25:17\r\n{\\an1}C'est par cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0\r\nIbiza que le scandale \u00e9tait arriv\u00e9:\r\n\r\n00:12:25:22  00:12:28:16\r\n{\\an1}on y voit Christian Strache,\r\nle chef du FPO,\r\n\r\n00:12:28:21  00:12:33:04\r\n{\\an1}\u00e9voquer un financement occulte de\r\nson parti avec celle qui se pr\u00e9sente\r\n\r\n00:12:33:09  00:12:35:16\r\n{\\an1}comme la ni\u00e8ce\r\nd'un milliardaire russe.\r\n\r\n00:12:35:21  00:12:37:15\r\n{\\an1}La rencontre \u00e9tait un pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:12:37:20  00:12:40:06\r\n{\\an1}Et la publication\r\nde cette vid\u00e9o a forc\u00e9\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:42:19\r\n{\\an1}Sebastian Kurz\r\n\u00e0 rompre la coalition.\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:46:08\r\n{\\an1}Et la vid\u00e9o d'Ibiza\r\nn'a pas fait fuir les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:49:08\r\n{\\an1}Le FPO pourrait\r\nde nouveau \u00eatre bien plac\u00e9.\r\n\r\n00:12:49:12  00:12:52:07\r\n{\\an1}Hier, le nouveau chef du FPO\r\na tendu la main\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:57:06\r\n{\\an1}\u00e0 Sebastian Kurz\r\npour une nouvelle coalition.\r\n\r\n00:12:57:11  00:13:00:03\r\n{\\an1}-Nous sommes pour la clart\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:08  00:13:02:15\r\n{\\an1}Pour nous, il y a seulement\r\n\r\n00:13:02:20  00:13:04:15\r\n{\\an1}deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:06\r\n{\\an1}Soit nous continuons\r\nle travail effectu\u00e9\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:11:12\r\n{\\an1}avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement,\r\net la coalition \u00e9tait populaire.\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:13:17\r\n{\\an1}Soit nous entrons dans l'opposition.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:16:09\r\n{\\an1}-Je pense que le FPO va faire face\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:18:05\r\n{\\an1}\u00e0 un changement n\u00e9cessaire,\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:21:14\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re que vous allez avoir\r\nbeaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n00:13:21:19  00:13:24:13\r\n{\\an1}Mais tant que ce changement\r\nn'est pas effectu\u00e9,\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:09\r\n{\\an1}cela va continuer \u00e0 \u00eatre aussi\r\ndifficile que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:17\r\n{\\an1}-En clair: il faut que le FPO\r\ngagne en respectabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:31:22  00:13:34:15\r\n{\\an1}pour qu'une nouvelle alliance\r\nsoit envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:13:34:20  00:13:39:02\r\n{\\an1}En 2017, le th\u00e8me de l'immigration\r\navait \u00e9t\u00e9 central dans la campagne.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:40:14\r\n{\\an1}Hier, lors du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:13:40:19  00:13:43:20\r\n{\\an1}il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question\r\nde changement climatique.\r\n\r\n00:13:44:01  00:13:47:08\r\n{\\an1}Et S.Kurz s'est m\u00eame dit\r\nen accord avec les \u00e9cologistes.\r\n\r\n00:13:47:12  00:13:49:18\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re\r\nde garder plusieurs options\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:53:08\r\n{\\an1}lorsqu'il faudra choisir ses\r\nnouveaux partenaires de coalition.\r\n\r\n00:13:54:03  00:13:57:16\r\n{\\an1}-Un double national condamn\u00e9\r\npour apologie du terrorisme\r\n\r\n00:13:57:21  00:14:00:11\r\n{\\an1}s'est vu retirer\r\nla nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:04:04\r\n{\\an1}Ce Tessinois avait \u00e9cop\u00e9\r\nde plusieurs ann\u00e9es de prison\r\n\r\n00:14:04:09  00:14:07:01\r\n{\\an1}pour propagande\r\net pour avoir recrut\u00e9\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:09:10\r\n{\\an1}des combattants islamistes.\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:14:23\r\n{\\an1}-Arr\u00eat\u00e9 2017, le Suisso-Turc\r\na \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait\r\n\r\n00:14:15:04  00:14:18:05\r\n{\\an1}de la propagande\r\npour une organisation terroriste\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:22:14\r\n{\\an1}et d'avoir recrut\u00e9 des personnes\r\npour faire le djihad en Syrie.\r\n\r\n00:14:22:18  00:14:26:23\r\n{\\an1}Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral l'a\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi de prison.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:30:07\r\n{\\an1}La peine est purg\u00e9e,\r\nmais cet homme \u00e2g\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:33:06\r\n{\\an1}de 35 ans pourrait\r\ndevoir quitter la Suisse.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:36:03\r\n{\\an1}Le Secr\u00e9tariat\r\naux migrations a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:18\r\n{\\an1}de lui retirer la nationalit\u00e9\r\nsuisse, une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:40:09  00:14:42:17\r\n{\\an1}-La loi permet de retirer\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:44:04\r\n{\\an1}la nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:14:44:09  00:14:46:07\r\n{\\an1}aux double-nationaux qui nuisent\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:50:02\r\n{\\an1}aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse\r\nou menacent la s\u00e9curit\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:53:09\r\n{\\an1}Il est possible de leur retirer\r\nleur droit de s\u00e9jour\r\n\r\n00:14:53:13  00:14:56:01\r\n{\\an1}et on peut les renvoyer\r\ndu territoire.\r\n\r\n00:14:56:11  00:14:59:03\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision n'est pas encore\r\nd\u00e9finitive.\r\n\r\n00:14:59:08  00:15:03:11\r\n{\\an1}Le Suisso-Turc peut faire recours\r\ndevant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:06:19\r\n{\\an1}Certains \u00e0 gauche\r\ncritiquent la d\u00e9marche.\r\n\r\n00:15:07:10  00:15:09:12\r\n{\\an1}-Retirer la nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:15:09:17  00:15:12:10\r\n{\\an1}\u00e0 un terroriste revient \u00e0 repousser\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:15:16\r\n{\\an1}le probl\u00e8me,\r\non ne fait que d\u00e9placer le risque.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas ainsi\r\nqu'on va le r\u00e9soudre,\r\n\r\n00:15:18:15  00:15:22:03\r\n{\\an1}pour moi, \u00e7a n'est vraiment pas\r\nune solution.\r\n\r\n00:15:25:19  00:15:28:18\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na actuellement connaissance\r\n\r\n00:15:28:22  00:15:32:23\r\n{\\an1}de 18 binationaux partis faire\r\nle djihad en Syrie ou en Irak.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:37:01\r\n{\\an1}Ceux-ci pourraient aussi \u00eatre d\u00e9chus\r\nde la nationalit\u00e9 suisse,\r\n\r\n00:15:37:06  00:15:40:22\r\n{\\an1}si la justice venait \u00e0 confirmer\r\nla validit\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:43:23\r\n{\\an1}-Elle est com\u00e9dienne,\r\nil est acteur et r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:46:00\r\n{\\an1}Et il la met en sc\u00e8ne\r\ndans \"Le Dindon\",\r\n\r\n00:15:46:02  00:15:48:10\r\n{\\an1}l'adaptation\r\nde la pi\u00e8ce de G.Feydeau.\r\n\r\n00:15:48:11  00:15:51:02\r\n{\\an1}Un film \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nd\u00e8s le 25 septembre.\r\n\r\n00:15:51:04  00:15:58:23\r\n{\\an1}Jalil Lespert et Alice Pol\r\nsont vos invit\u00e9s, Julie Evard.\r\n\r\n00:15:59:03  00:16:03:03\r\n{\\an1}-Le \"Le Dindon\"\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:07:00\r\n{\\an1}est un vaudeville qui raconte les\r\ninfid\u00e9lit\u00e9s\r\n\r\n00:16:07:04  00:16:09:07\r\n{\\an1}de 2 hommes mari\u00e9s.\r\n\r\n00:16:09:11  00:16:11:13\r\n{\\an1}\u00c7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:13:21\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:17:11\r\n{\\an1}\u00c7a faisait longtemps que Feydeau\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:22:10\r\n{\\an1}n'avait pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:28:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de\r\nle faire ?\r\n\r\n00:16:31:01  00:16:37:01\r\n{\\an1}C'est une pi\u00e8ce qui date de 1896.\r\n\r\n00:16:37:05  00:16:39:13\r\n{\\an1}-\u00c7a faisait longtemps que je voulais\r\nle faire.\r\n\r\n00:16:39:17  00:16:42:22\r\n{\\an1}J'adore Feydeau.\r\n\r\n00:16:43:02  00:16:45:17\r\n{\\an1}C'est une efficacit\u00e9 redoutable.\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:49:14\r\n{\\an1}Il y a un rythme effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n00:16:49:18  00:16:55:16\r\n{\\an1}Je me disais que \u00e7a ferait un bon\r\nfilm.\r\n\r\n00:17:03:14  00:17:07:18\r\n{\\an1}Je me suis essay\u00e9 avec le\r\ncor\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:17:07:22  00:17:12:03\r\n{\\an1}On a travaill\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire le texte\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:16:09\r\n{\\an1}pour faire un sc\u00e9nario d'une heure\r\n30.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:22:11\r\n{\\an1}on a voulu garder la m\u00e9canique de\r\nFeydeau.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:10\r\n{\\an1}-Alice Pol, vous jouez l'\u00e9pouse\r\nprincipale.\r\n\r\n00:17:27:13  00:17:32:21\r\n{\\an1}C'est une travailleuse.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:13\r\n{\\an1}Ce qui change avec la pi\u00e8ce, vous\r\n\u00eates belle et intelligente,\r\n\r\n00:17:37:17  00:17:41:11\r\n{\\an1}vous \u00eates fid\u00e8le et vous faites vos\r\nchoix.\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:47:12\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 femme forte vous a plu ?\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:21\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais contente de travailler avec\r\nJalil Laspert.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:53:16\r\n{\\an1}J'adore la modernit\u00e9 du personnage.\r\n\r\n00:17:53:20  00:17:59:18\r\n{\\an1}Son sens de la r\u00e9partie.\r\n\r\n00:17:59:23  00:18:03:15\r\n{\\an1}Le fait qu'elle ait le verbe haut.\r\n\r\n00:18:03:19  00:18:06:06\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps avec une fragilit\u00e9.\r\n\r\n00:18:06:09  00:18:08:20\r\n{\\an1}Elle sourit avec \u00e7a.\r\n\r\n00:18:09:00  00:18:11:09\r\n{\\an1}Mais elle reste dans l'amusement.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:13:15\r\n{\\an1}Un personnage un peu sautillant.\r\n\r\n00:18:13:19  00:18:16:10\r\n{\\an1}-Regardons un extrait.\r\n\r\n00:18:16:10  00:18:19:20\r\n{\\an1}-Je vous ai rencontr\u00e9 dans le\r\nquartier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre.\r\n\r\n00:18:20:01  00:18:21:12\r\n{\\an1}Vous l'avez remarqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:21:17  00:18:25:09\r\n{\\an1}-Ca suffit, j'appelle mon mari.\r\n-Laissez cet imb\u00e9cile de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:29:11\r\n{\\an1}Les maris des femmes qui nous\r\nplaisent sont toujours des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n00:18:29:16  00:18:31:20\r\n{\\an1}-Montagnac !\r\n-Quelle bonne surprise.\r\n\r\n00:18:32:01  00:18:33:01\r\n{\\an1}-Tu es chez moi.\r\n\r\n00:18:33:06  00:18:36:21\r\n{\\an1}-Avouez-le, vous en aimez un autre.\r\n-Je suis une femme respectable.\r\n\r\n00:18:37:02  00:18:39:16\r\n{\\an1}-Il vous drague ?\r\n-Vous n'avez pas l'exclusivit\u00e9.\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:42:13\r\n{\\an1}-Vous le connaissez depuis 10 min.\r\n-20 minutes.\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:45:17\r\n{\\an1}-J'ai la femme dans le sang.\r\n-Vous en avez une...\r\n\r\n00:18:45:22  00:18:47:09\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:18:47:13  00:18:48:18\r\n{\\an1}-Ma femme est l\u00e0.\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:51:01\r\n{\\an1}-Sa femme ?\r\n-Oui, pas sa m\u00e8re !\r\n\r\n00:18:57:19  00:19:00:14\r\n{\\an1}-Tu trompes ta femme !\r\n-C'est pas si simple.\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:03:00\r\n{\\an1}-En fait, il est comme les autres.\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:06:09\r\n{\\an1}-Si je surprends mon mari,\r\nje suis \u00e0 vous.\r\n\r\n00:19:06:13  00:19:09:09\r\n{\\an1}-J'ai une chance au conditionnel,\r\nmoi...\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:11:00\r\n{\\an1}-Tu sais que je sais ?\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:14:23\r\n{\\an1}Nous savons que nous savons\r\nque nous savons,\r\n\r\n00:19:15:04  00:19:18:07\r\n{\\an1}alors j'ai pas l'air d'un imb\u00e9cile.\r\n\r\n00:19:25:20  00:19:29:19\r\n{\\an1}-On l'a remarqu\u00e9, vous avez\r\ntranspos\u00e9 l'histoire\r\n\r\n00:19:29:23  00:19:34:19\r\n{\\an1}dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:19:34:22  00:19:39:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9\r\ncompliqu\u00e9\r\n\r\n00:19:39:10  00:19:45:08\r\n{\\an1}de le raconter avec les t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables.\r\n\r\n00:19:45:16  00:19:51:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 une\r\n\u00e9poque plus proche,\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:56:17\r\n{\\an1}\u00e0 un cin\u00e9ma que j'adore, les\r\ncom\u00e9dies des ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:02:19\r\n{\\an1}de Louis de Fun\u00e8s et Bourvil...\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:09:12\r\n{\\an1}Feydeau, c'est le p\u00e8re de ces\r\ncom\u00e9dies \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:13:04\r\n{\\an1}Avec des dialogues cisel\u00e9s.\r\n\r\n00:20:13:08  00:20:17:15\r\n{\\an1}Qui reposent sur la qualit\u00e9 de jeu.\r\n\r\n00:20:17:19  00:20:22:22\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 60, \u00e7a me semblait la\r\nbonne p\u00e9riode.\r\n\r\n00:20:23:02  00:20:23:18\r\n{\\an1}Pour sortir du th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9\r\n\"musle\".\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:31:04\r\n{\\an1}Pour sortir du th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9\r\n\"mus\u00e9e\".\r\n\r\n00:20:31:07  00:20:34:21\r\n{\\an1}J'avais envie de personnages plus\r\nmodernes.\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:39:07\r\n{\\an1}O\u00f9 les femmes sont des bourgeoises.\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:42:11\r\n{\\an1}J'avais envie de faire de ces\r\npersonnages f\u00e9minins\r\n\r\n00:20:42:15  00:20:46:15\r\n{\\an1}des personnages plus intelligents.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:49:22\r\n{\\an1}Et plus courageuses que les hommes.\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:52:20\r\n{\\an1}-Vous parliez du texte cisel\u00e9.\r\n\r\n00:20:53:00  00:20:57:13\r\n{\\an1}Vous avez beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:57:17  00:21:02:23\r\n{\\an1}-On a fait 15 jours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:21:03:03  00:21:07:22\r\n{\\an1}Au cin\u00e9ma, on le fait de moins en\r\nmoins.\r\n\r\n00:21:08:02  00:21:12:10\r\n{\\an1}\u00c7a nous a permis d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une\r\ntroupe.\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:15:06\r\n{\\an1}Il y avait plus de gros r\u00f4les\r\n\r\n00:21:15:10  00:21:20:02\r\n{\\an1}et de petits r\u00f4les.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:26:04\r\n{\\an1}-Avec Feydeau, c'est tellement au\r\nmillim\u00e8tre\r\n\r\n00:21:27:23  00:21:33:17\r\n{\\an1}qu'on n'a pas le temps de chercher\r\nsur un plateau de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:21:33:21  00:21:36:00\r\n{\\an1}On commence une r\u00e9p\u00e9tition de texte\r\n\r\n00:21:36:04  00:21:42:00\r\n{\\an1}comme au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:46:14\r\n{\\an1}Il y a des gens d'univers vari\u00e9s.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:49:15\r\n{\\an1}On voulait que tout le monde\r\nconstitue une m\u00eame troupe\r\n\r\n00:21:49:19  00:21:52:06\r\n{\\an1}pour un m\u00eame projet.\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:56:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le meilleur moyen de briser\r\nla glace.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:00:02\r\n{\\an1}-Vous dites que vous voulez sortir\r\ndu th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:04:06\r\n{\\an1}mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9\r\nth\u00e9\u00e2tral.\r\n\r\n00:22:04:10  00:22:08:01\r\n{\\an1}Il y a 3 lieux, les m\u00eames d\u00e9cors.\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:11:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quand m\u00eame une volont\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:11:06  00:22:14:05\r\n{\\an1}-C'est impossible de faire\r\nautrement.\r\n\r\n00:22:14:09  00:22:18:23\r\n{\\an1}Ce qu'il fallait,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:06\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de rythmer au moins le film\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}de mani\u00e8re diff\u00e9rente qu'au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:28:10\r\n{\\an1}Aller chercher des intentions plus\r\nproches.\r\n\r\n00:22:28:13  00:22:33:06\r\n{\\an1}De beaucoup d\u00e9coup\u00e9.\r\n\r\n00:22:33:10  00:22:36:09\r\n{\\an1}Chercher une r\u00e9action.\r\n\r\n00:22:36:12  00:22:38:17\r\n{\\an1}Toutes ces choses qu'on a au cin\u00e9ma\r\n\r\n00:22:38:21  00:22:44:02\r\n{\\an1}et pas au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:49:19\r\n{\\an1}-Pour vous, \u00e7a ressemblait \u00e0 un\r\nplateau de cin\u00e9ma ?\r\n\r\n00:22:49:23  00:22:55:21\r\n{\\an1}-Je n'ai pas relu la pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:22:56:07  00:23:02:07\r\n{\\an1}Non, je me suis mise dans le film.\r\n\r\n00:23:08:06  00:23:14:08\r\n{\\an1}Je n'aime pas avoir des r\u00e9f\u00e9rences\r\npour jouer.\r\n\r\n00:23:15:06  00:23:21:06\r\n{\\an1}-Revenons sur votre carri\u00e8re de\r\nr\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:23:21:08  00:23:25:05\r\n{\\an1}-J'ai tout essay\u00e9 pour la retrouver.\r\n\r\n00:23:25:10  00:23:29:17\r\n{\\an1}-Jalil Lespert a d'abord racont\u00e9\r\nun livre: \"Des vents contraires\",\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:33:00\r\n{\\an1}l'adaptation\r\nd'un roman d'Olivier Adam.\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:37:13\r\n{\\an1}De l'\u00e9crit en image,\r\nun classique.\r\n\r\n00:23:37:18  00:23:43:16\r\n{\\an1}Ensuite, un biopic avec l'adaptation\r\nde la vie Yves Saint Laurent.\r\n\r\n00:23:43:21  00:23:50:01\r\n{\\an1}Il y romance sa sa vie amoureuse\r\navec Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n00:23:50:06  00:23:53:15\r\n{\\an1}-Je veux pouvoir cr\u00e9er\r\nen toute ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:23:53:20  00:23:55:15\r\n{\\an1}Tu comprends \u00e7a ?\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:58:10\r\n{\\an1}-Il faut que tu te reposes.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:06:09\r\n{\\an1}-Puis, l'adaptation d'un film.\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:09:21\r\n{\\an1}\"Chaos\" de Hideo Nakata\r\nsorti en 2000.\r\n\r\n00:24:10:02  00:24:17:07\r\n{\\an1}Il en a tir\u00e9 \"Iris\", un thriller qui\r\npart de l'enl\u00e8vement d'une femme.\r\n\r\n00:24:17:12  00:24:20:07\r\n{\\an1}-Ch\u00e8re amie, te voil\u00e0 !\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:22:20\r\n{\\an1}-Et il fallait bien une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:28:15\r\n{\\an1}C'est du th\u00e9\u00e2tre de boulevard\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:33:10\r\n{\\an1}avec cette oeuvre de Georges Feydeau\r\npubli\u00e9e en 1896.\r\n\r\n00:24:33:14  00:24:37:06\r\n{\\an1}Jalil Lespert l'a transpos\u00e9e\r\ndans le Paris des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:38:17\r\n{\\an1}avec \"Le Dindon\".\r\n\r\n00:24:38:22  00:24:41:07\r\n{\\an1}-Ma ch\u00e9rie,\r\nmais quelle bonne surprise !\r\n\r\n00:24:41:11  00:24:43:05\r\n{\\an1}Justement, je m'en allais.\r\n\r\n00:24:43:10  00:24:46:14\r\n{\\an1}Dis au-revoir.\r\n\r\n00:24:46:19  00:24:48:11\r\n{\\an1}-Transposer une oeuvre,\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:52:11\r\n{\\an1}c'est lui donner l'opportunit\u00e9\r\nde s\u00e9duire un autre public.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:54:18\r\n{\\an1}C'est du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:59:02\r\n{\\an1}-Passer de la vie\r\nde Yves Saint Laurent\r\n\r\n00:24:59:04  00:25:04:00\r\n{\\an1}au vaudeville,\r\nc'est un peu un grand \u00e9cart ?\r\n\r\n00:25:04:04  00:25:06:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:12:10\r\n{\\an1}C'est ce qui est dr\u00f4le.\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:19:06\r\n{\\an1}Yves Saint Laurent aimait rire.\r\n\r\n00:25:19:21  00:25:24:08\r\n{\\an1}J'adore les com\u00e9dies.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:08\r\n{\\an1}Je circule volontiers d'un genre \u00e0\r\nl'autre.\r\n\r\n00:25:27:11  00:25:31:22\r\n{\\an1}-Et le prochain ?\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:04\r\n{\\an1}Le \"Le Dindon\" est votre premi\u00e8re\r\ncom\u00e9die.\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:38:04\r\n{\\an1}On dit que c'est le plus difficile \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:40:20\r\n{\\an1}-C'est beaucoup de travail de\r\npr\u00e9cision.\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:43:12\r\n{\\an1}Mais j'\u00e9tais bien entour\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:16  00:25:45:20\r\n{\\an1}Avec des acteurs formidables.\r\n\r\n00:25:46:00  00:25:50:01\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:56:03\r\n{\\an1}Mais c'est une fatigue saine.\r\n\r\n00:25:56:08  00:26:02:08\r\n{\\an1}Quand on rentre d'un thriller,\r\n\r\n00:26:02:16  00:26:08:01\r\n{\\an1}on est charg\u00e9 d'\u00e9motions fortes.\r\n\r\n00:26:08:04  00:26:10:07\r\n{\\an1}L\u00e0, on est quand m\u00eame\r\n\r\n00:26:10:11  00:26:16:07\r\n{\\an1}plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:26:20:23  00:26:26:23\r\n{\\an1}-L'une des figures de la com\u00e9die\r\nfran\u00e7aise...\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:32:18\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez envie de dire\r\n\r\n00:26:32:22  00:26:38:07\r\n{\\an1}que vous voulez sortir de \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:38:11  00:26:42:20\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, j'arrive \u00e0 faire\r\nd'autres choses.\r\n\r\n00:26:43:00  00:26:46:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a marche souvent moins bien\r\nque les com\u00e9dies.\r\n\r\n00:26:47:01  00:26:50:12\r\n{\\an1}C'est une vraie question.\r\n\r\n00:26:50:16  00:26:54:15\r\n{\\an1}Sinc\u00e8rement, je suis tellement\r\nheureuse\r\n\r\n00:26:54:19  00:27:00:17\r\n{\\an1}de faire partie de ces films\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:04:17\r\n{\\an1}que les familles, que tout le monde\r\nvoient ensemble.\r\n\r\n00:27:04:21  00:27:10:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:14:19\r\n{\\an1}J'ai envie de faire partie de ces\r\ncom\u00e9dies populaires.\r\n\r\n00:27:14:23  00:27:20:21\r\n{\\an1}Je n'ai pas envie de tordre cette\r\nimage.\r\n\r\n00:27:22:09  00:27:25:04\r\n{\\an1}On pourrait me proposer quelque\r\nchose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:27:25:08  00:27:27:11\r\n{\\an1}Je ne fais pas de plan.\r\n\r\n00:27:27:14  00:27:33:12\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n00:27:34:22  00:27:37:14\r\n{\\an1}-On rappelle que le \"Le Dindon\"\r\n\r\n00:27:37:17  00:27:42:22\r\n{\\an1}sort le 25 septembre.\r\n\r\n00:27:43:02  00:27:46:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il est diffus\u00e9 \u00e0\r\nLausanne en avant-premi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:46:18  00:27:51:09\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:27:51:09  00:27:55:12\r\n{\\an1}-Le Comptoir Suisse, c'est fini,\r\nplace au Comptoir Helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:27:55:16  00:28:00:04\r\n{\\an1}Sa premi\u00e8re \u00e9dition commence demain\r\net se tiendra jusqu'au 22 septembre.\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:03:13\r\n{\\an1}A l'occasion de cette ouverture,\r\nnous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:28:03:18  00:28:08:03\r\n{\\an1}de consacrer notre rubrique pass\u00e9\r\naux archives du Comptoir Suisse.\r\n\r\n00:28:09:08  00:28:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:12:15  00:28:14:17\r\n{\\an1}Archives\r\n-Le Comptoir, c'est \u00e7a.\r\n\r\n00:28:14:22  00:28:18:00\r\n{\\an1}Ou plut\u00f4t, c'est l\u00e0,\r\ndans ce Palais de Beaulieu.\r\n\r\n00:28:18:05  00:28:21:02\r\n{\\an1}-40 ans\r\nque le Comptoir Suisse existe.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:23:13\r\n{\\an1}Le voici dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:26:12\r\n{\\an1}Archives\r\n-Les exposants sont \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n00:28:26:17  00:28:31:06\r\n{\\an1}On y attend 900'000 visiteurs.\r\n\r\n00:28:31:11  00:28:36:13\r\n{\\an1}-Lutter contre la concurrence\r\n\u00e9trang\u00e8re, d\u00e9velopper le march\u00e9\r\n\r\n00:28:36:18  00:28:40:17\r\n{\\an1}et relancer les exportations:\r\nvoil\u00e0 le leitmotiv.\r\n\r\n00:28:40:22  00:28:42:19\r\n{\\an1}A l'honneur: le terroir.\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:45:20\r\n{\\an1}-Si vous coupez cette tomate en deux,\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:50:01\r\n{\\an1}vous verrez qu'elle supporte\r\ntoute concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:28:50:06  00:28:53:13\r\n{\\an1}-La m\u00e9nag\u00e8re est bien s\u00fbr\r\nau rendez-vous.\r\n\r\n00:28:53:18  00:28:55:19\r\n{\\an1}Archives\r\n-On rencontre du monde\r\n\r\n00:28:56:00  00:28:57:18\r\n{\\an1}des quatre coins du canton.\r\n\r\n00:28:57:23  00:29:00:23\r\n{\\an1}Et ces visages cachent souvent\r\nun oeil qui dit:\r\n\r\n00:29:01:04  00:29:03:07\r\n{\\an1}\"Moi, on ne m'aura pas !\".\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:08:11\r\n{\\an1}Mais le monde pourrait s'\u00e9crouler,\r\naucune importance, elles regardent.\r\n\r\n00:29:08:15  00:29:10:23\r\n{\\an1}-Que venez-vous chercher ?\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:13:12\r\n{\\an1}-Le spectacle est double.\r\n\r\n00:29:13:17  00:29:18:14\r\n{\\an1}Il est dans la richesse\r\nde ce que l'on y pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:29:18:19  00:29:21:21\r\n{\\an1}Tout le panorama\r\nde notre \u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:29:22:02  00:29:25:02\r\n{\\an1}Et aussi dans le public\r\nqu'on y rencontre.\r\n\r\n00:29:25:06  00:29:31:00\r\n{\\an1}C'est une Landsgemeinde de toutes\r\nles populations et classes sociales.\r\n\r\n00:29:31:05  00:29:36:02\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e2ge d'or et les grandes\r\nentreprises sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:29:36:07  00:29:38:10\r\n{\\an1}Archives\r\n-Au stand Swissair,\r\n\r\n00:29:38:14  00:29:43:05\r\n{\\an1}des panneaux donnent l'impression\r\nd'\u00eatre \u00e0 mille lieues de chez vous.\r\n\r\n00:29:43:10  00:29:45:04\r\n{\\an1}Que choisissez-vous ?\r\n\r\n00:29:45:09  00:29:48:10\r\n{\\an1}L'Extr\u00eame-Orient ou les Am\u00e9riques ?\r\n\r\n00:29:48:14  00:29:51:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Si vous ne supportez pas l'avion,\r\n\r\n00:29:51:19  00:29:53:19\r\n{\\an1}vous pouvez prendre le train.\r\n\r\n00:29:54:00  00:29:57:19\r\n{\\an1}Les CFF, que l'on dit \u00eatre\r\nles plus ponctuels d'Europe,\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:00:17\r\n{\\an1}un joli compliment,\r\ncertainement m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:04:18\r\n{\\an1}-Mais l'incontournable\r\nse trouve parfois ailleurs.\r\n\r\n00:30:04:23  00:30:06:20\r\n{\\an1}Archives\r\n-Le Comptoir Suisse\r\n\r\n00:30:07:01  00:30:08:22\r\n{\\an1}doit sa popularit\u00e9 aux caves\r\n\r\n00:30:09:03  00:30:12:22\r\n{\\an1}fribourgeoises, neuch\u00e2teloises,\r\nvaudoises ou valaisannes.\r\n\r\n00:30:13:03  00:30:17:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'hommes viennent\r\nau Comptoir pour venir ici.\r\n\r\n00:30:17:06  00:30:20:07\r\n{\\an1}Il ne serait qu'un pr\u00e9texte,\r\nvous y croyez ?\r\n\r\n00:30:20:11  00:30:21:22\r\n{\\an1}C'est impossible !\r\n\r\n00:30:22:03  00:30:24:23\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nle Comptoir Suisse est mort.\r\n\r\n00:30:25:04  00:30:27:20\r\n{\\an1}Demain, le Comptoir Helv\u00e9tique\r\ndevra faire ses preuves.\r\n\r\n00:30:28:01  00:30:29:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Sant\u00e9, Monsieur !\r\n\r\n00:30:30:13  00:30:33:09\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\"\r\nsera ce soir en Valais.\r\n\r\n00:30:33:13  00:30:35:14\r\n{\\an1}Le bisse d'Ayent est vertigineux.\r\n\r\n00:30:35:19  00:30:38:10\r\n{\\an1}Le Banque nationale\r\nl'a choisi pour figurer\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:40:22\r\n{\\an1}sur le nouveau billet de 100 frs.\r\n\r\n00:30:41:03  00:30:43:23\r\n{\\an1}Une publicit\u00e9 inattendue\r\npour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:30:45:02  00:30:46:22\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:47:03  00:30:49:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:49:06  00:30:52:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bel apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:52:19  00:30:55:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Deffaugt, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052103\r\nDate de transcription : 18-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [81%] : \r\nApr\u00e8s les loups le Dindon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:08) [91%] : \r\nJe vous dis merde allez c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:23) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, l'union sacr\u00e9e et des amendes sal\u00e9es \u00e0 Fribourg, pour mieux lutter contre le travail au noir, un fl\u00e9au pour les d\u00e9put\u00e9s, ils ont avalis\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail des agents de s\u00e9curit\u00e9 publique ne patrouilleront plus seuls \u00e0 Neuch\u00e2tel mais \u00e0 2, la ville vient de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9organisation de sa s\u00e9curit\u00e9 dans les quartiers, c'est The Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit d'une application qui doit permettre de diminuer le temps d'intervention des premiers secours, nous en parlons dans un instant avec Robert Larribau, m\u00e9decin responsable de la centrale d'appels du centre 144 le Valais votera sur le loup, le parlement a avalis\u00e9 l'initiative cantonale pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs qui pr\u00e9voit de limiter leur pr\u00e9sence dans le canton, la campagne s'annonce d\u00e9j\u00e0 \u00e9motionnelle Jalil Lespert et Alice Pol sont nos invit\u00e9s culture du jour, le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais met en sc\u00e8ne la com\u00e9dienne dans le Dindon l'adaptation pour le grand \u00e9cran du fameux Vaudeville de Feydeau fribourg se dote donc d'un maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:38) [94%] : \r\nCenal de lutte contre le travail au noir des plus durs de Suisse, le parlement a avalis\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail, elle pr\u00e9voit notamment des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs Carlos De La Iglesia et Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:52) [97%] : \r\nUn texte adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, applaudi par les repr\u00e9sentants des entrepreneurs comme ceux des syndicats sc\u00e8ne inhabituelle ce matin au Grand Conseil fribourgeois la raison : une loi qui punit beaucoup plus s\u00e9v\u00e8rement le travail au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:10) [90%] : \r\nC'est une concurrence totalement d\u00e9loyale sur 100000 francs de travaux de r\u00e9novation 70000 francs cela repr\u00e9sente le la main-d'Oeuvres lorsque gr\u00e2ce au fait, vous ne payez pas les charges sociales et que vous donnez des salaires inf\u00e9rieurs vous \u00e9conomiser au minimum la moiti\u00e9 de cette masse salariale dans 35000 francs sur 100000 c'est clair que une emprise honn\u00eate plus concurrencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:27) [94%] : \r\nLa loi fribourgeoise se veut d\u00e9sormais r\u00e9ellement dissuasive, elle pr\u00e9voit des amendes allant jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs, surtout les inspecteurs du travail sont dot\u00e9s de nouveaux pouvoirs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils devaient d\u00e9noncer les infractions \u00e0 la justice, d\u00e9sormais, ils pourront arr\u00eater les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:42) [88%] : \r\nLes inspecteurs, ils auront dor\u00e9navant la qualit\u00e9 a fait d'agents de la police judiciaire, donc en fait, \u00e7a augmente leur statut, \u00e7a augmente aussi la qualit\u00e9 de leur travail, donc, a fait des documents pourront \u00eatre utilis\u00e9es par les par les tribunaux, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:50) [91%] : \r\nLes syndicats se r\u00e9jouissent de voir les droits des travailleurs un peu mieux respect\u00e9s mais il met en garde, l'outil est bon, il faut s'en servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:07) [91%] : \r\nEn comparaison nationale notre loi est \u00e0 l'avant- garde permet de beaucoup, beaucoup de moyens, o\u00f9 il faudra \u00eatre attentif, c'est dans l'ex\u00e9cution de cette loi pour qu'on ne soit pas bloqu\u00e9 par des limites administratives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:15) [99%] : \r\nEn 2018 le travail au noir aurait repr\u00e9sent\u00e9 5,8 pourcent du PIB, soit 42 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:32) [93%] : \r\nLa Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9organisation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique non- arm\u00e9s ne travailleront plus seuls mais \u00e0 2 leurs t\u00e2ches seront aussi plus diversifi\u00e9es, Johann m\u00e8tres il est \u00e2g\u00e9 de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:33 > 0:04:40) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on ne croise plus d'agent de s\u00e9curit\u00e9 publique, sillonnant seul son quartier, on les rencontre maintenant en bin\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:40 > 0:04:51) [77%] : \r\nComment \u00e7a se passe et c'est parce que les autres de Rinero rencontre \u00e7a rapporte parfois une autre vision aussi que simplement d'\u00eatre tout seul dans le quartier la point du s\u00e9curitaire sont c'est mieux d'\u00eatre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:04:56) [73%] : \r\n\u00e0 quatre-z-yeux on voit plus qu'\u00e0 deux \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:04) [96%] : \r\nLeur mission, \u00eatre au contact des commer\u00e7ants et de la population mais aussi agir sur les probl\u00e8mes de littering de bruit de voisinages et d'incivilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:04 > 0:05:20) [90%] : \r\nOn a d\u00fb croire centre un petit peu sur les missions quand m\u00eame qui \u00e9tait celle d\u00e9volue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 urbaine, c'\u00e9tait important et puis surtout, on a amen\u00e9 cette polyvalence parce qu'un agent de quartier se retrouvait seul dans son quartier, quand il \u00e9tait malade quand il partait en vacances, on n'avait plus personne qui connaissait tous ces Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:28) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le territoire communal est d\u00e9coup\u00e9 en 4 grands secteurs 5 agents sont d\u00e9volus \u00e0 chacune de ces zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:05:31) [82%] : \r\nHier, il y en a et ce weekend on de plusieurs cas de mendicit\u00e9 qui ne sont remont\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:40) [98%] : \r\nRevers de la m\u00e9daille, il n'y a plus un unique r\u00e9f\u00e9rent pour chaque quartier, une perte de proximit\u00e9 aux yeux de quelques habitants notamment les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:51) [91%] : \r\nEffectivement, pour les gens, le fait de ne plus forc\u00e9ment voir toujours le m\u00eame agent dans le secteur, a pos\u00e9 un quelques probl\u00e8mes d'incompr\u00e9hension, mais ces incompr\u00e9hensions vont \u00eatre gomm\u00e9es avec la formation qu'on va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:52 > 0:06:03) [97%] : \r\nAutre changement : fini les agents uniquement d\u00e9volus aux amendes d'ordre chacun fait de la proximit\u00e9 ou du stationnement suivant sa planification, les 22 agents de la ville sont d\u00e9sormais plus polyvalents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:13) [88%] : \r\nBen \u00e7a apporte une diversit\u00e9 aussi culturel, on voit beaucoup plus de gens donc la population est beaucoup plus plus importante, donc on a des contacts qui sont quand m\u00eame diff\u00e9rents quand m\u00eame dans un quartier qui \u00e9tait beaucoup plus restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:13 > 0:06:19) [99%] : \r\nAvec cette r\u00e9organisation, les horaires des agents de s\u00e9curit\u00e9 publique sont d\u00e9sormais \u00e9largis en soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:42) [93%] : \r\nC'est Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit de l'application qui met en r\u00e9seau des citoyens form\u00e9s aux gestes de premiers secours avec le 144, l'id\u00e9e \u00e9tant de permettre des interventions plus rapides des secours, nous allons en parler avec notre invit\u00e9 aujourd'hui le Docteur Robert Larribau, vous \u00eates m\u00e9decin responsable de la centrale d'appels du 144 bonjour, expliquez-nous peut-\u00eatre pour commencer, c'est The Life, comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:44 > 0:07:22) [90%] : \r\nOui bonjour alors ces volailles, c'est surtout la mise en place d'un r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants sur le canton de Gen\u00e8ve, r\u00e9seau qui n'existait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le principe c'est simple c'est : vous avez une situation de perte de conscience, vous appelez le num\u00e9ro 144 le 144 prend votre appel la situation et normalement envoie une ambulance ou un SMUR, ce qu'il va pouvoir faire maintenant, c'est lorsqu'il prend votre appel envoy\u00e9 via une application que le 1er r\u00e9pondant aura t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur son appareil son t\u00e9l\u00e9phone, il va pouvoir envoyer au fait ce 1er r\u00e9pondant aupr\u00e8s de vous, qui avait qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une victime d'arr\u00eat cardiorespiratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:22 > 0:07:24) [98%] : \r\nDonc plus de rapidit\u00e9 d'intervention c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:25 > 0:08:02) [88%] : \r\nAlors plus de rapidit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve-les les ambulances mettent une dizaine de minutes pour arriver, on n'arrive pas \u00e0 descendre en-dessous, le r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants devrait nous permettre de descendre de 10 \u00e0 5 minutes et, en cas d'arr\u00eat cardiorespiratoire, c'est vraiment la cl\u00e9 de d\u00e9buter le massage cardiaque au plus t\u00f4t et compte le t\u00e9moin ne sait pas le faire, on n'arrive pas \u00e0 le faire, malgr\u00e9 nos conseils au t\u00e9l\u00e9phone, bah \u00e9videmment le 1er r\u00e9pondant pourra le faire, et en plus ce r\u00e9seau permet de, de, de, de lui indiquer o\u00f9 sont les le d\u00e9fibrillateur les plus proches, et du coup, il pourra en puisse intervenir avec enti\u00e8rement avec un d\u00e9fibrillateur est d\u00e9fait la personne victime de la carte respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:15) [91%] : \r\nIl y a, il y a 400 victimes d'arr\u00eats cardiorespiratoire par an \u00e7a fait plus d'une victime par pas par envoyer plus d'une victime par jour, pardon, vous, \u00e7a fait 20 ans que vous faites ce m\u00e9tier vous avez vu des situations dramatiques o\u00f9 on arrivait vraiment trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:33) [93%] : \r\nAlors \u00e9videmment j'en ai vu et c'est est-ce pour nous urgentistes c'est vraiment rageant finalement d'arriver apr\u00e8s 10 15 minutes parce que souvent m\u00eame le m\u00e9decin arrive un peu apr\u00e8s et de se retrouver dans une situation o\u00f9 en o\u00f9 il y a plus rien \u00e0 faire, si vous voulez, et on a envie effectivement tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:53) [96%] : \r\nMerci beaucoup Robert Larribau d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui, merci les valaisans voteront sur le loup, le Grand Conseil a finalement avalis\u00e9 l'initiative cantonale pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs, il a jug\u00e9 conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral, le texte pr\u00e9voit notamment la limitation et la r\u00e9gulation de ces animaux, la campagne s'annonce \u00e9motionnelle C\u00e9dric jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:07) [94%] : \r\nLe r\u00e9sultat est sans appel : une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parlement cantonal a estim\u00e9 recevable l'initiative pour un canton du Valais, sans grand pr\u00e9dateurs les valaisans voteront donc sur le loup, si les valaisans acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:21) [83%] : \r\nInitiative il y aura en tout cas une mission claire donner aux autorit\u00e9s cantonales \u00e0 savoir de r\u00e9guler, autant que possible, \u00e9poque population de loups de prot\u00e9ger \u00e9galement les troupeaux de moutons, la appui de veiller \u00e0 une meilleure efficacit\u00e9 \u00e9galement lors de l'ex\u00e9cution des tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:29) [94%] : \r\nSeuls les Verts se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative et si du c\u00f4t\u00e9 du PS, on l'a soutenue, ce n'est pas contre le loup, mais pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:29 > 0:09:51) [87%] : \r\nChangera rien dans les f\u00eates fin toute cette probl\u00e9matique grand pr\u00e9dateurs et les r\u00e9gies par la par la loi f\u00e9d\u00e9rale, Clermont, je ne veux pas qu'on tire le loup et qu'on extermine le loup du Valais, mais j'aimerais vraiment sinc\u00e8rement qu'on aide les \u00e9leveurs qu'on leur donne les moyens de se prot\u00e9ger et c'est dans ce sens-l\u00e0 que finalement ce d\u00e9bat, c'est bien qu'il ait lieu une fois on aller et qu'on pr\u00e9cise clairement mais au fond, que voulons-nous que quelle politique du loup, voulons-nous ici en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:51 > 0:09:56) [95%] : \r\nDes \u00e9leveurs sous pression qui ne savent plus comment agir face aux pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:08) [83%] : \r\nLa col\u00e8re qui a anim\u00e9 les \u00e9leveurs aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 pas du d\u00e9sespoir et d\u00e9sespoir, il est mauvais et malsain, on va voir des qui vont se vider des alpages qui vont se vider et les \u00e9leveurs n'en peuvent plus, aujourd'hui, on doit apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:08 > 0:10:17) [95%] : \r\nLe canton Douri a vot\u00e9 en f\u00e9vrier dernier sur un texte similaire demandant la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs, il avait recueilli pr\u00e8s de 70 pourcent d'avis favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:18 > 0:11:12) [94%] : \r\nLa lutte contre le tabagisme, franchit une \u00e9tape avec le d\u00e9p\u00f4t ce matin \u00e0 Berne de l'initiative, oui \u00e0 la protection des enfants et des jeunes contre la publicit\u00e9 pour le tabac, le texte vise l'interdiction totale de la publicit\u00e9, la promotion et le parrainage pour les produits du tabac, les associations et ligues de pr\u00e9vention \u00e0 l'origine de cette initiative esp\u00e8rent ainsi prot\u00e9ger les mineurs et enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie du tabagisme, les femmes sont au centre de la 200 50\u00e8me collecte de la Cha\u00eene du bonheur, elle lance aujourd'hui un appel aux dons en faveur des personnes en d\u00e9tresse, une collecte qui doit venir en aide aux femmes dans les crises oubli\u00e9es, nous allons en parler avec vous Jean-Marc Richard mais peut-\u00eatre avant de nous parler de cette collecte, pr\u00e9cis\u00e9ment, un mot d'histoire et de sagesse s'agit de la 200 50\u00e8me campagne la Cha\u00eene du bonheur, vous avez commenc\u00e9 il y a exactement 28 ans, donc le 12 septembre 1991 vous avez vu toutes ces ann\u00e9es, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:12:10) [93%] : \r\nExtraordinaire Jennifer effectivement g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 notez que gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suissesses et des Suisses, on a pu intervenir dans le contexte de 249 catastrophe \u00e7a fait des millions de vies sauv\u00e9es, \u00e7a fait des personnes qu'on a pu accompagner, soutenir gr\u00e2ce aux ONG sur le terrain et puis en Suisse aussi, avec plus de 100 millions consacr\u00e9s aux victimes des catastrophes naturelles, 40 millions pour une aide ponctuelle social et ses 200 50\u00e8me campagne est tr\u00e8s importante puisqu'elle va effectivement s'inscrire dans le contexte des femmes dans les crises oubli\u00e9es 2 chiffres pour illustrer tout cela 4 millions de femmes sont vendus dans le monde et des fillettes aussi pour du mariage, l'exploitation sexuelle et de l'esclavagisme et dans le contexte des d\u00e9plac\u00e9s et des migrations, une femme sur 5 est victime de violences sexuelles, on peut ajouter \u00e0 cela la pr\u00e9carisation et bien s\u00fbr toutes les probl\u00e9matiques que rencontrent les femmes dans le monde, on leur dit courage et on veut les aider, 3 fois W Point bonheur Point CH pour cette campagne qui commence aujourd'hui, qui se termine jeudi prochain ou 10 tiret 15000 tiret 6 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:10 > 0:12:35) [96%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc Richard \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump compte interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une augmentation des cas de maladies respiratoires constat\u00e9es chez des personnes utilisant diff\u00e9rents types de vapoteuses ou d'e-cigarettes une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires est en cours, mais aucun ingr\u00e9dient produit ou appareil sp\u00e9cifique n'a pu \u00eatre incrimin\u00e9, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:36) [91%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:13:01) [96%] : \r\nEn Autriche, les principaux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 29 septembre ont d\u00e9battus hier soir des \u00e9lections anticip\u00e9es, apr\u00e8s le scandale qui a frapp\u00e9 le leader de l'extr\u00eame droite et ex vice- chancelier, il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train de n\u00e9gocier un financement occulte de son parti par un oligarque russe que cette affaire avait provoqu\u00e9 la chute du gouvernement de coalition entre la droite et l'extr\u00eame droite, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:14:26) [91%] : \r\nPuis pose Sebastian courte ce de nouveau candidat, est en t\u00eate des sondages pour revenir \u00e0 la chancellerie, actuellement c'est un gouvernement int\u00e9rimaire qui est aux affaires, en Autriche, depuis le 28 mai et la chute de la coalition men\u00e9e par le jeune chancelier une union entre le parti de droite OVP et l'extr\u00eame- droite du FPO c'est par cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0 Ibiza, que le scandale \u00e9tait arriv\u00e9, on y voit Christian Strat re, le chef du FPE \u00e9voqu\u00e9 : le financement occulte de son parti avec celle qui se pr\u00e9sente comme la ni\u00e8ce d'un milliardaire russe, la rencontre \u00e9tait un pi\u00e8ge et la publication de cette vid\u00e9o a forc\u00e9 Sebastian Kurtz \u00e0 rompre la coalition une pour mais la vid\u00e9o d'Ibiza, n'a pas fait fuir les \u00e9lecteurs et le FPE pourrait de nouveau \u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s dans ces nouvelles \u00e9lections, la campagne est maintenant men\u00e9 par Norberto, chauffeur, le nouveau chef du FPE a tendu la main \u00e0 Sebastian Kurz Venom nous sommes pour la clart\u00e9, pour nous, il y a seulement 2 possibilit\u00e9s : soit, soit nous continuons le travail effectu\u00e9 avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et la coalition \u00e9tait tr\u00e8s populaire, soit nous entrons dans l'opposition, voil\u00e0 c'est clair il Chaos BTF peu je pense que le FPE va faire face \u00e0 un changement n\u00e9cessaire dans le futur et, j'esp\u00e8re que vous allez avoir beaucoup de succ\u00e8s en tant que chef du parti, mais tant que ce changement n'est pas effectu\u00e9, cela va continuer \u00e0 \u00eatre aussi difficile que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 en fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:51) [95%] : \r\nEn clair, il faut que le FPO gagne en respectabilit\u00e9 pour qu'une nouvelle alliance puisse \u00eatre envisag\u00e9e en 2017, le th\u00e8me de l'immigration avait \u00e9t\u00e9 central dans la campagne hier lors du d\u00e9bat, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de changement climatique Et Sebastian courte, c'est m\u00eame dit en accord avec les \u00e9cologistes sur ce sujet, une mani\u00e8re de garder ses options ouvertes lorsqu'il faudra choisir ses nouveaux partenaires de coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:52 > 0:15:09) [96%] : \r\nNous vous en parlions hier \u00e0 19 heures 30 un double national condamn\u00e9 pour apologie du terrorisme, s'est vu retirer la nationalit\u00e9 suisse, c'est la premi\u00e8re fois que cela arrive, ce Tessinois \u00e2g\u00e9 de 35 ans avait \u00e9cop\u00e9 de plusieurs ann\u00e9es de prison pour propagande et pour avoir recrut\u00e9 des combattants islamistes Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:37) [94%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 Lugano en 2017, le Suisso Turc a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait de la propagande pour une organisation terroriste et d'avoir recrut\u00e9 des personnes pour faire le Djihad en Syrie, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi de prison, la peine et maintenant purg\u00e9e, mais cet homme, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 35 ans pourrait devoir quitter la Suisse, le secr\u00e9tariat aux migrations a d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer la nationalit\u00e9 suisse : une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:38 > 0:15:55) [84%] : \r\n\u00e7a vaut le un d\u00e9tachement avec \u00e7a peut cr\u00e9er, je trouve la loi permet de retirer la nationalit\u00e9 suisse aux double- nationaux qui nuisent aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse ou menacent la s\u00e9curit\u00e9 du pays malin t\u00e2che Rice les pneus seront et il est aussi possible de leur retirer leur droit de s\u00e9jour et on peut les renvoyer du territoire on ne s'\u00e9tonne : cela va rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:07) [96%] : \r\nLe retrait de nationalit\u00e9 n'est pas encore d\u00e9finitif, le Suisso Turc peut faire recours devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral certains \u00e0 gauche critiquent la d\u00e9marche du secr\u00e9tariat aux migrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:07 > 0:16:26) [85%] : \r\nDumb\u00e9a disait un peu plus haut que Charles Eltsine retirer la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un terroriste revient juste repousser le probl\u00e8me, le on ne fait que d\u00e9placer le risque qu'il repr\u00e9sente, vers un autre pays, c'est un terroriste et cher, ce n'est pas ainsi qu'on va le r\u00e9soudre \u00e0 p\u00eacher pour moi \u00e7a n'est vraiment pas une solution, Eltsine et de feu, monsieur Barre apn\u00e9iste oh non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:41) [95%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a actuellement connaissance de 18 binationaux partis faire le Djihad en Syrie ou en Irak, ceux-ci pourraient aussi \u00eatre d\u00e9chus de la nationalit\u00e9 suisse si la justice venait \u00e0 confirmer la validit\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:55) [92%] : \r\nDe violents combats elle est com\u00e9dienne il est acteur, r\u00e9alisateur et la met en sc\u00e8ne dans le Dindon l'adaptation pour le grand \u00e9cran de la pi\u00e8ce \u00e9ponyme de Feydeau, un film que vous allez d\u00e9couvrir d\u00e8s le 25 septembre j'Alice Jalil Lespert Alice pas le vos invit\u00e9s Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:23) [89%] : \r\nOui est le Dindon c'est ce Vaudeville tr\u00e8s connu, hein, qui raconte les infid\u00e9lit\u00e9s de en miroir de 2 hommes mari\u00e9s, alors il y a des portes qui claquent les les mots fusent, \u00e7a va tr\u00e8s vite, c'est un vrai Vaudeville \u00e0 l'ancienne bonjour Jalil Lespert \u00e0 Lisbonne bonjour \u00e7a faisait longtemps que Feydeau n'avait plus \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, je crois que c'\u00e9tait plus ou moins 2005 un fil \u00e0 la patte de Michel Dr\u00fccker, ses mains qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de l'adapter au cin\u00e9ma aujourd'hui en 2019, une pi\u00e8ce qui date de 1896 et l\u00e0 j'ai fait un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:18:19) [88%] : \r\nPar an, ben \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps en fait que j'avais envie d'adapter du Feydeau, c'est pas trop le quel justement avec le fil \u00e0 la patte avec l'H\u00f4tel du \u00e9change : moi j'adore Feydeau parce que c'est, c'est d'une efficacit\u00e9 redoutable que c'est il y a un rythme effr\u00e9n\u00e9, donc je, je, je me disais que \u00e7a ferait un bon film, avant tout, donc je me suis essay\u00e9 dans un 1er temps avec Guillaume Gallienne qui est co- sc\u00e9nariste dans le film, qui joue dans le film on a et qui avait jou\u00e9 la pi\u00e8ce 100 50 fois donc tr\u00e8s bien le texte, il est texte su il on en a, on a, on a travaill\u00e9 surtout \u00e0 r\u00e9duire le texte pour le, pour faire un sc\u00e9nario d'une heure 30 et pas une parce que la pi\u00e8ce fait 3 heures 20 et pas seulement Six \u00e9tait efficace, dr\u00f4le et que on garder cette m\u00e9canique de Feydeau comique, en voil\u00e0, on se dit qu'on pouvait faire un bon film peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:19 > 0:18:37) [84%] : \r\nAlice Pol vous jouez une des \u00e9pouses, enfin les les pouces principal en envie dire donc est une travailleuse qui sont, on y reviendra apr\u00e8s mais ce qui change avec la pi\u00e8ce initiale, vous \u00eates belle, vous \u00eates intelligent, vous \u00eates fid\u00e8le et surtout vous avez vous faites vos choix c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu femme forte qui vous a plu, vous avez le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:37 > 0:19:10) [88%] : \r\nAlors d'abord, j'avais tr\u00e8s envie de travailler qu'Jalil, donc d\u00e8s qu'il m'a appel\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 contente qu'on qu'on se parle, apr\u00e8s j'ai j'ai ador\u00e9 le sc\u00e9nario et j'ador\u00e9 effectivement la modernit\u00e9 du personnage, j'ai ador\u00e9 son sens de la r\u00e9partie, le fait qu'elle est, voil\u00e0 quel quel est le verbe haut comme \u00e7a, toujours efficace, toujours au bon moment et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps avec une fragilit\u00e9 aussi qui surtout acceptent les fragilit\u00e9s des autres et sourit avec \u00e7a, mais ne fait pas non plus, reste dans la bienveillance et dans l'amusement voil\u00e0 personnage un peu sautillant, j'aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:15) [94%] : \r\nAvant qu'on continue d'en parler, je propose qu'on regarde un extrait comme \u00e7a, on se donne envie, on sait de quoi on parle, voil\u00e0 on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:17 > 0:19:45) [82%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 dans le quartier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre et puis 8 jours je m'attache \u00e0 pas, vous l'avez remarqu\u00e9 \u00e7a suffit, j'appelle mon mari les cet imb\u00e9cile de c\u00f4t\u00e9 vous voulez-vous Marie un imb\u00e9cile, les maris, les femmes qui nous plaisent sont toujours des imb\u00e9ciles, un match \u00e0 Montagnac quelle bonne surprise, c'\u00e9tait cette loi que chez moi le franchement en mais un autre, plus une femme respectable, il vous drague pourquoi vous croyez avoir l'exclusivit\u00e9, un homme que vous connaissez depuis 10 minutes 20 la femme donc sans tombe, bien vous en avez une arme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:19:59) [75%] : \r\nBonjour bonjour de la oui pas sa m\u00e8re, elle a Suisse l'un film The wife Yann m\u00e9rite oui 28.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:59 > 0:20:10) [81%] : \r\nDonc ta femme, je ne sais pas si c'est un mot qu'il croyait fid\u00e8le et comme les autres si je surprends mon mari, je suis \u00e0 vous, c'est fou, j'ai une chance au conditionnel ou recel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:17) [96%] : \r\nCe que je sais, je sais que tu sais que je sais, nous savons que nous savons que nous savons, alors \u00e7a va, j'ai pas l'air d'un imb\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:18 > 0:20:27) [86%] : \r\nC'est \u00e9vident, bon alors on l'a remarqu\u00e9, vous avez transpos\u00e9 l'histoire dans les ann\u00e9es 60, pourquoi ces choix, pourquoi la pas vous l'avoir racont\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:27 > 0:21:45) [86%] : \r\nAujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 parce que les r\u00e9seaux sociaux, les t\u00e9l\u00e9phones portables tout fait que Fedor Hassan est un peu diff\u00e9remment, en tout cas, alors, \u00e9t\u00e9 difficilement adaptable, les ann\u00e9es 60 pour les ramener justement \u00e0 \u00e0 une \u00e9poque qui nous est plus proche, a aussi tout un cin\u00e9ma que j'adore, qui sont les com\u00e9dies des ann\u00e9es 60 fran\u00e7aise de G\u00e9rard Oury, Louis de Fun\u00e8s, Bourvil, mais aussi de parti ou et et aussi parce que, fait de c'est un peu le p\u00e8re de toutes ces com\u00e9dies \u00e0 la fran\u00e7aise des communes d'acteurs qui vont je sais pas, jusqu'\u00e0 d\u00eener compare exemple ou c'est des dialogues cisel\u00e9s une m\u00e9canique implacable et qui repose essentiellement sur la la qualit\u00e9 de jeu donc, donc voil\u00e0 le les ann\u00e9es 60, \u00e7a me semblait \u00eatre sa bonne p\u00e9riode pour sortir du th\u00e9\u00e2tre sortir du c\u00f4t\u00e9 mus\u00e9e peut-\u00eatre et et et rend tout \u00e7a plus frais, j'avais aussi envie de voir des personnages f\u00e9minins, beaucoup plus moderne que chez Feydeau ou ou ou les femmes ont des faux- culs, c'est d\u00e9cid\u00e9, c'est des bourgeoises \u00e0 peu oisifs souvent, moi j'ai envie de faire des de ses personnages f\u00e9minins qui sont surtout dans le Dindon et surtout le personnage d'Alice plus intelligente, plus vive et plus courageuses que les hommes des femmes un peu plus moderne qui nous ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:46 > 0:21:53) [83%] : \r\nVous parlez du texte, il t\u00e9l\u00e9 il para\u00eet qu'il y ait une femme, vous avez vachement r\u00e9p\u00e9ter un peu t\u00e9l\u00e9coms au th\u00e9\u00e2tre, je sais pas comment \u00e7a se fait en g\u00e9n\u00e9ral, je ne suis pas actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:53 > 0:22:15) [85%] : \r\nNon, non, attendez 15 jours 15 jours de jours, c'est assez rare au cin\u00e9ma en tant th\u00e9\u00e2tre on r\u00e9p\u00e8te beaucoup cin\u00e9ma en on fait de moins en moins parce qu'on n'a pas le temps, parce que \u00e7a va vite parce que, et \u00e7a nous a permis d'\u00eatre d'arriver d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une troupe, voil\u00e0, il y avait plus de gros hold-up thyro\u00efde c'est tous ensemble et voil\u00e0, c'est tr\u00e8s on est un peu plus s\u00fbr de nous parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:15 > 0:22:51) [89%] : \r\nOui, et puis on a qu'Feydeau, c'est c'est tellement au millim\u00e8tre que on n'a pas le temps en fait de chercher sur un plateau de cin\u00e9ma, on a surtout eu le temps de trouver rapidement donc il c'est on commence en r\u00e9p\u00e9tition texte su comme au th\u00e9\u00e2tre, et puis en effet, il y avait des gens qui venaient tous d'horizons vari\u00e9s, je vois Ahmed Sylla criminologie sont du stand-up, c'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on va dire du rire face \u00e0 Dany Boon face voil\u00e0 et je voulais que tout le monde en effet constitue une m\u00eame troupe pour un m\u00eame projet h\u00e9 et c'\u00e9tait le meilleur moyen de briser la glace dans un 1er temps pied de cr\u00e9er des sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:51 > 0:23:06) [86%] : \r\nMais en m\u00eame temps, vous dites que vous voulez sortir du th\u00e9\u00e2tre, alors c'est c'est r\u00e9ussi, mais je trouve qu'il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 un peu th\u00e9\u00e2trale, ben \u00e7a c'est en 3 actes, 3 lieux d\u00e9cors, parfois m\u00eame des fois bon suit les personnages qui sortent, mais parfois ils sortent comme s'ils \u00e9taient en coulisses comme s\u00e9nateur tout \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame une volont\u00e9, un petit clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:06 > 0:23:36) [90%] : \r\nOui, c'est impossible de de faire autrement surtout mais mais mais ce qu'il fallait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en tout cas le de rythmer alors moi le le le film de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente qu'au th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait de d'aller chercher des intentions plus proche de beaucoup d\u00e9coup\u00e9 pour pouvoir aller chercher au montage, une r\u00e9action \u00e0 un \u00e9change de regards un soupir, toutes ces choses qu'on a au cin\u00e9ma et qu'on n'a pas au th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 on est oblig\u00e9 de projeter parce que le spectateur beaucoup plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:36 > 0:23:40) [86%] : \r\nPour vous, \u00e7a \u00e7a ressemblait plus \u00e0 un \u00e7a ressemble \u00e0 un plateau de cin\u00e9ma et par un pr\u00eat de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:40 > 0:24:10) [88%] : \r\nOui, du tout, juge en fait JMJ peut penser, j'ai pas relu la pi\u00e8ce l'aviez lu, je l'ai, je l'ai lu beaucoup plus jeune quand je sais l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre l\u00e0 vraiment je non, je me suis tout de suite mis dans le dans le film et puis surtout dans ce que vous voulez, Jalil j'ai j'ai, j'aime pas avoir des r\u00e9f\u00e9rences en fait pour jouer trop parce c'est \u00e7a, \u00e7a bloque l'imaginaire, donc j'essaie d'aller tout de suite sur ce que lui avait imagin\u00e9 de cette femme de cette victoire, voil\u00e0 un peu, un peu fortes, et voil\u00e0, et donc je suis d\u00e9tach\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre assez vite, m\u00eame si j'adore \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:10 > 0:24:15) [79%] : \r\nJe vous propose de revenir sur votre carri\u00e8re, j'ai ne Lespert de r\u00e9alisateur avec Julie Conti rancoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:22 > 0:24:50) [91%] : \r\nJ'ai tout essay\u00e9 pour la retrouver, vous allez et Saint-Malo, enfin, Jalil Lespert a d'abord adapt\u00e9 un livre des vents contraires, sorti en 2011, qu'il se base sur un roman d'Olivier Adam pliera jamais de l'\u00e9crit, mis en image, c'est un classique du cin\u00e9ma, les v\u00eatements sont pas fait yeux un biopic puisque le r\u00e9alisateur a adapt\u00e9 la vie du couturier Yves Saint Laurent dans le film du m\u00eame nom, il y romance la vie amoureuse du couturier fran\u00e7ais avec Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:51 > 0:24:55) [87%] : \r\nMarc le pouvoir dessiner, je veux pouvoir cr\u00e9er en toute ind\u00e9pendance, tu comprends \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:05 > 0:25:55) [86%] : \r\nIl y a eu l'adaptation d'un film ensuite Chaos de Hideo Nakata c'est-\u00e0-dire Jalil Lespert en a tir\u00e9 Iris en 2016, un thriller \u00e0 rebondissement qui part de l'enl\u00e8vement d'une femme chavir\u00e9 minutes voil\u00e0 tout \u00e7a augmente sur plus et il fallait bien qu'il y ait une pi\u00e8ce et c'est du th\u00e9\u00e2tre de boulevard avec cette oeuvre de Georges Feydeau, publi\u00e9e en 1896 pour des raisons que \u00e7a s'exprime, si jamais vous pour r\u00e9gion le titre Yahoo plut\u00f4t Jalil Lespert l'a transpos\u00e9 dans le Paris des ann\u00e9es 60 avec le Dindon vicieux Bachir mais quelle bonne surprise \u00e9cole justement mandat mais \u00e0 avoir \u00e0 ces messieurs, est \u00e0 Madame et allons nous en vient alors nous a jamais non transposer une oeuvre, \u00e7a lui donner l'opportunit\u00e9 de s\u00e9duire un autre public, c'est se r\u00e9approprier une histoire, c'est du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:55 > 0:25:56) [87%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:57 > 0:26:02) [83%] : \r\nVous passer de la vie d'Yves Saint-Laurent Vaudeville, c'est un peu \u00e0 un grand \u00e9cart quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:03 > 0:26:20) [86%] : \r\nBah oui, c'est \u00e7a qui est qui est dr\u00f4le et je pense que Yves Saint Laurent et maire, donc moi je j'adore, j'adore, j'adore les com\u00e9dies comme spectateur j'adore les biopics j'adore plein d'chose donc donc je je circule volontiers d'un genre \u00e0 l'autre, voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:21 > 0:26:33) [83%] : \r\nEt l\u00e0, le prochain, parce qu'on dit toujours que nous parce qu'on dit toujours que, puisque vous \u00eates plut\u00f4t bas biopic thriller jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la le dindon, c'est votre premi\u00e8re vraiment com\u00e9die et on dit que c'est le plus difficile \u00e0 faire ces tr\u00e9sors vous le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:33 > 0:27:08) [88%] : \r\nNon, mais non c'est c'est beaucoup de travail, beaucoup de travail de pr\u00e9cision faite apr\u00e8s j'\u00e9tais bien entour\u00e9e, j'ai des acteurs formidables, mais en effet tr\u00e8s rigoureux, mais, mais c'est une faillite fatigue saine quand bien apr\u00e8s heure le soir et que dans l'histoire on enterrer des cadavres ou que sais-je, ou la s\u00e9rie Versailles o\u00f9 il y a des batailles sanglantes on est on on rentre le soir, charg\u00e9s de d'\u00e9motions fortes, mais un peu noir, et l\u00e0 on rentre \u00e9puis\u00e9 parce que \u00e7a demande beaucoup de concentration, de pr\u00e9cision mais on est quand m\u00eame plus l\u00e9ger, on dort mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:09 > 0:27:33) [83%] : \r\nEt il faisait l'une des figures notamment de du cin\u00e9ma, la Com\u00e9die fran\u00e7aise, est ce que, fin de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise en son temps, de qui pouvait compris ce qui veut dire que la la la la, c'est un peu beaucoup, c'est que bien est-ce qu'est-ce que des fois, vous avez envie de vous dire non, mais j'ai envie de sortir de parce qu'on vous associe beaucoup \u00e0 ce cin\u00e9ma l\u00e0, est ce que vous avez envie de sortir compl\u00e8tement de \u00e7a ou vous amuser encore tout le temps avec nous alors oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:33 > 0:28:25) [89%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, alors, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que j'ai, j'arrive \u00e0 faire d'autres choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais souvent, \u00e7a marche beaucoup moins bien que les com\u00e9dies, donc on les retient moins vous savez, je dis notamment mais non mais vous avez non, non, mais vous avez bien fait, non mais \u00e7a c'est une vraie question je et sinc\u00e8rement, je suis tellement heureux en fait de de faire partie de ces films l\u00e0 qui qui rentre, voil\u00e0 qui sont que les familles que tout le monde voit ensemble et tout \u00e7a, et puis les les gens en parlent dans la rue etc et et je crois que \u00e7a et c'\u00e9tait mon r\u00eave d'enfant, donc en fait non, j'ai vraiment tr\u00e8s envie de continuer \u00e0 faire partie de ces com\u00e9dies populaires je ai pas du tout envie de tordre cette image cit\u00e9 antique journ\u00e9e je suis pas vraiment laquelle donc voil\u00e0 et, en fait, comme il y a un fou pour proposer une une premi\u00e8re fois un 1er r\u00f4le puis un r\u00f4le principal puis bah il y a eu, il y a un autre fou pour proposer quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, donc je fais pas de plan et je dis non, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse et touch\u00e9e de \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:25 > 0:28:49) [89%] : \r\nEt et le fou qui a adapt\u00e9 le Dindon de Feydeau, il avait votre c\u00f4t\u00e9 donc on rappelle, merci beaucoup, Jalil Lespert, elle expose on appelle que le Dindon sort le 25 septembre mais que si on veut le voir avant parce qu'on est press\u00e9, on peut se rendre aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux galeries d'avant- premi\u00e8res et puis vous ouvrez aussi le FFFH Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie \u00e0 Bienne, merci, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, bravo Direct et merci \u00e0 vous, la voil\u00e0 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:49 > 0:29:08) [94%] : \r\nLe comptoir merci, c'est fini, place au comptoir helv\u00e9tique sa premi\u00e8re \u00e9dition commence demain et se tiendra jusqu'au 22 septembre \u00e0 Beaulieu \u00e0 Lausanne avec l'id\u00e9e de valoriser la tradition suisse sous toutes ses formes, \u00e0 l'occasion de cette ouverture, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de consacrer aujourd'hui notre rubrique pass\u00e9 compos\u00e9 aux archives du comptoir suisse Claire Toury sont Thi\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:13 > 0:29:34) [86%] : \r\nVous voyez le comptoir, c'est \u00e7a, ou plut\u00f4t c'est l\u00e0, dans ce palais qui l'Exposition une fois termin\u00e9, s'appelle Le Palais de Beaulieu 40 ans d\u00e9j\u00e0 que le Comptoir suisse existe, nous sommes dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : tous les exposants sont honneur ici pourquoi, parce qu'on attend cette ann\u00e9e plus de 900000 visiteurs \u00eatre vu par pr\u00e8s d'un 1000000 de gens, c'est bien lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:34 > 0:29:43) [93%] : \r\nEs contre la concurrence \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9velopper le march\u00e9 national et relancer les exportations, voil\u00e0 le leitmotiv \u00e0 l'honneur les produits du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:43 > 0:29:50) [93%] : \r\nAlors si vous coupez cette tomate en 2, vous verrez qu'elle supporte toute concurrence \u00e9trang\u00e8re ah oui elle est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:50 > 0:29:53) [95%] : \r\nEt la m\u00e9nag\u00e8re qui est bien s\u00fbr au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:54 > 0:30:08) [85%] : \r\nSi on rencontre tout le monde, des 4 coins du canton et ces visage affable cache souvent un oeil critique un oeil qui dit moi on ne m'aura pas mais regardez le monde pourrait s'\u00e9crouler, aucune importance, elle regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:08 > 0:30:21) [89%] : \r\nQu'est ce que vous venez chercher au comptoir du d\u00e9lassement il y a 2 choses : le spectacle est double : bonsoir, il est dans la grande richesse de ce que l'on y pr\u00e9sente les productions tout le panorama de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:23 > 0:30:31) [86%] : \r\nEt puis il est aussi beaucoup dans le public qu'on y rencontre, c'est une v\u00e9ritable lance \u00e9galement une des de toute notre population de toutes les classes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:32 > 0:31:28) [89%] : \r\nC'est l'\u00e2ge d'or du comptoir et les grosses entreprises doivent y \u00eatre ici Austan Swissair d'immenses panneaux vous donne l'illusion d'\u00eatre \u00e0 1000 lieues de chez vous alors que choisissez-vous l'Extr\u00eame- Orient, o\u00f9 les Am\u00e9ricains si vous ne supportez pas l'avion, ce qui se peut se pr\u00e9senter, vous pouvez prendre le train, les CFF que l'on dit \u00eatre les plus ponctuel d'Europe pardon je les compl\u00e9ments tr\u00e8s certainement m\u00e9rit\u00e9 mais l'incontournable se trouve ailleurs, parfois, le Comptoir suisse doit une grande partie de sa popularit\u00e9 assez caves qu'il soit fribourgeoise neuch\u00e2teloise vaudoise les beaucoup de gens, des hommes surtout viennent au comptoir pour venir ici le comptoir finalement qu'un pr\u00e9texte, vous y croyez, c'est pas possible n'est-ce pas aujourd'hui, le Comptoir suisse est mort demain le comptoir helv\u00e9tique devra faire ses preuves chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:30 > 0:31:45) [85%] : \r\nEt que leur local sera ce soir I en Valais le Biscaya et vertigineux, la Banque nationale l'a choisie pour figurer sur le tout nouveau billet de 100 francs une publicit\u00e9 inattendue pour la r\u00e9gion, on en parlera donc ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:46 > 0:31:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Philippe Revah tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:02 > 0:32:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:17 > 0:32:20) [81%] : \r\nEt souvent de faux, soit on de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:21 > 0:32:30) [68%] : \r\nIl est la mort d'o\u00f9 non, lui, interview de L2, commentant les gars salut Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:33 > 0:32:45) [76%] : \r\nSalut belle demoiselle a tellement r\u00e9aliste non c'est li\u00e9 alors ah ben \u00e7a rue un peu aussi plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:49 > 0:32:50) [100%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:52 > 0:33:02) [79%] : \r\nAu Caire, \u00e0 ce que James Bond tout tout tout tout large oui, il y a un peu moins de bide, j'aime \u00e7a, faudrait qu'il avait un peu bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:45 > 0:33:50) [69%] : \r\nOui, que \u00e7a fait un claquage la claquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:58 > 0:34:01) [72%] : \r\nCe qui a suivi, ah merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:07 > 0:34:16) [69%] : \r\nMoi, comme tout fait qui brasse c'\u00e9tait vachement bien devenir objet bah la baisse eux \u00e7a fait, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure \u00e0 quoi, Pilote, juste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:22 > 0:34:28) [82%] : \r\nCes r\u00e9gisseur plateau toujours ils savent tout faire pour pas que je vais souvenons burlesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:40 > 0:34:46) [88%] : \r\nBen moi j'ai pas eu besoin d'y aller \u00e0 soit j'ai, j'avais perdu, vous avez repris et je rep\u00e8re de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:48 > 0:34:48) [93%] : \r\nPays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:48 > 0:34:51) [98%] : \r\nOn m'appelle le yo-yo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:51 > 0:34:53) [86%] : \r\nEt c'est la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:54 > 0:35:06) [78%] : \r\nJ'ai tout \u00e0 moi, ouais ah oui, oui, mais \u00e9coutez oui je sais je je bouge, je vais beaucoup de tennis en ce moment, je suis all\u00e9 au tennis, a fait quoi vingtaine d'ann\u00e9es, exemple vous faisait plus puisque le coulage entre les 3 partenaires et tout \u00e7a, pas, je ne fais pas \u00e7a avant de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:09 > 0:35:16) [76%] : \r\nMais voil\u00e0, le Chinon sur c'est surtout la la bouffe, hein, bah oui petite salade tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:32 > 0:35:33) [79%] : \r\nQue ceux qui l'ont oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:35 > 0:35:35) [85%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:06 > 0:36:09) [68%] : \r\nEn main leur leur leur leur lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:12 > 0:36:15) [80%] : \r\nPiano piano chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:39:08) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, un vaste un petit cyclone a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer au-dessus de nos r\u00e9gions pour cette fin de semaine, on appelle \u00e7a en temps d'arri\u00e8re \u00e9tait donc il faudra bien \u00e9videmment profiter l'anticyclone se trouvent actuellement sur l'Atlantique jusqu'aux Alpes alors Les perturbations circulent en marge, vous le voyez, au nord et au sud de l'Europe, l'anticyclone va remonter un peu vers les \u00eeles britanniques, ces prochaines heures pour permettre \u00e0 ces quelques nuages devenir peut-\u00eatre un peu perturb\u00e9 le ciel pour ce week- end au sud du pays, mais rien de grave pour cet apr\u00e8s- midi, vous le voyez, c'est un soleil assez majestueux sur l'ensemble du territoire avec peut-\u00eatre quelques cumulus de d\u00e9coration sur les pr\u00e9- Alpes orientales, la soir\u00e9e s'annonce belle et d\u00e9gager aussi une temp\u00e9rature qui pourraient \u00eatre agr\u00e9able, encore sous le coup de 21 heures, nous pourrions encore trouv\u00e9 20 21 degr\u00e9 si vous aviez envie de sortir pour cet apr\u00e8s- midi vous voyez ces temp\u00e9ratures sont au-dessus des normes de saison 3 \u00e0 4 degr\u00e9s selon les r\u00e9gions, 26 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 24 degr\u00e9s 23 degr\u00e9s sur le plateau 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 24 degr\u00e9s en r\u00e9gion b\u00e2loise, depuis 20 6 degr\u00e9s autour du l'aimant les vents alors cette l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la mise sur le plateau 10 20 kilom\u00e8tres heure et ce vent de secteur ouest en montagne, de fait, la mod\u00e9r\u00e9 20 30 kilom\u00e8tres heure, vendredi matin, nous pourrions retrouver quelques bancs de brouillard, notamment sur le quart Nord-Est sur le nord du plateau sur le Jura \u00e9galement ailleurs d\u00e8s le lever du jour, un soleil g\u00e9n\u00e9reux est pr\u00eat et puis l'apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s dissipation de ces brouillards matinaux c'est un g\u00e9n\u00e9reux soleil sur l'ensemble du territoire, voil\u00e0 qui ne souffrent d'aucun autre commentaire pour les temp\u00e9ratures alors le matin ils sont dans des normes de saison et puis vous le voyez, l'apr\u00e8s- midi, elles augmentent encore un peu 28 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 degr\u00e9s autour du d\u00e9mon 24 25 degr\u00e9s sur le plateau 25 degr\u00e9s en r\u00e9gion b\u00e2loise 27 degr\u00e9s au Tessin 25 degr\u00e9s dans les Grisons les vents, \u00e7a va un peu faiblir en haute et moyenne montagne toujours ce ouest 10 20 kilom\u00e8tres heure et puis toujours cette l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise sur le plateau autour du L\u00e9man 10 20 kilom\u00e8tres heure, samedi matin, nous pourrions avoir quelques bancs de brouillards quelques stratus hein le le matin, l'apr\u00e8s- midi quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement sur le pays, mais l'impression de beau temps devrait perdurer, vous voyez que les temp\u00e9ratures restent aussi agr\u00e9able dimanche matin, on peu moins de brouillard en d\u00e9but de journ\u00e9e un peu plus de cumulus sur les sommets des temp\u00e9ratures qui reste toujours estivales, c'est une belle journ\u00e9e, c'est un bon week- end qui s'annonce, o\u00f9 sommes aujourd'hui, le jeudi 12 septembre nous f\u00eatons les \u00c9milien moi j'aurai le plaisir, l'Avantage de vous retrouver ici ce soir, \u00e0 cette m\u00eame place juste apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T11:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909931749", "durationSec": 30, "title": "MI APPLI SAVE A LIFE_RTS000001951806", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sentant l'application \"Save a life\" lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour mettr en r\u00e9seau des citoyens form\u00e9s aux geste de premier secours avec le 144.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SECOURISME", "M\u00c9DECINE D'URGENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931750", "durationSec": 21, "title": "MI CHAINE DU BONHEUR_RTS000001951794", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a vot\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail (LEMT) qui pr\u00e9voit notamment des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 un million de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909931751", "durationSec": 25, "title": "MI FEUX AUSTRALIE V2_RTS000001950624", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t \u00e0 Berne de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 la protection des enfants et des jeunes contre la publicit\u00e9 pour le tabac\" en faveur de l'interdiction totale de la publicit\u00e9, la promotion et le parrainage pour les produits du tabac. Les associations et ligues de pr\u00e9vention, \u00e0 l'origine de cette initiative, esp\u00e8rent ainsi prot\u00e9ger les mineurs et enrayer le tabagisme."}, {"internalArchiveId": "AA1909931752", "durationSec": 99, "title": "MI FR TRAVAIL AU NOIR_RTS000001951828", "excerpt": "La Ville de Neuch\u00e2tel a  proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9organisation du service communal de la s\u00e9curit\u00e9. Les agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique, non-arm\u00e9s, accro\u00eetront leur pr\u00e9sence dans les rues et le soir. Ils pourront contr\u00f4ler le stationnement etr\u00e9soudre des probl\u00e8mes de proximit\u00e9, comme le littering ou le bruit trop \u00e9lev\u00e9 dans les rues.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1932533"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931753", "durationSec": 26, "title": "MI INITIATIVE ENFANTS TABAC_RTS000001951754", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Washington DC, Etats-Unis, 11 Septembre 2019)) Donald Trump compte interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es. Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une augmentation des cas de maladies respiratoires constat\u00e9es chez des personnes utilisant diff\u00e9rents types de vapoteuses ou d'e-cigarettes. Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires est en cours mais aucun ingr\u00e9dient, produit ou appareil sp\u00e9cifique n'a pu \u00eatre incrimin\u00e9 pour l'instant.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "TABAGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931754", "durationSec": 109, "title": "MI NE AGENTS PROXIMITE_RTS000001951791", "excerpt": "Le Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 l'initiative cantonale \"Pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs\" jug\u00e9e conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral. Le texte pr\u00e9voit notamment la limitation et la r\u00e9gulation de ces animaux dont le loup.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1932722"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931755", "durationSec": 58, "title": "MI TAPIS 144 SECOURS_RTS000001951786", "excerpt": "Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) a d\u00e9cid\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un binational turco-tessinois de 35 ans apr\u00e8s son emprisonnement pour apologie du terrorisme, propagande et recrutement de combattants islamistes. Avec l'itw de Daniel Bach, Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, et de la conseill\u00e8re nationale Les Verts b\u00e2loise Sibel Arslan."}, {"internalArchiveId": "AA1909931756", "durationSec": 25, "title": "MI USA CIGARETTES ELECTRONIQUES_RTS000001951686", "excerpt": "Bande de lancement du film \"Le dindon\" du r\u00e9alisateur Jalil Lespert avec les acteurs Guillaume Gallienne, Alice Pol et Dany Boon."}, {"internalArchiveId": "AA1909931757", "durationSec": 85, "title": "MI VS GRANDS PREDATEURS V3_RTS000001951871", "excerpt": "Portrait de l'acteur et r\u00e9alisateur Jalil Lespert \u00e0 base d'extraits des films \"Des vents contraires\", \"Yves Saint Laurent\", \"Chaos\", \"Iris\" et \"Le dindon\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1932796"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931761", "durationSec": 110, "title": "MI CAMPAGNE ELEX AUTRICHE_RTS000001951873", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS sur le Comptoir suisse \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909931762", "durationSec": 93, "title": "MI DECHEANCE DOUBLE NATIONAL_RTS000001951741", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOENIZ", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931771", "durationSec": 64, "title": "MI EXTRAIT LE DINDON_RTS000001951838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)", "EXTRAIT"], "sequenceIds": ["1932906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931792", "durationSec": 101, "title": "MI PORTRAIT JALIL LESPERT_RTS000001951884", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931793", "durationSec": 143, "title": "FRIGO PRC 42 COMPTOIR SUISSE_RTS000001951596", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMPTOIR SUISSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909932102", "summary": "Fribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois :\nTableau \u00e9lectronique affichant vote du Grand Conseil fribourgeois.\nJean-Daniel Wicht, F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois, discutant.\nOlivier Curty, directeur de l'Economie et de l'emploi, Conseiller d'Etat fribourgeois, lisant document.\nGrand Conseil fribourgeois en s\u00e9ance.\nItw Jean-Daniel Wicht. \nTravailleuses anonymes nettoyeuses.\nInspecteur du travail sur chantier.\nItw Olivier Curty.\nFribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois : discours d'Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional UNIA.\nItw Armand Jaquier.", "id": "1932533", "visualThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "ENTRETIEN DES LOCAUX"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932291", "summary": "Neuch\u00e2tel :\nSc\u00e8ne de rue avec agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique patrouillant \u00e0 2.\nItw Yann Tatone, chef de secteur, s\u00e9curit\u00e9 publique Ville de Neuch\u00e2tel.\nViolaine Bl\u00e9try-de Montmollin, conseill\u00e8re communale, Ville de Neuch\u00e2tel.\nAgents de la S\u00e9curit\u00e9 publique en r\u00e9union.\nItw Christian Bourquin, chef de la s\u00e9curit\u00e9 publique, Ville de Neuch\u00e2tel.\nAgents de la S\u00e9curit\u00e9 publique posant amende PV sur pare-brise d'automobiles.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Gander, agent de s\u00e9curit\u00e9 publique, Ville de Neuch\u00e2tel.", "id": "1932722", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932343", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\nItw Docteur Robert Larribau, m\u00e9decin responsable de la Centrale d'appels sanitaires urgents 144.", "id": "1932774", "visualThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932365", "summary": "Sion, s\u00e9ance du Grand Conseil valaisan :\nTableau \u00e9lectronique affichant vote du Grand Conseil valaisan.\nGrand Conseil valaisan en s\u00e9ance.\nGros plan Gr\u00e9gory Logean, chef de groupe UDC valaisan, regardant son ordinateur. Itw Gr\u00e9gory Logean.\nDiscours J\u00e9r\u00f4me Fournier, d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant Les Verts valaisans. Barbara Lanthemann, d\u00e9put\u00e9e PS valaisanne, \u00e9coutant.\nItw J\u00e9r\u00f4me Fournier.\nItw Barbara Lanthemann.\nBerger gardant troupeau de moutons.\nItw Vincent Roten, d\u00e9put\u00e9 PDC valaisan et Pr\u00e9sident des producteurs de b\u00e9tail.\nEnneig\u00e9 : loup gambadant.", "id": "1932796", "visualThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932475", "summary": "Plateau :\nItw Jalil Lespert, r\u00e9alisateur, et Alice Pol, com\u00e9dienne.", "id": "1932906", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052103", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-121AC1AD-A245-484D-ACB1-A4AC12075B81", "internalArchiveId": "121AC1AD-A245-484D-ACB1-A4AC12075B81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste du groupe Edmond de Rotschild;Gerhard, Virginie;Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Extraits film \"Deux Moi\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/ISRAEL REACTIONS 8H) *** Benyamin Netanyahu est le premier fossoyeur du processus de paix\r\nLes mots du premier ministre palestinien hier soir... apr\u00e8s l'annonce de son homologue isra\u00e9lien\r\nBenyamin Netanyahu promet d'annexer la vall\u00e9 du jourdain... s'il reste en place \u00e0 l'issue les \u00e9lections l\u00e9gislatives... la semaine prochaine\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9... C\u00e9line Fontannaz...\r\n---\r\nTrois heures \u00e0 peine ap\u00e8s l'annononce de Benjamin Netanyahu deux  roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis l'enclave palestinienne.... avant d'\u00eatre intercept\u00e9e par un bouclier antimissile. Et le premier ministre israelien a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville o\u00f9 il donnait un meeting...\r\nLes r\u00e9actions orales et \u00e9crites ne se sont pas fait attendre...le pr\u00e9sident palestinen Mahmoud Abbas a pr\u00e9venu  dans un communiqu\u00e9:  tous les accords sign\u00e9s avec Israel et les obligations qui en r\u00e9sultent seraient annul\u00e9s\".. si celui qui est aussi chef du Likoud devait mettre son plan d'annexion \u00e0 ex\u00e9cution \r\nDu cot\u00e9 de la Jordanie, on craint que cette d\u00e9cision  n'entra\u00eene toute la r\u00e9gion dans la violence\".. la Turquie, elle,  qualifie la promesse d'annexion de la vall\u00e9 Jourdain, qui repr\u00e9sente environ 30% de la Cisjordanie de \"dangereuse escalade... Quant \u00e0 l'Arabie saoudite, elle a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 57 membres de l'organisation de la coop\u00e9ration islamique...\r\n--\r\n**** la d\u00e9claration du premier ministre isra\u00e9lien inqui\u00e8te \u00e9galement l'Organisation des Nations Unies.\r\nC\u00e9line \r\n---\r\nl'un de ses porte-parole a pr\u00e9cis\u00e9 que le projet d'annexion de la Vall\u00e9e du Jourdain n'aurait certes pas de valeur juridique au niveau international mais serait je cite \"d\u00e9vastatrice pour une potentielle relance des n\u00e9gociations, pour la paix r\u00e9gionale et pour l'essence meme d'une solution \u00e0 deux Etats\". \r\n---\r\nMerci C\u00e9line Fontannaz\r\nEt puis l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin qu'elle a bombard\u00e9 des positions du mouvement islamiste Hamas... dans la bande de Gaza\r\nUne r\u00e9ponse au tirs de roquettes qui ont frapp\u00e9 Isra\u00ebl hier soir... dans une r\u00e9gion o\u00f9 benyamin netanyahou tenait un meeting.\r\n(13/US/TRUMP LIMOGE BOLTON ITV) *** Nouveau limogeage spectaculaire \u00e0 la Maison Blanche\r\nC'est via Twitter... que Donald Trump a vir\u00e9 hier soir son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9... John Bolton\r\nA l'origine de ce d\u00e9part: de nombreux dossiers br\u00fblants\r\nLa Cor\u00e9e du Nord... l'Afghanistan... ou encore l'Iran\r\nPour l'opposition... ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Washington\r\nAdam Schiff est l'un des \u00e9lus d\u00e9mocrates les plus influents... \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants\r\nLe nouveau conseilelr national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9...sera nomm\u00e9 la semaine prochaine.\r\n(Ramadan) **** Le nouveau livre de Tariq Ramadan va bien sortir aujourd'hui.\r\nLa justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol\r\nC'est pour pr\u00e9server son anonymat... qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage... dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence\r\nDisproportionn\u00e9... pour le tribunal de grande instance de Paris... \r\nIl rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\r\n(TF5/PORTRAIT FUTURE DIR FMI PI) *** Kristalina Dj\u00e9-or-dji-va\r\nCe nom ne vous dit peut-\u00eatre rien. Et pourtant, c'est tr\u00e8s probablement celui de la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international\r\nL'appel \u00e0 candidature est d\u00e9sormais clos\r\nEt une seule pr\u00e9tendante est dans course... pour remplacerChristine Lagarde\r\nCl\u00e9a Favre... il s'agit de la candidate lanc\u00e9e par l'Europe... une bulgare \u00e2g\u00e9e de 66 ans... \r\n  1'34\r\n((Pour l'instant, c'est surtout l'\u00e2ge de Kristalina Georgieva qui a focalis\u00e9 l'attention. Et pour cause : le FMI a d\u00fb changer les r\u00e8gles du jeu pour accepter son dossier.\r\nJusqu'ici, un candidat ou une candidate ne pouvait en effet pas d\u00e9passer les 65 ans.Mais plus que son \u00e2ge, l'originalit\u00e9 de cette candidate, c'est aussi son origine bulgare.\r\nMathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste du groupe Edmond  de Rotschild...\r\nSON\r\nCette candidature, c'est donc un signal d'ouverture.  Elle montre aussi que le d\u00e9veloppement et l'environnement comptent, puisque Kristalina Georgieva a des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques en la mati\u00e8re.L'unique candidate au FMI a \u00e9galement de nombreuses cartes en main :actuelle num\u00e9ro 2 de la Banque mondiale, elle a auparavant occup\u00e9 des fonctions au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\nSON\r\nSelon Mathilde Lemoine, cette candidature est un gage que donnent les pays d\u00e9velopp\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement.))\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) Faut-il instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse? Et si oui...de combien de temps?\r\nLe conseil national doit trancher... aujourd'hui\r\nIl devrait refuser l'initiative populaire qui propose 4 semaines de temps libre... \r\nMais il pourrait accepter... le compromis \u00e9labor\u00e9 par les s\u00e9nateurs: \u00e0 savoir un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(04/PLR+PDC REELECTION DE LAUBER PA) **** Le PLR soutient la r\u00e9election du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber...  le PDC..  lui...laisse \u00e0 son groupe la libert\u00e9 de vote.\r\nLes premi\u00e8res prises de position officielles des partis sont connues... \u00e0 15 jours du vote aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nUn scrutin qui se d\u00e9roulera dans un contexte tendu: Michael Lauber est sur la sellette \u00e0 cause de ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA... et la commission judiciaire du parlement recommande de ne PAS le r\u00e9-\u00e9lire\r\nLe groupe PDC et le PLR ont entendu hier le premier magistrat du pays...\r\nEt pour les lib\u00e9raux radicaux... il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant... Camille Degott\r\n  51''\r\n((Tr\u00e8s convaincant dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions... c'est ce que pr\u00e9cise le parti dans un communiqu\u00e9 .\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber a donc \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires au sein du groupe. Une d\u00e9cision tr\u00e8s claire, explique le PLR, avec un objectif: r\u00e9affirmer l'ind\u00e9pendance du MPC, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi pr\u00e9server sa stabilit\u00e9, qui lui permet de fonctionner correctement.\r\nUn premier soutien politique tr\u00e8s clair, alors que la comission judiciaire recommandait il y a quelques jours le contraire: de ne pas soutenir Michael Lauber dans sa r\u00e9election.\r\nLe PDC, lui, veut aussi renforcer la cr\u00e9diblit\u00e9 du MPC et son ind\u00e9pendance. Mais du coup, il ne souhaite pas \"politiser\" l'election... et donc ne donne pas de consigne de vote.\r\nLe groupe PDC demande par ailleurs de r\u00e9\u00e9evaluer fondamentalement le mode d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nMichael Lauber doit encore \u00eatre entendu par d'autres groupes, notamment par l'UDC, mardi prochain et le PS, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection.))\r\nle vote est pr\u00e9vu le 25 septembre.\r\n(bve Maudet) Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet... \r\nL'affaire est li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018... et qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS. \r\nCette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage du magistrat \u00e0 Abu Dhabi.\r\nLe Tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'Etat genevois... concernant cet article. \r\nMais les juges ont MODIFIE... le contenu de la r\u00e9ponse... propos\u00e9e initialement par Pierre Maudet\r\nEn effet, Tamedia avait au d\u00e9part refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur.\r\n(TF4/NYON REPENSER PLACE PUBLIQUE PI) **** C'est le projet phare de la l\u00e9gislature... \u00e0 Nyon: Les autorit\u00e9s de la ville vaudoise ont pr\u00e9sent\u00e9 le futur visage de la place Perdtemps. \r\nCe parking \u00e0 ciel ouvert sera enterr\u00e9... \u00e0 l'horizon 2027... et l'espace ext\u00e9rieur deviendra un parc public\r\nComment concilier voitures et qualit\u00e9 de vie?\r\nVPlusieurs autres villes comme Yverdon-les-Bains et Vevey se posent aussi la question. Virginie Gerhard.\r\n  1'26''\r\n((A Nyon, le projet \u00e9tait attendu depuis 60 ans ! 60 ans pour trouver un compromis qui offre aux habitants des espaces verts tout en permettant l'utilisation de la voiture au centre ville. Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n0'29''\r\nLes villes de plus grandes tailles, elles, sont moins confront\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de transports publics plus performants. \r\n0'20''\r\nR\u00e9sultats, dans ces villes les d\u00e9bats sont souvent tendus. Si Nyon et Yverdon-les-Bains devraient avoir leur parking. La ville de Vevey a rejet\u00e9 le projet en mai dernier. Tous s'accordent sur le fait qu'il faut plus d'espaces verts mais les avis divergent encore sur la place \u00e0 laisser aux voitures dans les hypercentres. ))\r\nEt nous vous l'apprenons ce matin\r\nLa municipalit\u00e9 de Vevey profite de la f\u00eate des Vignerons pour diminuer le nombre de places de parc... sur la place du march\u00e9\r\nIl n'y en aura plus que 312 au lieu de 472... lorsque l'ar\u00e8ne aura totalement disparu\r\nUne fa\u00e7on de pr\u00e9parer les Veveysans \u00e0 un espace plus arboris\u00e9...un projet qui devrait aboutir d'ici 2 ans.\r\n(TF6/CINE SORTIE KLAPISCH PI) Un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal...\r\nEric: si je vous dis \"le p\u00e9ril jeune\"... l'Auberge espagnole\"... ou encore \"les poup\u00e9es russes\"... vous me r\u00e9pondez?\r\n((...))\r\nC\u00e9dric Klapisch... le cin\u00e9aste parisien est de retour... avec \" Deux moi\"... une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle conscr\u00e9es aux trentenaires d'aujourd'hui\r\nUne g\u00e9n\u00e9ration hyperconnect\u00e9e... mais surtout tr\u00e8s seule... et un peu d\u00e9prim\u00e9e Sophie Iselin\r\n  1'23\r\n((Lance la musique \r\nIls sont deux, partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chat et  quasiment le m\u00eame balcon...\r\nMais ne se sont jamais rencontr\u00e9s...\r\nEXTRAIT \r\n\"bonjour.. j'ai un probl\u00e8me de sommeil\"\r\nDans son dernier film C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi...\r\nqui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Tinder, ne cessent de se croiser sans jamais se rencontrer...\r\nEXTRAIT\r\nTrop connect\u00e9s et  trop fragiles pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque ... Les personages de Klapisch incarnent une fois de plus le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration.. Embarqu\u00e9e dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9...\r\nREMONTE SON \r\nUn monde o\u00f9 \"Chacun cherche son chat\"... sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate  de l'\u00e2me soeur sans se retrouver!  \r\nLa crise de la trentaine version Klapish...profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois. Plus que jamais tendrement film\u00e9e.))\r\n\"Deux Moi\" avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney. \r\nLe film sort ce mercredi (11 sept) sur les \u00e9cran romands\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(Berne secret bancaire) Il faut abolir le secret bancaire suisse... pour les Suisses\r\nLe grand conseil a accept\u00e9 une initiative de la gauche et du centre\r\nLe canton de Berne va intervenir aupr\u00e8s des chambres f\u00e9d\u00e9rales... pour mettre en place un \u00e9change automatique des donn\u00e9es\r\nSelon les auteurs du texte... l'\u00e9change d'informations avec des pays \u00e9trangers... introduit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e... a entra\u00een\u00e9 une augmentation des recettes fiscales\r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 un tel effet sur le march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n(Place du march\u00e9 Vevey) \r\n(Mobilit\u00e9 enfants et ado) La mobilit\u00e9 douce progresse... chez les enfants et les adolescents\r\nIls se d\u00e9placent plus souvent en transports publics... ou \u00e0 pied... qu'il y a 20 ans... selon une \u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLes trotinettes jouissent aussi d'une popularit\u00e9 croissante\r\nAlors que le v\u00e9lo... \u00e0 l'inverse... est moins pris\u00e9\r\nLes parents qui jouent les taxi se font donc de plus en plus rares...\r\nMais cette habitude est plus fr\u00e9quente en suisse romande et au Tessin que de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rostigraben\r\n(Nouveau si\u00e8ge google \u00e0 ZH) \r\n(GE centre r\u00e9fugi\u00e9s) Gen\u00e8ve inaugure un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\nCe b\u00e2timent construit en bois de la r\u00e9gion est modulable... pour s'adapter rapidement aux besoins\r\nsitu\u00e9 en plein coeur des institutions internationales... il peut accueillir 370 personnes.\r\nLe centre pour migrants de Rigot... prend le relais d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nSelon le conseil d'\u00e9tat... il servira d'exemple pour les prochaines structures d'accueil qui seront construites dans le canton\r\n(Netanyahu) Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e... s'il reste premier ministre \r\nPromesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl \r\nElle concerne la vall\u00e9e du Journain et la partie nord de la mer morte... pr\u00e9cise le chef du gouvernement\r\nEt le chef du gouvernement assure que ce projet n'affecterait aucun palestinien... puisqu'il ne vise pas les villes arabes \r\nMais l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine ne l'entend pas de cette oreille\r\nElle d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin \u00e0 toute chance de paix.\r\n(Bolton) Cor\u00e9e du Nord... Iran... et Afghanistan: les d\u00e9saccords \u00e9taient devenus trop nombreux... entre\r\n(USA - Iran) \r\n(USA - espion Russie) \r\n(18/REFORME LIGUE CHAMPIONS PA) DIR ST LSNE (SECOURS +41 79 **)\r\n(Robert Frank) \r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(Venezuela) Le Venezuela d\u00e9ploie 150 000 soldats \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Colombie\r\nL'\u00e9tat major \u00e9voque des exercices... dans cette r\u00e9gion plac\u00e9e la semaine derni\u00e8re en alerte orange\r\nSelon le pr\u00e9sident Nicolas Maduro.. son homologue Yan Duqu\u00e9 manoeuvre pour d\u00e9clencher un conflit arm\u00e9\r\nLe chef d'\u00e9tat colombien... lui... assure qu'il ne c\u00e9dera pas \u00e0 la provocation... et exclut une intervention militaire contre son voisin", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T07:59:25_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T07:59:25_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10683588", "ece-10683578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:07:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nIl est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nMarielle savoir c'est une promesse de campagne qui suscite col\u00e8re et inqui\u00e9tude, Benyamin Netanyahu, assure qu'il annexera une partie de la Cisjordanie occup\u00e9e, s'il reste au pouvoir en Isra\u00ebl, les r\u00e9actions sont vives en Palestine et dans le monde arabe, faut -il r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 15 jours du vote au Parlement de partis ont d\u00e9j\u00e0 pris position et puis un Parking \u00e0 ciel ouvert, enterr\u00e9 pour faire place \u00e0 un \u00e9crin de verdure, le futur visage de la place Perton est connu \u00e0 Nyon et vous l'entendrez, d'autres villes planchent sur des projets similaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou est le premier fossoyeur du processus de paix, les mots du 1er ministre palestinien, hier soir, apr\u00e8s l'annonce de son homologue isra\u00e9lien Benjamin Benyamin Netanyahu promet d'annexer la vall\u00e9e du Jourdain s'il reste en place \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives la semaine prochaine, une d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, 3 heures apr\u00e8s l'annonce de Benyamin Netanyahu de roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis l'enclave palestinienne avant d'\u00eatre intercept\u00e9e par un bouclier antimissile, et le 1er ministre isra\u00e9lien a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville o\u00f9 il donnait un meeting les r\u00e9actions orales et \u00e9crites, ne se sont pas fait attendre non plus, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9, tous les accords sign\u00e9s avec Isra\u00ebl et les obligations qui en r\u00e9sultent, seraient annul\u00e9s si celui qui est aussi le chef du Likoud devait \u00eatre son plan d'annexion \u00e0 ex\u00e9cution du c\u00f4t\u00e9 de la Jordanie, on craint que cette d\u00e9cision n'entra\u00eene toute la r\u00e9gion dans la violence, la Turquie, elle qualifie la promesse d'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain, qui repr\u00e9sente environ 30 pourcent de la Cisjordanie de dangereuse escalade quant \u00e0 l'Arabie Saoudite et elle a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 57 membres de l'organisation de la coop\u00e9ration islamique oui la d\u00e9claration du 1er ministre isra\u00e9lien inqui\u00e8te \u00e9galement l'Organisation des Nations Unies, C\u00e9line oui lors de ses porte- parole a pr\u00e9cis\u00e9 que le projet d'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain n'aurait certes pas de valeur juridique, au niveau international, mais ce serait, je cite, des voeux mais serait, je cite, d\u00e9vastatrice pour une potentielle relance des n\u00e9gociations pour la paix r\u00e9gionale et pour l'essence m\u00eame d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz et puis l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin qu'elle a bombard\u00e9 des positions du mouvement islamiste Hamas dans la bande de Gaza, une r\u00e9ponse aux tirs de roquettes qui ont frapp\u00e9 Isra\u00ebl hier soir dans une r\u00e9gion o\u00f9 Benyamin N\u00e9tanyahou tenait un meeting limogeage nouveau limogeage et pas des moindres, \u00e0 la Maison Blanche, c'est via Twitter que Donald Trump a vir\u00e9 hier soir son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton \u00e0 l'origine de ce d\u00e9part de nombreux dossiers br\u00fblants, la Cor\u00e9e du Nord, l'Afghanistan ou encore l'Iran pour l'opposition, ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Washington adam Schiff est l'un des \u00e9lus d\u00e9mocrates les plus influents \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [84%] :\r\nOn a le crapaud qui chez eux PS Finlande \u00e0 EDF ressemble \u00e0 \u00e0 15 sur quelques dossiers comme l'id\u00e9e de cette rencontre avec les talibans, comme David ou encore les n\u00e9gociations avec la Cor\u00e9e du Nord, qui ne donne rien et alors \u00e0 STX John Bolton avait raison ces sommets mal pr\u00e9par\u00e9 cette diplomatie de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 ne fonctionne pas, ni avec la Cor\u00e9e du Nord, ni avec les talibans, ni avec l'Iran, les circonstances de ce nouveau limogeage soul\u00e8ve beaucoup de questions, il une tu vois qu'est assez li\u00e9 \u00e0 aucune organisation rationnelle dans cette maison blanche, \u00e7a fonctionne de mani\u00e8re chaotique, il n'y avoir aucun processus pour guider le pr\u00e9sident sur ses d\u00e9clarations, ses d\u00e9cisions et leurs r\u00e9percussions sur la sc\u00e8ne internationale cependant droite en un achev\u00e9 pas cach\u00e9 une certaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nLe nouveau conseil national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sera nomm\u00e9 la semaine prochaine et le nouveau livre de Tariq ramadan lui va bien sortir aujourd'hui, la justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol, c'est pour pr\u00e9server son anonymat qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence disproportionn\u00e9 pour le tribunal de grande instance de Paris, il rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Kristalina dur diva, ce nom ne vous dit peut-\u00eatre rien et pour son corps, c'est probablement celui de la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, l'appel \u00e0 la candidature d\u00e9sormais clos et une seule pr\u00e9tendante est dans la course pour remplacer Christine Lagarde Claire Favre, il s'agit de la candidate, lanc\u00e9e par l'Europe, une bulgare \u00e2g\u00e9e de 66 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [96%] :\r\nPour l'instant, c'est surtout l'\u00e2ge de Kristalina Georgieva qui a focalis\u00e9 l'attention et pour cause, le FMI a d\u00fb changer les r\u00e8gles du jeu pour accepter son dossier jusqu'ici un candidat ou une candidate ne pouvait en effet pas d\u00e9passer les 65 ans, mais plus que son \u00e2ge, l'originalit\u00e9 de cette candidate, c'est aussi son origine bulgare Mathilde Lemoine, chef \u00e9conomiste du groupe Edmond de Rothschild. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:31) [96%] :\r\nOn a beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aux \u00c9tats-Unis de se partager les institutions internationales, sans tenir compte de l'\u00e9volution \u00e9conomique r\u00e9cente, et en particulier du poids grandissant des pays de l'Est, mais aussi de l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [97%] :\r\nCette candidature, c'est donc un signal d'ouverture, elle montre aussi que le d\u00e9veloppement et l'environnement comptent puisque Kristalina Georgieva a des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques en la mati\u00e8re, l'unique candidate au FMI a \u00e9galement de nombreuses cartes en main, actuelle num\u00e9ro 2 de la Banque mondiale, elle a auparavant occup\u00e9 des fonctions au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:04) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne et quand m\u00eame un exemple en mati\u00e8re de multilat\u00e9ralisme et dans le contexte actuel de tensions nationalistes et \u00e7a permet d'avoir \u00e9ventuellement quelqu'un \u00e0 la t\u00eate du FMI qui appr\u00e9hende bien \u00e0 ce que n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement de relations multilat\u00e9rales et surtout le fait que le monde ne peut plus cro\u00eetre sans tenir compte des questions environnementales et de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [96%] :\r\nSelon Mathilde Lemoine, cette candidature est un gage que donnent les pays d\u00e9velopp\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement, faut -il instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse, et si oui de combien de temps le Conseil national doit trancher aujourd'hui il devrait refuser l'initiative populaire qui propose 4 semaines de temps libre, mais il pourrait accepter le compromis \u00e9labor\u00e9 par les s\u00e9nateurs, \u00e0 savoir un cong\u00e9 de 2 semaines le PLR soutient la r\u00e9\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael a ouvert le PDC lui h\u00e9 bien il laisse \u00e0 son groupe, la libert\u00e9 de vote, les premi\u00e8res prises de position officielles des partis sont connues \u00e0 15 jours du vote aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, un scrutin qui se d\u00e9roulera dans un contexte tendu Michael Aubert est sur la sellette \u00e0 cause de ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA et la commission judiciaire du parlement recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire le groupe PDC et le PLR ont entendu hier le 1er magistrat du pays et pour les lib\u00e9raux, radicaux, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [95%] :\r\nTr\u00e8s convaincant dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions, c'est ce que pr\u00e9cise le parti dans un communiqu\u00e9, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, a donc \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires au sein du groupe, une d\u00e9cision tr\u00e8s claire, explique le PLR avec un objectif : r\u00e9affirmer l'ind\u00e9pendance du MPC le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi pr\u00e9server sa stabilit\u00e9 qui lui permet finalement de fonctionner correctement un premier soutien politique tr\u00e8s clair, alors que la comission judiciaire recommandait il y a quelques jours, le contraire de ne pas soutenir Michael Lauber dans sa r\u00e9\u00e9lection, le PDC lui veut aussi renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du MPC et son ind\u00e9pendance, mais du coup, il ne souhaite pas politiser l'\u00e9lection et donc ne donne pas de consigne de vote, le groupe PDC demande par ailleurs de r\u00e9\u00e9valuer fondamentalement le mode d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, qui doit encore \u00eatre entendu par d'autres groupes, notamment : l'UDC mardi prochain et le PS, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [94%] :\r\nLe vote est pr\u00e9vu le 25 septembre Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet, l'affaire est li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018 et qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS cette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage du magistrat \u00e0 Abou Dhabi, le tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'\u00c9tat, je ne vois concernant cet article, mais les juges ont modifi\u00e9 le contenu de la r\u00e9ponse propos\u00e9e initialement par Pierre Maudet, en effet, Tamedia avait au d\u00e9part refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur et c'est le projet phare de la l\u00e9gislature, \u00e0 Nyon, les autorit\u00e9s de la ville vaudoise ont pr\u00e9sent\u00e9 le futur visage de la place percutant ce Parking \u00e0 ciel ouvert, sera enterr\u00e9 \u00e0 l'horizon 2027 et l'espace ext\u00e9rieur, deviendra un parc public, comment concilier voitures et qualit\u00e9 de vie, plusieurs autres villes comme Yverdon-les-Bains et Vevey se pose aussi la question Virginie Gehrard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [96%] :\r\n\u00e0 Nyon, le projet \u00e9tait attendu depuis 60 ans 60 ans pour trouver un compromis qui offre aux habitants des espaces verts tout en permettant l'utilisation de la voiture au centre- ville, Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:26) [93%] :\r\nCe qu'on constate depuis quelques ann\u00e9es, c'est le souhait d'avoir davantage d'espaces publics de qualit\u00e9 d'espaces verts, d'espaces de rencontre, donc \u00e7a c'est une une une attente apr\u00e8s il y a d'autres attentes aussi et puis, notamment celle qui est de prendre en compte la la place de de l'automobile, donc dans ces villes moyennes, souvent, en fait, on ne va pas enlever le Parking mais on va le d\u00e9placer ou alors on va lancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [93%] :\r\nLes villes de plus grande taille, elles sont moins confront\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique, gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de transports publics plus performants. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [91%] :\r\n\u00e0 Berne et \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 des m\u00e9nages n'ont pas de voiture, donc \u00e7a c'est une tendance qui est, qui est tr\u00e8s forte depuis une quinzaine, une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis c'est clair que dans ces grandes villes, la place de la voiture et davantage remise en question, que dans les villes moyennes o\u00f9 la majorit\u00e9 des m\u00e9nages disposent encore d'une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [96%] :\r\nVoici le r\u00e9sultat dans ces villes, les d\u00e9bats sont souvent tendus si Nyon et Yverdon-les-Bains devraient avoir leur Parking, la ville de Vevey a rejet\u00e9 le projet en mai dernier, tous s'accordent sur le fait qu'il faut plus d'espaces verts, mais les avis divergent encore sur la place \u00e0 laisser aux voitures dans les hypercentre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [93%] :\r\nOui, nous vous l'apprenons ce matin, la municipalit\u00e9 de Vevey profite de la F\u00eate des Vignerons pour diminuer le nombre de places de parc sur la place du march\u00e9, il n'y en aura plus que 312 au lieu de 472 lorsque l'ar\u00e8ne aura totalement disparu, une fa\u00e7on de pr\u00e9parer les Vevey un espace plus Arboris est un projet qui devrait aboutir d'ici 2 ans et puis un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal, \u00c9ric si je vous dis le p\u00e9ril jeune, l'Auberge espagnole ou encore les poup\u00e9es russes, vous me r\u00e9pondez C\u00e9dric Klapisch, h\u00e9 oui, le cin\u00e9aste parisien est de retour avec 2 mois une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle consacr\u00e9 aux trentenaires d'aujourd'hui, d\u00e9cid\u00e9ment il aime bien \u00e7a, il aime bien \u00e7a, oui, une g\u00e9n\u00e9ration hyper hyperconnect\u00e9s, mais surtout tr\u00e8s seule et un peu d\u00e9prim\u00e9e Sophie Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [90%] :\r\nIls sont deux partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chose quasiment le m\u00eame balcon les, ils ne se sont jamais rencontr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [80%] :\r\nBonjour, je rappelle j'imprime sa jambe, nous surveillons cette blessure, \u00e7a tout le temps du tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [94%] :\r\nDans son dernier film, C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi qui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Timber ne cessent de se croiser sans se voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [88%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame dingue de tomber sur quelqu'un qui a vraiment, vraiment, mais rien \u00e0 dire, il a parl\u00e9 pendant une heure si on il m'a dit impression, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je cherche l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [95%] :\r\nTrop connect\u00e9s trop fragile pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque, les personnages de Klapisch incarnent une fois de plus, le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration, embarqu\u00e9 dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9, un monde o\u00f9 Chacun cherche son chat, sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate de l'\u00e2me soeur sans se retrouver la crise de la trentaine, version Klapish profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois plus que jamais tendrement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:24) [78%] :\r\nCe n'est pas \u00e7a fait confiance \u00e0 la vie, et vous avez le droit d'\u00eatre en t\u00eate rouvre \u00e7a oui tu c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [93%] :\r\nMoi, avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney, le film sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75E0DA9B-59EB-41F2-84C6-6B86A1F09762", "internalArchiveId": "75E0DA9B-59EB-41F2-84C6-6B86A1F09762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hochstrasser, Sandrine;Andrea Zryd, d\u00e9put\u00e9e PS BE et co-auteure du texte:;Philippe Nantermod, Conseiller national, PLR VS;Simonet;Steve Mnuchin, ministre du Tr\u00e9sor;Eric Maurice, expert \u00e0 la Fondation Robert Schumann, think tank bruxellois;Charles-Henri De Luze, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sections vaudoises de la DIANA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(16/BE GC SECRET BANCAIRE CH PI) Le canton de Berne s'attaque au sacro-saint secret bancaire: celui qui concerne les Suisses\r\nLe grand conseil, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise... charge son gouvernement de demander l'\u00e9change automatique d'informations au niveau national . \r\nLes d\u00e9put\u00e9s veulent mettre la pression sur les chambres f\u00e9d\u00e9rales, Sandrine Hochstrasser\r\n  1'01 \r\n((Le secret bancaire suisse n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 l'internationale, mais il tient toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et le Canton de Berne veut mettre un terme \u00e0 cette particularit\u00e9 helv\u00e9tique. Concr\u00e8tement, il demande au parlement f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi... il veut que les banques puissent transmettre aux autorit\u00e9s fiscales des informations sur leurs clients. A l'heure actuelle, seul un juge, en Suisse, peut r\u00e9clamer de telles donn\u00e9es. \r\nAndrea Zryd, d\u00e9put\u00e9e socialiste et co-auteure du texte: \r\nSON ZRYD\r\nLa d\u00e9marche bernoise a re\u00e7u le soutien de la gauche et du centre, et elle a \u00e9t\u00e9 combattue par le PLR et l'UDC. Les deux partis devraient d'ailleurs lui r\u00e9server un accueil glacial au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Pour rappel le camp bourgeois avait lanc\u00e9 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\"... dont le but \u00e9tait justement de cimenter  le secret bancaire dans la constitution. Les initiants ont retir\u00e9 leur texte l'ann\u00e9e derni\u00e8re, apr\u00e8s que le parlement a abandonn\u00e9 la r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal. ))\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration d'Alain Arnaud\r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(01/DROIT D'AUTEUR REVENDICATIONS ITV NANTERMOD) *** C'est un sujet qui divise les chambres f\u00e9d\u00e9rales: Le d\u00e9bat sur la modernisatin du droit d'auteur se poursuit... \u00e0 Berne\r\nAvec un point de friction en particulier: Les h\u00f4tels... prisons ou hopitaux qui proposent des livres ou des films... doivent-ils payer des droits?\r\nNon... a r\u00e9pondu hier le conseil national... \u00e0 l'inverse de la chambre des cantons\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le lib\u00e9ral radical valaisan Philippe Nantermod \r\n  26''\r\nPhilippe Nantermod avec Pauline Rappaz. \r\nLe sujet retourne donc au conseil des \u00e9tats\r\n(Netanyahu) Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e... s'il reste premier ministre \r\nPromesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl \r\nElle concerne la vall\u00e9e du Jourdain et la partie nord de la mer morte... pr\u00e9cise le chef du gouvernement\r\nL'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin \u00e0 toute chance de paix.\r\n(14/US/TRUMP LIMOGE BOLTON ITV MNUCHIN) *** Cor\u00e9e du Nord... Afghanistan... ou encore Iran: les sujets de discordes \u00e9taient devenus trop nombreux... entre Donald Trump et son conseiller natinal \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis se s\u00e9pare de John Bolton\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier sur Twitter... alors que l'int\u00e9ress\u00e9... lui...affirme avoir d\u00e9missionn\u00e9\r\nN\u00e9o-Conservateur... partisan de la m\u00e9thode la plus dure contre T\u00e9h\u00e9ran... John Bolton \u00e9tait... entre autres... hostile \u00e0 un \u00e9ventuel rendez-vous entre Donald Trump et son homologue iranien. \r\nDepuis la maison blanche, le ministre du Tr\u00e9sor Steve Mnouchine confirme qu'une telle rencontre est bien \u00e0 l'ordre du jour. \r\n  21''\r\nUne campagne de pression qui s'est encore renforc\u00e9e hier... avec de nouvelles sanctions contre des organisations iraniennes consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes\r\nT\u00e9h\u00e9ran... de son c\u00f4t\u00e9.. voit le d\u00e9part de John Bolton comme un \"signe clair\" de l'\u00e9chec... de la politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'encontre de l'Iran\r\n(Ramadan) **** Le nouveau livre de Tariq Ramadan va bien sortir aujourd'hui.\r\nLa justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol\r\nC'est pour pr\u00e9server son anonymat... qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage... dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence\r\nMais le tribunal de grande instance de Paris... rappelle que l'idendit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique\r\nUne interdiction de parution serait donc disproportionn\u00e9e.\r\n(TF3/BXL INFLUENCE FRANCAISE PI) *** La France a de quoi  se r\u00e9jouir... de la composition de la nouvelle commission europ\u00e9enne \r\nUrsula Von der Leyen a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier...\r\nEt la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard h\u00e9rite du portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur\r\nElle sera aussi charg\u00e9e de l'industrie et de la d\u00e9fense. \r\nAlexandre Habay... Paris confirme ainsi son influence grandissante sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et internationale...\r\n  1'32\r\n((Si la Commission pr\u00e9c\u00e9dente portait la marque de l'Allemagne, le nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui respire l'influence fran\u00e7aise. Notamment avec Sylvie Goulard, propuls\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du March\u00e9 int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense, un chantier europ\u00e9en d'avenir. Seule ombre au tableau : cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 entendue hier par la police dans le cadre de l'affaire des emplois fictifs au parlement europ\u00e9en qui a \u00e9clabouss\u00e9 plusieurs partis. Elle avait d\u00e9j\u00e0 du rapidement quitter son poste de ministre fran\u00e7aise de la d\u00e9fense en 2017 pour cette raison. Pour autant que ce nuage s'\u00e9loigne, l'horizon europ\u00e9en de Paris semble d\u00e9gag\u00e9 estime Eric Maurice expert \u00e0 la Fondation Robert Schumann, un think tank bruxellois\r\nSON\r\nQue ce soit sur l'environnement avec la banque pour le climat ou sur les sujets sociaux comme le salaire minimum europ\u00e9en, les id\u00e9es d'Emmanuel Macron font recette. Mais demeure la question suivante\r\nSON\r\nSi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais brille sur la sc\u00e8ne internationale, une nouvelle crise int\u00e9rieure peut toujours faire p\u00e2lir son \u00e9toile. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris.))\r\nLe nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en entrera en fonction le 1er novembre\r\n(GE centre r\u00e9fugi\u00e9s) Gen\u00e8ve a inaugur\u00e9 un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\nCe b\u00e2timent situ\u00e9 en plein coeur des institutions internationales...  peut accueillir 370 personnes.\r\nIl est construit en bois de la r\u00e9gion... et est modulable... pour s'adapter rapidement aux besoins\r\nCe centre prendra le relais d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(08/VD/CHASSEURS INQUIETS LOUP ITV DE LUZE) *** Le pr\u00e9sence d'une meute de loups dans le canton de Vaud soul\u00e8ve de nombreuses inqui\u00e9tudes\r\nAu niveau politique, le d\u00e9put\u00e9 UDC Jos\u00e9 Durussel a d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellation, pour prot\u00e9ger au mieux les \u00e9leveurs. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des chasseurs, qui ont \u00e9galement fait part de leurs craintes\r\nCharles-Henri De Luze, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des sections vaudoises de la DIANA. \r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nEt Cette inqui\u00e9tude concernant le loup ne s'arr\u00eate pas aux terres vaudoises: plusieurs interventions sont pr\u00e9vues cette semaine devant le Grand Conseil valaisan.\r\n(Monopoly) Et puis vous vous \u00eates sans doute.. tous... d\u00e9j\u00e0 gliss\u00e9 au moins une fois... dans la peau de ce magnat de l'immobilier... avide de noubelles proprit\u00e9t\u00e9s\r\nLe Monopoly sort dans quelques jours une version repens\u00e9e de son c\u00e9l\u00e8bre jeu de soci\u00e9t\u00e9\r\nDans Mme Monopoly... vous investirez non pas dans des maisons ou des immeubles... mais dans des innovations cr\u00e9\u00e9es par des femmes: comme le wifi ou le chauffage solaire\r\nEt si vous ETES une femme... vous recevrez un peu plus d'argent \u00e0 chaque fois que vous passerez par le start... pour compenser l'\u00e9cart de salaire dans la vie r\u00e9elle", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683564", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10683597", "ece-10683564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:13:05Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Marielle savoir le secret bancaire n'existe plus \u00e0 l'international, il doit \u00e9galement dispara\u00eetre en Suisse, le canton de Berne va plaider cette cause aupr\u00e8s du Parlement f\u00e9d\u00e9ral et le d\u00e9bat s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 houleux eux avait des relations houleuses depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0, Donald Trump limoge son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton, les d\u00e9saccords \u00e9taient devenus trop nombreux, entre autres, sur le dossier iranien et puis la France \u00e9tend son influence sur l'Union europ\u00e9enne, la preuve avec la nomination de Sylvie Goulard, un poste cl\u00e9 de la commission. \r\nLe canton de Berne s'attaque au sacro-saint secret bancaire, celui qui concerne les Suisses le grand conseil \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise charge son gouvernement de demander l'\u00e9change automatique d'informations au niveau national, les d\u00e9put\u00e9s veulent mettre la pression sur les chambres f\u00e9d\u00e9rales Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nLe secret bancaire suisse n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 l'international, mais il tient toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et le canton de Berne veut mettre un terme \u00e0 cette particularit\u00e9 helv\u00e9tique concr\u00e8tement il demande au parlement f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi, il veut que les banques puissent transmettre aux autorit\u00e9s fiscales des informations sur leurs clients, \u00e0 l'heure actuelle, seul un juge en Suisse peut r\u00e9clamer de telles donn\u00e9es Andr\u00e9 Atrides, d\u00e9put\u00e9 socialiste et co- auteur du texte, c'est tr\u00e8s important parce qu'avec \u00e7a, on va aussi gagner beaucoup des imp\u00f4ts apr\u00e8s parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s transparent et comme on a \u00e7a maintenant d\u00e9j\u00e0 avec l'\u00e9tranger, c'est tout \u00e0 fait logique on a quelque chose comme \u00e7a dans tous les cantons apr\u00e8s en Suisse la d\u00e9marche bernoise a re\u00e7u le soutien de la gauche et du centre, elle a \u00e9t\u00e9 combattue par le PLR et l'UDC, les 2 parties devraient d'ailleurs lui r\u00e9server un accueil glacial au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pour rappel, le camp bourgeois avait lanc\u00e9 l'initiative Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e dont le but \u00e9tait justement de cimenter le secret bancaire dans la Constitution les initiants ont retir\u00e9 leur texte, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, apr\u00e8s que le Parlement a abandonn\u00e9 la r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [95%] :\r\nCollaboration d'Alain Arnaud sifflements gestes obsc\u00e8nes ou encore regards insistants, on ne saura pas combien de femmes sont victimes en Suisse, le conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche, elle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue au niveau national mais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9 \u00e0 l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes et des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis un encore un sujet qui divise les les chambres f\u00e9d\u00e9rales, le d\u00e9bat sur la modernisation du droit d'auteur, il se poursuit \u00e0 Berne avec un point de friction, en particulier les h\u00f4tels prisons ou h\u00f4pitaux qui propose des livres, des films doivent -ils payer des droits non, a r\u00e9pondu hier le conseil national, \u00e0 l'inverse de la Chambre des cantons, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le lib\u00e9ral radical valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s heureux de la solution qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, qui consiste \u00e0 dire qu'une chambre d'h\u00f4tel une chambre d'h\u00f4pital, c'est un lieu priv\u00e9 et si vous lisez un livre si vous regardez une \u00e9mission si vous \u00e9coutez une chanson dans votre chambre d'h\u00f4tel, ce n'est pas une utilisation publique qui justifierait le paiement d'une 2\u00e8me fois les droits d'auteur par l'h\u00f4telier en fin de compte, il faut savoir est -ce qu'on estime que la culture doit \u00eatre financ\u00e9 par les pouvoirs publics et on peut le faire ou est -ce qu'on doit, m\u00e9decin \u00e0 charge de quelques PME du pays qui ont d\u00e9j\u00e0 pas mal de peine de tourner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [93%] :\r\nAlors Philippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Pauline Rappaz et le sujet retourne donc au Conseil des \u00c9tats Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e, s'il reste premier ministre promesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, elle concerne la vall\u00e9e du Jourdain et une partie de la mer morte, pr\u00e9cise le chef du gouvernement, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin, je cite, \u00e0 toute chance de paix Cor\u00e9e du Nord, Afghanistan ou encore Iran les sujets de discorde \u00e9tait devenu trop nombreux entre Donald Trump et son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis se s\u00e9pare de John Bolton, il l'a annonc\u00e9 hier sur Twitter alors que l'int\u00e9ress\u00e9, lui, affirme avoir d\u00e9missionn\u00e9 n\u00e9o- conservateurs, partisans de la m\u00e9thode la plus dure contre T\u00e9h\u00e9ran, John Bolton \u00e9tait, entre autres, hostile \u00e0 un \u00e9ventuel rendez- vous entre Donald Trump et son homologue iranien depuis la Maison Blanche, le ministre du Tr\u00e9sor Steven ou Chine confirme qu'une telle rencontre est bien \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [95%] :\r\nAh oui, c'est le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le pr\u00e9sident et moi- m\u00eame nous sommes compl\u00e8tement sur la m\u00eame ligne, \u00e0 propos de la campagne de pression maximale contre l'Iran nous avons impos\u00e9 les sanctions les plus dures jamais mis en place et cela fonctionne absolument maintenant, le pr\u00e9sident a dit tr\u00e8s clairement qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer son homologue sans aucune pr\u00e9condition tout en maintenant une campagne de pression maximale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [95%] :\r\nUne campagne de pression qui s'est encore renforc\u00e9e hier avec de nouvelles sanctions contre des organisations iraniennes consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, voit le d\u00e9part de John Bolton comme un signe clair de l'\u00e9chec de la politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'encontre de l'Iran, le nouveau, le nouveau livre de Tariq ramadan sortira bien aujourd'hui, la justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol, c'est pour pr\u00e9server son anonymat qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence, mais le tribunal de grande instance de Paris rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique une interdiction de parution serait donc disproportionn\u00e9e la composition de la nouvelle Commission europ\u00e9enne a de quoi r\u00e9jouir la France sous la fin Airlines a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier et la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard, h\u00e9rite du portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur, elle sera aussi charg\u00e9 de l'industrie et de la d\u00e9fense, Alexandre Habay Paris confirme ainsi son influence grandissante sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et internationale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [96%] :\r\nSi la Commission pr\u00e9c\u00e9dente portait la marque de l'Allemagne, le nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui respire l'influence fran\u00e7aise notamment avec Sylvie Goulard propuls\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du March\u00e9 int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense, un chantier europ\u00e9en d'avenir seule ombre au tableau, cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 entendu hier par la police dans le cadre de l'affaire des emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en qui a \u00e9clabouss\u00e9 plusieurs partis, elle avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb rapidement quitter son poste de ministre fran\u00e7aise de la D\u00e9fense en 2017 pour cette m\u00eame raison pour autant que ce nuage s'\u00e9loigne l'horizon europ\u00e9en de Paris semble d\u00e9gag\u00e9, estime Eric Maurice, expert \u00e0 la Fondation Robert Schuman, un think tank bruxellois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [95%] :\r\nAujourd'hui, on est dans une nouvelle phase pour Emmanuel Macron depuis les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il a un groupe puissant au Parlement europ\u00e9en, Angela Merkel est plus faible qu'avant et donc c'est un effet aussi de balancier entre Emmanuel Macron et Angela Merkel, qui fait que Emmanuel Macron aujourd'hui et la personnalit\u00e9 dominante sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [96%] :\r\nParce ce soit sur l'environnement avec la banque pour le climat ou sur les sujets sociaux les id\u00e9es d'Emmanuel Macron font recette, mais demeure la question suivante. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:18) [91%] :\r\nEst ce que la France en tant qu'\u00c9tat, en tant que puissance politique et surtout \u00e9conomique, a les moyens de porter cette ambition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au-del\u00e0 du poids politique, il a \u00e0 Bruxelles, actuellement, il faut que la France continue sa remise sur pied, politique et social. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [99%] :\r\nSi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais brille sur la sc\u00e8ne internationale, une nouvelle crise int\u00e9rieure peut toujours faire p\u00e2lir son \u00e9toile Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [95%] :\r\nLe nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en entrera en fonction le 1er novembre et puis on revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a inaugur\u00e9 un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s ce b\u00e2timent situ\u00e9 en plein coeur des institutions internationales, peut accueillir 370 personnes, il est construit en bois de la r\u00e9gion est modulable pour s'adapter rapidement aux besoins ce centre prendra le relais, d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes \u00e0 Gen\u00e8ve, la pr\u00e9sence d'une meute de loups dans le canton de Vaud soul\u00e8ve de nombreuses inqui\u00e9tudes au niveau politique, le d\u00e9put\u00e9 UDC Jos\u00e9 du Russell a d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellation pour prot\u00e9ger au mieux les \u00e9leveurs, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des chasseurs qui ont \u00e9galement fait part de leur crainte Charles-Henri De Luze, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sections vaudoises de la Diana. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [79%] :\r\nOn a impact d'abord sur les seins nus moudre autre une fois par semaine il y a des moutons et autres quoiqu'limog\u00e9 par des loups en autre impact sur la faune, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la fonte, ce n'est pas \u00e9tudie moi les animaux que nous chassons, c'est toute la faune vaudoises et finalement un 3\u00e8me inqui\u00e9tude que nous savons c'est pour le simple citoyen qui puisse avoir quitt\u00e9 inqui\u00e9tude lorsqu'ils vont se promener, voici les inqui\u00e9tudes des chasseurs pour doit connaissent nos le loup bien et aucune r\u00e8gle pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [91%] :\r\nMais vous, quand vous parlez de r\u00e8gles, ce serait quoi, ce qu'il faut limiter la pr\u00e9sence \u00e0 ce qu'il faudrait le d\u00e9localiser qu'est -ce que vous attendez exactement du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:58) [73%] :\r\nLa ff et souhaite que la population soit illimit\u00e9 au poids du petit mais au d'\u00c9tat qu'il n'y a pas de r\u00e8gles pr\u00e9cises recommande la Life really s'oppose \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment et cette inqui\u00e9tude concernant le loup ne s'arr\u00eate pas aux Terres vaudoises plusieurs interventions sont pr\u00e9vues cette semaine devant le Grand Conseil valaisan et puis vous vous \u00eates sans doute tous d\u00e9j\u00e0 gliss\u00e9 au moins une fois dans la peau de ce magnat de l'immobilier, avide de nouvelles propri\u00e9t\u00e9s le Monopoly sort dans quelques jours, une version repens\u00e9e de son c\u00e9l\u00e8bre jeu de soci\u00e9t\u00e9 dans Madame Monopoly vous investir et non pas dans des maisons ou des immeubles, mais dans des innovations cr\u00e9\u00e9es par des femmes comme le WiFi ou le chauffage solaire et si vous \u00eates une femme h\u00e9 bien, vous recevrez un peu plus d'argent \u00e0 chaque fois que vous passerez par le start pour compenser l'\u00e9cart de salaire dans la vie r\u00e9elle, si c'\u00e9tait si facile, merci beaucoup Marielle sa voix pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E0B2A0E-DB5C-467A-83E4-F279010C71E7", "internalArchiveId": "0E0B2A0E-DB5C-467A-83E4-F279010C71E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Combat pour le cong\u00e9 parental en Suisse. Le Conseil national opte pour un cong\u00e9 de deux semaines : interviews des conseillers nationaux Isabelle Moret et Mathias Reynard", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Mathias Reynard, 2 semaines on pourrait dire que c'est mieux que rien??\r\nVous en dites quoi Mathias Reynard de cette proposition du PLR d'instaurer un cong\u00e9 parental de 16 semaines? \r\nLa solution du PS, c'est un cong\u00e9 parental de 38 semaines... Il y aura jamais de majorit\u00e9 pour \u00e7a, mathias reynard!! Le probl\u00e8me, c'est la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 s'adapter... On sait que c'est facile pour les multinationales, et beaucoup plus dur pour les PME!!\r\nDeux semaines de cong\u00e9... C'est presque plus symbolique qu'autre chose, Isabelle Moret? \r\nDemain c'est le conseil des Etats qui d\u00e9bat d'une proposition PLR: un cong\u00e9 parental de 16 semaines, \u00e0 r\u00e9partir entre les deux conjoints... sinc\u00e8rement, est-ce qu'on peut vraiment appeler \u00e7a un cong\u00e9 parental?\r\n\u00e7a implique donc potentiellement un cong\u00e9 plus court pour la maman... \u00e7a vous chiffonne pas un petit peu?", "durationSec": 468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683542", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cong\u00e9 parental"], "alternativeTitle": ["Une petite avanc\u00e9e dans le combat pour le cong\u00e9 parental en Suisse / FOR_2019-09-11T18:02:00_developpement-6", "Forum du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR) et Mathias Reynard (PS)."], "variantIds": ["ece-10683542"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:15:47Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMathias Reynard que vous mentionniez \u00e0 l'instant, devrait nous rejoindre d'ici quelques secondes si tout va bien depuis la salle des pas perdus, nous sommes en ligne tout de suite avec la PLR Isabelle Moret, bonsoir Madame, bonsoir, 2 semaines de cong\u00e9s, c'est donc cette solution qu'a retenue le Conseil national, c'est presque plus symbolique qu'autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOh, je pense que c'est un 1er pas mais ce n'est pas si symbolique que \u00e7a, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure Madame Alexandra Richard l'a dit, c'est un jour actuellement le cong\u00e9 de paternit\u00e9 et ici, on passe \u00e0 10 jours, soit 10 fois plus, il y a peu de projets sociaux en Suisse, o\u00f9 tout d'un coup on fait foi 10 donc c'est un 1er pas mais pour moi, ce qui est important, c'est de dire qui doit s'inscrire dans une politique familiale g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on soit pour la famille, c'est le seul cong\u00e9 paternit\u00e9 ne suffit pas, il intervient au moment de la naissance de l'enfant, mais apr\u00e8s c'est pour \u00e7a que bah on a vot\u00e9 aussi cette l\u00e9gislature la prolongation du financement des cr\u00e8ches, c'est important d'avoir des cr\u00e8ches et garderies et puis apr\u00e8s on va aussi discuter encore cette cession de la d\u00e9duction pour frais de garde, on aimerait l'augmenter \u00e0 25000 francs de cette mani\u00e8re, \u00e7a donne aussi plus de chance aux femmes sur le march\u00e9 du travail et puis r\u00e9cemment, on a encore vot\u00e9 des mesures en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale et le dernier point qui me touche \u00e0 coeur, c'est les les femmes n'ont pas assez de retraite \u00e7a dire, elles ont souvent des temps partiels, parce qu'elles ne cotisent pas depuis le 1er franc en mati\u00e8re de 2\u00e8me pilier l\u00e0 il y aurait aussi quelque chose \u00e0 faire en mati\u00e8re de politique familiale et en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [87%] :\r\nAlors revenons sur cette solution D D D D 10 jours Isabelle Moret est ce que \u00e7a va vraiment pousser les p\u00e8res \u00e0 s'impliquer davantage dans l'\u00e9ducation des enfants, 10 jours, c'est vraiment pas grand chose quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors moi je ce que je ressens, c'est une v\u00e9ritable attentats de la part des jeunes parents, que le pape puisse aussi s'int\u00e9grer enfin aussi s'occuper de l'enfant d\u00e8s sa naissance, aussi, de plus en plus de jeunes papas souhaitent travailler \u00e0 temps partiel, partager les t\u00e2ches familiales et partager les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et en fait, c'est aussi le r\u00f4le du Parlement, de r\u00e9pondre \u00e0 ces attentes, \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nJustement, les attentes de la soci\u00e9t\u00e9, elle vont de plus en plus visiblement vers la notion de de cong\u00e9 parental plut\u00f4t que que vers l'un cong\u00e9 paternit\u00e9, vous avez l'impression justement d'\u00eatre en l\u00e9ger d\u00e9calage avec les attentes de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on parle beaucoup de cong\u00e9 parental, ce sera vraisemblablement le prochain pas mais lorsqu'on en a parl\u00e9 ici au Parlement, moi j'avais vraiment le sentiment que certains voulaient r\u00e9duire le cong\u00e9 maternit\u00e9 et pour ma part en cong\u00e9 parental, ne peut se penser que si on ne r\u00e9duit pas le cong\u00e9 maternit\u00e9 pour les femmes et puis mon objectif personnel, c'est vraiment d'avoir cette \u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, puis on voit en Allemagne qui conna\u00eet un long cong\u00e9 parental qu'en fait c'est toujours encore la maman qui travaille \u00e0 temps partiel ou qui cessent de travailler pour s'occuper de l'enfant, donc, en soi, le cong\u00e9 parental est quelque chose de de favorable, mais en tout seul ne suffirait pas dans une politique familiale et oubliez pas une chose en ce cong\u00e9 paternit\u00e9 l'finance ici on le finance avec la m\u00eame source de financement avec lequel on aimerait aussi aider les proches aidants, c'est aussi un projet qui vient maintenant c'est-\u00e0-dire compte les parents ont un enfant, par exemple, qui a le cancer puis ils doivent arr\u00eater de travailler pour s'en occuper, on va financer par la m\u00eame source de financement ou bien quand une personne s'occupe de de d'un arri\u00e8re- grands- parents, qui a en mauvaise situation de sant\u00e9, l\u00e0 aussi, on le financera par ce biais -l\u00e0, donc c'est la m\u00eame source de financement, on essaye d'avoir eu une politique sociale qui soit \u00e9quilibr\u00e9e avec tous les besoins qui existent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nIsabelle Moret, restez avec nous, Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il nous a finalement rejoints alors ben voil\u00e0 un commentaire sur la d\u00e9cision du jour, on s'y attendait un petit peu une majorit\u00e9 qui s'est finalement donc dessin\u00e9 en faveur de cette solution des 2 semaines, comment r\u00e9agissez -vous Mathias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [90%] :\r\nOui, je m'excuse pour retard, j'\u00e9tais en train de cet outil je d\u00e9tenteur de d\u00e9fendre un projet au Conseil national, donc oui nous aide en nous nous attendions \u00e0 ce r\u00e9sultat de de 2 semaines, alors on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, au d\u00e9but de cette l\u00e9gislature, on a eu un vote sur exactement la m\u00eame proposition de semaines et on a eu un refus parce que le Bloc UDC PLR la refus\u00e9 de fa\u00e7on quasi unanime, et donc on n'a pas pu avoir ces 2 semaines plus t\u00f4t dans la l\u00e9gislature, donc on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, puis on peut le voir aussi \u00e0 moiti\u00e9 vide, la Suisse est le seul pays d'Europe sans cong\u00e9 paternit\u00e9 sont cong\u00e9 parental, la moyenne dans les pays de l'OCDE, c'est 54 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 au parental ou maternit\u00e9 disons que donner aux parents, donc aujourd'hui on est \u00e0 14 semaines on passerait \u00e0 16 semaines 14 pour la m\u00e8re de pour de pour le p\u00e8re, c'est un projet qui est extr\u00eamement modeste et puis ben c'est bien, j'ai entendu Madame Moret tout \u00e0 l'heure, nous dire qu'elle aurait voulu un projet qui permettait d'\u00eatre \u00e9galitaire de donner autant au p\u00e8re, \u00e0 la m\u00e8re d'\u00e9viter que ce soit la m\u00e8re qui continue de, de, de s'occuper uniquement des enfants et pas le p\u00e8re, et puis de ne pas prendre sur le cong\u00e9 maternit\u00e9 Ma c'est exactement ce que je proposais, c'est-\u00e0-dire un un cong\u00e9 parental 14 semaines pour la m\u00e8re comme aujourd'hui 14 semaines pour le p\u00e8re et puis, de 10 semaines \u00e0 se \u00e0 se partager entre les 2, c'est un mod\u00e8le avec lequel on serait rest\u00e9 en dessous c'est vrai de la moyenne des des pays qui nous entourent, mais qui aurait qui aurait vraiment amen\u00e9 une une am\u00e9lioration pour les familles, pour la conciliation vie familiale et professionnelle et puis pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, parce qu'aujourd'hui, m\u00eame dans les couples qui veulent \u00eatre \u00e9galitaire, l'arriv\u00e9e des enfants \u00e7a conduit \u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s dans les dans les dans les t\u00e2ches domestiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nAlors Isabelle Moret, il a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui du cong\u00e9 paternit\u00e9 demain on parle au Conseil des \u00c9tats cong\u00e9 parental avec un projet du PLR un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 r\u00e9partir entre 2, entre les deux conjoints est ce qu'on peut vraiment appeler \u00e7a un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [90%] :\r\nAlors nous aurons pour ma part, je suis pas du tout favorable parce que \u00e7a veut dire que c'est clairement, soit on r\u00e9duit le cong\u00e9 maternit\u00e9 de, de, de la maman, ce qui est totalement contraire aux conventions internationales concernant qu'on a sign\u00e9, on s'est quand m\u00eame battu 60 ans pour la voir ce cong\u00e9 maternit\u00e9, alors on va par ce biais -l\u00e0 par le l'excuse du cong\u00e9 parental r\u00e9duire ce ce cong\u00e9 maternit\u00e9, donc moi je trouve que \u00e7a, \u00e7a n'est pas une bonne id\u00e9e, ce qu'on vient de voter \u00e0 la fois au Conseil des \u00c9tats au Conseil national, se trouve, c'est un 1er pas important, mais il y a aussi d'autres choses qui sont importantes, joue sa partie, parler de ce soutien des parents qui ont un enfant qui a le le cancer \u00e7a c'est aussi important et puis sur la m\u00eame source de financement, on vient de voter en votation populaire le un financement suppl\u00e9mentaire sur la vieillesse qui sera aussi pris sur les sur les salaires, une cotisation salariale puis \u00e7a, \u00e7a c'est important pour nos seigneurs de pouvoir leur garantir leur les niveaux des rentes, donc on doit avoir une politique sociale qui soit globale et r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins et pas \u00e0 un seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [92%] :\r\nMatthias Reynard, je vous demande une r\u00e9ponse courte, parce qu'on a bient\u00f4t le d\u00e9bat vous on l'entendait tout \u00e0 l'heure dans le dialogue de, de, de, d'Alexandra Richard, vous \u00eates favorable \u00e0 une solution d'un cong\u00e9 parental de 38 semaines tr\u00e8s franchement est -ce qu'il aura vraiment une majorit\u00e9 pour une solution de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [91%] :\r\nIl y a pas une majorit\u00e9 aujourd'hui au Parlement, devant le peuple, ce serait peut-\u00eatre autre chose, vous savez les sondages montrent que les gens veulent aujourd'hui un cong\u00e9 parental, que les gens veulent une politique familiale qui soit moderne et puis quand on leur montre que finalement c'est tout \u00e0 fait finan\u00e7able \u00e9pique, ce serait rest\u00e9 en dessous de la moyenne des pays qui nous ressemblent, h\u00e9 bien je crois que \u00e7a rassure les gens, on a besoin aujourd'hui d'une vraie politique familiale et on y va toujours par par petites tranches de de salamis et c'est c'est vrai que \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu fatigant les les familles en Suisse ont assez attendu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [88%] :\r\nOuais, la technique du salami, ou des petits pas, on est habitu\u00e9 dans ce pays, merci en tout cas pour vos r\u00e9actions ce match face Reynard, conseiller national socialiste valaisan et Isabelle Moret PLR vaudoise, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [97%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89D42975-B903-4A52-9477-4223F4E06BAA", "internalArchiveId": "89D42975-B903-4A52-9477-4223F4E06BAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mesure sur l'am\u00e9nagement du territoire des communes inqui\u00e8te \u00e0 Fribourg: interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat (PS/FR) et responsable de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions.\r\n\r\nInterview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat (PS/FR) et responsable de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions.  \r\nEt on accueille quelques minutes Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat socialiste fribourgeois, responsable de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions... Bonsoir monsieur!\r\nC'est un coup de tonnerre, cette d\u00e9cision?\r\nOn parle de cons\u00e9quences lourdes, notamment sur le secteur de la construction?\r\nC'est toute l'\u00e9conomie qui pourrait \u00eatre impact\u00e9e?\r\nLes communes, concr\u00e8tement, sont bloqu\u00e9es dans leur d\u00e9veloppement \u00e0 cause de cette d\u00e9cision?\r\nEst-ce que le conseil d'Etat n'a pas aussi une part de responsabilit\u00e9? On parle de plans d'am\u00e9nagement qui auraient \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s selon les terme de l'ancien plan directeur...\r\nMais quand le tribunal cantonal parle d'une planification d\u00e9su\u00e8te et p\u00e9rim\u00e9e,  non conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral... il doit bien y avoir une raison?\r\nPourquoi est-ce que le canton de Fribourg est le seul \u00e0 \u00eatre concern\u00e9? \r\nMais si le tribunal f\u00e9d\u00e9ral rend un avis, \u00e7a fera jurisprudence et \u00e7a concernera aussi d'autres cantons?", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683540", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La mesure sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire des communes inqui\u00e8te \u00e0 Fribourg: interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert / FOR_2019-09-11T18:02:00_developpement-4", "Forum du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat (PS/FR) et responsable de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions."], "variantIds": ["ece-10683540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:29Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on accueille quelques minutes, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois, responsable de l'am\u00e9nagement de l'environnement et des constructions Bonsoir, monsieur, bonsoir, c'est un coup de tonnerre vraiment cette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, \u00e7a surprend le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a m'a surpris aussi parce que bon, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand vous changez des r\u00e8gles de droit ou des r\u00e8gles du jeu, vous avez une phase transitoire entre nouvelle hante les anciennes r\u00e8gles nouvelles et puis vous regardez comment faire le passage pour \u00e9viter des des des \u00e0-coups trop important, \u00e7a fait un peu dans tous les domaines du droit les assurances sociales et puis \u00e9videmment aussi l'am\u00e9nagement du territoire, comme les choses sont pas toujours claires : nous avons pris quelques pr\u00e9cautions, l'an dernier, notamment, consultant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement du territoire qui est pas connu pour \u00eatre particuli\u00e8rement laxiste en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire et puis nous avons d\u00e9pos\u00e9 les premi\u00e8res demandes de communes, selon l'ancien droit, c'est-\u00e0-dire un droit qui est demand\u00e9 \u00e0 chaque commune de d\u00e9zoner un certain nombre de m2 pour pouvoir remettre en zone le m\u00eame nombre de m2, l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 v\u00e9rifier pour toutes ces communes apr\u00e8s le 2 octobre c'est fribourgeois les a confirm\u00e9es et avec \u00e7a, a valid\u00e9 la pratique du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois de la achat est remise en question, donc, si l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale qui est l'autorit\u00e9 supr\u00eame de notre pays, dit que la pratique du canton de Fribourg et conforme au droit, on est un petit peu surpris qu'un tribunal cantonal qui a le droit de le faire mais interpr\u00e8te le droit d'une mani\u00e8re beaucoup plus rigoureuse, voire rigide, selon le point de vue que nous estimons aujourd'hui parce que \u00e7a force des communes qui ont de bonne foi, travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es, selon un droit qui \u00e9tait en vigueur au moment o\u00f9 ils ont travaill\u00e9 et tout \u00e0 coup tout \u00e0 la fin, on leur dit : ben vous avez fait tout \u00e7a avec les r\u00e8gles du jeu de l'\u00e9poque, on a chang\u00e9 les r\u00e8gles du jeu puisse commencer le travail par rapport aux communes, le Conseil d'\u00c9tat estime que ces probl\u00e9matiques ont la stabilit\u00e9 du droit, la fiabilit\u00e9 dans l'action de l'\u00c9tat est remise en question, raison pour laquelle, nous estimons que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de trancher ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nVous parlez de stabilit\u00e9 du droit Jean-Fran\u00e7ois Steiert mais il y a aussi peut-\u00eatre la question de de l'impact potentiel de cette d\u00e9cision, on a pu entendre que \u00e7a \u00e7a provoquait quelques quelques remous, notamment dans les milieux \u00e9conomiques, est ce que vous arrivez \u00e0 mesurer les cons\u00e9quences justement sur le plan \u00e9conomique de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [87%] :\r\nPour moment c'est tr\u00e8s difficile, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e le 3 septembre les toute fra\u00eeche et elle est surprenante parce qu'encore une fois, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient manifestement d'avis que la pratique fribourgeois c'\u00e9tait possible l\u00e9gal, elle a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises en termes pratiques par des d\u00e9cisions et puis \u00e0 chaque fois individuel sur des communes aujourd'hui, nous avons estim\u00e9 qu'entre 55 et 60 communes non tout \u00e0 fait pr\u00e9cis donc \u00eatre \u00e9valu\u00e9s, on parle de 57, mais \u00e7a peut bouger, un tout petit peu sont concern\u00e9s par l'arr\u00eat du Tribunal cantonal un tout petit nombre sera sans doute assez rapidement nouveau libre parce que c'est des communes qui n'ont pas de mise en mais c'est tout, tout tout petit nombre toutes les communes sur des mises en zone suppl\u00e9mentaire aujourd'hui on une pratique qui risque d'\u00eatre remise en question, si d'aventure le tribunal f\u00e9d\u00e9ral devait confirmer l'arr\u00eat du Tribunal cantonal, \u00e0 ce moment -l\u00e0, chaque commune concern\u00e9e pour faut regarder si du tout, elle peut encore faire les mettre en seconde s'des mises en zone selon de nouveaux droits, ensuite si elle peut, elle doit prouver qu'elle la densifier son territoire de mani\u00e8re suffisante tout \u00e7a prendra du temps et de montrer aux communes de revenir en arri\u00e8re, donc il y a des pertes de temps, les chiffres aujourd'hui en francs et en centimes, c'est impossible, les chiffres, il entend \u00e7a va beaucoup d\u00e9pendre de la situation de chacune des communes, nous avons \u00e9crit \u00e0 toutes les communes ce matin pour les informer d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et ensuite, chaque commune que d'une part, s'adresser \u00e0 nous et nous allons pr\u00e9parer des calculs pour chacune des communes pour voir comment aider chacune des communes concern\u00e9es \u00e0 retrouver une situation raisonnable le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [97%] :\r\nDonc, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a signifie potentiellement des dizaines de communes bloqu\u00e9es dans leur d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [89%] :\r\nC'est aujourd'hui une potentialit\u00e9, c'est la raison pour laquelle le Conseil d'\u00c9tat imm\u00e9diatement r\u00e9agi apr\u00e8s une d\u00e9cision d'urgence, on la fait tr\u00e8s rapidement, c'est des choses qu'on fait rarement parce qu'il faut vraiment un int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur qui touche beaucoup de gens, en l'occurrence tout le canton pour contester les d\u00e9cisions aller au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas une mesure habituelle dans le Conseil d'\u00c9tat a estim\u00e9 que l'int\u00e9r\u00eat du canton est touch\u00e9, faire du droit, passer d'un ancien droit un nouveau droit sans passer par une phrase transitoire, remettre en question le travail de presque la moiti\u00e9 des communes du canton, qui ont agi en toute bonne foi, c'est quelque chose, encore une fois, la justice est libre d'interpr\u00e9ter le droit comme elle veut, mais l'int\u00e9r\u00eat public ici est profond\u00e9ment touch\u00e9 et d'une mani\u00e8re non proportionn\u00e9e, \u00e7a concerne, \u00e7a concerne environ 1 pourcent de l'ensemble du territoire mise en zone dans le canton, une partie pourra remettre mise en zone avec le nouveau droit donc \u00e0 tout casser, on est s\u00fbr 0 5 pourcent des mises en zone bloquer tout le canton pour 0 5 pourcent des mises en zone estime que la proportionnalit\u00e9 est plus respect\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [89%] :\r\nParce ce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas aussi une part de de responsabilit\u00e9 Maurice Doucas parlait de de plan d'am\u00e9nagement qui auraient \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s, selon les termes de l'ancien plan directeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [88%] :\r\nOui les les qui le nouveau plan directeur a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 2 octobre 2018 par le Conseil d'\u00c9tat, nous avons \u00e0 la fin 2017 r\u00e9fl\u00e9chi, comment faire avec les communes qui allait d\u00e9poser leur plan d'am\u00e9nagement local avant l'adoption par le Conseil d'\u00c9tat, mais qui allait \u00eatre apr\u00e8s, vous avez des choses courantes, encore une fois, dans tous les domaines du droit, vous avez des processus qui dure un certain temps le Mans donnez vous changer les r\u00e8gles du jeu et puis g\u00e9n\u00e9ralement pour Les s'personnes individuelles, dans certains cas, ici, c'est les communes qui ont travaill\u00e9, selon l'ancien droit qui ont d\u00e9pos\u00e9 le dossier termin\u00e9 dans les p\u00e9riodes de l'ancien droit on les traite selon l'ancien droit pour \u00e9viter de devoir refaire tout le travail comme nous voulions nous assurer des choses nous avons consult\u00e9 en un 1er temps, l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial qui est l'instance de contr\u00f4le supr\u00eame en Suisse, \u00e0 part le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour ces choses -l\u00e0, l'Office f\u00e9d\u00e9ral nous a confirm\u00e9 cette pratique et il a confirm\u00e9 une 2\u00e8me fois enfin toutes de nombreuses fois apr\u00e8s le 2 octobre parce que chaque cas d'am\u00e9nagement local qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e apr\u00e8s le 2 octobre a d\u00fb faire la preuve que pour chaque m\u00e8tre carr\u00e9 que l'on des zones qu'on le remet en souvenons de d\u00e9zoner le m\u00eame nombre de m2 \u00e0 Berne, vous avez une personne qui suit de pr\u00e8s m2 par m2, toutes ces choses -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s pour chaque commune concern\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui nous \u00e0 chaque fois confirm\u00e9 que ces choses s'\u00e9taient pass\u00e9es parfaitement dans les r\u00e8gles, alors quand il la conf\u00e9d\u00e9ration qui vous dit : vous avez tout fait dans les r\u00e8gles \u00e9conomiques ont bien fait leur travail et puis que le th\u00e9 c'est une une ann\u00e9e apr\u00e8s vient attire pas du tout, pour commencer, c'est vrai que c'est un peu irritant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nOui, on entend votre votre incompr\u00e9hension \u00e0 propos de cette d\u00e9cision du tribunal cantonal, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci beaucoup, conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois, responsable de l'am\u00e9nagement et de l'environnement, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller d'Etat, PS, Fribourg, \u00e9lu fin 2016", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAC644D3-5058-4B1B-9770-EC0B3A21794D", "internalArchiveId": "FAC644D3-5058-4B1B-9770-EC0B3A21794D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre fin au bras de fer qui se joue entre psychologues et psychiatres pour passer \u00e0 un syst\u00e8me dit de prescription ou tout m\u00e9decin pourra prescrire une psychoth\u00e9rapie. Mais n'est-ce pas prendre un risque en ne passant plus obligatoirement par un psychiatre ?", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "1 De la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 la prescription\u00a0: les patients en danger\u00a0?\r\nStephan Wenger, vous repr\u00e9sentez les psychologues ce soir, ce changement, vous le demandez depuis longtemps. Pour qu'on comprenne bien, aujourd'hui, pour que votre patient soit rembours\u00e9 par la Lamal, vous devez \u00eatre employ\u00e9 par un psychiatre, \u00eatre dans ses locaux. Pourquoi \u00e7a vous d\u00e9range\u00a0?\r\nSandrine Ghilardi, vous d\u00e9fendez les psychiatres, il n'y a pas une hypocrisie dans le syst\u00e8me actuel de d\u00e9l\u00e9gation, avec des abus, des psychiatres qui per\u00e7oivent de l'argent des psychologues, qui envoient la facture, sans qu'il y ait toujours du contr\u00f4le\u00a0?\r\nQuestion de la formation des psychoth\u00e9rapeutes\u00a0?\r\nPourcentage retenu par le m\u00e9decin oscille entre 30 et 75% du montant rembours\u00e9 par l'assurance\r\nLe projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00a0: remplacer le mod\u00e8le de d\u00e9l\u00e9gation par celui de prescription. Tout m\u00e9decin pourra prescrire. C'est toujours des m\u00e9decins\u00a0?\r\nJean Tschopp, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois, \u00e9galement candidat au conseil national, vous d\u00e9fendez le changement de syst\u00e8me, un psychoth\u00e9rapeute n'a pas la m\u00eame formation qu'un psychiatre qui a fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine puis une sp\u00e9cialisation\u00a0?\r\nAvec nous \u00e9galement, Philippe Nantermod, conseiller national PLR, aussi candidat, au national et aux Etats en Valais, membre de la commission de la sant\u00e9, les psychoth\u00e9rapeutes bien form\u00e9s, pourquoi les mettre sous tutelle\u00a0?\r\nLes enqu\u00eates et les estimations r\u00e9alis\u00e9es d\u00e9montrent que, au cours d'une ann\u00e9e, jusqu'\u00e0 un tiers de la population suisse est touch\u00e9 par une maladie psychique \u00e0 traiter dans la majorit\u00e9 des cas. Il s'agit principalement de d\u00e9pressions, de troubles de l'anxi\u00e9t\u00e9 et d'addictions.\r\nSandra Ghilardi, pour vous les patients sont en danger\u00a0?\r\nStephan Wenger, risque de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une pathologie grave\u00a0?\r\nAugmenter l'offre :  Le but de ce changement, c'est de pouvoir offrir plus rapidement des psychoth\u00e9rapies. \u00c7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin\u00a0? Il y a deux fois plus de psychologues que de psychiatres, 3500 psychiatres, 7000 psychologues.\r\nUne augmentation des co\u00fbts\u00a0?\r\nSelon les estimations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un montant de 100 millions de francs pour des prestations pay\u00e9es aujourd'hui par les patients eux-m\u00eames sera \u00e0 l'avenir rembours\u00e9 par l'AOS.\r\nStephan Wenger, ce changement a un co\u00fbt\u00a0?\r\nPhilippe Nantermod\u00a0?\r\nDes \u00e9conomies sur le long terme\u00a0? La responsabilit\u00e9\u00a0?\r\nAvec ce changement de syst\u00e8me, les psychologues deviennent ind\u00e9pendants. \r\nQui est responsable en cas de probl\u00e8me\u00a0?\r\nUne prescription m\u00e9dicale donne droit \u00e0 quinze s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie au maximum. Le nombre de s\u00e9ances au-del\u00e0 duquel un rapport doit \u00eatre adress\u00e9 au m\u00e9decin-conseil de l'assureur passe de 40 \u00e0 30 s\u00e9ances, aussi bien pour la psychoth\u00e9rapie exerc\u00e9e par des psychologues que dans le cas de la psychoth\u00e9rapie m\u00e9dicale.", "durationSec": 1171, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683549", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["maladie psychosomatique", "assurance maladie", "psychiatrie", "psychologie", "psychoth\u00e9rapie"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - La guerre entre psychologues et psychiatres / FOR_2019-09-11T18:02:00_debat", "Forum du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Stephan Wenger, co-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues, Sandrine Ghilardi, pr\u00e9sidente du groupe des psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes genevois, Jean Tschopp, d\u00e9put\u00e9 (PS/VD) et Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-10683549"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T07:17:43Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est l'heure du d\u00e9bat La guerre des psys, \u00c9lisabeth Logean, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nOui, c'est un v\u00e9ritable bras de fer qui est en train de se jouer entre les psychologues et les psychiatres aujourd'hui si vous voulez faire une th\u00e9rapie chez un psychologue th\u00e9rapeute et que vous voulez \u00eatre rembours\u00e9, il doit passer par un psychiatre, c'est ce qu'on appelle le syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation un syst\u00e8me auquel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre fin pour passer un syst\u00e8me dit de prescription tout m\u00e9decin gyn\u00e9cologue p\u00e9diatre g\u00e9n\u00e9raliste pourra prescrire une psychoth\u00e9rapie mais n'est-ce pas prendre un risque, on ne passant plus obligatoirement par un psychiatre, alors nous allons en d\u00e9battre ce soir avec 4 invit\u00e9s : Sandrine Ghilardi, pr\u00e9sidente du groupe des psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes Genevois St\u00e9phan Wenger, co- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues Jean Tschopp d\u00e9put\u00e9 socialiste dans le canton de Vaud et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan bonsoir \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir, alors \u00e0 St\u00e9phan Wenger je commence avec vous, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve 1 vous repr\u00e9sentez les psychologues, ce soir, ce changement, vous le demandez depuis longtemps pour qu'on comprenne bien, aujourd'hui, pour que votre patient soit rembours\u00e9 par la Lamal, vous devez \u00eatre employ\u00e9 par un psychiatre dans ses locaux, pourquoi est -ce que \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nAlors, \u00e7a nous d\u00e9range, essentiellement pour des raisons li\u00e9es aux besoins de la population, c'est ce qui aujourd'hui manquent beaucoup dans les r\u00e9flexions que j'entends s\u00e9jour dire o\u00f9 sont les besoins de la population, on a une \u00e9norme p\u00e9nurie en Suisse des enfants, des adolescents, des personnes en milieux ruraux qui ne trouvent pas de place chez les psys et ceci a une raison, c'est ce syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors, dire on va venir sur l'offre, mais tout d'abord, c'est sur le syst\u00e8me qu'est, est-ce que \u00e7a change pour vous, dans votre travail, pourquoi est que vous voulez changer ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nOui, donc depuis 2013, on a une loi sur la psychologie qui encadre parfaitement notre formation et nos comp\u00e9tences, on est tout \u00e0 fait apte \u00e0 travailler de mani\u00e8re autonome et ce syst\u00e8me bien reconna\u00eetre cette autonomie, c'est-\u00e0-dire, il nous permettra d'ouvrir nous-m\u00eames un cabinet l\u00e0 o\u00f9 nous le souhaitons, l\u00e0 o\u00f9 sont les besoins, sans devoir absolument s'installer dans les locaux d'un psychiatre en \u00e9tant son employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [90%] :\r\nParce qu'il faut pr\u00e9ciser que vous devez r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 une partie de vos honoraires au psychiatres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [88%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est probl\u00e8mes corollaire de ce syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation, c'est-\u00e0-dire que, \u00e9tant l'employ\u00e9 du psychiatre, c'est lui qui d\u00e9cide, ce qui nous laisse des honoraires qu'il per\u00e7oit lui- m\u00eame ce qui a pu conduire \u00e0 certains abus dans les m\u00e9dias en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [89%] :\r\nSandrine Ghilardi, vous repr\u00e9sentez les psychiatres, ce soir, il y a pas un peu de d'hypocrisie dans ce syst\u00e8me, dans le fond on a d\u00e8s les psychologues qui sont tr\u00e8s bien form\u00e9s, mais qui sont oblig\u00e9s de passer par vous, de vous payer de vous payer des, des, des sommes d'argent dans le fond est -ce que c'est encore un sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [90%] :\r\nAlors j'aimerais recadrer un petit peu la la probl\u00e9matique la la l'ordonnance hein qui qui sera probablement vot\u00e9 au mois d'octobre ne parle plus de la d\u00e9l\u00e9gation, \u00e7a, c'est une situation qui est d\u00e9pass\u00e9e, elle propose une crise prescription par tous les m\u00e9decins de 1er recours et l\u00e0 o\u00f9 nous en tant que groupe, des psychiatres, non seulement je ne vois mais \u00e9galement roman appuy\u00e9 par nos confr\u00e8res Genevois de toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s de 1er recours, nous mettons en avant l'importance de la poursuite d'un un d'une d'une d'sublime une supervision d'une d'de la responsabilit\u00e9 du du psychiatres dans les traitements pour nous c'est la c'est le seul sp\u00e9cialiste qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la psychiatrie et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie et qui est donc en mesure de poser l'indication psychoth\u00e9rapie nos coll\u00e8gues du canton de Gen\u00e8ve g\u00e9n\u00e9raliste intern\u00e9 gyn\u00e9cologue p\u00e9diatre ne souhaite pas prendre cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 parce qu'ils connaissent leurs limites, ils savent que la psychoth\u00e9rapie qu'il n'est d'ailleurs pas le seul \u00e9l\u00e9ment d'un traitement psychique doit avoir une indication bien poser pour amener le b\u00e9n\u00e9fices escompt\u00e9s de plus tr\u00e8s souvent, on doit y associer une m\u00e9dication la psychoth\u00e9rapie suffit pas et c'est en ce sens que le comme pour toute autre sp\u00e9cialisation dans les domaines somatique, il y a besoin du sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nMais alors si je vous comprends bien, vous ne seriez pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on supprime ce syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation mais que les prescriptions ne soit faite que parler oui 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait psychoth\u00e9rapeutes parce que je vous rappelle que nous avons cette double formation ne psychiatre, psychoth\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [89%] :\r\nMonsieur Wenger c'est vrai que quand m\u00eame, est -ce que c'est normal qu'un un gyn\u00e9cologue prescrivent des des des psychoth\u00e9rapies dans le fond ce que ce que propose madame Ghilardi est -ce que c'est pas un bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [91%] :\r\nNon, pas du tout ce qu'on entend aujourd'hui, alors je suis tr\u00e8s surpris de cette position, je vois, c'est que tous les p\u00e9diatres, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ne savent plus quoi faire des patients qui viennent pour des probl\u00e8mes psychiques ne savent plus o\u00f9 les adresser et il r\u00eaveraient de pouvoir prescrire des psychoth\u00e9rapies \u00e0 des psychologues aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9, en fait, c'est que ce que craint Madame Ghilardi existe d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que quand un psychologue fait une psychoth\u00e9rapie pour la 8 ou en ind\u00e9pendants ou m\u00eame dans certains cabinets o\u00f9 il est tr\u00e8s peu, il travaille en totale autonomie faut rassurer adoptera Ghilardi on veut pas faire de psychiatrie, on fait de la psychoth\u00e9rapie on est form\u00e9 pour la loi le confirme nos formations sont surveill\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui les accr\u00e9dite qui attestent qu'on a les comp\u00e9tences, de les faire en toute ind\u00e9pendance, ensuite les psychologues sont pas fous, \u00e9videmment, s'il y a besoin d'une m\u00e9dication ou d'un appui par un psychiatre comme \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui on prend contact avec lui, on organise un petit r\u00e9seau dans lequel on traite le patient, c'est des choses qui sont connues, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [85%] :\r\nMadame est Hardy marginal, c'est il faut il faut le reprendre et puis il ne faut pas sous- estimer l'impact que cela aura comme je, on en a, on l'a \u00e9voqu\u00e9 ensemble en tout il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3800 psychiatres pour adultes, en Suisse, moins de 706 p\u00e9dopsychiatre dont je fais partie, il y aurait plus de 7000 psychologues qui est presque 2 fois plus de psychologues dans 4 ensuite sans limitation par la Conf\u00e9d\u00e9ration concernant contrairement aux psychiatres, alors imaginez bien qu'on est plus dans quelques cas et pas comme \u00e7a, o\u00f9 il y a des psychologues qui prennent en charge certains cas ce serait quelque chose de peau beaucoup plus fr\u00e9quent qu'il ferait donc augmenter parfois par cons\u00e9quence in\u00e9luctable, les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [91%] :\r\nAlors les qu'on va y venir, mais cette question, on a beaucoup entendu des psychiatres, mais dans le fond, on met les patients en danger mais tout \u00e0 fait mais, mais, alors expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [90%] :\r\nMais comment vous dire, pour moi c'est c'est dans dans d'autres domaines, quand vous allez enfin vous estimez tout \u00e0 fait normal que pour la sant\u00e9 de la femme, elle est le droit \u00e0 voir un gyn\u00e9cologue et que \u00e7a ne soit pas uniquement le g\u00e9n\u00e9raliste qu'il adresse \u00e0 une sage-femme, \u00e9ventuellement en cas de besoin de la m\u00eame mani\u00e8re, les patients qui ont des probl\u00e9matiques psychiques et qui sont tr\u00e8s fr\u00e9quents dans la population, j'estime qu'ils ont droit \u00e0 la m\u00eame qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il soit suivi et en tout cas, qui est une indication pos\u00e9 par un m\u00e9decin, ils sont surtout Jean d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:41) [73%] :\r\nC'\u00e9tait au moment mais alors on doit aussi \u00e7a Tschopp bien sur \u00e7a parce que je ai battante alors Jean Jean-Charles, c'est-\u00e0-dire si vous vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [89%] :\r\n\u00e9coutez, socialiste, vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 candidat au Conseil national, vous d\u00e9fendez le changement de ce syst\u00e8me, c'est vrai qu'un psychoth\u00e9rapeutes n'a pas la m\u00eame formation que qu'un psychiatre qui a fait les \u00e9tudes de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [93%] :\r\nOui, mais les auditeurs doivent bien comprendre que les psychologues quelque part sont captifs parce que pour le patient, le seul moyen d'\u00eatre rembours\u00e9, c'est par la d\u00e9l\u00e9gation un psychiatre ou alors c'est un patient qui a beaucoup plus de sous, qui peut s'offrir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [70%] :\r\nMais ce qu'on pouvait compl\u00e9mentaires, donc si la lev\u00e9e : raison de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [86%] :\r\nJean Le la question se pose en terme d'acc\u00e8s aux soins, mais alors d'aller d'attente aujourd'hui sont sont consid\u00e9rables pour beaucoup de patients quels sont puisque il y a six bah les chiffres, c'est difficile de les avoir, figurez -vous, parce que la corporation des psychiatres refuse de les donner absolument pas bon, c'est en grande \u00e9trange, une personne sur 5, vous allez me laisser parler si vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [70%] :\r\nMais vous avez comment alors parce est all\u00e9e oui elle est immense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [89%] :\r\nUne personne sur 5 auto au tout au long de sa vie et atteinte de d\u00e9pression et \u00e7a signifie qu'il y a des d\u00e9lais d'attente ensuite pour ces personnes qui peuvent pas \u00eatre pris en charge rapidement par les psychiatres qui sont souvent d\u00e9bord\u00e9s parce qu'ils ont l'exclusivit\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation et \u00e7a signifie que ces troubles s'aggravent donc \u00e7a, c'est aussi un coup qui est report\u00e9, qui est consid\u00e9rable, s'il est, il faut dire aussi que la Suisse sous- investi en mati\u00e8re de soins psychiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [91%] :\r\nAlors on parle d'or, la probl\u00e9matique pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [89%] :\r\nOn ne diminuerait la qualit\u00e9 des soins psychiques en Suisse absolument pas dans ce sondage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [92%] :\r\nOn a compris, on a compris votre message, on va se rendre \u00e0 Berne, parce qu'on parle de co\u00fbt, on parle d'offre et on en parle souvent \u00e0 Berlin, vous \u00eates Philippe Nantermod vous \u00eates conseiller national PLR vous \u00eates aussi membre de la commission de la sant\u00e9, c'est vrai que le but du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, c'est d'augmenter l'offre, il y a beaucoup moins de psychiatres, de psychologues dans le fond est -ce que ce changement de de de syst\u00e8me n'est pas le bienvenu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [93%] :\r\n\u00e0 mon avis, pas le syst\u00e8me de sant\u00e9 est un syst\u00e8me de l'offre une un une \u00e9conomie de l'offre, plus il y a d'offres plus il y a de prestations et aujourd'hui au moment o\u00f9 j'estime, et je pense pas \u00eatre le seul, que le syst\u00e8me de sant\u00e9 co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 assez cher, que les primes d'assurance- maladie sont suffisamment \u00e9lev\u00e9s et qu'on le veuille ou non, si on ajoute des nouveaux prestataires de soins dans le syst\u00e8me, ces soins seront en plus sur les primes d'assurance maladie existante donc \u00e9largir le syst\u00e8me des soins psychiques \u00e0 l'ensemble des psychoth\u00e9rapeutes, y compris les psychologues revient \u00e0 augmenter les primes d'assurance maladie et je suis convaincu que c'est exactement l'inverse que l'on souhaite aujourd'hui, alors la question de la qualit\u00e9 se pose, je partage assez l'opinion des psychiatres qui sont m\u00e9decins, qui ont fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine et qui \u00e0 ce titre- l\u00e0 doivent \u00eatre en premi\u00e8re ligne dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 et s'ils font appel \u00e0 des personnes qui n'ont pas fait d'\u00e9tudes de m\u00e9decine, j'estime que c'est dans une, dans un rapport de d\u00e9l\u00e9gation, c'est un syst\u00e8me qui est juste et surtout qui se justifie au regard du caract\u00e8re obligatoire et solidaire de l'assurance maladie obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [94%] :\r\nSt\u00e9phan Wenger, hein, je rappelle que vous repr\u00e9sentez les psychologues, on voit que ce changement de syst\u00e8me, quand m\u00eame, il a un co\u00fbt et dans le fond, on y a quand m\u00eame des risques de ne plus passer obligatoirement par un psychiatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [90%] :\r\nAlors je voudrais rassurer tout le monde la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues elles-m\u00eames sans qu'on lui ait rien demand\u00e9, propose un syst\u00e8me de limitation de l'augmentation des co\u00fbts c'est-\u00e0-dire clair, on a un syst\u00e8me qui pourrait exister, qui permettrait aux cantons limiter les co\u00fbts, une forme de clause du besoin, comme pour les m\u00e9decins, voil\u00e0, si on entre dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 on est aussi d'accord de jouer le jeu apr\u00e8s alors il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quand m\u00eame chiffr\u00e9 le besoin, on parle de 100 millions \u00e7a repr\u00e9sente 40 centimes sur une prime d'assurance maladie, d'accord, c'est 40 centimes on a -t-elle rattrapage \u00e0 effectuer dans ce qu'on perd mais comme sant\u00e9 psychique que \u00e7a m\u00e9rite vraiment cet investissement ensuite moi j'ai une question pour monsieur l'enterrement, je veux dire la situation en Valais, elle est d\u00e9plorable dans le Haut-Valais il n'y a aucun p\u00e9dopsychiatre pour 80000 3000 habitants, alors \u00e7a ainsi a monsieur Nantermod \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [85%] :\r\nMonsieur l'enterrement, c'est vrai qu'augmenter l'Afsset aussi augmenter l'offre dans des r\u00e9gions o\u00f9 il manque de, de, de psychiatres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [87%] :\r\nOui mais posez la question aux auditeurs, est ce que vous voulez un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui vous co\u00fbte plus cher, je ne partage pas du tout l'id\u00e9e de Monsieur Wenger que c'est simplement 40 centimes nous avons sur la place sur la table \u00e0 Berne, des dizaines de professions qui veulent \u00eatre rembours\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins oui bah, \u00e9coutez les puisque c'est moi terminer c'est bien court, oui, on parle des psychologues, on parle aussi des soins infirmiers ont par des ost\u00e9opathes, on parle des de toutes les professions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [95%] :\r\nMais quand m\u00eame, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en une ann\u00e9e, il y a, il y a un tiers de la population suisse qui est touch\u00e9 par une maladie psychique \u00e0 traiter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [92%] :\r\nVous savez, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens suisse qui sont touch\u00e9es par des maladies, \u00e7a nous co\u00fbte d'ailleurs une fortune \u00e0 la fin, chaque mois en prime d'assurance maladie si vous augmentez syst\u00e9matiquement de catalogue des soins, vous allez faire exploser les co\u00fbts alors je r\u00e9ponds \u00e0 Monsieur Wenger tr\u00e8s volontiers aujourd'hui, nous avons d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 pour les assurances de base si elles estiment \u00e7a permet des \u00e9conomies parce que c'est ce que pr\u00e9tendent les psychologues, si \u00e7a permet des \u00e9conomies d'offrir alors les assurances peuvent d\u00e9j\u00e0 sur une base contractuelle des psychologues pour offrir ce genre de prestation, elles ne le font pas actuellement parce que manifestement \u00e7a n'entra\u00eene pas les \u00e9conomies souhait\u00e9es mais si c'\u00e9tait le cas, si vraiment \u00e7a personne c'est conseiller mais alors n\u00e9gocier avec une assurance pour offrir ce genre de prestation et si vraiment \u00e7a permet des \u00e9conomies, les assurances se bousculeront au portillon pour signer des conventions, mais en attendant je refuse et je me battrai contre, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s populaire l'id\u00e9e qu'il faut encore \u00e9largir le catalogue de prestations, bien entendu, je comprends les psychologues, c'est beaucoup plus confortable d'\u00eatre rembours\u00e9 par l'assurance obligatoire des soins, mais toutes les professions attendent \u00e7a parce que vous avez la garantie d'\u00eatre pay\u00e9e, vous avez la garantie d'atteindre un certain niveau de revenu, c'est tr\u00e8s confortable pour les prestataires de soins par contre pour l'assurer, \u00e7a devient insupportable, les citoyens suisses n'en peuvent plus des augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:14) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jean Tschopp c'est vrai que bient\u00f4t on va recevoir un on va savoir \u00e0 quelle sauce on va \u00eatre mang\u00e9, dans le fond est -ce qu'on peut se payer ce luxe aujourd'hui d'\u00e9largir finalement le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:24) [86%] :\r\nLe et \u00e7a obs\u00e9d\u00e9 par les co\u00fbts, alors parlons -en, il faut voir que dans ce syst\u00e8me, les d\u00e9lais d'attente sont telles que les passes, la situation des patients se d\u00e9t\u00e9riore et que c'est des cas graves qui souvent finissent hospitalis\u00e9s alors qu'qui pourraient \u00eatre trait\u00e9s en ambulatoire, ils \u00e9taient re\u00e7us, le moment venu, mais en fait beaucoup le proc\u00e8s je trouve aujourd'hui des m\u00e9decins, vous avez un peu assez peu d'\u00e9gard Madame pour pour vos consoeurs et vos confr\u00e8res un bon app\u00e9tit, un p\u00e9diatre, un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et aussi et aussi en situation de prescrire un psychologue autoris\u00e9 \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [68%] :\r\nAlors j'aimerais peut-\u00eatre pour ne laisse -moi balade d'abord et puis la r\u00e9alit\u00e9 rapport aux \u00e9ditions peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [92%] :\r\nColl\u00e8gues je vous permets, je ne vous permets pas de le dire, \u00e9tant donn\u00e9 que la presse, la prise de position qu'on a fait, y compris dans les journaux, concernant ce sujet a \u00e9t\u00e9 faite conjointement avec nos coll\u00e8gues P\u00e9guy \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:16) [95%] :\r\nPosition de la psychologues a \u00e9t\u00e9 reprise par les p\u00e9diatres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:19) [77%] :\r\nAlors on va aller car madame Ghilardi pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [82%] :\r\nGen\u00e8ve, je ne sais pas sur quel chez vous vous basez clairement, vous n'avez pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [92%] :\r\nC'\u00e9tait bien pour la plupart s'estiment comp\u00e9tents pour prescrire des soins psychoth\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:28) [80%] :\r\nMadame Ghilardi la r\u00e9ponse de Madame Ghilardi, je rappelle donc c'est une d'entrain c'est peut le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [89%] :\r\nSyst\u00e8me de sant\u00e9 et de sant\u00e9 psychique, donc laissez -moi vous r\u00e9pondez -vous, c'est la seule allez -y Madame Dina je pense \u00eatre un peu plus comp\u00e9tente et je si je peux vous r\u00e9pondre, on a fait une consultation on avec tous les m\u00e9decins de 1er recours de Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame un certain nombre de m\u00e9decins, on \u00e9tait tous d'accord sur le fait que de l'importance de la poursuite de la prescription par les psychiatres psychoth\u00e9rapeutes on pas vous parlez de luxe, mais pour moi ce n'est pas une question de luxe, bien au contraire, on est en train de dire au patient, vraiment, vous payez plus cher vous aurez acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 des non- m\u00e9decins qui et pour des par des prescriptions de gens qui n'ont pas fait de formation psychoth\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [84%] :\r\nMais fait une formation de 5 ans et demi qui a une formation valable d'aujourd'hui, celle, je parle des petits et des psychologues, ils sont 45 ans, c'est l'inter disciplinaires et souffrait, qu'ils aient aussi des combats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:22) [91%] :\r\nEt alors, ils ont des comp\u00e9tences, mais je ne suis pas en psychoth\u00e9rapie, alors on comprend bien alors, psychologues, mais si on comprend bien que Balabagan Ghilardi vous d\u00e9fendez pas du tout, vous descendez votre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [89%] :\r\nVotre sp\u00e9cialit\u00e9, mais il y a un autre aspect pour pour terminer ce d\u00e9bat sur lequel on va venir, c'est l'ind\u00e9pendance des psychiatres, des psychologues, parce qu'il deviendrait ind\u00e9pendant aurait d\u00e9j\u00e0 avec ce changement de avec ce changement, mais dans les emp\u00eache de qui tram dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [90%] :\r\nNations que les patients puissent se permettre une psychoth\u00e9rapie par une assez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [75%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant alors sur cette version nous inversons donc sur cette question, vous savez que Grizi si je le savais pas l'enjeu c'est l'acc\u00e8s aussi alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:57) [90%] :\r\nVous choisissez voil\u00e0 sur cette question de l'ind\u00e9pendance en parce que, dit -il, l'enjeu est l\u00e0 aussi ind\u00e9pendance veut dire responsabilit\u00e9 monsieur monsieur Wenger dans le fond qui est responsable dans le le ce changement de syst\u00e8me, si en cas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [93%] :\r\nAlors si une psychoth\u00e9rapie par un psychologue, il est responsable du traitement qu'il effectue et puis le m\u00e9decin qui a fait la prescription, responsable de la prescription, je veux dire, \u00e7a fait plus de 30 ans que les psychologues travaillent dans les cabinets des psychiatres sans \u00eatre beaucoup surveill\u00e9e, on leur fait confiance \u00e0 syst\u00e8me de sant\u00e9, le syst\u00e8me de sant\u00e9 psychique repose aujourd'hui sur les psychologues qui travaillent autant que les psychiatres, vous avez pas le monopole des comp\u00e9tences Madame Ghilardi je suis d\u00e9sol\u00e9, c'\u00e9tait en plus la prise de position dont vous parlez, je m'excuse mais les surr\u00e9alistes, c'est-\u00e0-dire on a une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral, la sant\u00e9 publique qui dit qu'il y a une grande p\u00e9nurie en Suisse des longs d\u00e9lais d'attente sonnerait je lis dans votre 1er paragraphe tous les patients n\u00e9cessitant des soins sont rapidement pris en charge tous les besoins sont couverts, mais il faut vous informer hormis je certaines r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, il est vrai, non pour tous les enfants et les adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [85%] :\r\nOn bon en Suisse on a intitul\u00e9 ce d\u00e9bat- l\u00e0, il faut lire la guerre des psys, c'est que vous n'aimiez pas beaucoup ce Tino dans le fond, a, on a quand m\u00eame l'impression que quand on est pas dans le on n'est pas dans le fond, il y a pas aussi un probl\u00e8me de quand m\u00eame de confiance mutuelle entre en ici quatre et psychologues dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:17) [85%] :\r\nOn travaille tr\u00e8s bien avec, alors il y a des gens qui ont exag\u00e9r\u00e9 dans leurs relations avec les psychologues qui ne n'ont pas psychologues m\u00e8re visant qui qui ont probablement sur demander des frais, bien qu'il ne faut pas imaginer que quand on un employeur n'a aucun frais et que enfin et que victimes \u00e9taient tous dans leur poche, non plus, je crois que, mais il y a eu quelques cas des paradoxes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [94%] :\r\nQui 60 \u00e0 70 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:38) [79%] :\r\nMonsieur 70 pourcent des charges, c'est presque comme \u00e7a, c'est l'\u00e9mission consid\u00e9rables l'70 pourcent des cabinets seront \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:45) [75%] :\r\nConseiller une gestion palestiniens ont son arrive maintenant, mais c'\u00e9tait \u00e0 pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:49) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre juste Madame Ghilardi quand m\u00eame est que dans le fond, vous manquez pas de confiance dans la formation parce qu'il y a, c'est, c'est aussi un enjeu de formation des psychoth\u00e9rapeutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [89%] :\r\n\u00e7a ne posera aucun souci pour moi de prescrire \u00e0 des psychologues, je veux dire c'est : c'est la question n'est pas en tout psychiatre, psychoth\u00e9rapeute et psychologues, psychoth\u00e9rapeutes c'est pas l\u00e0 qu'il y a une guerre, la, la, le seul probl\u00e8me c'est qu'on n'aimerait pas que \u00e7a soit que la le r\u00f4le des m\u00e9decins psychiatres th\u00e9rapeute ne soient plus pour les patients qui en ont besoin parce qu'on a besoin du Capitaine \u00e0 bord d'un navire qui sait o\u00f9 il va, il peut travailler avec d'autres personnes sur le bateau mais c'est quand m\u00eame lui qui sait o\u00f9 il va et et j'estime que tant que ma, ma foi, on est m\u00e9decin et psychoth\u00e9rapeutes et les patients ont le droit d'avoir ces soins -l\u00e0 je trouverais grave concours qu'on r\u00e9gresse, que les patients et acc\u00e8s \u00e0 moins de soins et pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui Madame Ghilardi on a d\u00e9j\u00e0 des g\u00e9n\u00e9ralistes qui envoient des patients directement chez les psychologues, vous savez tr\u00e8s bien, il y a pass\u00e9 place chez les psychiatres, ils sont oblig\u00e9s de le faire depuis des ann\u00e9es mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:52) [89%] :\r\nPas la majorit\u00e9, pas du tout, et si je peux me permettre, on parlait des enfants et des adolescents, j'ai z\u00e9l\u00e9, mais la plupart des adolescents, moi je pense qu'ils ont besoin d'un traitement, ce qu'on appelle pluri- focale et un psychologue ne suffirait pas, c'est des traitements qu'on fait \u00e0 plusieurs, et, et, s'il est important pour l'avenir des des jeunes que que qu'on leur donne toutes les possibilit\u00e9s de soins et pour moi, \u00e7a passe par le sp\u00e9cialiste en psychiatrie et psychoth\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [97%] :\r\nAlors travaillons ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:19) [70%] :\r\nMais alors je suis on le je prescription d'essayer de de Dodo, de faire en travers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:23) [85%] :\r\nOn a travaill\u00e9 ensemble, en tout cas, on en voit les francs sont les Fran\u00e7ais sont crisp\u00e9s, il faut donc pr\u00e9ciser que la le, le projet d'ordonnance est en consultation jusqu'au 17 octobre Philippe Nantermod \u00e7a semble quand m\u00eame \u00eatre un souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s rapidement de ben, de changer de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:39) [91%] :\r\nOui, et je comprends pas cette cette prise de position parce qu'on sait que \u00e7a aura un co\u00fbt Direct sur les primes d'assurance m'a dit : on m'a dit que j'\u00e9tais obs\u00e9d\u00e9 par les co\u00fbts tout \u00e0 l'heure mais je r\u00e9ponds oui, je suis obs\u00e9d\u00e9 par les coups les plus les m\u00e9nages suisses n'arrive plus \u00e0 faire face \u00e0 l'augmentation continue des prix de la science, maladie et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de prendre des mesures pour essayer de r\u00e9duire les co\u00fbts, si d'un autre c\u00f4t\u00e9, on ouvre les vannes, on permet \u00e0 tout le monde \u00e0 toutes les professions d'\u00eatre rembours\u00e9 par l'assurance obligatoire des soins prof et vous savez, il y a des noms mais il y en a des dizaines qui demande, il y avait m\u00eame une initiative populaire pour rembourser les fitness avec l'assurance obligatoire des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:06) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, on en est loin, on en est loin, quand m\u00eame, mais on va devoir remonter l'UE environ 22 ans m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [89%] :\r\nInclure dans le catalogue de base des personnes qui ne sont pas m\u00e9decins et qui aimerait prescrire qui aimerait pouvoir agir comme des m\u00e9decins dans le syst\u00e8me et je pense qu'on avait des limites et les limites sont assez clairs si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:19) [80%] :\r\nEt \u00e0 la mer, c'est beau, cr\u00e2nement, alors on parle aussi de partout, il y aurait la Kaszuba devoir devra partir sur la caisse unique, on va devoir conclure merci \u00e0 tous d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9bat sur cette question tr\u00e8s anciens forte merci bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghilardi, Sandrine", "role": "pr\u00e9sidente du groupe des psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Stephan", "role": "co-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues &#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tschopp, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 vaudois socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1883748", "internalArchiveId": "AA1909883318", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10702164", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Nationalit\u00e9 suisse retir\u00e9e \u00e0 un binational condamn\u00e9 pour propagande djihadiste", "Forum", "Le Conseil des Etats inqui\u00e8te les employeurs en acceptant de restreindre l\u2019acc\u00e8s au service civil: interview de Paul Mori", "Forum", "A Fribourg, le gouvernement riposte apr\u00e8s un arr\u00eat du Tribunal cantonal sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire", "Forum", "La mesure sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire des communes inqui\u00e8te \u00e0 Fribourg: interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert", "Forum", "Oui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res", "Forum", "Une petite avanc\u00e9e dans le combat pour le cong\u00e9 parental en Suisse", "Forum", "Une promesse de campagne qui effraie les Palestiniens \u00e0 Isra\u00ebl: interview de Denis Charbit", "Forum", "Le d\u00e9bat - La guerre entre psychologues et psychiatres", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e - Fabiola Gianotti, directrice du CERN, s\u2019exprime sur les projets du laboratoire de recherche", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["11.09.2019", "Interview de Paul Mori, ambassadeur de l'Arm\u00e9e du salut.", "11.09.2019", "11.09.2019", "Interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat (PS/FR) et responsable de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions.", "11.09.2019", "11.09.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR) et Mathias Reynard (PS).", "11.09.2019", "Interview de Denis Charbit, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel Aviv.", "11.09.2019", "D\u00e9bat entre Stephan Wenger, co-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues, Sandrine Ghilardi, pr\u00e9sidente du groupe des psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes genevois, Jean Tschopp, d\u00e9put\u00e9 (PS/VD) et Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS).", "11.09.2019", "11.09.2019", "11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702164", "ece-10702166", "ece-10702168", "ece-10702170", "ece-10702172", "ece-10702174", "ece-10702176", "ece-10702178", "ece-10702180", "ece-10702182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:43:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052084\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:23) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 11 septembre La Bataille du cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est aujourd'hui \u00e0 Berne d\u00e9bat- fleuve au Conseil national sur l'opportunit\u00e9 d'accorder aux p\u00e8res 2 ou 4 semaines de cong\u00e9s, les parlementaires n'ont toujours pas tranch\u00e9 Isabelle Moret et Matthias Reynard seront avec nous en Direct de la salle des pas perdus, l'autre grand d\u00e9bat du jour \u00e0 propos du service civil, le conseiller aux \u00c9tats ont accept\u00e9 d'en restreindre l'acc\u00e8s et vous l'entendrez cela inqui\u00e8te beaucoup certains employeurs qui craignent de ne plus pouvoir compter sur cette pr\u00e9cieuse main-d'oeuvre ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 1953 un Suisse, priv\u00e9 de sa nationalit\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qu'il l'annonce, aujourd'hui, les pr\u00e9cisions de Marc mais qui ni dans quelques minutes, la guerre des psys, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:05:38) [95%] : \r\nOui, nous allons parler du bras de fer entre psychologues et psychiatres, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a mis le feu aux poudres en voulant lib\u00e9rer les psychologues de la supervision des psychiatres mais n'est-ce pas mettre les patients en danger nous en d\u00e9battons avec nos invit\u00e9s dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:38 > 0:05:55) [94%] : \r\nEt puis \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, on aura le plaisir d'accueillir la directrice du CERN \u00e0 Meyrin c'est l'un des centres de recherche les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde, il veut aujourd'hui s'ouvrir au public et se transformer en une v\u00e9ritable cit\u00e9 des sciences forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:57 > 0:06:00) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:37) [91%] : \r\nUn d\u00e9bat fleuve, on l'a dit \u00e0 propos du cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a se passe en ce moment m\u00eame au Conseil national les parlementaires vont-ils accepter ou non la solution d'un cong\u00e9 de 2 semaines, ou de quatre semaines les votes ont lieu en ce moment m\u00eame de parlementaires nous rejoindront un peu plus tard, pour en parler tout de suite on parle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 Marc mais qui, ni une d\u00e9cision importante est tomb\u00e9 aujourd'hui, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales prive de passeport un binational, condamn\u00e9 pour recrutement et propagande en faveur de l'\u00c9tat islamique Marc, c'est la premi\u00e8re fois depuis 1953 que la Suisse prononce une telle d\u00e9cision pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:07:09) [94%] : \r\nOui, exactement, il s'agit dans le cas pr\u00e9sent, d'un jeune homme d'une trentaine d'ann\u00e9es, un Tessinois, d'origine turque, condamn\u00e9 en 2017 pour violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale interdisant les groupes terroristes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique, cet ancien agent de s\u00e9curit\u00e9, avait fait de la propagande et recruter des personnes pour le compte d'un de ces groupes la peine prononc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, 2 ans et demi de prison dont 6 mois ferme, une peine que le Tessinois a purg\u00e9 depuis longtemps mais les faits pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lui valent aujourd'hui un retrait de nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:09 > 0:07:11) [97%] : \r\nPour quelle raison exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:38) [95%] : \r\nAlors, tout simplement parce que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le s\u00e8me le consid\u00e8re comme une menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays, en fait, en cas de condamnation pour des crimes graves, la loi pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un double national et pour le s\u00e8me le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations vu ses activit\u00e9s terroristes le trentenaire doit rendre son passeport suisse un recours est toujours possible, le jeune homme n'a pas encore pris de d\u00e9cision, a indiqu\u00e9 son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:38 > 0:07:42) [86%] : \r\nMarc est ce qu'il pourrait y avoir d'autres retraits de nationalit\u00e9 prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:08:07) [94%] : \r\nAlors, l'ouverture de nouvelles proc\u00e9dures est \u00e0 l'\u00e9tude indique le s\u00e8me sans \u00eatre plus pr\u00e9cis, en tout cas, on sait que les doubles nationaux qui sont partis faire le Djihad en Irak ou en Syrie risque le retrait de nationalit\u00e9, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration en compte actuellement 18 avec la d\u00e9cision de ce jour, la Suisse rejoint les pays europ\u00e9ens qui pratiquent cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, on pense notamment \u00e0 la Grande-Bretagne ou les Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:07 > 0:08:15) [94%] : \r\nAlors on parle aujourd'hui d'une mesure d'ordre administratif, Marc mais tout cela s'inscrit dans un contexte politique bien particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:15 > 0:08:46) [93%] : \r\nOui, alors c'est la reprise en main des questions s\u00e9curitaires et donc de cet enjeu djihadistes par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 user de tout l'arsenal l\u00e9gislatif \u00e0 disposition pour punir et si besoin expulser ceux qui participent \u00e0 une organisation terroriste \u00e9viter aussi le retour de ce parti dans la zone irako- syrienne, bref se montrer ferme mais c'est aussi une mani\u00e8re pour la ministre, PLR de corriger cette image d'une Suisse parfois consid\u00e9r\u00e9 trop cl\u00e9mente \u00e0 l'\u00e9gard de ces personnes en comparaison internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:09:36) [93%] : \r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions Marc Medichini on pr\u00e9cise aussi qu'on y reviendra sur cette d\u00e9cision de secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations dans notre grand d\u00e9bat de demain vers 18 heures 30, restons \u00e0 Berlin moment le d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 n'est pas encore termin\u00e9e, l'autre grand d\u00e9bat du jour c'\u00e9tait au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 de restreindre l'acc\u00e8s au service civil, ils ont dit oui au catalogue de mesures pr\u00f4n\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce durcissement inqui\u00e8te certains employeurs h\u00e9 oui dans plusieurs secteurs, une bonne partie de l'activit\u00e9 repose sur le travail des civilistes Paul Maurice bonsoir, bonsoir monsieur, responsable de la communication de l'Arm\u00e9e du salut, merci d'\u00eatre quelques minutes avec nous, de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on a pu lire que le travail des civilistes, \u00e7a repr\u00e9sentait 25000 heures de travail chaque ann\u00e9e, dans votre organisation est-ce que ces chiffres sont corrects Paul-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:36 > 0:09:44) [79%] : \r\nOui ils sera plus les plus jeunes, mais depuis il en a ce dossier et de piller quelques maintenant et puis c'est la Chine pourcent actuels encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:44 > 0:09:52) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire que si la r\u00e9forme pr\u00f4n\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait accept\u00e9e, cela vous impacterait tr\u00e8s directement et tr\u00e8s lourdement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:53 > 0:10:13) [89%] : \r\nOui, je peux, oui, je peux confirmer \u00e7a parce que la pression sous sur les ressources humaines dans le secteur social et de la sant\u00e9 particuli\u00e8rement forte et nous pensons que que il existe pas un plan B pour faire face de ce d\u00e9fi, si le nombre des personnes effectuant de travaux comme unitaire diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:13 > 0:10:22) [81%] : \r\nConcr\u00e8tement, c'est l'acc\u00e8s au service civil \u00e9tait restreint Paul Maury \u00e0 quelle activit\u00e9, par exemple, vous devriez renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:23 > 0:10:47) [89%] : \r\nOui, c'est en tout cas c'est : il s'agit de 2 textes, la qualit\u00e9 des relations en tout cas de d'\u00eatre disponible pour une seule personne, vous savez avec les, les, les personnes qui font le service civil, il y en a toujours eu une ressource suppl\u00e9mentaire qui nous manquera et puis \u00e7a manque pour pour la qualit\u00e9 de de de l'de l'autre engagement humanitaire et dans les relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:11:06) [93%] : \r\nOn vous entend bien les civilistes sont une ressource tr\u00e8s pr\u00e9cieuse pour vous en m\u00eame temps, le service civil, on sait que c'est un service de remplacement Paul l'arm\u00e9e reste prioritaire et on doit veiller \u00e0 ce que les effectifs de l'arm\u00e9e se maintiennent \u00e0 un bon niveau, vous pouvez entendre aussi cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:06 > 0:11:27) [80%] : \r\nOui, certains \u00e7a argument des d\u00e9fendeurs sont pleins, compara\u00eet en cibles pour nous mais un entra\u00eeneur ses nombreuses mais sur son parfois trop exigeante et leur effet ne seront probablement aussi des sp\u00e9culations, parce que j'ai pas s\u00fbr que sa fonction d'un autre \u00e0 leur direction que et les acteurs r\u00e9fl\u00e9chi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:27 > 0:11:41) [87%] : \r\nOn sait que la plupart des entreprises priv\u00e9es n'en ont pas besoin de civilistes pourquoi est-ce que des institutions que comme la v\u00f4tre ou les SMS ou les \u00e9coles n'arrivent pas \u00e0 s'en passer, a fonctionn\u00e9 sans cette aide, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:12:34) [88%] : \r\nMais, mais, en fonction, mais c'est clair, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 pour pourrait entrer en relation, pour avoir une certaine qualit\u00e9 par l'excellent pour pour pas pour aller avec quelqu'un chez un m\u00e9decin pour avoir un peu le temps pour l'expliquer notre loi o\u00f9 la situation en tout cas dans le domaine de la migration de la CIJ qu'travaille aussi pas mal avec les civilistes, c'est une une une une qualit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est pas qu'on peut pas r\u00e9ussir avec notre travail, mais, mais c'est quand m\u00eame et puis en m\u00eame temps c'est je, je pense on a s'on donne aussi une possibilit\u00e9 Sean de comprendre un peu les d\u00e9fis dans les domaines sans signal et puis comme \u00e7a, ils sont, ce sont des \u00e7a on passe \u00e0 de futurs pour pour trouver des solutions dans toutes les directions aussi sur ce niveau quand on travaille avec l'pauvret\u00e9 plus pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:34 > 0:12:55) [91%] : \r\nLe service civil et existe depuis longtemps et on sait que son succ\u00e8s ne se d\u00e9ment pas au fil des ann\u00e9es, on parle de plus en plus Paul Paul-Marie d'instaurer aussi un service citoyen, il y a m\u00eame une initiative qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9 dans ce but, le service citoyen cela inclurait aussi les femmes, les \u00e9trangers est-ce que c'est une d\u00e9marche que vous soutenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:56 > 0:14:05) [83%] : \r\nAbsolument, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux que j'ai constat\u00e9, mais m\u00eame nos palais f\u00e9d\u00e9ral et les derni\u00e8res heures quand on r\u00e9fl\u00e9chit sur ce sujet parce qu'on a pas mal des d\u00e9fis, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans un autre domaine social et de la sant\u00e9, mais aussi dans les autres temps mais n'en trouve pas : c'est des gens qui qui sont disponibles pour pour font pour laisser un autre syst\u00e8me tente d'Inde \u00e0 diff\u00e9rentes emm\u00e8ne et puis je pense \u00e7a, c'est vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e qu'il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir comment est-ce qu'on peut \u00eatre sans l'\u00c9tat Ard\u00e8che ou sort l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9cart avec leur oui, je les avais pas oui avec tous ces personnes en quand qui est, qui ont besoin, parce que vous savez les les personnes qui devient plus hach\u00e9 c'est c'est une crainte chiffres qu'on n'a plus les ressources pour payer, pour chaque personne, quelqu'un qui qui l'a soign\u00e9 \u00e0 piqu\u00e9, il la record Tapie \u00e7a \u00e7a veut dire, il faut trouver de nouvelles pour pour toute la population, encore qu'ils peuvent s'engager dans la direction que le service civil c'est ce sont les premi\u00e8res messieurs esp\u00e8re par les derni\u00e8res qui sont capables de s'en cacher dans cette \u00eele dans cette Steffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:05 > 0:14:34) [96%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas l'initiative en vue d'instaurer un service citoyen peut compter d\u00e9j\u00e0 sur votre soutien Paul-Marie, responsable de la communication de l'Arm\u00e9e du salut, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e s\u00e9par\u00e9ment, je vous propose de parler maintenant d'une d\u00e9cision de la justice fribourgeoise qui inqui\u00e8te profond\u00e9ment les milieux politiques et \u00e9conomiques Maurice Doucas le contenu de cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui lors d'une conf\u00e9rence de presse du Conseil d'\u00c9tat, il est question de la mani\u00e8re dont les communes am\u00e9nagent leur territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:34 > 0:15:11) [94%] : \r\nEt c'est une nouvelle qui pourrait potentiellement mettre en danger le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton de Fribourg, le Tribunal cantonal remettent en cause la mani\u00e8re de traiter les r\u00e9visions g\u00e9n\u00e9rales de plan d'am\u00e9nagement local par la direction de l'am\u00e9nagement de l'environnement et des constructions cette instance avait d\u00e9cid\u00e9 d'examiner dans une phase transitoire, ces dossiers selon les termes de l'ancien plan directeur pour ne pas pr\u00e9t\u00e9riter le travail effectu\u00e9 jusque-l\u00e0 par les communes, mais le tribunal cantonal estime que ces dossiers doivent \u00eatre examin\u00e9s, selon le nouveau plan directeur et le canton a donc d\u00e9cid\u00e9 de riposter en d\u00e9posant un recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:11 > 0:15:16) [91%] : \r\nEt cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal va avoir des cons\u00e9quences dans plusieurs communes, Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:16 > 0:15:32) [97%] : \r\nOui, puisque cela concerne 57 communes dont Bull sur les 136 que compte le canton cet arr\u00eat plonge donc le canton de Fribourg, dans une p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 du droit, ce qui n'est pas tr\u00e8s bon pour les affaires dans le secteur, notamment de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:32 > 0:15:36) [94%] : \r\nAlors essayons de voir un peu plus clair : expliquez-nous le le fond du probl\u00e8me Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:36 > 0:16:17) [95%] : \r\nLa direction cantonale de l'am\u00e9nagement avait d\u00e9cid\u00e9 de traiter de mani\u00e8re transitoire, les dossiers des communes, selon les termes de l'ancien plan directeur pour ne pas jeter \u00e0 la poubelle le travail et l'argent affect\u00e9 jusque-l\u00e0 par les communes, mais dans son arr\u00eat rendu le 3 septembre dernier le tribunal cantonal estime que ces dossiers doivent \u00eatre examin\u00e9s, selon le nouveau plan cantonal, entr\u00e9 en vigueur en 2018 il exclut ainsi toute p\u00e9riode transitoire de l'ancien droit vers le nouveau et au vu des lourdes cons\u00e9quences qu'aura cette d\u00e9cision sur le d\u00e9veloppement du canton et des travaux de planification des communes, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser un recours, avec effet suspensif aupr\u00e8s du tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:17 > 0:16:29) [93%] : \r\nEt on accueille quelques minutes, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois, un responsable de l'am\u00e9nagement de l'environnement et des constructions, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est un coup de tonnerre vraiment cette cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:29 > 0:18:02) [90%] : \r\nOui, \u00e7a surprend le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a m'a surpris aussi parce que bon, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand vous changer des r\u00e8gles de droit ou des r\u00e8gles du jeu, vous avez une phase transitoire entre nouvelles r\u00e8gles hante les anciennes r\u00e8gles nouvelles et puis vous regardez comment faire le passage pour \u00e9viter des des des \u00e0-coups trop important, \u00e7a se fait un peu dans tous les domaines du droit les assurances sociales et puis \u00e9videmment aussi l'am\u00e9nagement du territoire, comme les choses sont pas toujours claires : nous avons pris quelques pr\u00e9cautions, l'an dernier, notamment, consultant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement du territoire qui n'est pas connu pour \u00eatre particuli\u00e8rement laxiste en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire et puis nous avons d\u00e9pos\u00e9 les premi\u00e8res demandes de communes, selon l'ancien droit, c'est-\u00e0-dire un droit qui est demand\u00e9 \u00e0 chaque commune de d\u00e9zoner un certain nombre de m2 pour pouvoir remettre en zone le m\u00eame nombre de m2, l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 v\u00e9rifier pour toutes ces communes apr\u00e8s le 2 octobre c'est cas fribourgeois les a confirm\u00e9es et avec \u00e7a, a valid\u00e9 la pratique du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois de l'achat, mais remise en question, donc, si l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale qui est l'autorit\u00e9 supr\u00eame de notre pays, dit que la pratique du canton de Fribourg et conforme au droit, on est un petit peu surpris qu'un tribunal cantonal qui a le droit de le faire mais interpr\u00e8te le droit d'une mani\u00e8re beaucoup plus rigoureuse, voire rigide, selon le point de vue que nous estimons aujourd'hui parce que \u00e7a force des communes qui ont de bonne foi, travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es, selon un droit qui \u00e9tait en vigueur au moment o\u00f9 ils ont travaill\u00e9 et tout \u00e0 coup tout \u00e0 la fin, on leur dit : ben vous avez fait tout \u00e7a avec les r\u00e8gles du jeu de l'\u00e9poque, on a chang\u00e9 les r\u00e8gles du jeu pour commencer le travail par rapport aux communes, le Conseil d'\u00c9tat estime que ces probl\u00e9matiques ont la stabilit\u00e9 du droit, la fiabilit\u00e9 dans l'action de l'\u00c9tat est remise en question, raison pour laquelle, nous estimons que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de trancher ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:02 > 0:18:21) [95%] : \r\nVous parlez de stabilit\u00e9 du droit Jean-Fran\u00e7ois Steiert mais il y a aussi peut-\u00eatre la question de de l'impact potentiel de cette d\u00e9cision, on a pu entendre que \u00e7a \u00e7a provoquait quelques quelques remous, notamment dans les milieux \u00e9conomiques, est ce que vous arrivez \u00e0 mesurer les cons\u00e9quences justement sur le plan \u00e9conomique de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:21 > 0:19:44) [88%] : \r\nAu moment, c'est tr\u00e8s difficile, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e le 3 septembre les toute fra\u00eeche, elle est surprenante parce que, encore une fois, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient manifestement d'avis que la pratique fribourgeoise \u00e9tait possible l\u00e9gal, elle a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises en termes pratiques par des d\u00e9cisions et puis \u00e0 chaque fois individuel sur des communes aujourd'hui, nous avons estim\u00e9 qu'entre 55 et 60 communes non tout \u00e0 fait pr\u00e9cis quoi \u00eatre \u00e9valu\u00e9, on parle de 57, mais \u00e7a peut bouger, un tout petit peu sont concern\u00e9s par l'arr\u00eat du Tribunal cantonal un tout petit nombre sera sans doute assez rapidement de nouveau libre parce que c'est des communes qui n'ont pas de mise en zone mais c'est un tout, tout petit nombre toutes les communes sont des mises en zone suppl\u00e9mentaire aujourd'hui on ont une pratique qui risque d'\u00eatre remise en question, si d'aventure le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devait confirmer l'arr\u00eat du Tribunal cantonal, \u00e0 ce moment l\u00e0, chaque commune concern\u00e9e, d'abord il faut regarder si du tout, elle peut encore faire les mettre en seconde s'des mises en zone selon de nouveaux droits, ensuite si elle peut et elle doit prouver qu'elle la densifier son territoire de mani\u00e8re suffisante tout \u00e7a prendra du temps et de montrer aux communes de revenir en arri\u00e8re, donc il y a des pertes de temps, les chiffres aujourd'hui en francs et en centimes, c'est impossible, les chiffres, il entend \u00e7a va beaucoup d\u00e9pendre de la situation de chacune des communes, nous avons \u00e9crit \u00e0 toutes les communes ce matin pour les informer d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et ensuite, chaque commune que d'une part, s'adresser \u00e0 nous et nous allons pr\u00e9parer des calculs pour chacune des communes pour voir comment aider chacune des communes concern\u00e9es \u00e0 retrouver une situation raisonnable le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:44 > 0:19:49) [98%] : \r\nDonc, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a signifie potentiellement des dizaines de communes bloqu\u00e9es dans leur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:50 > 0:20:52) [89%] : \r\nC'est aujourd'hui une potentialit\u00e9, c'est la raison pour laquelle le Conseil d'\u00c9tat imm\u00e9diatement r\u00e9agi apr\u00e8s une d\u00e9cision d'urgence, on fait tr\u00e8s rapidement, c'est des choses qu'on fait rarement parce qu'il faut vraiment un un int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur qui touche beaucoup de gens, c'est qu'en l'occurrence tout le canton pour contester les d\u00e9cisions aller au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas une mesure habituelle dans le Conseil d'\u00c9tat a estim\u00e9 que l'int\u00e9r\u00eat du canton est touch\u00e9, faire du droit, passer d'un ancien droit un nouveau droit sans passer par une phrase transitoire, remettre en question le travail de presque la moiti\u00e9 des communes du canton, qui ont agi en toute bonne foi, c'est quelque chose, encore une fois, la justice est libre d'interpr\u00e9ter le droit comme elle veut, mais l'int\u00e9r\u00eat public ici est profond\u00e9ment touch\u00e9 et d'une mani\u00e8re non proportionn\u00e9e, \u00e7a concerne, \u00e7a concerne environ 1 pourcent de l'ensemble du territoire mise en zone dans le canton, une partie pourra remettre mise en zone avec le nouveau droit donc \u00e0 tout casser, on est s\u00fbr 0 5 pourcent des mises en zone bloquer tout le canton pour 0 5 pourcent des mises en zone, j'estime que la proportionnalit\u00e9 est plus respect\u00e9 du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:52 > 0:21:01) [89%] : \r\nParce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas aussi une part de de responsabilit\u00e9 Maurice Doucas parlait de de plan d'am\u00e9nagement qui aurait \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 selon les termes de l'ancien plan directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:01 > 0:22:28) [89%] : \r\nOui, les \u00e9l\u00e8ve qui le nouveau plan directeur a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 2 octobre 2018 par le Conseil d'\u00c9tat, nous avons \u00e0 la fin 2017 r\u00e9fl\u00e9chi, comment faire avec les communes qui allait d\u00e9poser leur plan d'am\u00e9nagement local avant l'adoption par le Conseil d'\u00c9tat, mais qui allait \u00eatre apr\u00e8s, vous avez des choses courantes, encore une fois, dans tous les domaines du droit, vous avez des processus qui dure un certain temps le Mans donnez vous changer les r\u00e8gles du jeu et puis g\u00e9n\u00e9ralement pour Les personnes individuelles, dans certains cas, ici, c'est les communes qui ont travaill\u00e9, selon l'ancien droit qui ont d\u00e9pos\u00e9 le dossier termin\u00e9 dans les p\u00e9riodes de l'ancien droit on les traite selon l'ancien droit pour \u00e9viter de devoir refaire tout le travail comme nous voulions nous assurer des choses nous avons consult\u00e9 en un 1er temps, l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial qui est l'instance de contr\u00f4le supr\u00eame en Suisse, \u00e0 part le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour ces choses-l\u00e0, l'Office f\u00e9d\u00e9ral nous a confirm\u00e9 cette pratique et il a confirm\u00e9 une 2\u00e8me fois enfin toutes de nombreuses fois apr\u00e8s le 2 octobre parce que chaque cas d'am\u00e9nagement local qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e apr\u00e8s le 2 octobre a d\u00fb faire la preuve que pour chaque m\u00e8tre carr\u00e9 que l'on des zones qu'on le remet ran\u00e7onnant de d\u00e9zoner le m\u00eame nombre de m2 \u00e0 Berne, vous avez une personne qui suit de pr\u00e8s m2 par m2, toutes ces choses-l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e pour chaque commune concern\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui nous \u00e0 chaque fois confirm\u00e9 que ces choses s'\u00e9taient pass\u00e9es parfaitement dans les r\u00e8gles, alors quand il la conf\u00e9d\u00e9ration qui vous dit : vous avez tout fait dans les r\u00e8gles \u00e9conomiques ont bien fait leur travail et puis que le th\u00e9 c'est une une ann\u00e9e apr\u00e8s attire pas du tout, pour commencer, c'est vrai que c'est un peu irritant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:28 > 0:22:56) [92%] : \r\nOui, on entend votre votre incompr\u00e9hension \u00e0 propos de cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci beaucoup, conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois, responsable de l'am\u00e9nagement et de l'environnement, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, et puis c'est le grand d\u00e9bat du jour de la session, m\u00eame au Parlement, le cong\u00e9 paternit\u00e9 au menu aujourd'hui, du Conseil national, les parlementaires ont d\u00e9battu \u00e0 peu pr\u00e8s toute la journ\u00e9e, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne avec nous, o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:56 > 0:23:28) [91%] : \r\nAlors, le Conseil national vient de voter apr\u00e8s un tr\u00e8s tr\u00e8s long d\u00e9bat effectivement toute la journ\u00e9e, hein, ce sera 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 une claire majorit\u00e9 s'est dessin\u00e9e pour donner plus de temps au papa qui ne veulent plus \u00eatre des assistants ou des apprentis dans leur famille, comme l'a dit le socialiste Adrienne W\u00fcthrich qui porte lui l'initiative populaire pour un cong\u00e9 d'un mois, alors un mois c'\u00e9tait trop pour la majorit\u00e9 des parlementaires qui a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la version plus modeste de 2 semaines parce que c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'aujourd'hui, ou un p\u00e8re a a droit \u00e0 un seul jour, selon la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:28 > 0:23:32) [85%] : \r\nEt de s'2 semaines Alexandra c'est acceptable pour le camp bourgeois aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:32 > 0:23:57) [90%] : \r\nOui, c'est acceptable pour l'\u00e9conomie arguments pos\u00e9s par le PDC Benjamin Roduit les entreprises, les PME n'ont pas \u00e0 avoir peur parce qu'il est tr\u00e8s peu probable que sur 10 ou 12, 2 hommes deviennent p\u00e8res en m\u00eame temps, au final, seule l'UDC hein c'est vraiment oppos\u00e9s au projet, \u00e0 l'image de la Thurgovienne Verena Hertz qui trouve peu cr\u00e9dible, ses parents qui veulent un cong\u00e9 paternit\u00e9 et sont ensuite les premiers \u00e0 faire garder leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:58 > 0:24:03) [91%] : \r\nPartisan, les partisans de l'\u00e9galit\u00e9, Alexandra, ils sont \u00e0 l'aise avec cette solution de 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:03 > 0:24:49) [90%] : \r\nAlors, pas vraiment \u00e0 la l'avertissent Amazon, par exemple, a rappel\u00e9 que la plus grande rupture en termes d'\u00e9galit\u00e9 femme survient \u00e0 la naissance d'un enfant, la gauche a plaid\u00e9 pour une initiative populaire, un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9, le socialiste Matthias Reynard a aussi sugg\u00e9r\u00e9 un cong\u00e9 parental, qui donnerait plus de place au p\u00e8res pour partager les soins \u00e0 l'enfant et pas seulement donner un coup de main lui proposait 38 semaines, les Verts et les Verts lib\u00e9raux 28 \u00e0 partager entre les parents, mais c'est donc cette version du compromis ces 2 semaines qui a finalement convaincu la la majorit\u00e9 du conseil national, le m\u00eame qui, il y a 3 ans encore un rejeter un cong\u00e9 similaire pour les p\u00e8res, c'est donc un pas que fait aujourd'hui le Parlement sous la pression de la volont\u00e9 populaire et puis aussi des des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils \u00e9taient presque 50 aujourd'hui, a demand\u00e9 la parole aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:50 > 0:25:14) [92%] : \r\n50 interventions, c'est consid\u00e9rable, merci pour ces explications Alexandra Richard Matthias Reynard que vous mentionniez \u00e0 l'instant, devrait nous rejoindre d'ici quelques secondes si tout va bien depuis la salle des pas perdus, nous sommes en ligne tout de suite avec la PLR Isabelle Moret, bonsoir Madame, bonsoir, 2 semaines de cong\u00e9s, c'est donc cette solution qu'a retenue le Conseil national, c'est presque plus symbolique qu'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:14 > 0:26:24) [91%] : \r\nOh, je pense que c'est un 1er pas mais ce n'est pas assez symbolique que \u00e7a, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure Madame Alexandra Richard l'a dit, c'est un jour actuellement le cong\u00e9 de paternit\u00e9 et ici, on passe \u00e0 10 jours, soit 10 fois plus, il y a peu de projets sociaux en Suisse ou tenant coups on fait foi 10 donc c'est un 1er pas mais pour moi, ce qui est important, c'est de dire qui doit s'inscrire dans une politique familiale g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on soit pour la famille, c'est le seul cong\u00e9 paternit\u00e9 ne suffit pas, il intervient au moment de la naissance de l'enfant, mais apr\u00e8s c'est pour \u00e7a que bah on a vot\u00e9 aussi cette l\u00e9gislature la prolongation du financement des cr\u00e8ches, c'est important d'avoir des cr\u00e8ches et garderies et puis apr\u00e8s on va aussi discuter encore cette cession de la d\u00e9duction pour frais de garde, on aimerait l'augmenter \u00e0 25000 francs de cette mani\u00e8re, \u00e7a donne aussi plus de chance aux femmes sur le march\u00e9 du travail et puis r\u00e9cemment, on a encore vot\u00e9 des mesures en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale et le dernier point qui me touche \u00e0 coeur, c'est les les femmes n'ont pas assez de \u00e7a, dira, elles ont souvent des temps partiels, parce qu'elles ne cotisent pas depuis le 1er franc en mati\u00e8re de 2\u00e8me pilier et l\u00e0 il y aurait aussi quelque chose \u00e0 faire en mati\u00e8re de politique familiale et en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:24 > 0:26:36) [87%] : \r\nRevenons sur cette solution D D D des 10 jours Isabelle Moret est ce que \u00e7a va vraiment pousser les p\u00e8res \u00e0 s'impliquer davantage dans l'\u00e9ducation des enfants, 10 jours, c'est vraiment pas grand chose quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:38 > 0:27:03) [90%] : \r\nAlors moi je ce que je ressens, c'est une v\u00e9ritable attentat de la part des jeunes parents, que le pape puisse aussi s'int\u00e9grer enfin aussi s'occuper de l'enfant d\u00e8s sa naissance, aussi, de plus en plus de 2 jeunes papas souhaitent travailler \u00e0 temps partiel, partager les t\u00e2ches familiales et partager l'\u00e9tage m\u00e9nag\u00e8res et en fait, c'est aussi le r\u00f4le du Parlement, de r\u00e9pondre \u00e0 ces attentes, \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:03 > 0:27:17) [93%] : \r\nJustement, les attentes de la soci\u00e9t\u00e9, elles vont de plus en plus visiblement vers la notion de de cong\u00e9 parental plut\u00f4t que que vers un cong\u00e9 paternit\u00e9, vous avez l'impression justement d'\u00eatre en l\u00e9ger d\u00e9calage avec les attentes de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:18 > 0:28:35) [91%] : \r\nC'est vrai qu'on parle beaucoup de cong\u00e9 parental, ce sera vraisemblablement le prochain pas mais lorsqu'on en a parl\u00e9 ici au Parlement, moi j'avais vraiment le sentiment que certains voulaient r\u00e9duire le cong\u00e9 maternit\u00e9 et pour ma part en cong\u00e9 parental, ne peut se penser que si on ne r\u00e9duit pas le cong\u00e9 maternit\u00e9 pour les femmes et puis \u00e0 mon objectif personnel, c'est vraiment d'avoir cette \u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, puis on voit en Allemagne qui conna\u00eet un long cong\u00e9 parental qu'en fait c'est toujours encore la maman qui travaille \u00e0 temps partiel ou qui cessent de travailler pour s'occuper de l'enfant, donc, en soi, le cong\u00e9 parental est quelque chose de de favorable, mais en tout seul ne suffirait pas dans une politique familiale et oubliez pas une chose en ce ce cong\u00e9 paternit\u00e9 on finance ici on le finance avec la m\u00eame source de financement avec lequel on aimerait aussi aider les proches aidants, c'est aussi un projet qui vient maintenant c'est-\u00e0-dire compte les parents ont un enfant, par exemple, qui a le cancer puis ils doivent arr\u00eater de travailler pour s'en occuper, on va financer par la m\u00eame source de financement ou bien quand une personne s'occupe de de d'un arri\u00e8re- grands- parents, qui a en mauvaise situation de sant\u00e9 l\u00e0 aussi on ne financera par ce biais-l\u00e0, donc c'est la m\u00eame source de financement, on essaie d'avoir eu une politique sociale qui soit \u00e9quilibr\u00e9e avec tous les besoins qui existent maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:35 > 0:28:52) [93%] : \r\nIsabelle Moret, restez avec nous, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il nous a finalement rejoints alors ben voil\u00e0 un commentaire sur la d\u00e9cision du jour, on s'y attendait un petit peu une majorit\u00e9 qui s'est finalement donc dessin\u00e9 en faveur de cette solution des 2 semaines, comment r\u00e9agissez-vous Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:52 > 0:30:28) [90%] : \r\nOui, je m'excuse pour retard, j'\u00e9tais en train de cet outil je d\u00e9tenteur de d\u00e9fendre \u00e0 projet au Conseil national, donc oui nous en nous nous attendions \u00e0 ce r\u00e9sultat de 2 semaines, alors on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, au d\u00e9but de cette l\u00e9gislature, on a eu un vote sur exactement la m\u00eame proposition de semaine et on a eu un refus parce que le Bloc UDC PLR la refus\u00e9 de fa\u00e7on quasi unanime, et donc on n'a pas pu avoir ces 2 semaines plus t\u00f4t dans la l\u00e9gislature, donc on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, puis on peut le voir aussi \u00e0 moiti\u00e9 vide, la Suisse est le seul pays d'Europe sans cong\u00e9 paternit\u00e9 son cong\u00e9 parental, la moyenne dans les pays de l'OCDE, c'est 54 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 ou parental ou maternit\u00e9 disons que donner aux parents, donc aujourd'hui on est \u00e0 14 semaines on passerait \u00e0 16 semaines 14 pour la m\u00e8re de pour de pour le p\u00e8re, c'est un projet qui est extr\u00eamement modeste et puis bah, belle, j'ai entendu Madame aurait tout \u00e0 l'heure, nous dire qu'elle aurait voulu un projet qui permettait d'\u00eatre \u00e9galitaire de donner autant au p\u00e8re, \u00e0 la m\u00e8re d'\u00e9viter que ce soit la m\u00e8re qui continue de, de, de s'occuper uniquement des enfants et pas le p\u00e8re, et puis de ne pas prendre sur le cong\u00e9 maternit\u00e9 Ma c'est exactement ce que je proposais, c'est-\u00e0-dire un cong\u00e9 parental 14 semaines pour la m\u00e8re comme aujourd'hui 14 semaines pour le p\u00e8re et puis, de 10 semaines \u00e0 se \u00e0 se partager entre les 2, c'est un mod\u00e8le avec lequel on serait rest\u00e9 en dessous c'est vrai de la moyenne des des pays qui nous entourent, mais qui aurait qui aurait vraiment amen\u00e9 une une am\u00e9lioration pour les familles, pour la conciliation de vie familiale et professionnelle et puis pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, parce qu'aujourd'hui, m\u00eame dans les couples qui veulent \u00eatre \u00e9galitaire, l'arriv\u00e9e des enfants \u00e7a conduit \u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s dans les dans les dans les t\u00e2ches domestiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:28 > 0:30:42) [94%] : \r\nAlors Isabelle Moret, il a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui du cong\u00e9 paternit\u00e9 demain on parle au Conseil des \u00c9tats cong\u00e9 parental avec un projet du PLR un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 r\u00e9partir entre 2, entre les 2 conjoints est ce qu'on peut vraiment appeler \u00e7a un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:42 > 0:31:46) [90%] : \r\nAlors non aurons pour ma part, je suis pas du tout favorable parce que \u00e7a veut dire que c'est clairement, soit on r\u00e9duit le cong\u00e9 maternit\u00e9 de, de, de la maman, ce qui est totalement contraire aux conventions internationales concernant qu'on a sign\u00e9, on s'est quand m\u00eame battu 60 ans pour la voir ce cong\u00e9 maternit\u00e9, alors on va par ce biais-l\u00e0 par le l'excuse du cong\u00e9 parental r\u00e9duire ce ce cong\u00e9 maternit\u00e9, donc moi je trouve que \u00e7a, \u00e7a n'est pas une bonne id\u00e9e, ce qu'on vient de voter \u00e0 la fois au Conseil des \u00c9tats au Conseil national, se trouve, c'est un 1er pas important, mais il y a aussi d'autres choses qui sont importantes, joue sa partie, parler de ce soutien des parents qui ont un enfant qui a le le cancer \u00e7a c'est aussi important et puis sur la m\u00eame source de financement vient de voter en votation populaire le un financement suppl\u00e9mentaire sur l'AVS qui sera aussi prise sur les sur les salaires, une cotisation salariale puis \u00e7a c'est aussi important pour nos seigneurs de pouvoir leur garantir leur les niveaux des rentes, donc on doit avoir une politique sociale qui soit globale et r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins et pas \u00e0 un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:46 > 0:32:02) [93%] : \r\nMatthias Reynard, je vous demande une r\u00e9ponse courte, parce qu'on a bient\u00f4t le d\u00e9bat vous on l'entendait tout \u00e0 l'heure dans le dialogue de, de, de, d'Alexandra Richard, vous \u00eates favorable \u00e0 une solution d'un cong\u00e9 parental de 38 semaines tr\u00e8s franchement est-ce qu'il aura vraiment une majorit\u00e9 pour une solution de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:02 > 0:32:30) [91%] : \r\nIl y a pas une majorit\u00e9 aujourd'hui au Parlement, devant le peuple, ce serait peut-\u00eatre autre chose, vous savez les sondages montrent que les gens veulent aujourd'hui un cong\u00e9 parental, que les gens veulent une politique familiale qui soit moderne et puis quand on leur montre que finalement c'est tout \u00e0 fait finan\u00e7able \u00e9pique, ce serait rest\u00e9 en dessous de la moyenne des pays qui nous ressemblent, h\u00e9 bien je crois que \u00e7a rassure les gens, on a besoin aujourd'hui d'une vraie politique familiale et on y va toujours par par petites tranches de de salami et c'est c'est vrai que \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu fatigant Les les familles en Suisse ont assez attendu maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:30 > 0:33:08) [94%] : \r\nOui, la technique du salami, ou des petits pas, on est habitu\u00e9 dans ce pays, merci en tout cas pour vos r\u00e9actions ce Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan et Isabelle Moret PLR vaudoise, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne soir\u00e9e, merci et puis avant de passer au d\u00e9bat, je vous propose de parler d'une coul\u00e9e verte d'une centaine de kilom\u00e8tres, elle est situ\u00e9e entre le lac de Tib\u00e9riade et la mer Morte, c'est la vall\u00e9e du Jourdain qui abrite aujourd'hui plusieurs colonies juives, raison pour laquelle le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou a fait la promesse d'annexer cette partie de la Cisjordanie, c'\u00e9tait hier lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives, alors on va essayer de mesurer la port\u00e9e de cette annonce bri\u00e8vement avec vous Denis Charbit bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:33:09 > 0:33:10) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:10 > 0:33:18) [94%] : \r\nPolitologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel-Aviv, alors on dit parfois que les promesses de campagne n'engagent que ceux qui croient vous y croyez vous \u00e0 cette promesse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:33:20 > 0:34:12) [91%] : \r\nJe ne doute pas de de la d\u00e9termination de Netanyahu qui parvenir alors est-ce que ce sera apr\u00e8s le scrutin, s'il est confirm\u00e9 dans ses fonctions de 1er ministre sortant, l\u00e0 effectivement, c'est un peu trop t\u00f4t pour le dire, d'abord parce qu'il faut former une coalition, mais il y a pas de doute qu'id\u00e9ologiquement parlant Natanyahu estime que, m\u00eame dans le cas d'un accord de paix avec les Palestiniens, il faut qu'une pr\u00e9sence isra\u00e9lienne de s\u00e9curit\u00e9 soit maintenue sur la vall\u00e9e du Jourdain et, ce qui laissait m\u00eame bien entendu qu'on ne peut pas ne pas expliquer cette d\u00e9claration, \u00e0 une semaine du scrutin sans tenir compte justement de ce scrutin, qui aura lieu la semaine prochaine, toute pour lui tout l'art de la politique consiste \u00e0 trouver le moment opportun, et pour lui le moment important c'est bien entendu le fait qu'\u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis Trump et pr\u00e9sident et que ce qui ne pourra pas se faire sous l'\u00e8re 30 ne pourra pas se faire ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:12 > 0:34:18) [97%] : \r\nMais le principal but c'est d'abord de mobiliser l'\u00e9lectorat conservateur isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:34:18 > 0:35:25) [93%] : \r\nOui, bien \u00e9videmment, il y a au moins de formation \u00e0 la droite du Likoud, qui sont sur la m\u00eame ligne, sur la m\u00eame longueur d'onde en mati\u00e8re d'annexion et et de la Cisjordanie en en g\u00e9n\u00e9ral et de la vall\u00e9e du Jourdain en particulier et l\u00e0 bien entendu, c'est une mani\u00e8re de leur damer le pion de dire vous id\u00e9ologiquement vous apparaissez comme plus purs, mais politiquement c'est moi qui ait les moyens, c'est moi qui la ma\u00eetrise, c'est moi qui conna\u00eet les rouages de l'administration am\u00e9ricaine de la de la des r\u00e9alit\u00e9s internationales et donc on peut compter sur moi, \u00e0 ceci pr\u00e8s que le sc\u00e9nario c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections, mais l\u00e0 c'\u00e9tait les \u00c9tats-Unis, qui endossait l'annexion du plateau du Golan par Isra\u00ebl, qui avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en 1981 l\u00e0 pour le coup, ce ne sont pas les Am\u00e9ricains qui embo\u00eete le pas, on ne les a pas entendus ne se sont pas exprim\u00e9s et donc de ce point de vue-l\u00e0, je pense que tout le monde comprend ce soir que il \u00e9tait facile pour les Am\u00e9ricains de, de, de, de, d'appuyer l\u00e0 l'annexion du Golan, il est plus difficile aujourd'hui d'appuyer l'annexion de la de la palais dur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:25 > 0:35:34) [92%] : \r\nBri\u00e8vement Denis Charbit, imaginons que \u00e7a se fasse, que cette promesse soit tenue, est ce que ce serait la fin de de l'espoir d'un \u00c9tat palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:35:36 > 0:36:03) [90%] : \r\nJe dirais, on en est, on en est loin, effectivement je, je, je pense que de toute fa\u00e7on, pour qu'un \u00c9tat palestinien voit le jour, h\u00e9 bien il faudra revoir tout ce qui aura \u00e9t\u00e9 fait, entre- temps, que ce soit la construction de colonies, que ce soit l'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain, donc de ce point de vue l\u00e0 oui bien s\u00fbr c'est un un pas de plus pour emp\u00eacher l'av\u00e8nement de cet \u00c9tat mais tout pourra \u00eatre r\u00e9vis\u00e9, si les circonstances se pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:03 > 0:36:08) [96%] : \r\nVotre analyse Denis Charbit, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:11 > 0:36:14) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:15 > 0:36:20) [83%] : \r\nIl est 18 heures 31 bient\u00f4t 32 et c'est l'heure du d\u00e9bat : la guerre des psys, \u00c9lisabeth Logean, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:20 > 0:37:28) [92%] : \r\nOui, c'est un v\u00e9ritable bras de fer qui est en train de se jouer entre les psychologues et les psychiatres aujourd'hui si vous voulez faire une th\u00e9rapie chez un psychologue th\u00e9rapeute et que vous voulez \u00eatre rembours\u00e9, il doit passer par un psychiatre, c'est ce qu'on appelle le syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation un syst\u00e8me auquel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre fin pour passer un syst\u00e8me dit de prescription tous m\u00e9decins, gyn\u00e9cologues, p\u00e9diatres g\u00e9n\u00e9ralistes pourra prescrire une psychoth\u00e9rapie mais n'est-ce pas prendre un risque en ne passant plus obligatoirement par un psychiatre, alors nous allons en d\u00e9battre ce soir avec 4 invit\u00e9s : Sandrine Gilardi, pr\u00e9sident du groupe des psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes Genevois St\u00e9phane Wenger, co- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues Jean Tschopp d\u00e9put\u00e9 socialiste dans le canton de Vaud et Philippe n'enti\u00e8rement conseiller national PLR valaisan bonsoir \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir, alors St\u00e9phane Wenger je commence avec vous, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve 1 vous repr\u00e9sentez les psychologues, ce soir, ce changement, vous le demandez depuis longtemps pour qu'on comprenne bien, aujourd'hui, pour que votre passion soient rembours\u00e9s par la LAMal, vous devez \u00eatre employ\u00e9 par un psychiatre dans ses locaux, pourquoi est-ce que \u00e7a vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:29 > 0:37:51) [93%] : \r\nAlors, \u00e7a nous d\u00e9range, essentiellement pour des raisons li\u00e9es aux besoins de la population, c'est ce qui aujourd'hui manquent beaucoup dans les r\u00e9flexions que j'entends, s\u00e9jour, c'est \u00e0 dire o\u00f9 sont les besoins de la population, on a une \u00e9norme p\u00e9nurie en Suisse des enfants, des adolescents, des personnes en milieux ruraux qui ne trouvent pas de place chez les psys et ceci a une raison, c'est ce syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:51 > 0:38:00) [89%] : \r\nAlors, dire on va venir sur l'offre, mais tout d'abord, c'est sur le syst\u00e8me, qu'est ce que \u00e7a change pour vous, dans votre travail, pourquoi est-ce que vous voulez changer ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:00 > 0:38:22) [90%] : \r\nOui, donc depuis 2013 ans dans a une loi sur la psychologie qui encadre parfaitement notre formation et nos comp\u00e9tences, on est tout \u00e0 fait apte \u00e0 travailler de mani\u00e8re autonome et ce syst\u00e8me vient reconna\u00eetre cette autonomie, c'est-\u00e0-dire, il nous permettra d'ouvrir nous-m\u00eames un cabinet l\u00e0 o\u00f9 nous le souhaitons, l\u00e0 o\u00f9 sont les besoins, sans devoir absolument s'installer dans les locaux d'un psychiatre en \u00e9tant son employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:22 > 0:38:27) [94%] : \r\nParce qu'il faut pr\u00e9ciser que vous devez r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 une partie de vos honoraires au psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:28 > 0:38:43) [87%] : \r\nAbsolument, \u00e7a c'est probl\u00e8mes corollaire de ce syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation, c'est-\u00e0-dire que, \u00e9tant l'employ\u00e9 du psychiatre, c'est lui qui d\u00e9cide, ce qui nous laisse des honoraires qu'il per\u00e7oit lui- m\u00eame ce qui a pu conduire \u00e0 certains abus dans les m\u00e9dias en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:43 > 0:39:01) [88%] : \r\nSandrine Gilardi vous repr\u00e9sentez les psychiatres, ce soir, il y a pas un peu de d'hypocrisie dans ce syst\u00e8me, dans le fond, on a des, des, des psychologues, qui sont tr\u00e8s bien form\u00e9s, mais qui sont oblig\u00e9s de passer par vous, de vous payer de vous payer des, des, des sommes d'argent dans le fond est-ce que c'est encore un sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:01 > 0:40:19) [90%] : \r\nAlors j'aimerais recadrer un petit peu la la probl\u00e9matique la la l'ordonnance hein qui qui sera probablement vot\u00e9 au mois d'octobre ne parle plus de la d\u00e9l\u00e9gation, \u00e7a, c'est une situation qui est d\u00e9pass\u00e9e, elle propose une crise prescription par tous les m\u00e9decins de 1er recours et l\u00e0 o\u00f9 nous en tant que groupe, des psychiatres, non seulement je ne vois mais \u00e9galement roman appuy\u00e9 par nos confr\u00e8res, je ne de toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s de 1er recours, nous mettons en avant l'importance de la poursuite d'un d'un d'une d'un suppl\u00e9ment une supervision d'une jeune de la responsabilit\u00e9 du du psychiatre dans les traitements pour nous c'est la c'est le seul sp\u00e9cialiste qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la psychiatrie et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie et qui est donc en mesure de poser l'indication une psychoth\u00e9rapie, nos coll\u00e8gues du canton de Gen\u00e8ve g\u00e9n\u00e9raliste intern\u00e9 gyn\u00e9cologues, p\u00e9diatres, ne souhaite pas prendre cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 parce qu'ils connaissent leurs limites, ils savent que la psychoth\u00e9rapie qui n'est d'ailleurs pas le seul \u00e9l\u00e9ment d'un traitement psychique doit avoir une indication bien poser pour amener le b\u00e9n\u00e9fices escompt\u00e9s de plus tr\u00e8s souvent, on doit y associer une m\u00e9dication les psychoth\u00e9rapeutes ne suffit pas et c'est en ce sens que le comme pour toute autre sp\u00e9cialisation dans les domaines somatique, il y a besoin du sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:19 > 0:40:29) [92%] : \r\nMais alors si je vous comprends bien, vous ne seriez pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on supprime ce syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation mais que les prescriptions ne soit faite que parler 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:29 > 0:40:34) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, psychoth\u00e9rapeute, parce que je vous rappelle que nous avons cette double mation de psychiatre, psychoth\u00e9rapeute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:34 > 0:40:42) [87%] : \r\nMonsieur Wenger c'est vrai que quand m\u00eame, est-ce que c'est normal qu'un un gyn\u00e9cologue prescrivent des des des psychoth\u00e9rapies dans le fond ce que ce que propose madame Dils Lardy est-ce que c'est pas un bon compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:43 > 0:41:42) [91%] : \r\nNon, pas du tout ce qu'on entend aujourd'hui, alors je suis tr\u00e8s surpris de cette position, je vois, c'est que tous les p\u00e9diatres, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ne savent plus quoi faire des patients qui viennent pour des probl\u00e8mes psychiques ne savent plus o\u00f9 les adresser et r\u00eaverait de pouvoir prescrire des psychoth\u00e9rapies \u00e0 des psychologues aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9, en fait, c'est que ce que craint Madame Gilardi existe d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que quand un psychologue fait une psychoth\u00e9rapie pour la 8 ou en ind\u00e9pendants ou m\u00eame dans certains cabinets o\u00f9 il est tr\u00e8s peu surveill\u00e9s, il travaille en totale autonomie faut rassurer la Docteur Gilardi, on veut pas faire de psychiatrie en fait de la psychoth\u00e9rapie on est form\u00e9 pour la loi le confirme nos formations sont surveill\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui les accr\u00e9dite qui attestent qu'on a les comp\u00e9tences, de les faire en toute ind\u00e9pendance, ensuite les psychologues sont pas fous, \u00e9videmment, s'il y a besoin d'une m\u00e9dication ou d'un appui par un psychiatre comme \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui on prend contact avec lui, on organise un petit r\u00e9seau dans lequel on traite le patient, c'est des choses qui sont connues, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:42 > 0:42:01) [88%] : \r\nMadame Lagarde marginal, c'est il faut il faut le reprendre et puis il ne faut pas sous- estimer l'impact que cela aura comme je, on en a, on l'a \u00e9voqu\u00e9 ensemble en tout il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3800 psychiatre pour adultes, en Suisse, moins de 700 sites psychiatre dont je fais partie, il y aurait plus de 7000 psychologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:01 > 0:42:03) [71%] : \r\nEt puis il y a 2 fois Alice de psychologues que dans 4 en Suisse en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:03 > 0:42:24) [82%] : \r\nLimitation par la Conf\u00e9d\u00e9ration concernant contrairement aux psychiatres, alors imaginez bien qu'on est plus dans quelques cas et pas comme \u00e7a, o\u00f9 il y a des psychologues qui prennent en charge certains cas ce serait quelque chose de peau beaucoup plus fr\u00e9quent qu'il ferait donc augmenter parfois \u00e0 part, cons\u00e9quence in\u00e9luctable, les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:24 > 0:42:31) [91%] : \r\nAlors les qu'on va y venir mais vous savez, cette question, on a beaucoup entendu des psychiatres, mais dans le fond, on met les patients en danger mais tout \u00e0 fait mais alors expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:31 > 0:42:58) [91%] : \r\nMais comment vous dire, pour moi c'est c'est dans dans d'autres domaines, quand vous allez enfin vous estimez tout \u00e0 fait normal que pour la sant\u00e9 de la femme, elle est le droit \u00e0 voir un gyn\u00e9cologue et que \u00e7a soit pas uniquement le g\u00e9n\u00e9raliste qu'il adresse \u00e0 une sage-femme, \u00e9ventuellement en cas de besoin de la m\u00eame mani\u00e8re, les patients qui ont des probl\u00e9matiques psychiques et qui sont tr\u00e8s fr\u00e9quents dans la population, j'estime qu'ils ont droit \u00e0 la m\u00eame qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il soit suivi et en tout cas, qui est une indication pos\u00e9 par un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:58 > 0:43:06) [80%] : \r\nIls ont surtout \u00eatre trait\u00e9 au moment mais alors aucun souci \u00e7a tr\u00e8s bien sur \u00e7a parce que j'battante alors Jean-Charles, c'est-\u00e0-dire si vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:06 > 0:43:18) [91%] : \r\n\u00e9coutez, socialiste, vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 candidat au Conseil national, vous d\u00e9fendez le changement de ce syst\u00e8me, c'est vrai qu'un psychoth\u00e9rapeute n'a pas la m\u00eame formation que qu'un psychiatre qui a fait les \u00e9tudes de m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:18 > 0:43:32) [94%] : \r\nOui, mais les auditeurs doivent bien comprendre que les psychologues quelque part sont captifs parce que pour le patient, le seul moyen d'\u00eatre rembours\u00e9s, c'est par la d\u00e9l\u00e9gation d'un psychiatre ou alors c'est un patient qui a beaucoup plus de sous, qui peut s'offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:32 > 0:43:35) [72%] : \r\nMais ce qu'on pouvait compl\u00e9mentaires, donc s'il est approuv\u00e9, r\u00e9sonne de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:35 > 0:43:58) [87%] : \r\nJean Le la question se pose en terme d'acc\u00e8s aux soins, mais alors, d\u00e9lais d'attente aujourd'hui sont sont consid\u00e9rables pour beaucoup de patients, quels sont vos puisque il y a six bah les chiffres, c'est difficile de les avoir, figurez-vous, parce que la corporation des psychiatres refuse de les donner absolument pas, on sait engrener une personne sur 5, vous allez me laisser parler si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:58 > 0:44:01) [77%] : \r\nVous avez commenc\u00e9 alors ben si elle est, elle est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:01 > 0:44:32) [90%] : \r\nUne personne sur 5 auto au tout au long de sa vie et atteinte de d\u00e9pression et \u00e7a signifie qu'il y a des d\u00e9lais d'attente ensuite pour ces personnes qui peuvent pas \u00eatre pris en charge rapidement par les psychiatres qui sont souvent d\u00e9bord\u00e9s parce qu'ils ont l'exclusivit\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation et \u00e7a signifie que ces troubles s'aggravent donc \u00e7a, c'est aussi un coup qui est report\u00e9, qui est consid\u00e9rable, s'il est, il faut dire aussi que la Suisse sous- investi en mati\u00e8re de soins psychiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:32 > 0:44:34) [91%] : \r\nAlors on parle d'or, la probl\u00e9matique pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:34 > 0:44:39) [91%] : \r\nOn ne diminuerait la qualit\u00e9 des soins psychiques en Suisse absolument va dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:39 > 0:45:02) [91%] : \r\nOn a compris, on a compris votre message, on va se rendre \u00e0 Berne, parce qu'on parle de co\u00fbt, on parle d'offre et on en parle souvent \u00e0 Berlin o\u00f9 vous \u00eates, Philippe Nantermod, vous \u00eates conseiller national PLR vous \u00eates aussi membre de la commission de la sant\u00e9, c'est vrai que le but du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, c'est d'augmenter l'offre, il y a beaucoup moins de psychiatres, de psychologues dans le fond est-ce que ce changement de de de syst\u00e8mes n'est pas le bienvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:03 > 0:45:59) [93%] : \r\n\u00e0 mon avis, pas le syst\u00e8me de sant\u00e9 est un syst\u00e8me de l'offre une un une \u00e9conomie de l'offre, plus il y a d'offres plus il y a de prestations et aujourd'hui au moment j'estime, et je ne pense pas \u00eatre le seul, que le syst\u00e8me de sant\u00e9 co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 assez cher, que les primes d'assurance- maladie sont suffisamment \u00e9lev\u00e9s et qu'on le veuille ou non, si on ajoute des nouveaux prestataires de soins dans le syst\u00e8me, ces soins seront en plus sur les primes d'assurance maladie existante donc \u00e9largir le syst\u00e8me des soins psychiques \u00e0 l'ensemble des psychoth\u00e9rapeutes, y compris des psychologues revient \u00e0 augmenter les primes d'assurance maladie et je suis convaincu que c'est exactement l'inverse que l'on souhaite aujourd'hui, alors la question de la qualit\u00e9 se pose, je partage assez l'opinion des psychiatres qui sont m\u00e9decins, qui ont fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine et qui \u00e0 ce titre- l\u00e0 doivent \u00eatre en premi\u00e8re ligne dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 et s'ils font appel \u00e0 des personnes qui n'ont pas fait d'\u00e9tudes de m\u00e9decine, j'estime que c'est dans une, dans un rapport de d\u00e9l\u00e9gation, c'est un syst\u00e8me qui est juste et surtout qui se justifie au regard du caract\u00e8re obligatoire et solidaire de l'assurance maladie obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:59 > 0:46:09) [93%] : \r\nSt\u00e9phane Wenger, hein, je rappelle que vous repr\u00e9sentez les psychologues, on voit que ce changement de syst\u00e8me, quand m\u00eame, il a un co\u00fbt et dans le fond, on y a quand m\u00eame des risquant de ne plus passer obligatoirement par un psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:10 > 0:46:59) [91%] : \r\nAlors je voudrais rassurer tout le monde la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues elles-m\u00eames sans qu'on lui ait rien demand\u00e9, propose un syst\u00e8me de limitation de l'augmentation des co\u00fbts c'est-\u00e0-dire clair, on a un syst\u00e8me qui pourrait exister, qui permettrait aux cantons de limiter les co\u00fbts, une forme de clause du besoin, comme pour les m\u00e9decins, voil\u00e0, si on entre dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 on est aussi d'accord de jouer le jeu apr\u00e8s alors il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quand m\u00eame chiffr\u00e9 le besoin, on parle de 100 millions \u00e7a repr\u00e9sente 40 centimes sur une prime d'assurance maladie, d'accord, c'est 40 centimes on a-t-elle rattrapage \u00e0 effectuer dans ce qu'on perd mais comme sant\u00e9 psychique que \u00e7a m\u00e9rite vraiment cet investissement ensuite moi j'ai une question pour monsieur l'enterrement, je veux dire la situation en Valais, elle est d\u00e9plorable dans le Haut-Valais il n'y a aucun p\u00e9dopsychiatre pour 80 3000 habitants alors 5 6 qui a passionnant, terme \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:59 > 0:47:04) [87%] : \r\nMonsieur l'enterrement, c'est vrai qu'augmenter l'Afsset aussi augmenter l'offre dans des r\u00e9gions o\u00f9 il manque de, de, de psychiatres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:04 > 0:47:24) [88%] : \r\nOui mais posez la question aux auditeurs, est ce que vous voulez un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui vous co\u00fbte plus cher, je partage pas du tout l'id\u00e9e de Monsieur Wenger que c'est simplement 40 centimes nous avons sur la place sur la table \u00e0 Berne, des dizaines de professions qui veulent \u00eatre rembours\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins oui bah, \u00e9coutez les puisque c'est moi terminer c'est bien oui, on parle des psychologues, on parle aussi des soins infirmiers ont par des ost\u00e9opathes, on parle des de toutes les professions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:24 > 0:47:31) [96%] : \r\nMais quand m\u00eame, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en une ann\u00e9e, il y a, il y a un tiers de la population suisse qui est touch\u00e9e par une maladie psychique \u00e0 traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:31 > 0:48:32) [91%] : \r\nVous savez, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens Suisse qui sont touch\u00e9es par des maladies, \u00e7a nous co\u00fbte d'ailleurs une fortune \u00e0 la fin, chaque mois en primes d'assurance maladie si vous augmentez syst\u00e9matiquement le catalogue des soins, vous allez faire exploser les co\u00fbts alors je r\u00e9ponds \u00e0 Monsieur Wenger tr\u00e8s volontiers aujourd'hui, nous avons d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 pour les assurances de base si elles estiment \u00e7a permet des \u00e9conomies parce que c'est ce que pr\u00e9tendent les psychologues, si \u00e7a permet des \u00e9conomies d'offrir alors les assurances peuvent d\u00e9j\u00e0 sur une base contractuelle des psychologues pour offrir ce genre de prestation, elles ne le font pas actuellement parce que manifestement \u00e7a n'entra\u00eene pas les \u00e9conomies souhait\u00e9es mais si c'\u00e9tait le cas, si vraiment cette personne c'est mais alors n\u00e9gocier avec une assurance pour faire ce genre de prestation et si vraiment \u00e7a permet des \u00e9conomies, les assurances se bousculeront au portillon pour signer des conventions, mais en attendant je refuse et je me battrai contre, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s populaire l'id\u00e9e qu'il faut encore \u00e9largir le catalogue de prestations, bien entendu, je comprends les psychologues, c'est beaucoup plus confortable d'\u00eatre rembours\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins, mais toutes les professions attendent \u00e7a parce que vous avez la garantie d'\u00eatre pay\u00e9e, vous avez la garantie d'atteindre un certain niveau de revenu, c'est tr\u00e8s confortable pour les prestataires de soins par contre pour l'assurer, \u00e7a devient insupportable, les citoyens suisses n'en peuvent plus des augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:32 > 0:48:42) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jean Tschopp c'est vrai que bient\u00f4t on va recevoir un on va savoir \u00e0 quelle sauce on va \u00eatre mang\u00e9, dans le fond est-ce qu'on peut se payer ce luxe aujourd'hui d'\u00e9largir finalement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:42 > 0:49:18) [86%] : \r\nNordine et \u00e7a obs\u00e9d\u00e9 par les co\u00fbts, alors parlons-en, il faut voir que dans ce syst\u00e8me, les d\u00e9lais d'attente sont telles que les passes, la situation des patients se d\u00e9t\u00e9riore et que c'est des cas graves qui souvent finissent hospitalis\u00e9s alors qu'qui pourraient \u00eatre trait\u00e9s en ambulatoire, s'ils \u00e9taient re\u00e7us, le moment venu, mais en fait beaucoup le proc\u00e8s je trouve aujourd'hui des m\u00e9decins, vous avez peu assez peu d'\u00e9gard Madame pour pour vos consoeurs et vos confr\u00e8res \u00e0 la temp\u00eate, il y a un p\u00e9diatre, un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et aussi et aussi en situation de prescrire un psychologue autoris\u00e9 \u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:18 > 0:49:23) [83%] : \r\nAlors j'aimerais peut-\u00eatre les soit \u00e0 Saddam et puis l'arri\u00e8re par rapport aux \u00e9ditions peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:23 > 0:49:34) [92%] : \r\nColl\u00e8gues je vous permets, je ne vous permets pas de le dire, \u00e9tant donn\u00e9 que la presse, la prise de position qu'on a fait, y compris dans les journaux, concernant ce sujet a \u00e9t\u00e9 faite conjointement avec nos coll\u00e8gues p\u00e9diatres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:34 > 0:49:37) [91%] : \r\nPosition de la \u00e9cologues a \u00e9t\u00e9 reprise par les p\u00e9diatres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:37 > 0:49:39) [74%] : \r\nAlors on va aller car madame Guilain alors l\u00e0 pour votre nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:39 > 0:49:42) [84%] : \r\nJe je ne sais pas sur quel chez vous basez clairement, vous n'avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:42 > 0:49:46) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre bien, pour la plupart s'estiment comp\u00e9tents pour prescrire des soins psychoth\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:46 > 0:49:50) [77%] : \r\nMadame Gilardi, la r\u00e9ponse de Madame Gilardino qui rappelle de golf et nous sommes en train, \u00e7a peut le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:50 > 0:50:28) [90%] : \r\nSyst\u00e8me de sant\u00e9 et de sant\u00e9 psychique, donc laissez-moi vous r\u00e9pondez-vous dans ces cas-l\u00e0, seule, allez-y, Madame Guigou, je pense \u00eatre un peu plus comp\u00e9tente et je si je peux vous r\u00e9pondre, on a fait une consultation on avec tous les m\u00e9decins de 1er recours de Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame un certain nombre de m\u00e9decins, on \u00e9tait tous d'accord sur le fait que de l'importance de la poursuite de la prescription par les psychiatres psychoth\u00e9rapeutes ont pas vous parlez de luxe, mais pour moi ce n'est pas une question de luxe, bien au contraire, on est en train de dire au patient, vraiment, vous paierez plus cher, vous aurez acc\u00e8s \u00e0 des \u00e0 des non- m\u00e9decins qui et pour des par des prescriptions de gens qui n'ont pas fait de formation psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:28 > 0:50:39) [80%] : \r\nMais en fait, une formation de 5 ans et demi qui a une formation valable de Docteur celle, je parle des peuples et des psychologues, ils sont 45 ans, c'est l'enterrent disciplin\u00e9 et souffrait, qu'ils aient aussi des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:39 > 0:50:49) [82%] : \r\nEt alors, ils ont des comp\u00e9tences, mais je ne suis pas en psychoth\u00e9rapie, alors on comprend bien s\u00fbr alors, psychologue, mais si on comprend bien que Barack pourquoi me dit vous vous d\u00e9formez pas du tout, descendez \u00e0 votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:49 > 0:51:03) [91%] : \r\nVotre sp\u00e9cialit\u00e9, mais un autre aspect pour pour terminer ce d\u00e9bat sur lequel on va venir, c'est la l'ind\u00e9pendance des psychiatres, des psychologues, parce qu'il deviendrait ind\u00e9pendant d\u00e9j\u00e0 avec ce changement de avec ce changement, mais dans les emp\u00eache de qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:03 > 0:51:08) [82%] : \r\nNation que les patients puissent se permettre une psychoth\u00e9rapie par une action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:08 > 0:51:15) [84%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant sur cette question de l'impasse, on dort sur cette question, vous savez que Grizi observ\u00e9 pas l'enjeu c'est l'acc\u00e8s aux soins, alors pas du tout, voil\u00e0 sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:15 > 0:51:28) [90%] : \r\nQuestion de l'ind\u00e9pendance, parce que si l'enjeu est l\u00e0 aussi ind\u00e9pendance veut dire responsabilit\u00e9 monsieur monsieur Wenger dans le fond qui est responsable dans le le ce changement de syst\u00e8me, si en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:30 > 0:52:20) [91%] : \r\nAlors si une psychoth\u00e9rapie par un psychologue, il est responsable du traitement qu'il effectue et puis le m\u00e9decin qui a fait la prescription, responsable de la prescription, je veux dire, \u00e7a fait plus de 30 ans que les psychologues travaillent dans les cabinets des psychiatres sans \u00eatre beaucoup, on leur fait confiance \u00e0 syst\u00e8me de sant\u00e9, le syst\u00e8me de sant\u00e9 psychique repose aujourd'hui sur les psychologues qui travaillent autant que les psychiatres, vous avez pas le monopole des comp\u00e9tences Madame Guillard dit je suis d\u00e9sol\u00e9, c'\u00e9tait pas plus la prise de position dont vous parlez, je m'excuse mais les surr\u00e9alistes et les rendent \u00e0 une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui dit qu'il y a une grande p\u00e9nurie en Suisse des longs d\u00e9lais datant entra\u00eenerait, je lis dans votre 1er paragraphe tous les patients n\u00e9cessitant des soins sont rapidement pris en charge tous les besoins sont couverts, mais il faut vous informer, hormis, je veux dire, r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, il est vrai nom pour tous les enfants et les adolescents par la en Suisse on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:20 > 0:52:34) [86%] : \r\nSi tu les ce d\u00e9bat- l\u00e0, il faut dire la guerre des psys, c'est que vous n'aimiez pas beaucoup ce Tino dans le fond, l\u00e0 on a quand m\u00eame l'impression que quand on est pas dans le on n'est pas dans le fond, il y a pas aussi un probl\u00e8me de quand m\u00eame de confiance mutuelle entre en ici quatre et psychologue dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:34 > 0:52:53) [84%] : \r\nOn travaille tr\u00e8s bien avec, alors il y a des gens qui ont exag\u00e9r\u00e9 dans leurs relations avec les psychologues qui ne sont pas si la mer visons qui qui ont probablement sur demander des frais, bien qu'il ne faut pas imaginer que quand on est un employeur n'a aucun frais et que enfin et que victimes \u00e9taient tous dans leur poche, non plus, je crois que, mais il y a eu quelques cas des paradoxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:53 > 0:52:55) [88%] : \r\nCar 60 \u00e0 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:55 > 0:53:06) [69%] : \r\nMessieurs 70 pourcent des presque comme \u00e7a, c'est aussi consid\u00e9rable septembre des cabinets Srebrenica conseiller une gestion palestiniens ont son arriv\u00e9e \u00e0 Magny-Cours d\u00e9mission mais ce th\u00e9\u00e2tre Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:06 > 0:53:14) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre juste Madame Guillard dit quand m\u00eame est-ce que dans le fond, vous manquez pas de confiance dans la formation parce qu'il y a, c'est tout, c'est aussi un enjeu de formation des psychoth\u00e9rapeutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:14 > 0:53:58) [89%] : \r\n\u00e7a ne posera aucun souci pour moi de prescrire \u00e0 des psychologues, je veux dire c'est pas la question n'est pas en entrent, psychiatre, psychoth\u00e9rapeute et psychologues, psychoth\u00e9rapeutes c'est pas l\u00e0 qu'il y a une guerre, la, la, la, le seul probl\u00e8me c'est qu'on n'aimerait pas que \u00e7a soit que la le r\u00f4le des m\u00e9decins psychiatres psychoth\u00e9rapeutes ne soient plus utilis\u00e9s pour les patients qui en ont besoin parce ce qu'on a besoin du Capitaine \u00e0 bord d'un navire qui sait o\u00f9 il va, il peut travailler avec d'autres personnes sur le bateau mais c'est quand m\u00eame lui qui sait o\u00f9 il va et et j'estime que tant que ma, ma foi, on est m\u00e9decin et psychoth\u00e9rapeute, et les patients ont le droit d'avoir ces soins-l\u00e0 je trouverais grave qu'on qu'on qu'on r\u00e9gresse, que les patients et acc\u00e8s \u00e0 moins de soins et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:58 > 0:54:10) [89%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui Madame Guillard dit on a d\u00e9j\u00e0 des g\u00e9n\u00e9ralistes qui envoient des patients directement chez les psychologues, vous savez tr\u00e8s bien, il y a pass\u00e9 place chez les psychiatres ici c'est oblig\u00e9 de le faire depuis des ann\u00e9es, mais cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:10 > 0:54:35) [89%] : \r\nPas la majorit\u00e9, pas du tout, et si je peux me permettre, on parlait des enfants et des adolescents, les \u00e9lus, mais la plupart des adolescents, moi je pense qu'ils ont besoin d'un traitement, ce qu'on appelle pluri- focale et un psychologue ne suffirait pas, c'est des traitements qu'on fait \u00e0 plusieurs, et, et, s'il est important pour l'avenir des des jeunes que que qu'on leur donne toutes les possibilit\u00e9s de soins et pour moi, \u00e7a passe par le sp\u00e9cialiste en psychiatrie et psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:35 > 0:54:36) [99%] : \r\nAlors travaillons ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:36 > 0:54:41) [86%] : \r\nMais alors, si on vot\u00e9 le jeu prescription d'essayer de, de, de, de faire en travers de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:41 > 0:54:57) [85%] : \r\nOn a travaill\u00e9 ensemble, en tout cas, on en voit que les Fran\u00e7ais sont les francs sont crisp\u00e9s, il faut donc pr\u00e9ciser que la le, le projet d'ordonnance est en consultation jusqu'au 17 octobre Philippe Nantermod \u00e7a semble quand m\u00eame \u00eatre un souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s rapidement de ben, de changer de syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:57 > 0:55:24) [91%] : \r\nOui, et je comprends pas cette cette prise de position parce qu'on sait que \u00e7a aura un co\u00fbt Direct sur les primes d'assurance m'a dit : on m'a dit que j'\u00e9tais obs\u00e9d\u00e9 par les co\u00fbts tout \u00e0 l'heure mais je r\u00e9ponds oui, je suis obs\u00e9d\u00e9 par les coups les plus les m\u00e9nages suisses n'arrive plus \u00e0 faire face \u00e0 l'augmentation continue des prix, la science, maladie et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de prendre des mesures pour essayer de r\u00e9duire les co\u00fbts, si d'un autre c\u00f4t\u00e9, on ouvre les vannes, on permet \u00e0 tout le monde \u00e0 toutes les professions d'\u00eatre rembours\u00e9s par l'assurance obligatoire, mais son profil savez il y a des non mais il y en a des dizaines qui demande, il y avait m\u00eame une initiative populaire pour rembourser les fitness avec l'assurance obligatoire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:24 > 0:55:28) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, on en est loin, on en est loin, quand m\u00eame, mais on va devoir remonter le environ 22 ans m\u00eame inclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:28 > 0:55:37) [89%] : \r\nCatalogue de base des personnes qui ne sont pas m\u00e9decins et qui aimeraient prescrire qui aimerait pouvoir agir comme des m\u00e9decins dans le syst\u00e8me et je pense qu'on avait des limites et les limites sont assez clairs si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:37 > 0:55:49) [79%] : \r\nEt \u00e0 la mer, c'est beau, comment, alors, on parle aussi de partout, il y aurait la Gr\u00e8ce humain de voir va partir sur la caisse unique, on va devoir conclure merci \u00e0 tous d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9bat sur cette question tr\u00e8s anciens r\u00e9cente merci bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci bonne soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:50 > 0:55:53) [89%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:54 > 0:56:31) [92%] : \r\nC'est l'un des plus grand et prestigieux laboratoire de recherche au monde, autant dire qu'on n'y entre pas tout \u00e0 fait comme dans un moulin, on parle du CERN, \u00e0 Meyrin, connu pour son fameux acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, il veut aujourd'hui s'ouvrir davantage au public en se transformant en une v\u00e9ritable Cit\u00e9 des sciences et pour en parler, quoi de mieux que d'accueillir la directrice du CERN Fabiola Gianotti, bonsoir, bonsoir, un grand merci \u00e0 vous de nous accorder cette interview alors les portes ouvertes du CERN, \u00e7a aura lieu ce week- end pour cette occasion, ben le fameux acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, va se mettre \u00e0 l'arr\u00eat, c'est un moment rare \u00e7a en tout cas, \u00e7a n'arrive pas, \u00e7a n'arrive pas tous les ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:32 > 0:57:02) [90%] : \r\nExactement le l'acc\u00e9l\u00e9rateur est un arr\u00eat technique typiquement tous les 6 ans, donc les derni\u00e8res journ\u00e9es portes ouvertes ont \u00e9t\u00e9, on les a eu, en 2013 et donc c'est une occasion assez assez sp\u00e9cial, assez, assez unique, ce sera un moment o\u00f9 on pourra partager la science qu'on fait avec le, le grand public, on pourra partager les technologies que nous d\u00e9veloppons et leur impact sur la sur la soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a a vraiment une occasion rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:02 > 0:57:17) [91%] : \r\nEt vous entre vous sentez v\u00e9ritablement une attente de la part du public parce que, \u00e0 la physique, c'est une mati\u00e8re parfois un peu parfois un peu aride, c'est pas toujours tout simple de de comprendre le boson de 2 pour ne prendre que cet exemple l\u00e0, vous sentez un vrai engouement de la part de du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:18 > 0:58:13) [88%] : \r\nOui, je vois beaucoup de patients en particulier chez les jeunes, \u00e0 chaque fois que je suis, par exemple, je dois donner des cours ou des conf\u00e9rences cr\u00e9ant public il y a toujours un grand, un grand int\u00e9r\u00eat et je vous promets que les activit\u00e9s du CERN \u00e0 150 \u00e9viter diff\u00e9rentes pendant le pendant les journ\u00e9es portes ouvertes, elles sont accessibles \u00e0 tout le monde \u00e0 partir des des tout-petits et des enfants josco Jean Mons Monseigneur le Seigneur, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre sans doute un moment tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial pour comprendre un peu plus de se trouver le ce que nous faisons ici nom technologie la science la la fascination d'\u00e9tudier le l'infiniment petit, donc les, les, les particules \u00e9l\u00e9mentaires pour comprendre la l'infiniment grand, donc la la structure et l'\u00e9volution de l'univers et le public aura aussi la possibilit\u00e9 de rencontrer et les les physiciens, les ing\u00e9nieurs, le scientifique et le personnel du CERN, donc ce sera aussi une aventure humaine int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:13 > 0:58:31) [91%] : \r\nEt puis au-del\u00e0 de ces portes ouvertes par le grand projet du CERN, c'est celui de cr\u00e9er un portail de la science \u00e9norme projet, y compris sur le plan architectural, vous vous \u00eates offert les services d'une Star, Renzo Piano scinder tout grands architectes mondiaux \u00e7a va ressembler \u00e0 quoi ce projet, ce sera une sorte de Cit\u00e9 des sciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:58:32 > 0:59:21) [89%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre ce qu'on appelle en anglais leur Nissan concentre pour apprendre un centre pour la prendre la science un centre pour conna\u00eetre l'\u00eatre les les technologies de demain un centre pour voir comment Auxerre n'ont en partage nos activit\u00e9s avec des, des, des, des scientifiques du monde entier et donc la collaboration pacifique au niveau plan\u00e9taire, on aura des expositions m\u00e8nera aussi des laboratoires o\u00f9 les enfants \u00e0 partir de de l'\u00e2ge de 5 ans pour en faire alors les petites exp\u00e9riences avec leurs mains et donc s'approcher la main \u00e0 la p\u00e2te des gens c'est-\u00e0-dire cacher \u00e0 la science, d'une fa\u00e7on d'une fa\u00e7on directe et simple, accessible, j'esp\u00e8re aussi qui qui qui qui pourrait les attirer apr\u00e8s a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre \u00e9tudier les les mati\u00e8res scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:21 > 0:59:28) [88%] : \r\nAlors, projet ambitieux mais projets qui a un co\u00fbt aussi : on parle de 79 millions de francs qui finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:29 > 0:59:55) [90%] : \r\nC'est \u00e0 travers des donations, c'est pas de l'argent qui vient de du budget du CERN, donc il y a un certain nombre de \u00e7a, mais un certain nombre de fondations qui partagent nos valeurs, notre amour pour la science, notre amour pour la pour attirer le le notre d\u00e9sir d'attirer le grand public, qui ont d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 de fa\u00e7on importante, donc il manque encore \u00e0 peu pr\u00e8s 15 millions de francs Suisses et on en lien presque donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:55 > 1:00:00) [88%] : \r\nEst ce que vous pourriez b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien soit de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration la part peut-\u00eatre de de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:02 > 1:00:08) [87%] : \r\nJe pense qu'on pourra demander alors \u00e0 l'Union europ\u00e9enne des des fonds plut\u00f4t pour le compte tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:11 > 1:00:24) [88%] : \r\nEt puis, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de le soutien du canton, bien s\u00fbr, pour ce qu'elle a permis de construire pour le pour le, pour le projet et puis on va peut-\u00eatre oui, on va voir si pour les les co\u00fbts d'op\u00e9ration si on aura un peu de d'aide de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:24 > 1:00:42) [90%] : \r\nOn a encore 2, 3 minutes \u00e0 passer ensemble Fabiola Gianetti, un mot peut-\u00eatre sur vous quand m\u00eame, vous \u00e9tiez en 2016, la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00e0 \u00eatre choisi pour diriger le le CERN, vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement class\u00e9 parmi les femmes les plus influentes du monde, vous avez dit un jour que votre mod\u00e8le c'\u00e9tait Marie Curie pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:43 > 1:01:21) [90%] : \r\nMais en fait c'\u00e9tait en lisant ou une biographie de Marie Curie, quand j'avais 16 ans ou 17 ans que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 penser \u00e0 imaginer une vie scientifique \u00e0 la recherche, j'\u00e9tais vraiment \u00e9bloui par \u00e7a parle \u00e7a par le fait que la science, la recherche \u00e9tait une partie de sa vie de tous les jours, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s con dit tr\u00e8s domestique, une science qui est vraiment tr\u00e8s proche de la vie de tous les jours, et donc je commen\u00e7ais \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la science, gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e0 cette biographie et puis apr\u00e8s il y a eu d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments qui m'ont attir\u00e9, \u00e0 la recherche, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er d\u00e9clic disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:21 > 1:01:28) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque de Marie Curie, la science, la physique, en particulier, c'\u00e9tait un monde essentiellement masculin c'est encore un petit peu le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:29 > 1:02:00) [83%] : \r\nBah, disons les, les, les, les femmes aujourd'hui les femmes scientifiques sont au niveau de 20 pourcent Shell et chercheurs qui travaillent au CERN, donc il y a encore longue chemin mais quand je suis il faut il faut penser quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Auxerre, mais en 94, comme le genou boursi\u00e8re, on \u00e9tait 5 ans 8 pourcent 100 en donc, donc il y a eu beaucoup de progr\u00e8s mais faut continuer aussi, il faut continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 promouvoir les la science et la beaut\u00e9 de la science j'aussi les tr\u00e8s jeunes, jeune fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:00 > 1:02:04) [96%] : \r\nComment on fait pour stimuler justement chez les jeunes filles, l'envie de s'engager dans ce genre de carri\u00e8re l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:02:05 > 1:02:56) [87%] : \r\nCe qu'on fait par exemple c'est de d'un moyen des, des, des, des, des femmes, physicienne de femmes ing\u00e9nieur dans les \u00e9coles locales en Suisse et en France, Fran\u00e7oise in et pour montrer, pour donner des des d\u00e9roulements de l\u00e0 pour montrer que les femmes des scientifiques, peut aussi \u00eatre des femmes \u00e0 des femmes, peut-\u00eatre aussi des scientifiques et donc briser un peu ce ce peut juger que la science seulement enseigner par par les hommes, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est une c'est une initiative le d'autres initiatives en affaire avec par exemple le moniteur et suivre les carri\u00e8res ici Auxerre faire et s'assurer que, \u00e0 parit\u00e9 de, de, de, de travail, les femmes et les hommes re\u00e7oivent le m\u00eame salaire et sont trait\u00e9s dans la m\u00eame \u00e9volution et les m\u00eames d\u00e9veloppements de la carri\u00e8re, donc il y a plein de choses qu'on peut, qu'on peut faire \u00e9cho qu'on a mis en place et j'esp\u00e8re qu'on pourra avoir les r\u00e9sultats d'ici quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:56 > 1:03:05) [94%] : \r\nFabiola Gianotti, directrice du CERN, un grand merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes pour terminer et conclure ce forum merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:03:06 > 1:03:08) [90%] : \r\nMerci et je vous attends samedi et dimanche au CERN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:08 > 1:03:18) [94%] : \r\nEh oui, et pr\u00e9cisons d'ailleurs que l'\u00e9mission CQFD sera pr\u00e9sent\u00e9 depuis le CERN ce week- end \u00e0 l'occasion des portes ouvertes, on retrouve sur place St\u00e9phane Davet trop Huma Khamis et Sylvio Dolzan tout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:21 > 1:03:29) [94%] : \r\nDemain le temps sera ensoleill\u00e9 avec un \u00eatre doux, surtout en montagne, \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9s s'envolera vers 4600 m\u00e8tres 25 degr\u00e9s en plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:29 > 1:03:35) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:37 > 1:03:40) [83%] : \r\nBon moment info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:41 > 1:03:50) [91%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve on roule toujours au pas entre l'a\u00e9roport et la douane de donnait ainsi contre le tunnel d'art et l'\u00e9changeur de Perly en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:52 > 1:04:08) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, \u00e0 noter que la matinale recevra demain Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres conseiller aux \u00c9tats tessinois pour ma part je vous retrouve demain \u00e0 la pr\u00e9sentation de cette \u00e9mission et je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:16 > 1:04:22) [87%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T17:31:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909948390", "summary": "Duplex Berne : itw Paul Mori, ambassadeur sp\u00e9cial de l'Arm\u00e9e du Salut.", "id": "1948821", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948395", "summary": "Duplex Fribourg : itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois.", "id": "1948826", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948396", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Stephan Wenger, co-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues (FSP), Sandrine Ghilardi, pr\u00e9sidente du groupe des psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes genevois, Jean Tschopp, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1948827", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948437", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Fabiola Gianotti, directrice du CERN.", "id": "1948868", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["GIANOTTI, FABIOLA"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052084", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9EAB2F88-2F5B-42FC-A6F2-A69CA0F1E6EF", "internalArchiveId": "9EAB2F88-2F5B-42FC-A6F2-A69CA0F1E6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La volont\u00e9", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - La volont\u00e9   S.DELEURY  - DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nChronique politique : la volont\u00e9\t\r\n*** Nous sommes mardi jour o\u00f9 St\u00e9phane Deleury descend de Berne pour nous livrer son billet politique.  \r\nCe matin St\u00e9phane.. vous vous attardez sur un clip vid\u00e9o de campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nIl faut dire qu'on a l'embarras du choix cette ann\u00e9e en mati\u00e8re de vid\u00e9o des partis politiques. on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable explosion de cr\u00e9ativit\u00e9 : visiblement il se sont tous inscrits aux cours du soir de l'\u00e9cole club \u00ab Fabrique toi-m\u00eame ton clip de campagne \u00bb. A chaque clic on risque d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'une de ces oeuvres, qui il faut bien le dire, sont d'un niveau assez in\u00e9gal. Et il y en a un qui m'a frapp\u00e9, au-del\u00e0 du rock romand de Freysinger, ou de la S\u00e9rie Wahlkampf de l'UDC, ni m\u00eame ce faux teasing \u00e0 l'am\u00e9ricaine du PS. non le clip qui m'a interpell\u00e9, c'est celui du PLR.  \r\n***Et qu'est-ce qu'il a, le clip du PLR, St\u00e9phane ?\r\nEt bien parce que dans ce clip, il y a un type un peu bizarre qui s'adresse \u00e0 moi sur un ton artificiel un peu pour faire passer son message.\r\n  16''\r\nAlors tr\u00e8s vite on voit le mot cl\u00e9. la volont\u00e9. ou plut\u00f4t non la Volont\u00e9. Vouloir. je Veux. il scande comme \u00e7a. je ne sais pas pourquod. Bref. pour le PLR il s'agit d'avoir envie de vouloir. et tout ira bien. \r\n  06'' \r\nSTOOOOOP stop stop. on n'a pas gard\u00e9 les vaches ensembles. donc je ne sais pas d'o\u00f9 sort ce tutoiement. intrusif. et puis bon je n'aime pas trop l'autorit\u00e9 et donc je n'aime pas trop qu'on me donne des ordres. TU DOIS VOULOIR. la notion de consentement n'est visiblement pas arriv\u00e9e jusqu'au PLR ? Toi \u00e9lecteur potentiel du PLR. TU DOIS VOULOIR ! je sais pas si c'est la bonne m\u00e9thode pour gagner le 20 octobre. \r\n***On entend bien vos doutes. le message ne vous touche pas visiblement. \r\nBen on connait tous des gens qui veulent et qui n'arrivent pas. comme cet ouvrier de 55 ans qui ne trouve pas de boulot. Et alors si on veut on peut nous dit le PLR... Dailleurs elle a pas 55 ans Karin Keller Sutter ? Et elle a trouv\u00e9 le job de ses r\u00e8ves... et pas du premier coup. C'est \u00e0 force de volont\u00e9 qu'elle est ou elle est... malgr\u00e9 ses 55 ans.. Alors. !?  Bon je suis un peu dur car le Monsieur du PLR qui parle bizarrement, au bout d'un moment, il admet que c'est pas toujours facile..  \r\n  25''\r\nCa en devient presque sectaire... Bien ch\u00e8res soeurs Bien chers fr\u00e8res... tounons nous vers la paradeplatz et louons le dieux lib\u00e9ral. Conjuguons tous ensemble si vous le voulez-bien le verbe vouloir au pr\u00e9sent de l'indicatif. JE VEUX, TU VEUX, IL VEUT. \r\nBref j'ai compt\u00e9. sur une minute quarante de clip. il y a 14 fois le mot volont\u00e9 ou d'une d\u00e9clinaison du verbe vouloir. ca fait une fois toutes les 7 secondes 14 centi\u00e8mes. Petra, non je dois te le dire, c'est tooo much. Et pour nous desintoxiquer, \u00e9coutons si vous le voulez bien  Brigitte Bardot. \r\n  18''\r\nA la semaine prochaine... Car je le veux.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La volont\u00e9", "La chronique politique - La volont\u00e9 / LME_2019-09-10T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La volont\u00e9 / LME_2019-09-10T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10680859", "ece-10680836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:53Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de notre billet politique avec St\u00e9phane Deleury qui est descendu de Berne, comme tous les mardis, ce matin, St\u00e9phane, vous vous attardez sur un clip vid\u00e9o de de campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, bon, faut dire qu'on on l'a, on a l'embarras du choix cette ann\u00e9e en mati\u00e8re de vid\u00e9o, des partis politiques, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, visiblement, ils se sont tous inscrits au cours de l'\u00e9cole club Fabrique toi -m\u00eame ton clip de campagne \u00e0 chaque passage sur les r\u00e9seaux, on risque d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'une de ses Oeuvres qui, il faut bien le dire, sont d'un niveau assez in\u00e9gal, mais il y en a une \u00e0 clip qui m'a frapp\u00e9 c'est celui tr\u00e8s 1er degr\u00e9 du PLR et qu'est ce qu'il a de si terrible ce clip du PLR St\u00e9phane h\u00e9 bien dans ce clip, il y a un type un peu bizarre qui s'adresse \u00e0 moi sur un ton un peu artificiel pour faire passer son message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nLa Suisse, un pays fond\u00e9 sur la volont\u00e9, un pays qui en feu, une patrie pour tous ceux qui ont de la volont\u00e9 qui sont libres de penser libre de s'exprimer, libres d'entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [86%] :\r\nMoi, on m'a tr\u00e8s vite compris le mot cl\u00e9 volont\u00e9 ou plut\u00f4t non, va long terme parce que je sais pas pourquoi je veux Vouloir il scande le type, je sais pas pourquoi, bref, pour le PLR, il s'agit d'avoir envie de vouloir et tout ira bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [87%] :\r\nIci, tu as le droit, tu peux, tu dois vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nTop \u00e7a faisait au total alors on n'a pas gard\u00e9 les vaches ensemble, donc je sais pas d'o\u00f9 sort ce tutoiement hein c'est intrusif, j'aime pas trop l'autorit\u00e9 et l\u00e0 on me donne un ordre, tu dois vouloir vous avez entendu la notion de consentement n'est visiblement pas arriv\u00e9e jusqu'au PLR Toi \u00e9lecteur potentiel du PLR tu dois vouloir et je sais pas si c'est la bonne m\u00e9thode pour gagner le le 20 octobre en tout cas pas avec vous, manifestement le nez, le message ne vous touche pas franchement St\u00e9phane, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, hein, ben oui, il faut quand m\u00eame dire, on conna\u00eet tous sans doute des gens qui veulent et qui n'y arrivent pas, comme cet ouvrier de 55 ans qui ne retrouvent pas de boulot et alors si on veut on peut, nous, d\u00e8s le PLR d'ailleurs, elle a pas 55 ans, Karin Keller-Sutter, hein, il n'a pas trouv\u00e9 le job de ses r\u00eaves, elle a pas, elle a pas, \u00e0 force de volont\u00e9 et malgr\u00e9 ses 55 ans, devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale un bon je suis un peu dur, je suis un peu dur car le Monsieur du PLR qui parle bizarrement au bout d'un moment, il admet que ce n'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nVouloir n'est jamais \u00e7a. \r\nLes nous fait toujours avancer avec de la volont\u00e9. \r\nLes meilleures \u00e9coles opportunit\u00e9. \r\nVolont\u00e9 c'est la diff\u00e9rence entre le possible et l'impossible si nous le voulons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [87%] :\r\nOui, \u00e7a n'en vient, \u00e7a en devient presque presque sectaire hein bien ch\u00e8res soeurs bien chers fr\u00e8res, tournons -nous vers la parade Paradeplatz louons le dieux lib\u00e9ral conjugue ont tous ensemble si vous le voulez bien le verbe vouloir au pr\u00e9sent de l'indicatif tous ensembles, je veux je veux -tu il veut pas aller jusqu'au bout, bon, j'ai compt\u00e9 sur une minute 42 clip, une minute 40 il y a 14 fois le mot volont\u00e9 ou une d\u00e9clinaison du du verbe vouloir \u00e7a fait une fois toutes les 7 secondes 14 centi\u00e8mes G4, j'ai calcul\u00e9 alors P\u00e9tra non je dois te le dire, P\u00e9tra \u00e0 je la tutoie parce que comme elle m'a tutoy\u00e9 avant si le faire c'est tout match tu en veux trop et donc pour nous d\u00e9sintoxiquer \u00e9coutons si vous le voulez bien Brigitte Bardot. \r\nNon, je crois qu'on aura tous compris que St\u00e9phane Deleury veut pas quand on veut on peut vous ont pas dit \u00e7a, vos parents quand vous \u00e9tiez petit St\u00e9phane non pas assez c'est pas subtil que \u00e7a assez merci \u00e0 vous, St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}