{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-8C796316-3015-46B6-A9CC-3ED7429A52A9", "internalArchiveId": "8C796316-3015-46B6-A9CC-3ED7429A52A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Verte Regula Rytz annonce sa candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).   \r\nIl y a deux parlementaires qui sont avec nous en studio, ils vont nous accompagner pendant une petite vingtaine de minutes...\r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR, Samuel Bendahan conseiller national PS, bonsoir \u00e0 vous!\r\n@samuel bendahan\r\nConqu\u00e9rir un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera une mission tr\u00e8s difficile pour Regula Rytz... A combien \u00e9valuez-vous ses chances de succ\u00e8s, sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10?\r\nQuelque chose d'historique peut vraiment se produire le 20 d\u00e9cembre?\r\nLa solution qu'elle pr\u00e9conise, c'est donc: 2 si\u00e8ges pour le PS, 2 si\u00e8ges pour l'UDC, 1 pour le PLR, un pour le PDC, un pour les Verts... C'est donc clairement le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis qui est attaqu\u00e9... Tant pis pour l'Italianita?\r\nUn mot sur le profil de Regula Rytz... elle n'a pas de voiture, pas de permis, elle ne mange pas de viande... C'est un peu une \"Gr\u00fcnen Fundi\"? \r\n@olivier fran\u00e7ais\r\nQuelles sont ses chances, \u00e0 votre avis?\r\nCertains ont parl\u00e9 de mission kamikaze... C'est un peu vrai?\r\n@olivier fran\u00e7ais 2 si\u00e8ges pour le PS, 2 pour l'UDC, 1 pour le PLR, 1 pour le PDC et 1 pour Les Verts. C'est vous le perdant dans cette nouvelle formule!! Enfin votre parti...\r\n@Attaquer le si\u00e8ge d'ignazio cassis, c'est admettre que la minorit\u00e9 italienne n'a pas vraiment besoin d'un repr\u00e9sentant au conseil f\u00e9d\u00e9ral... C'est d\u00e9fendable?\r\nLe profil de regula rytz vous inqui\u00e8te un peu? Vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un vert ou une verte un peu plus centriste?", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863179", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Verte Regula Rytz annonce sa candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan / FOR_2019-11-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10863179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T17:22:21Z", "webPublicationDate": "2019-11-21T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2037144", "internalArchiveId": "AA1911036733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10884290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Verte Regula Rytz annonce sa candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "Forum", "Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "Forum", "Difficult\u00e9s financi\u00e8res de la cave coop\u00e9rative Provins: interview de Christophe Darbellay", "Forum", "Le chef des travaillistes britanniques promet des lendemains qui chantent", "Forum", "Retour au calme apparent en Iran apr\u00e8s des violences dans une centaine de villes", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Fiches: le\u00e7ons d'un scandale", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Agir contre l'\u00e2gisme: interview de Christian Maggiori", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).", "21.11.2019", "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).", "21.11.2019", "Interview de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat (PDC/VS).", "21.11.2019", "21.11.2019", "21.11.2019", "D\u00e9bat entre Andreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, Fabien Th\u00e9taz, historien, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, St\u00e9phanie Roulin, historienne et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "21.11.2019", "Interview de Christian Maggiori, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg.", "21.11.2019", "21.11.2019"], "variantIds": ["ece-10884290", "ece-10884292", "ece-10884294", "ece-10884296", "ece-10884298", "ece-10884300", "ece-10884302", "ece-10884304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T11:50:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054370\r\nDate de transcription : 26-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:18) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 21 novembre elle est pr\u00eate, et elle y croit la Verte, Regula Rytz est candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle veut transformer l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre en un moment historique, mais quelles sont ses chances de succ\u00e8s, on posera la question \u00e0 nos invit\u00e9s, on aimerait aussi dans ce forum sur le choix controvers\u00e9 d'une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, l'ex- ministre des transports, Doris Leuthard pas rejoindre le conseil d'administration de stade la RAI ton face \u00e0 un conflit d'int\u00e9r\u00eats, r\u00e9ponse dans une dizaine de minutes le Black- out en Iran depuis quelques jours, Internet est largement inaccessible, les services de messagerie aussi Caroline se vont nous expliquera comment un pays peut se barricader num\u00e9riquement affaire des fiches, les le\u00e7ons d'un scandale, c'est notre grand d\u00e9bat c'est-\u00e0-dire coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:18 > 0:05:46) [91%] : \r\nUne surveillance de masse op\u00e9r\u00e9 en secret, dans une d\u00e9mocratie mod\u00e8le le 22 novembre 1989 la r\u00e9v\u00e9lation des 900000 fiches d\u00e9couvertes dans les locaux de la police f\u00e9d\u00e9rale, fait l'effet d'une bombe, des Suisses s'aper\u00e7oivent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s, parfois pour des faits mineurs alors pourquoi le scandale \u00e9clate il \u00e0 ce moment-l\u00e0, et qu'en reste-t-il aujourd'hui \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux forum revient sur cette il pesait 2 historique avec 4 invit\u00e9s vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:56) [91%] : \r\nC'est juste apr\u00e8s ce sera le Forum des id\u00e9es, on parle de discrimination envers les a\u00een\u00e9s, c'est ce qu'on appelle plus commun\u00e9ment l'\u00e2gisme forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:02) [62%] : \r\nForum Renault esp\u00e8re Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:03 > 0:06:22) [92%] : \r\nRegula Rytz se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sident des Vert'a annonc\u00e9 sa candidature, cet apr\u00e8s- midi devant la presse, Alexandra Richard, on se souvient qu'il y a un mois, Regula Rytz avait dit que les Verts avaient droit \u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement, mais on se demandait qui allait se porter candidat ou candidate alors qu'est ce qui a finalement convaincu Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:22 > 0:06:35) [91%] : \r\nLa responsabilit\u00e9, hein, les Verts doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s tenir leurs promesses au lendemain des \u00e9lections et entendre la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e le 20 octobre c'est, dit-elle, ce qui l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se lancer pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:35 > 0:06:48) [94%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une \u00e9lection pour l'environnement pour le climat, je trouve que c'est important de prendre la responsabilit\u00e9 d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s aussi un gouvernement et \u00e7a \u00e7a a influenc\u00e9 mon d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:48 > 0:07:09) [96%] : \r\nUne d\u00e9cision pas si facile \u00e0 prendre, hein, parce que c'est une candidature de combat Regula Rytz vise le si\u00e8ge du lib\u00e9ral- radical Ignazio Cassis aucun autre mais c'est essentiel pour elle de porter cette ambition pour prouver la l\u00e9gitimit\u00e9 des Verts qui ont r\u00e9alis\u00e9 une progression historique au Parlement et bouleverser les \u00e9quilibres et surtout aussi pour pour y porter l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:09 > 0:07:28) [92%] : \r\nC'est vraiment les gens qui ont confiance en nous, alors pour moi c'est c'est clair Les devoirs sont tellement grande qu'on ne pr\u00eate \u00e0 faire tous pour changer la politique d'une mani\u00e8re constructive social avec l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie et qu'on doit prendre les responsabilit\u00e9s, maintenant c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:28 > 0:07:44) [92%] : \r\nL'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie \u00e0 conjuguer, on sent que Regula Rytz passe de son r\u00f4le de de pr\u00e9sident \u00e0 celui de candidate, elle se veut rassembleuse et conqu\u00e9rante, c'est le moment, c'est maintenant, il faut dire que c'est une question qui \u00e9tait ouverte et d\u00e9battu au sein des Verts y aller maintenant ou attendre 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:44 > 0:07:47) [86%] : \r\nMais la partie ne sera pas facile cette fois-ci, Alexandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:47 > 0:08:30) [92%] : \r\nNon, faire tomber un ministre, ce n'est pas dans la tradition helv\u00e9tique, l'UDC l'avaient fait contre la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Mettler aujourd'hui, dans les premi\u00e8res r\u00e9actions, le malaise est d'ailleurs perceptible une r\u00e9serve polie \u00e0 l'id\u00e9e de chahuter la formule magique, m\u00eame parmi les d\u00e9\u00e7us d'Ignazio Cassis et puis Regula Rytz \u00e7a n'a que 3 semaines pour convaincre demain le groupe parlementaire des Verts doit valider sa candidature, il n'y en aura peut-\u00eatre d'autres, et ensuite il faudra obtenir des entretiens aupr\u00e8s des autres partis politiques et puis, si elle a le le parcours l'exp\u00e9rience pour devenir ministre, Regula Rytz a un profil politique tr\u00e8s \u00e0 gauche, peut-\u00eatre trop pour les causes 1 Verts lib\u00e9raux, ils en discuteront demain et aussi pour le PDC et puis le le voix injustement seront seront pour esp\u00e9rer entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:50) [91%] : \r\nAlain vos explications Alexandra Richard merci et \u00e0 nous, parlementaires, qui sont avec nous en Studio de Vaudois qui vont nous accompagner pendant une petite vingtaine de minutes environ, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Samuel Bendahan, conseiller national PS bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10 Samuel Bendahan \u00e0 combien est-ce que vous \u00e9valuer les chances de Regula Rytz ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:01) [91%] : \r\nDifficile \u00e0 dire franchement la c'est pas facile \u00e0 \u00e0 dire g\u00e9n\u00e9ralement peut-\u00eatre la volont\u00e9 de stabilit\u00e9 du Parlement donne plut\u00f4t les pronostics pour dire que \u00e7a va \u00eatre difficile, donc, au moins, mais c'est pas non plus impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:01 > 0:09:10) [87%] : \r\nOn a parl\u00e9 parfois Olivier Fran\u00e7ais de Mission impossible, voire de mission kamikaze, c'est un peu \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est un peu une kamikaze Regula Rytz aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:32) [88%] : \r\nNon, c'est une volont\u00e9 d'exister sur la sc\u00e8ne politique et utiliser les m\u00e9dias jusqu'au 11 d\u00e9cembre puis en d\u00e9cembre, on d\u00e9cidera, et puis en continuant nos trottoirs c'est l\u00e9gitime qu'il ait une expression de la part des Verts qu'on fait quand m\u00eame un excellent r\u00e9sultat n\u00e9anmoins pour arriver au gouvernement et puis participer \u00e0 un coll\u00e8ge un coll\u00e8ge insistent bien sur un coll\u00e8ge il faut quelques preuves et l\u00e0 il y a encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:32 > 0:09:49) [88%] : \r\nAlors la formule magique qu'elle pr\u00e9conise Regula Rytz la suivante : Olivier Fran\u00e7ais de si\u00e8ges pour le PS de pour l'UDC hein pour le PLR pour le PDC 1 pour les Verts, donc c'est vous le perdant dans cette nouvelle formule, enfin, votre parti est-ce que voil\u00e0, il y a de quoi \u00eatre un peu inquiets aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:49 > 0:10:26) [88%] : \r\nAlors je, rien n'est gagn\u00e9, on verra le le 11 d\u00e9cembre qu'est ce qui va se passer, surtout dans les limbes consultations aupr\u00e8s des groupes maintenant, comme l'a dit mon coll\u00e8gue, \u00e7a sera difficile pour Madame Rytz, c'est la constellation politique, elle, elle est comme celle-l\u00e0 et puis faut bien aussi constater que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le parti, les Verts, c'\u00e9tait un parti d'opposition, c'\u00e9tait pas un parti gouvernemental, donc un changement, on l'entend derri\u00e8re un petit peu dans l'interview que que vous n'avez pass\u00e9 il y avait encore beaucoup de travail, c'est pour \u00e7a que le soir de de l'\u00e9lection au Conseil national, j'ai exprim\u00e9 que la 1\u00e8re priorit\u00e9 que pourraient avoir les Verts, c'est de prendre des pr\u00e9sidents des commissions et Pinault prouver par l'acte qu'on peut construire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:26 > 0:10:27) [94%] : \r\nDonc c'est trop t\u00f4t, en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:27 > 0:10:34) [87%] : \r\n\u00e0 mon avis, \u00e7a me para\u00eet un peu t\u00f4t pr\u00e9matur\u00e9e mais enfin souci l\u00e9gitime \u00e0 ce qui a une expression publique de la part de ce parti qui a fait un excellent score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:36) [88%] : \r\nTrop t\u00f4t pr\u00e9matur\u00e9e Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:36 > 0:11:16) [88%] : \r\nBon, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit il a raison, c'est l\u00e9gitime au Fatah du moment que le peuple a dit qu'il souhaitait faire tomber cette majorit\u00e9 un peu brutal, qui avait au Conseil national, c'est logique, \u00e0 mon avis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral repr\u00e9sente assez bien les forces qui sont, qui sont au Parlement, finalement on parle souvent de la formule magique, disons, c'est de de 2 1 pour moi, la formule magique a jamais \u00e9t\u00e9 une histoire de chiffres on tant chiffre c'est pas le chiffre qui fait la valeur c'est quelque part l'id\u00e9e que dans le gouvernement, on a une repr\u00e9sentativit\u00e9 des forces importantes du Parlement, et donc c'est assez l\u00e9gitime est assez logique que Madame Rytz mais avec le Parlement, que le peuple a \u00e9lu, c'est normal que finalement la majorit\u00e9 change que ce soit, \u00e7a reste une majorit\u00e9 de droite, on est d'accord, on garde une majorit\u00e9 de droite, mais un petit peu moins dur qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:26) [83%] : \r\nMais l\u00e0, c'est en fait, c'est le si\u00e8ge d'ce K6 qui est attaqu\u00e9, Ignacio K6 unique repr\u00e9sentant du du du Tessin, \u00e7a veut dire s'il s'en va, tant pis pour l'Italien Anita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:28 > 0:12:14) [89%] : \r\nJe pense que la l\u00e0, il y a beaucoup de facteurs \u00e0 chaque fois qu'on tombe, on ne dit un conseil f\u00e9d\u00e9ral et je pense que le la question : d'o\u00f9 viennent les gens et de la repr\u00e9sentativit\u00e9 doit ne peut se r\u00e9fl\u00e9chir sur le long terme finalement canton chaque r\u00e9gion doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et on ne peut pas utiliser que cet argument pour d\u00e9fendre la pr\u00e9sence d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n'oubliez pas que c'est un poste d'une importance primordiale, la question des comp\u00e9tences, la qualit\u00e9 du travail de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des forces politiques et la plus importante, j'aimerais quand m\u00eame le dire, particuli\u00e8rement cette id\u00e9e-l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement fait marche extr\u00eamement bien en Suisse, parce que justement il repr\u00e9sente la sensibilit\u00e9 du parlement arrive \u00e0 porter les projets qui ensuite des feux des chances d'\u00eatre soutenus, si le Parlement \u00e0 une \u00e9volution forte dont 60000 sensibilit\u00e9, \u00e7a me para\u00eet logique que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9volue mais \u00e7a ne veut pas dire que d'ici quelques ann\u00e9es, alors on n'aura pas de nouveau un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tessinoise pourquoi pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:25) [86%] : \r\nMais il va falloir quand m\u00eame la la d\u00e9fendra cette pr\u00e9sence d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le bilan d'Ignacio K6 Olivier Fran\u00e7ais le l'argument de l'ENA, de l'Italien Anita suffira peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:26 > 0:13:31) [90%] : \r\n\u00e9coutez, on est dans le cas d'un coll\u00e8ge, j'ai pas ressenti de la part du coll\u00e8ge et des remarques tr\u00e8s particuli\u00e8res sur Cassis, on appr\u00e9cie ou on n'appr\u00e9cie pas son travail, j'entends n'a pas, repr\u00e9sentant du Parti socialiste, que c'est un gouvernement durait et sans piti\u00e9 presque non, il travaille avec tout \u00e7a avec tout le monde, y compris avec le respect des minorit\u00e9s, maintenant je reviens sur le positionnement des Verts jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un parti d'opposition, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 un parti au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration un parti gouvernemental et qui voulait apporter le le consensus c'est un niet sur sur bien des sujets sur le coeur, apporter la politique des petits pas, voil\u00e0 maintenant comme j'ai dit-elle Madame Rice va se pr\u00e9senter, il faudra d\u00e9gage de la part de des Verts pour avoir une \u00e9volution dans, dans, dans, dans le gouvernement, je reviens sur la l\u00e0 o\u00f9 ils ont une l\u00e9gitimit\u00e9 c'est d'avoir des commissions en plus et, dans les commissions dans les pr\u00e9sidences de commission n'apporte beaucoup c'est c'est l'apr\u00e8s- travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit les changements les plus importants, on a vu de nombreuses lois, voire m\u00eame des ordonnances qu'ont \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce justement \u00e0 une pr\u00e9sence active d'un pr\u00e9sident de commission et je pense que la l\u00e9gitimement, ils ont, ils ont, ils ont une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:31 > 0:13:50) [91%] : \r\nOn peut quand m\u00eame s'arr\u00eater un petit moment sur le profil hein de Regula Rytz alors, Alexandra Richard nous disait tout \u00e0 l'heure, elle se dit o\u00f9 elle se veut rassembleuse mais enfin voil\u00e0 quand coco quand on, quand on lit les portraits qui ont \u00e9t\u00e9 Fedel, pas de voitures, pas de permis de conduire et mangent pas de viande, c'est quand m\u00eame un peu une une foundi Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:51 > 0:14:43) [88%] : \r\nBon alors honn\u00eatement les choix de vie priv\u00e9e des gens nous pour moi n'ont aucune importance qu'elle mange de la viande ou pas, quelques mois, elle se d\u00e9place, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal, ce qui est important pour moi, c'est m\u00eame, m\u00eame ses amis politiques sont pas autant important pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la question de comment elle va travailler avec les autres, c'est \u00e7a qui est important dans un gouvernement, ben moi, je veux dire, je voudrais pas un probl\u00e8me \u00e0 \u00e9lire quelqu'un qui a tr\u00e8s \u00e0 droite, il y avait rien, il y en a qui sont tr\u00e8s \u00e0 droite, moment que ces gens tr\u00e8s \u00e0 droite dans le centre de bon sein d'un coll\u00e8ge finalement fonctionnent extr\u00eamement bien et ne sont pas aveugl\u00e9 par \u00e7a, moi je suis le sentiment que Madame Rytz en tout cas je la connais pas extr\u00eamement bien re\u00e7u pas l\u00e0 depuis si longtemps au Parlement, mais de ce que j'ai eu l'occasion d'interagir avec Anne de voir, moi j'ai l'impression que c'est quelqu'un qui travaille bien avec les autres qui a cette capacit\u00e9 dialogue mais c'est vrai que les Verts, maintenant qu'ils ont cette force-l\u00e0 vont devoir aussi prendre cette responsabilit\u00e9 de trains passive si c'est ce qui revendique d'\u00eatre un v\u00e9ritable parti gouvernemental, ce qui est un peu diff\u00e9rent d'\u00eatre dans l'opposition, mais moi, je pense, avec les gens que je connais, chez les Verts, ils en sont tout \u00e0 fait capable, je m'inqui\u00e8te pas du tout par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:43 > 0:14:47) [93%] : \r\n\u00e0 choisir, Olivier Fran\u00e7ais vous auriez peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un profil plus centriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:47 > 0:15:17) [85%] : \r\nNon, mais l\u00e0 le Rating des Verts, il est comme le, enfin, il est plus \u00e0 gauche que le Parti socialiste et madame Rist quand elle \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 la terre, plus \u00e0 gauche que le Parti socialiste, donc sa position politique, elle est clairement connu aujourd'hui et, aujourd'hui, de rentrer dans un coll\u00e8ge gouvernemental avec les positions qu'elle a pris jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre difficile, alors bien s\u00fbr, l\u00e0, maintenant, elle fait du charme de ces 2-l\u00e0 et plus partie d'un parti, le Parti du Centre pour r\u00e9cup\u00e9rer quelques voix maintenant \u00e0 eux travaillaient travailler \u00e0 eux de convaincre en tout cas pour ce qui est du PLR on d\u00e9fendra notre si\u00e8ge, et puis on verra le bilan le le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:17 > 0:15:38) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Samuel Bendahan, conseiller national socialiste, vous restez avec nous, j'aimerais qu'on parle maintenant de l'autre grande annonce du jour, elle a suscit\u00e9, \u00e7a l'a pas mal de r\u00e9actions et Camille Degoat, vous \u00eates l\u00e0 pour nous en parler, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Lloyd tarte pourrait rejoindre le conseil d'administration de stade le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:38 > 0:16:43) [91%] : \r\nOui, le groupe l'a annonc\u00e9, aujourd'hui, il va proposer la candidature de Doris Leuthard \u00e0 ses actionnaires l'ann\u00e9e prochaine, stade, le rail est une entreprise qui fabrique du mat\u00e9riel ferroviaire, la nomination n'est donc pas ministre des Transports, comme l'explique le pr\u00e9sident de je l'air Doris Leuthard d'ajustement des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires et l'exp\u00e9rience politique, elle est, je cite, un atout important : Doris Leuthard de si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 dans 3 conseils d'administration, notamment celui de la COP des reconversions professionnelles qui ne sont donc pas au go\u00fbt de tous les parlementaires, qu'est ce qu'il d\u00e9nonce Camille est bien certains pointent du doigt le d\u00e9lai trop court entre la fin du mandat gouvernemental et le d\u00e9but de la nouvelle vie professionnelle dans le priv\u00e9, \u00e7a peut donner l'impression d'une trop grande proximit\u00e9 entre le monde politique et le monde du priv\u00e9, certains \u00e9voquent carr\u00e9ment le risque d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, d'autres rappelle en revanche que les membres du gouvernement ont bien le droit de trouver un travail \u00e0 la fin de leur mandat et que c'est plut\u00f4t une opportunit\u00e9 pour les entreprises suisses de pouvoir s'entourer de personnes avec de telles comp\u00e9tences dans tous les cas, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un cas de pantouflage fait d\u00e9bat chez les parlementaires, et avec le rajeunissement des politiques, h\u00e9 bien, la question risque d\u00e9sormais de se poser plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:43 > 0:16:54) [89%] : \r\nMerci Camille Degoat Samuel Bendahan vous, \u00e7a vous g\u00eane ce ce cas de de ce choix plut\u00f4t de Doris Leuthard de rejoindre le conseil d'administration de de stade la RAI pourquoi au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:54 > 0:18:10) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a va m\u00eame m\u00eame si personnellement j'ai beaucoup de respect pour Madame Leuthard et pour ce qu'elle a fait comme travail et puis je pense \u00e0 mon avis, chez elle, il y a pas eu, en l'occurrence de de v\u00e9ritables \u00e9change de prestations j'ai j'ai vraiment pas ce sentiment l\u00e0 pour elle dans l'absolu mais le principe ne pose un peu un probl\u00e8me parce que finalement, si vous avez des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont des charges importantes dans un domaine particulier et puis qui relativement t\u00f4t, apr\u00e8s un an apr\u00e8s, 2 ans apr\u00e8s, se voit offrir des conseils l'administration dans des domaines qui sont vraiment tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9, qu'elle a eu donc par exemple ici, les transports, \u00e7a peut poser le doute et le risque et le risque pour comment, quel est le risque qu'il y en aurait pass\u00e9 c'est vraiment \u00e7a qui est le plus important, le doute, c'est une chose, mais le risque, c'est le plus important, le risque c'est qu'un conseil f\u00e9d\u00e9ral quand il est en fonction, et surtout continuer vers la fin de sa fonction, vous avez dit qu'ils sont assez jeunes, etc, h\u00e9 ben c'est qu'ils se disent bah finalement la mani\u00e8re avec laquelle j'\u00e0 travers mes d\u00e9cisions \u00e0 travers mon travail, je traite des entreprises, des multinationales ou des grandes entreprises va impacter la suite de ma carri\u00e8re va impacter le fait qu'on puisse m'offrir des opportunit\u00e9s dont des conseils de ministre \u00e0 Sion, et \u00e7a je pense que c'est assez dangereux, c'est assez dangereux si le ministre de l'\u00e9conomie, tout d'un coup se dit mais attention je vais bient\u00f4t arr\u00eater mon mandat au Congo, au Parlement, j'ai envie de continuer \u00e0 travailler dans des concerts illustration maintenant sexe dans un petit peu m\u00e9nag\u00e9 telle ou telle entreprise, c'est pour \u00e7a que je pense qu'il faut un d\u00e9lai de carence assez long en tout cas pour les cas o\u00f9 il y a un lien assez clair entre le mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral on parle vraiment de gouvernement de membres du gouvernement et puis le travail dans l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:10 > 0:18:17) [90%] : \r\nEt dans ce fameux d\u00e9lai de carence, on y reviendra peut-\u00eatre dans quelques instants, mais sur le constat, Olivier Fran\u00e7ais ce que vous reconnaissez qu'il y a, comme le dit Samuel Bendahan un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:18 > 0:18:35) [84%] : \r\nJe m'insurge parce que c'est ma\u00eetre suspicion alors Madame Le \u00e9teinte qu'\u00e0 la fin de sa son activit\u00e9, en particulier sur le projet fort tard sur le projet, enfin il fait etc les proposer ses solutions au gouvernement et au peuple suisse pour avoir un si\u00e8ge Adler c'est compl\u00e8tement, compl\u00e8tement ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:35 > 0:18:45) [82%] : \r\nMoi je dis monsieur fran\u00e7ais que je pensais pas que c'\u00e9tait le cas pour elle on l'occurrence alors quand m\u00eame je voudrais quand m\u00eame vous lire, j'ai dit au d\u00e9but, un oui d'accord mais enfin je l'ai dit au d\u00e9but, vous voulez, c'est quand m\u00eame la suspicion ou non pour y a tr\u00e8s clairement \u00e7a pour y avoir le risque proprement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:45 > 0:19:07) [82%] : \r\nPour y avoir un risque, il pourrait y avoir maintenant, en l'occurrence ici Madame L\u00e9tard ta et reconnu par ses comp\u00e9tences, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme \u00e7a c'est quand m\u00eame reconnu par concours, comp\u00e9tence et on n'a pas suspect\u00e9 de la part de de ses diff\u00e9rents ministres qui ont pris les conseils des ministres Sion apr\u00e8s leur carri\u00e8re politique d'avoir d'avoir faut\u00e9 et de tomber dans dans ce risque et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:07 > 0:19:58) [85%] : \r\nMais m\u00e9decin sur la place publique, \u00e7a voudrait dire que demain toutes les personnalit\u00e9s politiques qui sortent d'un ex\u00e9cutif sont suspectes, il remettrait en cause leurs 2 derni\u00e8res ann\u00e9es d'de de d'activit\u00e9s dans dans un gouvernement que ce soit dans une commune, que \u00e7a soit dans un canton o\u00f9 que ce soit la Conf\u00e9d\u00e9ration et sage, bien s\u00fbr, si c'\u00e9tait le cas de ci de l\u00e0 \u00e7a serait et puis puisqu'on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des march\u00e9s et les march\u00e9s publics, en particulier, c'est pas le ministre politique qui fait les d\u00e9cisions il y a une grille de crit\u00e8res qui bien \u00e9tudi\u00e9 qui est bien d\u00e9pos\u00e9 d'ailleurs que soumis \u00e0 contestation, donc en l'occurrence ici, je trouve que c'est une excellente chose, madame lutin, j'ai eu le privil\u00e8ge de l'accompagner dans un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 vous avez vu ses qualit\u00e9s de n\u00e9gociatrices connaissance aussi dossier technique, ce qui n'est pas toujours courant et \u00e7a peut \u00eatre plus- Value pour l'entreprise Adler que tu pour une entreprise exporte et par exemple, l'\u00e9quipe, mais l'image de la Suisse, l\u00e0 o\u00f9 on l'attend, c'est-\u00e0-dire dans la performance et la qualit\u00e9 et en \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien d'utiliser l'exp\u00e9rience d'une personnalit\u00e9 d'une telle valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:58 > 0:20:07) [91%] : \r\nDurcir les r\u00e8gles, c'est peut-\u00eatre jeter le doute sur la classe politique sur le sur les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:07 > 0:21:14) [90%] : \r\nNon, justement pas, moi je pense que ce qui suscite le doute, c'est la preuve d'ailleurs c'est la preuve du d\u00e9bat qu'on a aujourd'hui, je suis pas le seul qui l'a amen\u00e9 d'ailleurs, d'ailleurs c'est c'est c'est pas moi, le 1er que que j'ai entendu \u00e0 avoir des doutes par rapport \u00e0 \u00e7a dans le doute, viande justement du fait que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais ce n'est pas la premi\u00e8re Madame Lottin il y a eu des autres Monsieur Weinberg, d'autres encore qui ont effectivement pris assez rapidement des des des responsabilit\u00e9s dans des conseils l'administration apr\u00e8s leur mandat au gouvernement et \u00e0 chaque fois, \u00e7a, c'est \u00e7a qui suscite le doute, c'est cette imm\u00e9diatet\u00e9 cette rapidit\u00e9 et le fait que finalement on peut se dire, mais est-ce qu'il y a un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour moi pour des postes au gouvernement ces d\u00e9penses extr\u00eamement important, extr\u00eamement les gens se battent pour les avoir, il y a souvent largement \u00e0 cette candidature et donc je pense, c'est pas une exigence exag\u00e9r\u00e9 de dire : h\u00e9 bien si vous avez fait ce choix d'avoir cette responsabilit\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9e pour le pays et cette au nord de d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 ben vous prenez un engagement au moins de ne pas rentrer dans des conseils administration r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 d'entreprises qui ont un lien Direct avec votre activit\u00e9 justement pour renforcer la confiance parce qu'aujourd'hui on voit bien, on a plein de situations lesquels la confiance envers le politique, elle va, si et \u00e7a, c'est extr\u00eamement dangereux pour notre pays, et moi j'aimerais bien je r\u00eave un peu, que d'ici 5 ans ou 10 ans, est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:14 > 0:21:35) [85%] : \r\nC'est vrai qu'on ce que vous avez des f\u00eates pour lancer une suspicion sur une personnalit\u00e9 politique qui revient dans le monde de l'\u00e9coute \u00e9conomie non, mais non, non, mais non, mais je parle pas Madame \u00e9lecteurs pas g\u00e9n\u00e9ral, je parle en g\u00e9n\u00e9ral a la satisfaction, j'ai des fatwas voil\u00e0 c'est la suspicion sur des politiques, comme quoi, et ils ont ce ce ce trafic d'influence, moi je trouve \u00e7a relativement non le grave et c'est par le fait que vous l'exprimez vous mettez le doute sur toute la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:35 > 0:22:06) [87%] : \r\nSamuel venant \u00e0 d\u00e9faire, alors \u00e9coutons-les dans cette d\u00e9faite, c'est simplement les recherches scientifiques monsieur monsieur fran\u00e7ais les recherches scientifiques d\u00e9montrent que lorsque les gens sont mis en face d'opportunit\u00e9s de, de, de, de faire des quiproquos des ou ce genre de probl\u00e8me l\u00e0 h\u00e9 ben des fois, certains d'entre eux 7 ne veut pas dire qu'ils sont tous suspects, \u00e7a veut dire que si le syst\u00e8me permet \u00e0 certains de faire ce genre de choses-l\u00e0 certains vont y c\u00e9der et, pour moi, c'est un probl\u00e8me, j'ai pas dit Madame broutards Dutel Attali a c\u00e9d\u00e9, jeudi, c'est un risque et nous devons nous prot\u00e9ger contre ce risque faire trop confiance \u00e0 celui qui d\u00e9tient le pouvoir, c'est le 1er pas vers les probl\u00e8mes politiques comme on conna\u00eet par exemple aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:06 > 0:22:15) [75%] : \r\nAlors on pr\u00e9cise justement quand vous parlez de quiproquos ce quiproquo \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e0 l'Am\u00e9ricain qui, pardon la dire donnant-donnant, hein, pas pas pas comme gens pas d'cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:15 > 0:22:49) [87%] : \r\nAbsolument pas \u00e0 d'autres personnalit\u00e9s politiques du canton de Vaud qui aujourd'hui dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 publique et vous prenez un nouveau conseil conna\u00eet national de votre parti qui prend et on n'a pas fait suspicion par rapport \u00e0 un trafic d'influence, qui pourrait avoir, m\u00eame si on pourrait le faire puisqu'il est dans un parti qui d\u00e9fend ses ses propres d'int\u00e9r\u00eat, je pense \u00e0 monsieur Maillard en particulier et je peux citer plein de noms de gens qui \u00e9tait dans une activit\u00e9 de gouvernement et qui s'n\u00e9s dans des activit\u00e9s qui \u00e9taient parall\u00e8les \u00e0 celles qui qui sont trait\u00e9s en son temps, donc je trouve cette suspicion sur la classe politique c'est d\u00e9nigrer finalement c'est la la la la qualit\u00e9 de de de ces personnes et remettent en cause leur \u00e9thique leur \u00e9thique personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:21) [91%] : \r\nMoi j'ai une autre question pour vous, Samuel Bendahan, parce qu'on le dit et on le r\u00e9p\u00e8te depuis un mois, le Parlement et en et la classe politique dans son ensemble est en train de de rajeunir, \u00e7a veut dire qu'on va avoir toujours plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont quitter leur poste \u00e0 un je sais pas moi 45 50 ans qui vont vouloir rester dans la vie active et comparatif pouvoir charge et achats charge peut-\u00eatre de la collectivit\u00e9, on va, on va avoir de plus en plus de mal \u00e0 justifier les emp\u00eacher de, de, de, de travailler, vous, vous parlez d'un d\u00e9lai de carence, mais il faut l'arr\u00eat, il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:24:40) [88%] : \r\nBen oui, je vois exactement la r\u00e9alit\u00e9 si vous avez un d\u00e9lai de carence, \u00e7a veut pas dire que vous ne pouvez rien faire, \u00e7a veut dire que vous ne pouvez pas accepter des mandats r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s dans un domaine tr\u00e8s sp\u00e9cifique, dans lequel il y a un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat, donc je suis pas en train de lire, vous sortez l\u00e0 vous partez en vacances pendant 5 ans, puis vous revenez, c'est quand m\u00eame tournoi de diff\u00e9rentes c'est une c'est c'est quelque chose d'assez de faire oui mais il y a c'est c'est un petit peu comme les clauses de non- concurrence, \u00e7a existe, donc on peut, on peut tr\u00e8s bien discuter, mais dans le priv\u00e9, il y a des entreprises qui font \u00e7a, vous pouvez pas des plantes pouvez pas toujours selon les contrats que vous signez quitter une entreprise puis aller directement chez le concurrent avec les questions par l\u00e0 quand il parle de France de sortir de la sc\u00e8ne, pas avec moi, il y a un lien, il y a, il y a viande in fine une divergence d'int\u00e9r\u00eat, donc tout ce que je dis, c'est effectivement moi si vous voulez dans les gens que j'ai un plan dans ce dans ce pays, il peut-\u00eatre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et les anciens qu'on savait alors c'est peut-\u00eatre pas les gens les plus \u00e0 plaindre, moi je pense que Madame retarde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien dite dirait bien dit par monsieur fran\u00e7ais c'est quelqu'un d'extr\u00eamement intelligent d'extr\u00eamement comp\u00e9tente, elle a \u00e9norm\u00e9ment de qualit\u00e9s et elle n'aurait aucun probl\u00e8me \u00e0 trouver des activit\u00e9s en dehors de ce domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis m\u00eame apr\u00e8s pour certains avaient un code exactement, en l'occurrence, c'est m\u00eame le cas pour elle et puis comme l'a tr\u00e8s bien dit mon brillants coll\u00e8gues maintient \u00e0 Matthias Reynard, ce matin, h\u00e9 ben, elle pourrait aussi peut-\u00eatre s'engager dans des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles o\u00f9 elle peut aussi faire faire profiter de ses immenses comp\u00e9tences la population et puis apr\u00e8s un certain temps, elle pourrait aller chez Stadler Rail compte vraiment, la suspicion est finie mais mais pas trop rapidement, c'est tout, et d'ailleurs, pour moi, le probl\u00e8me c'est pas si Madame Letarte c'est celui d'avoir un syst\u00e8me dans lequel on s'assure que les gens ont confiance dans la classe politique et Christelle nous prot\u00e8ge des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:40 > 0:25:17) [93%] : \r\nMerci, Samuel Bendahan, conseiller national socialiste Vaudois et \u00e0 vous aussi Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois \u00e9galement d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour commenter ces 2 annonces du jour donc, Regula Rytz, candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Doris Leuthard qui souhaitent donc rejoint le conseil d'administration de Stadler Rail, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci infiniment de bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi 18 heures 20, on vous en parlait hier, la coop\u00e9rative valaisanne Provins, plus grand producteur de vin en Suisse est en difficult\u00e9 et n'exclut pas de se restructurer, Yves Terrani, vous revenez \u00e0 l'instant de la conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e par Provins, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi, qu'est ce qu'il faut retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:17 > 0:25:51) [91%] : \r\nEh bien pas grand- chose, la primeur de nombres d'informations pourtant importante \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'assembl\u00e9e des soci\u00e9taires, 3200 qui aura lieu le 12 d\u00e9cembre prochain lors oui Provins que les statuts obligent \u00e0 prendre en charge la totalit\u00e9 des r\u00e9coltes qui lui sont livr\u00e9s ne veut plus de ce m\u00e9canisme automatique mais plut\u00f4t se r\u00e9server le droit de limiter les quantit\u00e9s achet\u00e9es en vertu de crit\u00e8res de qualit\u00e9 des conditions du march\u00e9 et des directives \u00e9mises par elle, \u00e0 ceux qui ont sans doute pourrait plonger dans les difficult\u00e9s, nombre de soci\u00e9taires livreur de vendanges il y en a quelque 1500 en tout cela passe donc par un changement de statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:51 > 0:25:56) [88%] : \r\nEt que les soci\u00e9taires devront voter le 12 d\u00e9cembre et s'ils disent non, qu'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:56 > 0:26:39) [91%] : \r\nEh bien, pas de plan B a avou\u00e9 L\u00e9onard Perraudin, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Provins, qui compte sur l'\u00e2ge sagesse de ses soci\u00e9taires pour le reste, peu de chiffres ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s tout \u00e0 l'heure aux journalistes, pas question de conna\u00eetre la situation financi\u00e8re pr\u00e9cise de Provins, notamment l'\u00e9tat des r\u00e9serves, il y en a peu \u00e0-t-on entendu pas d'information non plus sur l'ampleur des pertes d'exercice, il y en aura une, sur l'\u00e9tat r\u00e9el des stocks ou encore sur les engagements avec les banques, autant d'\u00e9l\u00e9ments r\u00e9serv\u00e9 aux soci\u00e9taires mettant L\u00e9onard Perraudin, que le directeur de Provins Rapha\u00ebl Garcia se sont voulus rassurants, pas question de provoquer de faillite de Provins pour le moment, la seule chose qui importe, selon eux, c'est de prendre des mesures de protection pour \u00e9viter de casser la cha\u00eene des prix et pour lutter au mieux contre les turbulences du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:39 > 0:26:42) [85%] : \r\nEt le passage de coop\u00e9rative \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 anonyme dont on parlait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:42 > 0:26:57) [94%] : \r\nEh bien, pas \u00e0 l'ordre du jour de la s\u00e9ance du 12, nous nous interrogeons et nous partageons nos r\u00e9flexions \u00e0 ce sujet avec nos soci\u00e9taires, nous le ferons \u00e0 compter du 1er trimestre 2020, a dit L\u00e9onard Perraudin, insistant sur le fait qu'il s'agit d'un d'une question complexe, un long processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:57 > 0:27:04) [95%] : \r\nMerci Yves Terrani et Christophe Darbellay est avec nous quelques minutes, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:04 > 0:27:05) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:05 > 0:27:15) [90%] : \r\nAlors c'est un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui avaient cr\u00e9\u00e9 Provins en 1930 aujourd'hui, cette entreprise est en difficult\u00e9, qu'est ce que vous pouvez faire, qu'est ce que le Conseil d'\u00c9tat peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:16 > 0:27:49) [87%] : \r\nD'abord, nous prenons acte des difficult\u00e9s Provins et je crois que, ils sont aussi en corr\u00e9lation avec un certain nombre de difficult\u00e9s qu'on a encore du ces derniers jours de la branche, c'est pas une situation de crise, je crois que c'est une situation un peu tendu \u00e0 des r\u00e9coltes meilleures que par le pass\u00e9 et Provins est une entreprise, m\u00eame si elle est embl\u00e9matique, m\u00eame si c'est la plus grande m\u00eame si elle a 90 ans et une coop\u00e9rative \u00e0 laquelle il encaveur et surtout l'est soci\u00e9taire de prend tienne, h\u00e9 bien je crois que, malgr\u00e9 cette importante, c'est une entreprise priv\u00e9e qui a aujourd'hui des soci\u00e9taires un directeur et un conseiller d'administration, qui doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:49 > 0:28:11) [90%] : \r\nOn entendait hier le pr\u00e9sident de l'Association suisse de vignerons encaveurs Willy Cretegny qui disait les gouvernements cantonaux doivent agir face aux difficult\u00e9s lui parler de crise a en l'occurrence les difficult\u00e9s des des des vignerons et de et des coop\u00e9ratives viticoles, qu'est ce que vous pouvez faire au-del\u00e0 de de ce de ce constat que vous dressez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:28:11 > 0:28:55) [88%] : \r\nAlors on reste pas du tout insensible face \u00e0 cette situation, on a pris l'initiative, le est \u00e0 l'initiative et avec d'autres cantons romands, on a \u00e9crit \u00e0 Guy Parmelin pour une action renforc\u00e9e, je crois beaucoup \u00e0 la promotion des vins suisses je crois leurs perspectives, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il a une qualit\u00e9 absolument extraordinaire, puis \u00e0 l'heure o\u00f9 au coup de gens votent pour des partis qui sont pas le mien, mais qui veulent le d\u00e9veloppement durable et et la proximit\u00e9 et la lutte pour le climat, je crois que de consommer des vins suisses c'est le premier acte citoyen et sont d'ailleurs d'excellente qualit\u00e9, aujourd'hui il y a 35 pourcent de voix suisse consomm\u00e9e par le consommateur suisse est pas beaucoup, il y a encore un potentiel et moi je crois beaucoup \u00e0 cette action men\u00e9e par la branche et la coupe et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui avance tailleur assez positivement pour une meilleure promotion des draps Suisse de mani\u00e8re \u00e0 augmenter cette part ne marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:55 > 0:29:05) [85%] : \r\nAlors, consommer des vins suisses est le premier acte citoyen \u00e0 faire certains \u00e9voquent aussi Christophe Darbellay des mesures protectionnistes pour prot\u00e9ger les vins suisses est ce qu'un jour on pourra y venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:07 > 0:30:22) [87%] : \r\nPr\u00e9coce, faut se rendent compte qu'on n'a pas tous la culture du vin car la Suisse romande et la Suisse latine en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse al\u00e9manique, c'est un petit peu diff\u00e9rent on re\u00e7u aujourd'hui comme canton du Valais prend quand on allait pas il conna\u00eet d'ailleurs magnifiquement re\u00e7us mais \u00e0 midi, il y avait du vin espagnol et ce soir il y a du vent italien, donc je compte bien intervenir et je crois qu'il faut se rendre compte de \u00e7a, ces mesures protectionnistes sont peut-\u00eatre un autre temps, il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui se laissent plus imposer son mode de consommation je pense beaucoup vraiment \u00e0 la consommation \u00e0 la promotion, l'\u00e9ducation du consommateur aussi et je crois qu'on a beaucoup de messages tr\u00e8s positif \u00e0 faire passer \u00e0 Bourgoin sur des cartes de restaurant disant et se serait sans doute que meilleur moyen d'action tr\u00e8s n\u00e9gative pour les vins suisses alors voil\u00e0, on va discuter avec la branche il y a des mesures aussi qui sont prises pour l'ensemble de l'an Kabbaj pour l'ensemble du vignoble pour s'attaquer au probl\u00e8me des murs en Pierre s\u00e8che d'amener de l'eau dans les villes de travailler sur les acc\u00e8s sur le parc solaire pour donner un bel outil de production \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui vient et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s prometteuse, moi je crois beaucoup \u00e0 l'avenir de la viticulture valaisanne provenant \u00e0 90 ans a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Troy est dirig\u00e9 d'abord par Michaud, ils ont eu des et bas aujourd'hui, c'est une situation visiblement avec certaines difficult\u00e9s, il faut prendre des d\u00e9cisions au niveau d'une entreprise, l'\u00c9tat s'occupe je pense plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'avenir de cette branche qui les moyens pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:22 > 0:30:28) [96%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:30:29 > 0:30:30) [99%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:30 > 0:30:50) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale du jour, un parti qui veut mettre la barre \u00e0 gauche toute, au Royaume-Uni, les travaillistes ont d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui un programme centr\u00e9 sur les renationalisations et sur la hausse massive des d\u00e9penses publiques, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, on est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives et le leader du Parti travailliste de J\u00e9r\u00e9my Corbyn a donc choisi de miser sur une approche assez radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:52 > 0:31:43) [93%] : \r\nOui nationaliser l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, les chemins de fer, La Poste, les t\u00e9l\u00e9coms, redistribuer les richesses en taxant les revenus sup\u00e9rieurs, les grosses entreprises et la City rend les universit\u00e9s internet les contr\u00f4les dentaires gratuits, c'est en effet un programme tr\u00e8s \u00e0 gauche et J\u00e9r\u00e9my Corbyn est fier de le pr\u00e9senter comme telle, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 tirer \u00e0 boulets rouges sur les riches et les puissants, alors comment expliquer une telle hardiesse, certains diront m\u00eame inconscience parce qu'il y a 2 ans lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, les travaillistes avaient d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un programme radical et cette approche, contre toute attente, leur avait plut\u00f4t bien r\u00e9ussi, c'est en effet \u00e0 partir de la publication du manifeste qu'ils avaient commenc\u00e9 \u00e0 remonter la pente pour finalement priv\u00e9 les conservateurs de majorit\u00e9, c'est cet exploit qu'il compte r\u00e9it\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:43 > 0:31:45) [92%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a peut marcher une seconde fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:48 > 0:32:36) [93%] : \r\nC'est plus difficile cette fois-ci, car le contexte a chang\u00e9 en 2017 J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e9tait moins connu du grand public il y avait un effet surprise on d\u00e9couvrait son enthousiasme au fil de la campagne, alors que dans le camp de Terezin mais tout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 l'enthousiasme en ce qui concerne est toujours l\u00e0, mais il y a plus ce m\u00eame vent de fra\u00eecheur, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est tr\u00e8s impopulaire et m\u00eame aupr\u00e8s des jeunes, son \u00e9toile a p\u00e2li, ils attendaient de lui un positionnement beaucoup plus pro- europ\u00e9en, or on ne sait pas ce que le leader de gauche pensent vraiment sur le Brexit, c'est un handicap majeur pour les travaillistes depuis le d\u00e9but de cette campagne, alors que les conservateurs men\u00e9s par Boris Johnson, eux, ont un positionnement tr\u00e8s clair sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:36 > 0:32:39) [86%] : \r\nAlors les conservateurs et ceux qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 leurs programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:42 > 0:33:12) [94%] : \r\nNon, il devrait le faire dans quelques jours, mais on a d\u00e9j\u00e0 eu un avant- go\u00fbt, on sait qu'ils vont promettre, eux aussi, des milliards de livres pour les h\u00f4pitaux, les \u00e9coles, les transports, le r\u00e9seau Internet, il ne parle plus du tout de budget \u00e9quilibr\u00e9 depuis le d\u00e9but de la campagne, on assiste d'ailleurs une sorte de surench\u00e8re des d\u00e9penses entre les 2 grands partis et c'est sans doute pour cela aussi que le programme travailliste et si radical, c'est le seul moyen d\u00e9sormais pour lui pour le Labour de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:12 > 0:33:31) [93%] : \r\nCatherine Illitch en Direct de Londres avant de retrouver, Esther, Coco et ses invit\u00e9s pour le d\u00e9bat, je vous propose, \u00e0 18 heures 28 de faire un dernier d\u00e9tour par l'Iran, l'Iran, un pays en proie \u00e0 la contestation et qui, depuis vendredi dernier, n'a plus internet le r\u00e9gime on a coup\u00e9 l'acc\u00e8s Caroline Stevan il semble toutefois que le Blackout ne soient plus total maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:31 > 0:34:37) [94%] : \r\nOui, en effet, certaines applications comme WhatsApp ou Instagram serait \u00e0 nouveau accessible dans la province d'Hormozgan en tout cas au sud du pays, mais on est loin en effet d'un r\u00e9tablissement complet parce qu'il y a des pr\u00e9c\u00e9dents Caroline on, on, on peut dire qu'il s'agit d'une premi\u00e8re par son ampleur, une forme d'internet local subsistent qui permet aux administrations et \u00e0 certaines entreprises de communiquer, mais la population, elle ne peut plus communiquer avec l'ext\u00e9rieur et vice- versa, le r\u00e9gime iranien a bien retenu la le\u00e7on de la r\u00e9volte de 2009 qui avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par Twitter le Blackout actuel permet de d\u00e9sorganiser les manifestants de concentrer la surveillance sur les communications t\u00e9l\u00e9phoniques et d'occulter la situation \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s elle justifie en accusant les \u00e9trangers d'attiser les violences, alors c'est la structure m\u00eame du r\u00e9seau Internet iranien qui permet ce blocus, il n'est en effet reli\u00e9 au monde ext\u00e9rieur que par 3 voies d'acc\u00e8s si vous voulez une image en quelque sorte 3 robinets qu'il suffirait de fermer pour couper les les communications et dans ce cas, les connexions VPN qu'on utilise habituellement pour contourner la censure et bien ne sont d'aucun secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:37 > 0:34:42) [87%] : \r\nAlors couper Internet se barricader num\u00e9riquement il y a d'autres pays qui ont choisi de s'engager sur cette voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:42 > 0:35:21) [92%] : \r\nOui, en effet, le mod\u00e8le comparable et celui de la Chine qui a \u00e9galement limit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment ces points d'acc\u00e8s avec l'ext\u00e9rieur, ces 2 pays, la Chine et l'Iran ont con\u00e7u leur r\u00e9seau dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'importance du web \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment immense, donc ils ont tout de suite per\u00e7u l'int\u00e9r\u00eat de limiter finalement les acc\u00e8s en Russie par exemple o\u00f9 le r\u00e9seau est beaucoup plus bas, un peu plus anciens, ils datent plut\u00f4t des ann\u00e9es 90 on compte des milliers de fournisseurs d'acc\u00e8s, mais Moscou lorgnent aujourd'hui vers le mod\u00e8le de P\u00e9kin et la Russie s'est dot\u00e9e, Sedan- cette ann\u00e9e d'une loi qui pourrait lui permettre d'avoir un Internet souverain, c'est-\u00e0-dire d\u00e9connect\u00e9e des fournisseurs d'acc\u00e8s ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:21 > 0:35:22) [92%] : \r\nEt en Occident, \u00e7a se passe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:22 > 0:35:37) [89%] : \r\nAlors, en Occident, nos r\u00e9seaux sont b\u00e2ties de mani\u00e8re beaucoup plus ouvertes et d\u00e9centralis\u00e9es, le mariage est vraiment \u00e9norme, et donc une coupure telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui en Iran serait absolument impossible extr\u00eamement laborieuse, sans compter son co\u00fbt politique et Jeridi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:37 > 0:35:39) [94%] : \r\nCaroline Stevan merci pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:41 > 0:35:45) [71%] : \r\nForum Renault Malik Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:46 > 0:35:51) [85%] : \r\n18 heures 31 affaire des fiches, les le\u00e7ons d'un scandale, c'est notre grand d\u00e9bat et c'est un cocon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:51 > 0:37:23) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le 22 novembre 1989 l'affaire des fiches \u00e9clate en Suisse, la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur la d\u00e9mission d'\u00c9lisabeth Kopp tombe sur 900000 fiches dans les locaux de la police f\u00e9d\u00e9rale des personnes fich\u00e9es pour leurs Liens avec des activit\u00e9s politiques, mais pas seulement, on d\u00e9couvrira au fil des mois que d'avoir fait un voyage dans un pays de l'Est, avoir particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s f\u00e9ministe milit\u00e9 dans des mouvements anti- nucl\u00e9aires tout \u00e7a pouvait suffire \u00e0 se faire ficher, 30 ans plus tard, que reste-t-il de ce scandale, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, quelles le\u00e7ons a-t-on de cet \u00e9pisode peu glorieux de l'histoire suisse, on en parle avec quatre invit\u00e9 en Direct de notre Studio de Berne Andreas Gross, vous \u00eates membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, vous \u00e9tiez conseiller national socialiste de 1991 \u00e0 2015 et vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9, bonsoir monsieur, bonsoir madame avec nous \u00e0 Lausanne, 2 historiens Fabien t\u00eate vous \u00eates doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous faites votre doctorat justement sur cette affaire des fiches et St\u00e9phanie Roulin, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et sp\u00e9cialiste de l'anti- communisme au XXe si\u00e8cle, bonsoir \u00e0 tous les 2 et un sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es est \u00e9galement avec nous, c'est vous Sylvain mettent-ils vous \u00eates avocat et professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne bonsoir \u00e0 vous, bonsoir madame alors pour entrer dans le vif du sujet, je vous propose d'\u00e9couter ce t\u00e9moignage extrait de l'\u00e9mission de Temps pr\u00e9sent, c'\u00e9tait une \u00e9mission diffus\u00e9e le 15 novembre 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:25 > 0:37:33) [92%] : \r\nJe cherchais dont un emploi de juristes, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re 30 fois on m'a r\u00e9pondu : non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:34 > 0:37:35) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:37 > 0:38:09) [92%] : \r\nJe ne comprenais pas j'avais pourtant toutes les qualit\u00e9s professionnelles et personnelles, quelque chose ne jouait pas, mais quoi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 paniquer quand un peu par hasard, j'ai enfin compris ce qui se passait un employeur m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la police f\u00e9d\u00e9rale des conseillers de m'engager car disait ces polices j'habitais une communaut\u00e9 d'extr\u00eame gauche, c'\u00e9tait faux j'expliqu\u00e9 que j'avais emm\u00e9nager dans un immeuble o\u00f9 habitait autrefois un groupe d'\u00e9tudiants qui vivait en communaut\u00e9, mais quand je suis arriv\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis, voil\u00e0 pour les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:10 > 0:38:21) [84%] : \r\nSt\u00e9phanie roule \u00e0 1 vous \u00eates historienne on \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de sensibilit\u00e9 communiste en 1989 ou m\u00eame avant, on l'affiche a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e pour peu, parfois \u00e0 tort, \u00e7a frise un peu la parano\u00efa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:22 > 0:38:53) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, bien que je me demande si c'est vraiment un cas de d'anticommunisme je jusqu'\u00e0 quel point, m\u00eame les fonctionnaires de police de base ils croyaient, eux- m\u00eames, en tout cas \u00e7a pose interrogation cet extrait que vous avez diffus\u00e9 sur la mani\u00e8re dont ces fonctionnaires \u00e9tablissait ses fiches avec des informations qui \u00e9taient pour beaucoup non v\u00e9rifi\u00e9 d'une part, et puis comme on a vu ben pas mis \u00e0 jour, l\u00e0 il y a vraiment des dysfonctionnements qui \u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:53 > 0:38:59) [93%] : \r\nSylvain m\u00e9thyle, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es, le pire dans dans cet extrait, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:00 > 0:39:13) [83%] : \r\nC'est probablement la F. la formation fausse parce qu'autant pour le service de renseignement \u00e0 qui il est inutile, puisqu'elle est fausse, autant que pour la personne qui en souffre, pose quand on lui reproche quelque chose qu'elle ne sait pas que la police traite et qu'il y ait une information faut donc elle peut pas la corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:13 > 0:39:23) [86%] : \r\nDonc, le pire c'est de pas savoir qu'on est fich\u00e9 finalement Fabien \u00e0 \u00eatre fich\u00e9 pouvait avoir des cons\u00e9quences en beaucoup de cons\u00e9quences, on peut le voir des plus remarqu\u00e9 en faisant votre doctorat sur les fiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:23 > 0:39:50) [85%] : \r\nOn va dans ce cas qui est extr\u00eamement illustrative que ind\u00e9pendamment du fait que l'information \u00e9tait visiblement fausse c'est tr\u00e8s illustratif dans le syst\u00e8me de d'Oberhof sph\u00e8re bottes ou interdiction professionnelle en fait qui ne reposait sur sur pas grand chose de l\u00e9gal mais il \u00e9tait admis que les gens qui \u00e9taient fich\u00e9s avec plus de difficult\u00e9s ou de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver un un emploi dans dans le secteur priv\u00e9 et c'\u00e9tait en Suisse, l'effet principal de la mise en fiche de tous ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:50 > 0:39:58) [90%] : \r\nAndreas gr\u00e2ce, je le disais tout \u00e0 l'heure, vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9 est ce que vous avez pu ressentir les cons\u00e9quences de ce fichage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:59 > 0:40:15) [84%] : \r\nNon, personnellement pas, parce que tout, moi j'ai \u00e9t\u00e9 un temps un transparent pour tout le monde est tr\u00e8s connu, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 eu et c'\u00e9tait avantages \u00e0 cause de mon nom, engagement, mais \u00e7a, c'\u00e9tait le prix qu'il que j'\u00e9tais pr\u00eat, pr\u00eat \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:15 > 0:40:19) [86%] : \r\nOui, parce que vous \u00eates tout donc fond\u00e9 le je rappelle le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:19 > 0:40:55) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes aussi ce l'Avantage, c'est que tout le monde a connu la v\u00e9rit\u00e9 dans ce sens, il y a pas eu d'un faux t\u00e9moignage, mais en m\u00eame temps il faut \u00e7a, il faut \u00eatre conscient que la libert\u00e9 \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait mince \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s faibles en Suisse la libert\u00e9 qui se mesure toujours \u00eatre l\u00e0 ce sont les pertes des autres \u00e9tait tr\u00e8s menac\u00e9e, min\u00e9 et \u00e7a, beaucoup de gens, ils en sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:55 > 0:41:03) [95%] : \r\nC'\u00e9tait un v\u00e9ritable choc quand vous avez appris l'existence de ces fiches ou vous soup\u00e7onniez d\u00e9j\u00e0 vous saviez d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:04 > 0:41:56) [87%] : \r\nOui, personnellement, non, nous ne nous \u00e9tions conscients que nous a \u00e9t\u00e9 ont \u00e9coutez par exemple pas la radio, nous nous savons nu que, m\u00eame chose dans la Suisse sans arm\u00e9e, il y a eu des et des agents qui \u00e9tait qui a infiltr\u00e9 n\u00f4tre notre groupe pour pour nous pour savoir ce que nous sommes, \u00e7a c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me, c'\u00e9tait pour beaucoup des autres, des citoyens, s\u00e9rieux, ils \u00e9taient totalement choqu\u00e9s, ils ont pas pens\u00e9 que dans un \u00e9tat dans leur \u00e9tat, comment on pense que et Zaman, ils sont trait\u00e9s comme des ennemis, ils \u00e9taient totalement scandalis\u00e9 que l'\u00eatre la Conf\u00e9d\u00e9ration menace la libert\u00e9 qu'elles pr\u00e9tendent d\u00e9fendre et \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est vraiment le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:56 > 0:42:24) [90%] : \r\n\u00e7a l\u00e0 chacun Andreas gr\u00e2ce alors justement on va, on va regarder va se pencher avec vous, Fabien t\u00eate sur les raisons pour lesquelles le scandale \u00e9clate vraiment \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que comme dit Andreas gr\u00e2ce, on savait qu'on \u00e9tait \u00e9cout\u00e9, on savait quand on \u00e9tait membre d'un groupe politique de gauche qu'on risquait d'\u00eatre un peu surveill\u00e9es, mais l\u00e0 tout d'un coup, le scandale \u00e9clate qu'est-ce qui fait qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, le 22 novembre 1989 ou peut-\u00eatre un petit peu apr\u00e8s tout d'un coup, \u00e7a devient un grand \u00e9moi populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:26 > 0:42:55) [90%] : \r\nAlors j'c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez complexe mais il y a pas une cause unique, mais on peut dire, avec le, le rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire institu\u00e9e sous tutelle suite quoique donc qui para\u00eet le 22 mai la conf\u00e9rence de presse le 24 pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9tendue de la surveillance polici\u00e8re \u00e9tait est officialis\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois qu'on a ce chiffre de 900000 fiches r\u00e9pertori\u00e9s durant la guerre froide, donc \u00e7a apporte, si vous voulez un point d'appui, une ressource aux d\u00e9nonciateurs de de la police politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:55 > 0:43:05) [86%] : \r\nMais pour ce qui \u00e9tonnant c'est que 3 jours apr\u00e8s la publication d'sera par an, vous le dites d'ailleurs dans un article, le journal Romand Le Matin dit il n'y a pas de scandale, alors comment c'est devenu un scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:06 > 0:44:07) [91%] : \r\nOui, parce que c'est, c'est effectivement ce rapport et cette officialisation des pratiques, la police politique, on peut dire que c'est une condition n\u00e9cessaire mais certainement pas suffisante, encore faut-il que des acteurs et les ressources et essayer vont se mobilisent pour les seconds r\u00f4les et autour d'une nouvelle d\u00e9finition de la situation et \u00e7a va se faire au tout d'anti- Coupe d'acteurs autour de notamment Peter Bodenmann qui va mobiliser ses coll\u00e8gues de gauche du Parlement et qui va demander d\u00e8s le lundi qui suit la conf\u00e9rence de presse qui va demander, Arnold Koller, d'avoir acc\u00e8s au au finish, et puis il y a aussi des journaux plus critiques comme le Tages-Anzeiger le Blick qui et tout de suite, parle d'\u00c9tat fouineur etc donc donc quoi l\u00e0, et puis il faut rappeler qu'on est dans un contexte particuli\u00e8rement favorable pour ses d\u00e9nonciations puisque le 9 novembre on assiste \u00e0 la chute du mur de Berlin et l'actualit\u00e9 internationale et domin\u00e9e par ces bouleversements dans les pays de l'Est et le 26 novembre il a cette votation pour l'abolition de l'arm\u00e9e qui rencontre un score inattendu et qui est v\u00e9cue comme un coup de tonnerre pour les partisans de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:07 > 0:44:26) [89%] : \r\nOui, justement, un homme dit gr\u00e2ce ce ce vote et vous concerner directement, parce que vous aviez lanc\u00e9 cette initiative pour poursuit pour la suppression de l'arm\u00e9e, l'initiative du GSsA 35 pourcent si je ne m'abuse de oui, c'est un petit s\u00e9isme, vous avez l'impression que cette affaire des fiches qui est encore pas un scandale totalement dans la presse, mais quand m\u00eame, \u00e7a a aid\u00e9 \u00e0 faire ce score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:27 > 0:44:57) [87%] : \r\n\u00e7a a contribu\u00e9, parce que naturellement l'effet fondamental de cette scandale douteux se pratique, c'\u00e9tait que beaucoup des gens, ils ont perdu la confiance en l'\u00e9tat, c'est-\u00e0-dire la distance envers l'\u00c9tat a augment\u00e9, elle, elle a le sentiment d'\u00eatre mal compris \u00e9tant et ce sentiment \u00e0 ce transfert et aussi partiellement dans un vote pour la Suisse sans arm\u00e9e et qui \u00e9tait la d\u00e9faite la plus le pays sud dans l'histoire Demokratie mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:57 > 0:45:12) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie roulant l'anticommunisme, une fois que la chute du mur act\u00e9 et c'est pas l\u00e0, le mur est tomb\u00e9, 3 semaines avant, c'\u00e9tait le bon moment pour que le scandale devienne scandale m\u00eame si on savait avant quand m\u00eame qu'on communique, c'est un peu mal vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:14 > 0:45:37) [86%] : \r\nOui enfin \u00e7a oui je, je, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a joue un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair : la chute du mur, bien que je ne sais pas ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus g\u00eanant au niveau de du timing, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 aussi les les pr\u00e9parations pour le 700\u00e8me anniversaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc cette c'est suite 7 8 mod\u00e8le dont on d\u00e9couvre qu'il aimait bien qu'elle ait bien qu'il a bien des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:37 > 0:45:49) [85%] : \r\nMais auparavant s'\u00eatre communiste, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une tare \u00e7a jusqu'\u00e0 quand, vous pourriez dire qu'\u00eatre communiste, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une tare et puis quand est-ce que c'est un peu all\u00e9g\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:49 > 0:47:18) [88%] : \r\nBon, je pense que \u00e7a c'est quand m\u00eame un l\u00e9ger, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s fort apr\u00e8s la la 2\u00e8me Guerre mondiale ou le le Parti du travail, c'\u00e9tait le nom du parti communiste a a eu de nombreuses victoires \u00e9lectorales atteint jusqu'\u00e0 20000 membres, par comparaison, le Parti socialiste en avait 50000 autour de 1946 mais tr\u00e8s rapidement, les effectifs ont d\u00e9cru, et puis c'est justement cette disproportion entre des effectifs assez r\u00e9duit et puis la crainte que \u00e7a que \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 qui est qui qui est int\u00e9ressante \u00e0 \u00e0 creuser, \u00e9videmment, de ce dont on avait peur c'\u00e9tait voil\u00e0 c'est pas un parti de masse mais finalement un parti de Khadr c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement pernicieux, justement, on avait peur que la jeunesse soit manipul\u00e9e par ces communistes que les communistes, les id\u00e9es communistes s'infiltre dans la dans la punaise dans la population par par des organisations qui disait pas toujours leur nom mais je pense qu'apr\u00e8s \u00e0 partir de des ann\u00e9es 70 quand m\u00eame \u00e7a cette crainte l\u00e0, elle, elle reste un petit peu en arri\u00e8re plan, notamment peut-\u00eatre dans l'imaginaire mental de certains fonctionnaires, dans, dans, dans une certaine administration mais dans les f\u00eates, ben le parti socialiste aussi, a accueilli certains certains groupements certaines personnalit\u00e9s issues des nouveaux mouvements sociaux la la la, oui, je pense que l\u00e0 il y a quelque chose qui qui change dans les ann\u00e9es 70 au moment m\u00eame, justement, o\u00f9 la Suisse est en train de de s'int\u00e9resse oui pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:18 > 0:47:21) [75%] : \r\nC'est Andreas gr\u00e2ce qui voulait r\u00e9agir \u00e0 vos propos, St\u00e9phanie Rollin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:21 > 0:48:22) [83%] : \r\nOui, il faut \u00e9viter que de faire l'impression que c'\u00e9tait quelque chose contre les communistes, et l\u00e0 il faut \u00eatre conscient que, peut-\u00eatre, \u00e0 l'\u00e9poque, il a eu 9000 communistes, 900000 personnes \u00e9taient fich\u00e9es naturellement dans l'histoire, peut-\u00eatre, ce qui est encore v\u00e9cue de ces 900 \u00e9taient 700 mais c'\u00e9tait par les communistes, le probl\u00e8me c'est que toutes vos c\u00f4t\u00e9s Jean engag\u00e9 \u00eatre engag\u00e9 dans le sens qu'ils ont utilis\u00e9s par exemple les 3 populaire signe un r\u00e9f\u00e9rendum en Gaule, rassembler les signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum au pour une initiative populaire, ils \u00e9taient fich\u00e9s S S et c'est \u00e7a le centre du probl\u00e8me que la libert\u00e9 n'\u00e9tait pas 40 il en \u00e9t\u00e9, on a eu des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour sa chance de vie si on \u00e9tait si on \u00e0 s'engager, et \u00e7a, c'est la destruction de la libert\u00e9 de faire va faire oui madame la commune au communisme, c'\u00e9tait la la justification pr\u00e9tendu mais qui, qui montre qu'il y a \u00e9t\u00e9 une erreur tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:23 > 0:48:26) [84%] : \r\nSt\u00e9phanie Rolain beaucoup r\u00e9agit rapidement, apr\u00e8s on passe au prochain chapitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:26 > 0:48:49) [88%] : \r\nAbsolument, il y a eu un un amalgame assez assez absolument \u00e9norme, l\u00e2che je souscris tout souscris tout \u00e0 fait \u00e0 ce que dit \u00e9motion Andreas gosse, j'ai pas le temps de terminer ma phrase, mais effectivement l\u00e0 je je sais ce que je voulais dire au d\u00e9but que l'anticommunisme, c'est un petit peu un \u00e9cran de fum\u00e9e et, finalement, qui permet de, de, de s'en prendre \u00e0 tous les citoyens et citoyennes critique qui, qui conteste un petit peu l'ordre \u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:49 > 0:49:06) [88%] : \r\nEt qui sortent de la norme, hein, c'est, c'est c'est cela, donc il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez forum nous parlons du scandale des fiches demain le 30 M anniversaire de la r\u00e9v\u00e9lation officielle de leur existence, quelques mois plus tard, le 3 mars 1990 30000 personnes protestaient devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:32 > 0:49:53) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Pete dans une l'extrait de Temps Pr\u00e9sent diffus\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e, sur les fiches Fran\u00e7oise Picq, eau qui \u00e9tait conseill\u00e8re nationale Sylvain-t-il quand m\u00eame cette affaire des fiches, on revient maintenant aux cons\u00e9quences qu'a, qu'elle a eu d'abord rapidement apr\u00e8s sa r\u00e9v\u00e9lation, quelques mois apr\u00e8s, et aujourd'hui pour la protection des donn\u00e9es, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:53 > 0:50:06) [93%] : \r\nAlors c'est un Avantage parce que le Parlement est en train de discuter de la r\u00e9vision de la loi initiale de protection des donn\u00e9es, qui est entr\u00e9 en vigueur en 92 et qui \u00e9tait au d\u00e9part pas tr\u00e8s favorable \u00e0 un m\u00e8tre des r\u00e8gles trop contraignantes et \u00e7a l'a un peu pouss\u00e9 \u00e0 aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:06 > 0:50:09) [92%] : \r\nDonc, en faisant en mettant vraiment un vrai pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:09 > 0:50:15) [88%] : \r\nSans les les pouvoirs du du pr\u00e9pos\u00e9 puisqu'il avait des discussions au Parlement pour lui attribuer ou non des des pouvoirs particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:15 > 0:50:23) [88%] : \r\nFabien t\u00e9tard il y a eu aussi une incidence \u00e7a faire des fiches directement sur l'organisation du minist\u00e8re public, des services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:23 > 0:51:09) [87%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est dire des r\u00e9formes qui ont qui ont dur\u00e9 20 ans qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s par Arnold Koller dans le cours du scandale, on fait partir de f\u00e9vrier, mars 1990 qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 confiner la controverse dans des ar\u00e8nes et en fait, rue en fait une affaire d'experts et de juristes, mais alors quel est le r\u00e9sultat, c'est d'abord la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale qui sera en vigueur en 98 \u00e0 elle avait les Messi et puis la la la sortie de la police politique police f\u00e9d\u00e9rale du minist\u00e8re public qui va devenir un organe le service le le le SAP services renseignements voil\u00e0 et puis le minist\u00e8re public qui va lui \u00eatre de en ce temps ind\u00e9pendante donc Max \u00e0 des r\u00e9formes qui qui pris 20 monde par 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:09 > 0:51:35) [89%] : \r\n20 30 ans puis derni\u00e8rement on a eu cette votation Andreas gr\u00e2ce un pour la loi sur les services de renseignement, qui donne plus de pouvoir aux services de renseignement \u00e0 l'\u00e0 nouveau, on a entendu, on ne veut pas une affaire des fiches, c'est en fait chaque fois qu'on \u00e9tend les pouvoirs de r\u00e9colte des donn\u00e9es \u00e0 quelconque institutions \u00e9tatiques, c'est un argument qu'on entend, mais on a l'impression que \u00e7a n'a pas beaucoup d'effet que le peuple suisse finit quand m\u00eame toujours par voter en faveur de plus de pouvoir pour les autorit\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:36 > 0:52:31) [89%] : \r\nOui, c'\u00e9tait, c'est, c'est une des contradictions que nous nous pr\u00e9occupe parce que vous avez raison, qu'on a perdu toutes les votes surtout aussi celle qui a, qui \u00e9tait n\u00e9 dans cette affaire qu'on a vot\u00e9, seulement c'est tous ces taux 6 ans apr\u00e8s 98 je crois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sans vraiment un grand d\u00e9part est en ce sens, \u00e7a montre que cette confiance que j'\u00e9tais en train de dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9, on a cette confiance mais en m\u00eame temps j'ai j'ai je je je capte le l'un peu l'impression que l'\u00c9tat continuera aussi \u00e0 surveiller ce qui il semble, comme vous avez dit avant hors norme trop critiques, \u00e7a me \u00e7a me pr\u00e9occupe parce que pas j'ai pas l'impression que n'a vraiment chang\u00e9 la mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:31 > 0:52:51) [87%] : \r\nSylvain, mais il est un peu un paradoxe aujourd'hui, hein, tout le monde s'affichent sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s facile finalement pour des aurait \u00e9t\u00e9 d'autorit\u00e9, de savoir qui fait quoi, qui est qui, quelle profession mari\u00e9, pas mari\u00e9 puis paradoxalement \u00e7a peut expliquer qu'on a moins peur finalement d'une surveillance politique encore aujourd'hui qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:51 > 0:53:53) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents, il y en a un qui est celui qu'on voit pas vraiment le risque, on se rend compte d'un risque d'attentat, on voit qu'il peut y avoir des dommages \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle, donc c'est quelque chose de grave mise en balance avec quelque chose qui est diffus\u00e9, quelqu'un qui collecte peut-\u00eatre des informations dont \u00e0 part cette personne dont on a entendu qu'elle retrouvait pas d'emplois, on voit pas vraiment le risque et puis on se dit toujours que moi j'ai rien \u00e0 me reprocher, donc je pourrais toujours expliqu\u00e9 cas \u00e9ch\u00e9ant que j'ai rien fait de mal, par contre, la personne doit expliquer pourquoi ce jour- l\u00e0, elle a pay\u00e9 en cash et pas avec sa carte de cr\u00e9dit a de tels endroits alors que d'habitude, elle le fait par carte de cr\u00e9dit et qu'elle va dire qu'elle croyait l'avoir oubli\u00e9, mais qu'elle avait quand m\u00eame dans sa poche au fond elle a rien \u00e0 se reprocher, mais c'est bizarre et pourquoi elle a fait \u00e7a, alors qu'il y a eu quelque chose d'autre \u00e0 droit l\u00e0 et elle va \u00eatre dans une position o\u00f9 elle devra justifier quelque chose qu'elle aurait pas justifi\u00e9 et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on a une approche vis-\u00e0-vis de g\u00e9ants qui traitent des donn\u00e9es notamment aux r\u00e9seaux sociaux et autres o\u00f9 on partage des donn\u00e9es, parce que c'est sympa d'envoyer des photos \u00e0 sa famille \u00e0 l'autre bout du monde sans se rendent compte de tout ce qui a derri\u00e8re et de la masse d'informations qu'on partage et comment elle peut \u00eatre trait\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:53 > 0:54:10) [88%] : \r\nMais parce qu'on pourrait dire que finalement le plus grand danger aujourd'hui il vient peut-\u00eatre plus des \u00c9tats mais mais de ces grands acteurs de qui ont toutes nos donn\u00e9es \u00e0 disposition et puis qu'ils peuvent nous envoyer des, des, des, voil\u00e0 des publicit\u00e9s cibl\u00e9es et le politique peut utiliser les acteurs priv\u00e9s et enfin le danger est ailleurs aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:10 > 0:54:34) [89%] : \r\nAlors je pense que le politique peut r\u00e9cup\u00e9rer ces informations aupr\u00e8s des priv\u00e9s, mais on sous- estime aussi fortement la capacit\u00e9 de manipulation de ces acteurs priv\u00e9s qui ont dans certaines r\u00e9gions des pouvoirs m\u00eame plus \u00e9tendue d'une forte une beaucoup plus grande que celle des \u00c9tats, une capacit\u00e9 d'action et une capacit\u00e9 de vous conna\u00eetre, de placer le bon moment le bonjour, le message qui va vous d\u00e9cider \u00e0 voter de telle mani\u00e8re ou telle mani\u00e8re avec des des Profilage extr\u00eamement pointue et relativement facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:34 > 0:54:45) [92%] : \r\nSt\u00e9phanie Rolin vous aurez le mot de la fin, vos \u00e9tudiants qui ont tous un smartphone qui tous mettent leur profil ou presque, en tout cas sur les r\u00e9seaux sociaux, comment ils r\u00e9agissent compte on leur parle de cette affaire des fiches en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:46 > 0:55:09) [88%] : \r\nBon, je pense que \u00e7a \u00e7a r\u00e9hausse leur int\u00e9r\u00eat pour l'histoire suisse parce qu'ils se rendent compte, c'est une p\u00e9riode \u00e9videmment qui sont pas v\u00e9cu mais il se rend compte que, voil\u00e0, on leur parle de du FBI, de l'affaire du Watergate et je me rappelle cette r\u00e9action d'un \u00e9tudiant qui nous a cette affaire bon non seulement l'affaire des fiches, mais les affaires aussi ant\u00e9rieurs li\u00e9es \u00e0 la surveillance priv\u00e9e la fertile Gerra, \u00e7a les a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:10 > 0:55:34) [89%] : \r\nJe vous remercie, l'affaire des fils qui fait donc encore l'objet de nombreuses \u00e9tudes ont votre doctorat Fabien t\u00eate a donc, Docteur en sciences politiques \u00e0 les masters de Lausanne Andreas gr\u00e2ce \u00e0 membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et ancien conseiller national socialiste St\u00e9phanie Roulin, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Vaud Sylvain m\u00e9thyle, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es et professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on va vous demander de rester avec nous, mais merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:36 > 0:55:40) [77%] : \r\nForum Renault Malik Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:41 > 0:56:16) [93%] : \r\n18 heures 51, il nous reste encore une petite dizaine de minutes \u00e0 passer ensemble, on va accueillir tout de suite l'invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es avec lui, on parle de discrimination li\u00e9e au grand \u00e2ge, ce qu'on appelle plus couramment l'\u00e2gisme Christian Maggiori bonsoir, bienvenue, bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg, ce sujet-l\u00e0, de l'\u00e2gisme, vous le connaissez bien, vous allez en parler demain lors d'un grand congr\u00e8s de g\u00e9rontologie aura notamment l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on conna\u00eet assez mal finalement quel quel comment est-ce qui se manifeste aujourd'hui l'\u00e2gisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:16 > 0:57:01) [86%] : \r\nJ'd\u00e9j\u00e0, je me permets de sp\u00e9cifique, l'\u00e2gisme, c'est la discrimination dont groupes d'\u00e2ge vers en ao\u00fbt, Coupe d'\u00e2ge donc quelque part on est tous et toutes des possibles victimes \u00e2gisme or malheureusement les recherches montrent que ce sont surtout les personnes \u00e2g\u00e9es qui sont les victimes les plus fr\u00e9quentes, l'\u00e2gisme, le retrouve dans tous les domaines de la vie quotidienne, que ce soit les loisirs, les lieux publics, la famille, les m\u00e9dias d'information, le syst\u00e8me de sant\u00e9 et du social et peut justement se manifester aussi de mani\u00e8re de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, que ce soit, par exemple, de mani\u00e8re explicite agress\u00e9 quand physiquement ou verbalement ou alors empli cit\u00e9 c'est souvent le plus le plus souvent le cas, par exemple chez nous en ignorons une personne, on l'a enfant\u00e9 lisant donc en la traitant comme en enfant on en d\u00e9cidant \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:01 > 0:57:06) [88%] : \r\nMais est-ce qu'on arrive \u00e0 avoir une vision vraiment pr\u00e9cise, chiffr\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:07 > 0:57:30) [87%] : \r\nMalheureusement, c'est encore tr\u00e8s difficile, il y a maintenant de plus en plus d'\u00e9tudes, mais par rapport \u00e0 d'autres formes de discrimination que le ou le sexisme, je dirais que la connaissance de la juste mais elle est encore tr\u00e8s ou trop partielle, en tout cas on a justement d\u00e9j\u00e0 des donn\u00e9es par exemple justement au niveau europ\u00e9en, on a remarqu\u00e9 que l'\u00e2gisme, h\u00e9 bien devant \u00e0 au sexisme, racisme m\u00eame et la m\u00eame chose en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:30 > 0:57:38) [91%] : \r\nAlors il y a, il y a une chose que j'ai lu, c'est que la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge \u00e9tait plus prononc\u00e9e dans les pays riches que dans les pays pauvres, comment \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:39 > 0:58:10) [86%] : \r\nPoisson \u00e7a \u00e7a c'est en aspect que moi personnellement j'ai jamais \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a se pourrait \u00e9galement, en tout cas s'expliquer par an des facteurs \u00e0 la base de l'\u00e2ge, c'est souvent on peut la crainte des ressources, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9n\u00e9ration par exemple actuel pourrait avoir un certain crainte par exemple le devoir c'est r\u00e9serves \u00e0 fondre vis-\u00e0-vis des assurances sociales lorsque eux- m\u00eames, il se rend \u00e0 la retraite dans quelques parents, une esp\u00e8ce de guerre ou de contrastes, de conflit pour les ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:10 > 0:58:26) [92%] : \r\nBon, on l'entend bien ce ph\u00e9nom\u00e8ne que vous nous d\u00e9crivez ce soir la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, elle peut prendre plusieurs formes, elle peut se manifester dans plusieurs domaines : est ce que vous arrivez juste l\u00e0, \u00e0 nous donner un exemple pr\u00e9cis, peut-\u00eatre un exemple qui vous a, que vous avez observ\u00e9e ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui vous a particuli\u00e8rement interpell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:27 > 0:58:59) [90%] : \r\nJe vous en donne tr\u00e8s rapidement, le 1er lorsque vous arrivez \u00e0 l'h\u00f4pital et on d\u00e9cide quel traitement on va vous proposer aussi pas proposer en fonction de votre \u00e2ge, premi\u00e8re chose au 2\u00e8me chose dans le quotidien, la vie quotidienne de la vie quotidienne, pardonnez-moi, vous rentrez dans un magasin par exemple de t\u00e9l\u00e9phone avec votre p\u00e8re au nos personnes \u00e2g\u00e9es la personne elle demande de vous, de voir des t\u00e9l\u00e9phones parce que vous voulez changer et puis tout \u00e0 coup, le vendeur la vendeuse s'adresse \u00e0 vous, \u00e0 la place de s'adresser \u00e0 la personne plus \u00e2g\u00e9e mais qui est \u00e0 l'origine de cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:59 > 0:59:12) [94%] : \r\nSylvain m\u00e9tier, vous qui \u00eates avocat et sp\u00e9cialiste justement de ces questions num\u00e9riques vous reconnaissez que que que cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle baigne cette soci\u00e9t\u00e9 justement o\u00f9 tout est num\u00e9ris\u00e9, elle est sans piti\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:12 > 0:59:22) [95%] : \r\nOn constate une vraie fracture entre ceux qui ont un acc\u00e8s \u00e0 Internet et une capacit\u00e9 de ma\u00eetriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'information au service en ligne de l'administration et les autres, \u00e7a peut \u00eatre une question d'\u00e2ge, \u00e7a peut aussi \u00eatre une question de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:23 > 0:59:32) [93%] : \r\nBon, revenons \u00e0 Christian Maggiori, vous nous avez dress\u00e9 le constat, quelles sont les solutions maintenant comment est-ce qu'on fait pour combattre ces discriminations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:32 > 1:00:05) [88%] : \r\nBon, l\u00e0 aussi c'est vraiment une une question tr\u00e8s complexe ai en tout cas qu'il faut s'activer en intervenir \u00e0 plusieurs niveaux et id\u00e9alement en m\u00eame temps que ce soit au niveau l\u00e9gal, politique, \u00e9conomique, de la formation mais je dirais que sous- jacent, tous ces \u00e9l\u00e9ments, il y a cette id\u00e9e de sensibilisation sensibiliser les diff\u00e9rents groupes de la population qui est ce soir les professionnels les familles, les gens sont vraiment tout le monde, et aussi les diff\u00e9rents groupes d'\u00e2ge et l\u00e0 quand je dis les groupes d'\u00e2ge aussi l'id\u00e9e, c'est pouvoir en venir du du plus d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, donc aussi directement chez les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:05 > 1:00:13) [90%] : \r\nDonc, par exemple, en installant les garderies dans des MS pour favoriser justement cette sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:13 > 1:00:29) [90%] : \r\nCe sera, sait-on des projets ce sont des projets qu'on voit souvent, effectivement, c'est une mani\u00e8re de habituer les jeunes \u00e0 \u00eatre en contact, avoir des exp\u00e9riences positives avec les seniors et grandir, donc avec une image qui soit la plus correcte et la plus pr\u00e9cise possible de skier \u00e0 la personnes \u00e2g\u00e9es la vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:29 > 1:00:37) [85%] : \r\nAndy grosse ce ph\u00e9nom\u00e8ne que nous d\u00e9crit notre invit\u00e9 l'\u00e2ge Isna discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, est ce que c'est quelque chose que vous avez observ\u00e9 vous- m\u00eame que vous avez peut-\u00eatre ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:38 > 1:01:10) [85%] : \r\nNon, pas du tout jusque maintenant page heureusement j'ai plut\u00f4t l'impression qu'il y a des jeunes qui se qui se plaignent d'\u00eatre discrimin\u00e9s par les vieux par les AG \u00e7a j'ai j'ai entendu tout r\u00e9cemment entend, par exemple, dans l'est, on va se faire de l'\u00e9ducation qu'Iliad et des heurts enseignants qui ont, pour ne prendre la \u00e9ducation qui sont, qui n'ont pas la chance, trouver un poste en Suisse parce qu'ils ont, ils ont l'impression que les anciens soixante-huitards sur- occupe les les postes qui seront \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:11 > 1:01:22) [89%] : \r\nJ'ai peut-\u00eatre, on peut dire, g\u00e9n\u00e9ralement il y a une augmentation des tendances des tensions entre les groupes t\u00e2che \u00e7a c'est \u00e7a, c'est clair, et \u00e7a, c'est \u00e9vident, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:23 > 1:01:28) [83%] : \r\nL'mettent en ce sens, j'ai moi, moi on savait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:28 > 1:01:37) [91%] : \r\nChristian Maggiori cette tension bon go\u00fbt en entre les entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations entre les \u00e2ges c'est c'est quelque chose que vous observez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:37 > 1:02:06) [86%] : \r\nMalheureusement oui, justement c'est et c'est souvent c'est une on comprend 100 voit que effet diff\u00e9rentes formes de discrimination pas le le sexisme, le racisme aussi se bat souvent sur la m\u00e9connaissance sur l'ignorance de la r\u00e9alit\u00e9 et donc c'est justement, c'est l'id\u00e9e de pouvoir permettre aux diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations d'avoir des moments de contact de d\u00e9sesp\u00e9rance au commun pour cr\u00e9er une esp\u00e8ce de lien affectif et psychologique pour justement d\u00e9passer certains pr\u00e9judices certains st\u00e9r\u00e9otypes que la plupart du temps sont erron\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:06 > 1:02:21) [91%] : \r\nSt\u00e9phanie Roulin, tiens, vous qui \u00eates prof qui est enseignant \u00e0 l'universit\u00e9, qui est en contact avec des gens qui sont la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s qu'est-ce que qu'est ce que vous observez ce qu'il y a, il y a justement cette cette ce sentiment de discrimination qui peut exister chez les jeunes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:22 > 1:02:59) [88%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, donc je ne sais pas, dans le cadre de l'Acad\u00e9mie, je, je, certainement aussi, moi j'ai l'impression qu'il s'on les invite aussi \u00e0 prendre la la parole et ils sont j'sont extr\u00eamement responsabilis\u00e9s, on les sensibilise aussi \u00e0 ces questions, et ils sont sensibilis\u00e9s \u00e0 la question du respect ben les droits humains, les droits de l'homme, les droits des libert\u00e9s fondamentales, je pense qu'il a ils arrivent tr\u00e8s bien \u00e0 faire des, des, des connexions entre ces questions sur le sexisme, l'\u00e2gisme, l'\u00e9cologie, le le respect global oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:59 > 1:03:22) [87%] : \r\n\u00e0 la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, un ph\u00e9nom\u00e8ne en tout cas, qui peut prendre plusieurs formes et qui appelle aussi des solutions multiples merci Christian Maggiori, d'\u00eatre venu nous en parler, chercheurs, la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale, merci \u00e0 vous \u00e9galement St\u00e9phanie Roulin Steve mais-t-il Fabien \u00e0 et Andy grosse de nous avoir accompagn\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de cette \u00e9mission, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous \u00e7a, \u00e0 tout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:23 > 1:03:44) [88%] : \r\nDemain, un temps plut\u00f4t nuageux en matin\u00e9e quelques \u00e9claircies puis passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le Fun deviendra fort dans les Alpes, temp\u00e9rature : minimum 2 \u00e0 4 degr\u00e9s maximum 7 degr\u00e9s d'eau 12 en Valais gr\u00e2ce au Fun et neige de 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:47 > 1:03:49) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:49 > 1:03:56) [90%] : \r\nDes accidents provoquent toujours la fermeture des routes suivante dans le canton de Vaud entre sinc\u00e8re et la cure dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:56 > 1:03:57) [82%] : \r\nCourtepin et pensiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:00 > 1:04:16) [85%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci de l'avoir suivi, \u00e0 la technique se sont \u00e9lev\u00e9es, Fabrice Abgrall dit Loana Biarritz si Igor Imhoff et Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9dition Axel Schneider Val\u00e9rie Lepage demain cette ann\u00e9e spina \u00c9lisabeth Logean vous allez retrouver \u00e0 la pr\u00e9sentation de forum, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T18:38:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911040701", "summary": "D\u00e9bat entre Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.", "id": "2041110", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911040704", "summary": "Lausanne et duplex Berne : grand d\u00e9bat entre St\u00e9phanie Roulin, chercheuse en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg (UNIFR), Fabien Th\u00e9taz, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Andreas Gross, fondateur du Groupe suisse sans arm\u00e9es (GSSA), et Sylvain M\u00e9tille, professeur de droit \u00e0 l'UNIL.", "id": "2041113", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911040706", "summary": "Lausanne et duplex Berne : itw Christian Maggiori, professeur en psychologie \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg (HES-FR), Sylvain M\u00e9tille, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Andreas Gross, fondateur du Groupe suisse sans arm\u00e9e (GSSA), et St\u00e9phanie Roulin, chercheuse en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg (UNIFR).", "id": "2041115", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ILIC, Catherine", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "STEVAN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807004", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054370", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4D86328E-0EA5-46A0-BBCA-333A0C6E8653", "internalArchiveId": "4D86328E-0EA5-46A0-BBCA-333A0C6E8653", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Boukari, Fouad;Brett Buren, ancien diplomatie am\u00e9ricain, membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9 national \u00e0 la Maison Blanche sous Obama;L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e VERTS VD;Cynthia Zermatten, porte-parole de la police cantonale valaisanne;S\u00e9bastien Clivaz , premier arbitre suisse \u00e0 siffler un match d'Euroligue\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ ADDITIFS) E500, E112, E600 et bien d'autres... \r\nVous ne comprenez pas la moiti\u00e9 des ingr\u00e9dients inscrits sur les aliments que vous achetez ? \r\nNormal, il s'agit pour la plupart d'additifs alimentaires. \r\nLeurs fonctions sont multiples : rehausser le go\u00fbt, allonger la conservation ou encore colorer les aliments. \r\nLes additifs alimentaires n'ont pas bonne r\u00e9putation. \r\nEt les industriels semble avoir compris le rejet des consommateurs... \r\nSelon un rapport fran\u00e7ais publi\u00e9 ce matin, leur utilisation \u00e0 diminu\u00e9 de mani\u00e8re significative en 10 ans.\r\n Pierre-Etienne Joye, la pression des consommateurs pour une alimentation plus saine semble porter ses fruits...  \r\n------------------\r\nPlus naturels, avec moins de risques pour la sant\u00e9. C'est une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise depuis pluieurs ann\u00e9es. La crainte des consommateurs envers les additifs a donc incit\u00e9 les industriels \u00e0 revoir les listes d'ingr\u00e9dients ajout\u00e9s aux aliments de base qu'ils proposent. L'obervatoire de l'alimentation de l'Inra, l'Institut fran\u00e7ais de recherche agronomique, a donc \u00e9tudi\u00e9 30'000 produits avec un premier constat: plus de trois quarts des denr\u00e9es analys\u00e9es contiennent effectivement moins d'additifs. Cela concerne en particulier les produits  traiteurs frais, les pizzas surgel\u00e9es et les plats pr\u00e9par\u00e9s surgel\u00e9s. La charcuterie contient \u00e9galement moins de conservateurs ou de sel nitirit\u00e9, qui donne la couleur rose aux saucissons notamment. En revanche, des aliments restent riches en additifs, comme les viennoiseries, les glaces ou des mets \u00e9manant de services traiteurs. \r\n*** RELANCE : Quels sont les additifs les plus fr\u00e9quents que l'on retrouve encre dans notrre alimentation?\r\nles plus courants sont l'acide critrique, les amidons modifi\u00e9s et les l\u00e9cithines. Autrement dit les r\u00e9gulateurs d'acidit\u00e9, les \u00e9paississants, et les \u00e9mulsifiants. On notera que cette \u00e9tude \u00e9tablit un constat, elle n'a pas pour but d'aborder les cons\u00e9quences des additifs sur la sant\u00e9.\r\n*** RELANCE : La sant\u00e9, qui a par contree pr\u00e9occupp\u00e9 le g\u00e9ant alimentaire suisse Nestl\u00e9\r\nLa multinaltionale s'est en effet engag\u00e9e il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9duire de 10 pour cent la teneur en sel, sucres et acides gras satur\u00e9s de certains de ses produits. Nestl\u00e9 s'\u00e9tait de fait bas\u00e9 sur les recommandations de l'organisation mondiale de la sant\u00e9 et d'assosiations de m\u00e9decins.\r\n*** EXTRO : Merci Pierre-Etienne Joye\r\n(03/MAURER RENCONTRE POUTINE ITV SOMMARUGA) Ueli Maurer enfile son costume de VRP de l'\u00e9conomie et de la paix\r\nDirection la Russie...\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration va \u00e0 la rencontre de Vladimir Poutine demain...\r\nDans sa valise : les dossier syrien ou encore ukrinaien...\r\nLes relations \u00e9conomiques sont aussi au menu de la rencontre.\r\nLa Suisse est le 10\u00e8me investisseur en Russie. \r\nAlors que la Russie n'est que le 28\u00e8me investisseur en Suisse. \r\nUne visite qui ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\nLe conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga la juge politiquement sensible et surtout inutile.\r\n  33''\r\nPropos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(Assurances - br\u00e8ves) Le portail de comparaison bonus.ch a men\u00e9 une enqu\u00eate afin de mieux comprendre le comportement des assur\u00e9s par rapport \u00e0 la hausse moyenne des primes-maladie pour 2020. R\u00e9sultats : entre m\u00e9connaissance et passivit\u00e9, plus de 93% des assur\u00e9s ne profitent pas d'\u00e9conomiser plusieurs centaines ou milliers de francs \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n(TF6/US/PRESIDENTIELLES POMPEO AFFAIBLI PI) **** Aux Etats-Unis, 3 \u00e8me journ\u00e9e d'audition hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure de destituion contre Donald Trump... \r\nPas moins de 4 t\u00e9moins ont \u00e9t\u00e9 entendus hier par les \u00e9lus de la Chambre des Repr\u00e9sentants. \r\nDont un t\u00e9moin cl\u00e9 : le lieutenant-colonel Alexander Vindman , expert sur l'Ukraine au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche. \r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sent lors de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique entre Donald Trump et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. \r\nUn appel qui est au cour de l'enqu\u00eate... \r\nEt alors que les auditions se poursuivent \u00e0 Washington, c'est la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine qui est \u00e9branl\u00e9e. \r\nMike Pompeo, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, est accus\u00e9 de ne pas avoir suffisamment prot\u00e9g\u00e9 ses diplomates dans cette affaire. Son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Trump est aussi questionn\u00e9.  Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'40 \r\n((IL y a eu les critiques et les menaces de Trump envers l'ancienne ambassadices amr\u00e9ian en Ukraine. Et au fil des t\u00e9moignages,  des auditons au Congr\u00e8s, le foss\u00e9 se creuses entre Mike Pomp\u00e9o et ses diplomates.\r\nBrett Bruen es tun ancien diplomatie am\u00e9rciaine . IL \u00e9tait membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9 national \u00e0 la AMisn-BLancue sous Obama. Son  consat :  Mike Pompeo a perdu la confirance des diplomates\r\nBrett Buren\r\nMiek Pompeo est \u00e0 la fois critiqu\u00e9 au sein de ses troupes et attaqu\u00e9 apr le pr\u00e9sident. Doanld Trump qui estime que son Secr\u00e9taie d'Eta tn'en fait pas assez pour discipliner ses diplomates.\r\nBrett Bruen\r\nPour Brett Bruen c'est le le desti nfde lMike Pompeo \u00e0 la tete de la diplomatie am\u00e9iciane qui se joue aussi e nmarge de ce auditions au Congr\u00e8s.\r\nMike Pompeo qui, sleoin les rumeurs, viserait en 2020, un poste de s\u00e9nateur sur ses terres au Kansas.. L'affaire ukrainienne aura peut-\u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9 ses ambitions politiques.rg rtsinofWH))\r\n(07/VD/INITIATIVE CLIMAT ITV PORCHET) *** Faut-il inscrire la protection du climat dans la constitution vaudoise? \r\nLes \u00e9l\u00e9lecteurs du canton trancheront puisque l'initiative cantonale \"pour la protection du climat\" a abouti.\r\nLes Verts avaient jusqu'\u00e0 hier pour r\u00e9colter 12 mille signatures.\r\nIls en ont obtenu plus de 16 mille. \r\nL'inititiative vise la neutralit\u00e9 carbone du canton et des communes vaudoises d'ici \u00e0 2050 selon L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil et membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n  49'' \r\nL\u00e9onore Porchet, future d\u00e9put\u00e9 au Conseil national interrog\u00e9 par Ainhoa Ibarrola ((prononcer AY - NO - A))\r\n(06/VS/CARTE INTERACTIVE ETAT ROUTES ITV ZERMATTEN) Vous \u00eates en Valais, vous voulez prendre le volan et vous vous demandez l'\u00e9tat des routes?\r\nAlors la carte interactive de la situation routi\u00e8re du canton du Valais est pour vous.\r\nLa police cantonale vient de la cr\u00e9er et vous pouvez la consulter sur son site internet. Un avantage pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9tat des routes change souvent en fonction de la m\u00e9t\u00e9o et des conditions hivernales.\r\nCynthia Zermatten, porte-parole de la police cantonale valaisanne.\r\n  29''\r\nCynthia Zermatten avec Yves Terrani\r\n(Bve Hockey) Du Hockey sur glace et Gen\u00e8ve qui s'offre une belle victoire aux Vernets...\r\nSucc\u00e9s  6-2 hier soir contre Rapperswil.\r\nAu classement Geneve se classe 3e du championnat de National League.\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Davos 4e a battu Lugano 3 \u00e0 2.\r\n(TF4/BASKETBALL ARBITRE CH EUROLEAGUE PI (8H)) DIR ST LSNE (SECOURS +41 79 **) \r\n***Un arbitre suisse \u00e0 l'honneur en basketball...\r\nS\u00e9bastien Clivaz est devenu hier (MAR) soir \u00e0 Berlin le premier arbitre suisse \u00e0 siffler un match d'Euroligue... la plus prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\nUne belle r\u00e9compense pour lui et pour le basket suisse, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\nS\u00e9bastien Clivaz n'a que 35 ans, mais il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 15 ans d'exp\u00e9rience au plus haut niveau.\r\nLe Fribourgeois a pris l'habitude de mener une double vie. Celle de salari\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse, o\u00f9 il officie comme chef des arbitres et responsable du basket 3X3. Et celle d'arbitre international, qui le voit bourlinguer dans toute l'Europe.\r\nEn fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, S\u00e9bastien Clivaz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bauch\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale... Il a int\u00e9gr\u00e9 un groupe de 71 privil\u00e9gi\u00e9s, autoris\u00e9s \u00e0 siffler en Euroligue...\r\n  0'22''\r\nS\u00e9bastien Clivaz joint hier avant son premier match d'Euroligue, qui a vu Alba Berlin battre l'Etoile rouge Belgrade.\r\nUne premi\u00e8re \u00e0 laquelle le Fribourgeois a convi\u00e9 tous ses formateurs... et qui restera dans sa m\u00e9moire...  quand on sait qu'aucun Suisse n'a jamais offici\u00e9 \u00e0 ce niveau... \r\n  0'24''\r\nS\u00e9bastien Clivaz qui entretien une certaine tradition de l'arbitrage fribourgeois... puisque Philippe Lehmann avait siffl\u00e9 une finale de ligue des champions en 1992. C'\u00e9tait juste avant la cr\u00e9ation de l'Euroleague.\r\n(Bve Foot) Angleterre: Mourinho nomm\u00e9 entra\u00eeneur de Tottenham en remplacement de Pochettino (club)\r\nAu lendemain du licenciement de Mauricio Pochettino, Tottenham a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son successeur. Comme pressenti, il s'agit de Jos\u00e9 Mourinho. Le Portugais retrouve donc un poste en Premier League un peu moins d'un an apr\u00e8s son licenciement de Manchester United (en d\u00e9cembre 2018). Ce sera son troisi\u00e8me club en Angleterre apr\u00e8s les Red Devils, donc, mais aussi Chelsea, l'un des grands rivaux des Spurs o\u00f9 il a connu deux passages.\r\n(Bve Picasso 100 euros) Et puis enfin Erci Imaginez... Un petit Picasso accroch\u00e9 dans votre salon...\r\nEt bien pour 100 euros le r\u00eave peut devenir r\u00e9alit\u00e9... \r\nUne loterie internationale \u00e0 but caritatif, organis\u00e9e en France, met en jeu un Picasso d'une valeur d'un million d'euros.\r\nLe tableau, qui a pour titre \"Nature morte\", a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1921. \r\nIl s'agit d'une composition g\u00e9om\u00e9trique dans laquelle figurent un morceau de journal et un verre d'absinthe. \r\n200'000 billets \u00e0 100 euros  soit 109 francs sont mise en vente...\r\nLe tirage au sort aura lieu \u00e0 Paris le 6 janvier prochain\r\nLes organisateurs esp\u00e8rent donc r\u00e9unir 20 millions d'euros. \r\nUn million sera vers\u00e9 au propri\u00e9taire du tableau et le reste sera utilis\u00e9 pour financer un projet de l'ONG Care en Afrique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10860353", "ece-10860341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:36:43Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nOui, Boukari les additifs ne font plus autant recette, ils sont de moins en moins dans nos assiettes, selon une \u00e9tude, les consommateurs, qui semble beaucoup plus attentifs \u00e0 la qualit\u00e9 de leur alimentation, Ueli Maurer doit atterrir demain \u00e0 Moscou, il prendra la direction du Kremlin o\u00f9 l'attend Vladimir Poutine une visite pourparlers de paix \u00e9conomie qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Suisse et puis un arbitre suisse est \u00e0 l'honneur en basket, il sera le 1er \u00e0 siffler un match d'Euroligue la plus prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\n500 E 112 6 ans et bien d'autres, vous ne comprenez pas la moiti\u00e9 des ingr\u00e9dients inscrits sur les aliments que vous achetez, normal, il s'agit pour la plupart d'additifs alimentaires, leurs fonctions sont multiples : rehausser le go\u00fbt allonger la conservation ou encore colorer les aliments, les additifs alimentaires qui n'ont pas bonne r\u00e9putation et les industriels semble avoir compris le rejet des consommateurs, selon un rapport fran\u00e7ais publi\u00e9 ce matin leur utilisation \u00e0 diminu\u00e9 de mani\u00e8re significative en disant Pierre-\u00c9tienne Joye, la pression des consommateurs pour une alimentation plus saine semble donc porter ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nOui, plus naturels, avec moins de risques pour la sant\u00e9, c'est une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise depuis plusieurs ann\u00e9es, la crainte des consommateurs envers les additifs a donc inciter les industriels \u00e0 revoir les listes d'ingr\u00e9dients ajout\u00e9s aux aliments de base qu'il propose l'Observatoire de l'alimentation, de l'INRA, l'institut fran\u00e7ais de recherche agronomique a donc \u00e9tudi\u00e9 30000 produits avec un 1er constat plus de 3 quarts des denr\u00e9es analys\u00e9es contiennent effectivement moins d'additifs, cela concerne en particulier les produits traiteurs frais les pizzas surgel\u00e9es et les plats pr\u00e9par\u00e9s la charcuterie contient \u00e9galement moins de conservateurs ou de sel nitrites et \u00e0 ce qui donne la couleur rose aux saucissons notamment en revanche des aliments restent riches en additifs comme les viennoiseries, les glaces ou des mets \u00e9manant de services traiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nMais quels sont les additifs, les plus fr\u00e9quents que l'on retrouve encore dans notre alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [97%] :\r\nLes plus courants sont l'acide citrique les amidons modifi\u00e9s et les sit-in, autrement dit les r\u00e9gulateurs d'acidit\u00e9, les \u00e9paississant et les \u00e9mulsifiant, on notera que cette \u00e9tude \u00e9tablit un constat, elle n'a pas pour but d'aborder les cons\u00e9quences des additifs sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nLa sant\u00e9 qui a, par contre, pr\u00e9occup\u00e9, le g\u00e9ant alimentaire suisse Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [93%] :\r\nOui, la multinationale s'est en effet engag\u00e9e il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9duire de 10 pourcent la teneur en sel sucres et acides gras satur\u00e9s de certains de ses produits Nestl\u00e9 s'\u00e9tait de fait, bas\u00e9 sur les recommandations de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et d'associations de m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye le costume de VRP sur les \u00e9paules, Ueli Maurer va s'envoler pour la Russie, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'entretenir avec Vladimir Poutine demain \u00e0 Moscou, dans sa valise, les dossier ukrainien encore syrien les relations \u00e9conomiques sont aussi au menu de la rencontre, la Suisse et le 10\u00e8me, investisseur en Russie, alors que la Russie n'est que le 28\u00e8me, investisseur en Suisse, une visite qui ne fait pas l'unanimit\u00e9, le conseiller national PS je ne vois Carlo Sommaruga la juge politiquement sensible et surtout inutile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [88%] :\r\nMonsieur o\u00f9 les morts termin\u00e9e la visite \u00e0 des chefs d'\u00c9tat des grandes puissances, donc il manque juste \u00e0 la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle Monsieur Poutine et le faire ceci dit, je consid\u00e8re que cette visite elle est un peu probl\u00e9matique dans le contexte politique g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 ma connaissance, \u00e0 ce stade, il n'y a rien qui soit sur la taxe qui permettent de r\u00e9soudre la crise d'incriminer, au revoir \u00e0 celle du Demba sont en Ukraine et je crois pas qu'il y ait vraiment de de discussions avec l'Union europ\u00e9enne pour beaucoup d'position plus souple vis-\u00e0-vis de la Russie actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson aux \u00c9tats-Unis 3\u00e8me journ\u00e9e d'audition, hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump, pas moins de 4 th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 entendus par les \u00e9lus de la Chambre des repr\u00e9sentants, dont un t\u00e9moin cl\u00e9, le lieutenant- colonel Alexander Widmann, expert sur l'Ukraine au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche, il \u00e9tait pr\u00e9sent lors du fameux appel t\u00e9l\u00e9phonique entre Donald Trump et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et alors que les auditions se poursuivent \u00e0 Washington, c'est la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine qui est \u00e9branl\u00e9e, Mike Pompeo le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain est accus\u00e9 de ne pas avoir suffisamment prot\u00e9g\u00e9 ses diplomates dans cette affaire son soutien Rapha\u00ebl Grand ind\u00e9fectible \u00e0 Donald Trump est aussi questionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [96%] :\r\nIl y a eu les critiques et les menaces de Trump envers l'ancienne ambassadrice am\u00e9ricaine en Ukraine et au fil des t\u00e9moignages des auditions au Congr\u00e8s, le foss\u00e9 se creuse entre Mike Pompeo et ses diplomates Brett Bruen est un ancien diplomate am\u00e9ricain, il \u00e9tait membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche, Obama son constat Mike Pompeo a perdu la confiance des diplomates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [83%] :\r\nIl a beaucoup perdu \u00e0 creuses d'une banque de d\u00e9fense de c'est officiel de ces en mars, d'ailleurs, ce n'\u00e9tait pas juste cette cr\u00e9ation du pr\u00e9sident, mais il y en aura des accusations dans la presse r\u00e9publicaine qui disent que ces ces personnes -l\u00e0 ont travaill\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats du pr\u00e9sident Alpha et prend payante n'a pas dit un seul mot sous leur descendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [97%] :\r\nMike Pompeo est \u00e0 la fois critiqu\u00e9 au sein de ses troupes et attaqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Donald Trump, qui estime que son secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'en fait pas assez pour discipliner ses diplomates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [83%] :\r\nC'est pas de tuer \u00e9vident quand mon il pourrait g\u00e9rer cette situation et je crois que, en m\u00eame temps on paye au et est toujours en train de, de penser \u00e0 sa propre carri\u00e8re politique, il se pr\u00e9pare pour sa candidature dans l'\u00c9tat de de 15 heures s'il a vraiment besoin, donc il ne entre pas dans une situation l\u00e9galement politiquement assez dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [95%] :\r\nPour Brett Bruen, c'est le destin de Mike Pompeo \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine qui se joue aussi en marge de ces auditions au Congr\u00e8s Mike Pompeo qui selon les rumeurs, viserait en 2020, un poste de s\u00e9nateur sur ses Terres au Kansas, l'affaire ukrainienne aura peut-\u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9 ses ambitions politiques Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [96%] :\r\nFaut -il inscrire la protection du climat dans la constitution vaudoise, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs du canton trancheront puisque l'initiative cantonale pour la protection du climat a abouti, les Verts avaient jusqu'\u00e0 hier pour r\u00e9colter 12000 signatures, ils en ont obtenu 16000 l'initiative vise la neutralit\u00e9 carbone du canton et des communes vaudoises d'ici 2050 selon L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil et membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [91%] :\r\nL'initiative pr\u00e9voit ni plus ni moins que respecter les accords de Paris sur le climat et c'est ce que demande notre initiative que soit inscrit dans la Constitution, cet objectif de neutralit\u00e9 carbone et que, dor\u00e9navant, toutes les d\u00e9cisions politiques qu'on va prendre soit jug\u00e9 \u00e0 l'aune de l'impact sur le climat et que si elles sont mauvaises pour l'impact sur le climat et bien soient pas prises au prises diff\u00e9remment inscrire la la protection du climat dans la Constitution vaudoise pour vous est -ce que c'est symbolique, c'est quelque chose de tr\u00e8s concret, il y a de nombreuses d\u00e9cisions et situation actuelle qui ne respectent pas l'environnement, il faut dire que notre canton \u00e0 des organismes parapublics, par exemple, qui soutiennent encore l'investissement dans les \u00e9nergies fossiles, les r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes, elles doivent se faire toutes les mardis au Grand Conseil lorsqu'on fait des lois et c'est de se dire que telle ou telle d\u00e9cision doit avoir un impact positif dans la lutte contre et r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [94%] :\r\nL\u00e9onore Porchet future conseill\u00e8re nationale interrog\u00e9 par ailleurs Ainhoa Ibarra, l\u00e0 vous \u00eates en Valais vous voulez prendre le volant et vous vous demandez l'\u00e9tat des routes alors la carte interactive de la situation routi\u00e8re du canton et pour vous, la police cantonale vient de cr\u00e9er, vient de la cr\u00e9er, vous pouvez la consulter sur son site internet un Avantage pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9tat des routes change souvent en fonction de la m\u00e9t\u00e9o et des conditions hivernales \u00e9coutez Cynthia Zermatten, porte- parole de la police cantonale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:34) [90%] :\r\nOn a r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00e9cole qui s'ferme des routes qui se ferme des camions qui doivent \u00eatre d\u00e9vi\u00e9e avec cette carte, c'est beaucoup plus facile en fait le travail elle- m\u00eame au niveau de la centrale de la police, le cantonnier va appeler notre centrale pour dire que par exemple le col ferme du \u00e0 l'enneigement et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va faire un bulletin routiers comme on a toujours fait au au pass\u00e9 mais ce bulletin fera une annotation dans cette carte et le citoyen, pour regarder directement sur cette carte sera beaucoup plus facile, tout \u00e7a en temps r\u00e9el tout \u00e7a en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [89%] :\r\nCimeti\u00e8re Zermatten interrog\u00e9 par Yves Terrani du hockey sur glace et Gen\u00e8ve, qui a battu hier soir si \u00e7a de Rapperswil la victoire aux Vernets au classement les Genevois sont 3\u00e8me du championnat de National hic dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e Davos 4\u00e8me a battu Lugano 3 \u00e0 2 puis tenez, on a parl\u00e9 un peu de basket- ball, puisque un arbitre suisse est talonneur S\u00e9bastien Clivaz il est devenu hier soir \u00e0 Berlin, le premier arbitre suisse \u00e0 siffler un match d'Euroligue la plus prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne, une belle r\u00e9compense pour lui et pour le basket suisse orange en 1. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [93%] :\r\nOui, S\u00e9bastien Clivaz n'a que 35 ans, mais il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 15 ans d'exp\u00e9rience au plus haut niveau le Fribourgeois a pris l'habitude de mener une double vie, celle de salari\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse o\u00f9 il officie \u00e0 la fois comme responsable des arbitres et du basket, 3 fois 3 et celle d'arbitre international qui le voit bourlinguer dans toute l'Europe en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e, S\u00e9bastien Clivaz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bauch\u00e9 par la \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale, il a int\u00e9gr\u00e9 un groupe de 71 privil\u00e9gi\u00e9s autoris\u00e9s \u00e0 siffler en Euroligue. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:05) [89%] :\r\nC'est une grosse pr\u00e9paration physique tournant en Croatie \u00e0 Zadar ensuite vraiment des des pr\u00e9parations pour le match avec beaucoup de vid\u00e9os, il y a plusieurs choses qui sont bon niveau du niveau, c'est la meilleure indiqu\u00e9 au niveau europ\u00e9en ce soir il y aura plus de 1000 personnes \u00e0 Berlin, \u00e7a change du chocolat suisse et aussi au niveau de la m\u00e9diatisation de la tension sur les march\u00e9s, vraiment beaucoup plus qu'un match de championnat suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [91%] :\r\nS\u00e9bastien Clivaz, joint hier c'\u00e9tait avant son 1er match d'Euroligue qui a vu Alba Berlin battre l'\u00c9toile Rouge Belgrade, une premi\u00e8re \u00e0 laquelle le Fribourgeois a convi\u00e9 tous ses formateurs et qui restera dans sa m\u00e9moire quand on sait que tr\u00e8s peu de Suisses 1 ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 tels niveaux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:43) [87%] :\r\nJe sais pas si je suis un ambassadeur du basket Suspense un petit peu trop de d'aller jusque -l\u00e0, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fier de pouvoir dire je suis arbitre suisse le revendique et je le dis souvent \u00e0 nos dirigeants qui a Dieter sert de l'Europe avec des, avec leurs \u00e9quipes comme le basket suite mais pas si petit que \u00e7a et on a, on a notre place justement en Europe, peut-\u00eatre pas en Euroligue, mais ces ces derni\u00e8res saisons o\u00f9 la seconde ann\u00e9e on a pu voir ben des des clubs suisses qui qui pompe qui performe bien au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Clivaz qui entretient une certaine tradition de l'arbitrage fribourgeois puisque Philippe Lehmann avait siffl\u00e9 une finale de la Ligue des champions, c'\u00e9tait en 1992 et c'\u00e9tait juste avant la cr\u00e9ation de l'Euroleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me j'en main en football au lendemain du licenciement d'Angleterre de Mauricio Pochettino, Tottenham a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son successeur comme pressenti, il s'agit de Jos\u00e9 Mourinho, le Portugais retrouve donc un poste en premi\u00e8re league, un peu moins d'un an apr\u00e8s son licenciement de Manchester United, ce sera son 3\u00e8me club en Angleterre apr\u00e8s donc, les Red Devils mais aussi Chelsea et puis enfin, imaginez, \u00c9ric, un petit Picasso accroch\u00e9 dans votre salon, h\u00e9 bien, pour 100 euros le r\u00eave peut devenir r\u00e9alit\u00e9 si vous n'en r\u00eavez une loterie internationale \u00e0 but caritatif organis\u00e9 en France, met en jeu un Picasso d'une valeur d'un 1000000 d'euros, 200000 billets \u00e0 100 euros 69 francs le billet sont mises en vente le tirage au sort aura lieu \u00e0 Paris le 6 janvier prochain, les organisateurs esp\u00e8rent r\u00e9unir 20 millions d'euros, un 1000000 sera vers\u00e9 au propri\u00e9taire du tableau et le reste sera utilis\u00e9 pour financer un projet de l'ONG Care en Afrique, mais bon moi j'osais pas aller, je vais pas l'imaginer, mais maintenant, vous me dites attendez, c'est moi, les coordonn\u00e9es merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ibarrola, Ainhoa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735791", "internalArchiveId": "AA1810735690", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la place des homosexuels en Suisse et de leur int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9. La Suisse est l'un des rares pays europ\u00e9ens o\u00f9 le mariage homosexuel n'est pas autoris\u00e9.", "durationSec": 3793, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10881597", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "HOMOPHOBIE", "D\u00c9BAT", "MARIAGE"], "alternativeTitle": ["Mariage homosexuel en Suisse: la politique des petits pas", "Infrarouge", "Faut-il criminaliser l'homophobie?", "Infrarouge", "Le mariage, c'est entre un homme et une femme?", "Infrarouge", "Pourquoi la Suisse r\u00e9siste-t-elle au mariage pour tous?", "Infrarouge", "T\u00e9moignages d'homosexuels victimes de violences", "Infrarouge", "Norme p\u00e9nale anti-homophobie", "Infrarouge", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "La Suisse est l'un des derniers pays d'Europe \u00e0 ne pas autoriser le mariage pour tous. \u00c7a pourrait changer. L'Eglise protestante vient d'en accepter le principe. Et les parlementaires voteront sur un projet \u00e0 Berne. Mais les r\u00e9sistances sont encore nombreuses, dans les milieux religieux et dans certains partis politiques. R\u00e9sistances aussi contre la nouvelle loi anti-homophobie sur laquelle nous voterons en f\u00e9vrier. Les opposants crient \u00e0 la censure. Alors, homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge mercredi 20 novembre.", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?"], "variantIds": ["ece-10881597", "ece-10881609", "ece-10881594", "ece-10881600", "ece-10881606", "ece-10881603", "ece-10881612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T15:27:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:17  10:00:20:01\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;\r\ndes erreurs sont possibles.\r\n\r\n10:00:20:03  10:00:25:22\r\n{\\an1}-Deux hommes ou deux femmes\r\nqui s'aiment\r\n\r\n10:00:26:00  10:00:29:13\r\n{\\an1}ne peuvent pas se marier\r\nen Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n10:00:29:15  10:00:32:20\r\n{\\an1}Contrairement\r\n\u00e0 la plupart des pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n10:00:32:22  10:00:35:11\r\n{\\an1}la Suisse n'autorise pas\r\nle mariage gay.\r\n\r\n10:00:35:13  10:00:36:22\r\n{\\an1}\u00c7a pourrait changer.\r\n\r\n10:00:37:01  10:00:40:22\r\n{\\an1}Un projet de mariage pour tous\r\nest sur la table au Parlement.\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:43:12\r\n{\\an1}Il est soutenu\r\npar la plupart des partis,\r\n\r\n10:00:43:14  10:00:46:16\r\n{\\an1}et l'Eglise protestante\r\nvient de dire oui au principe.\r\n\r\n10:00:46:18  10:00:49:08\r\n{\\an1}Mais les r\u00e9sistances\r\nsont encore nombreuses.\r\n\r\n10:00:49:09  10:00:51:16\r\n{\\an1}Dans les milieux\r\nreligieux et politiques,\r\n\r\n10:00:51:19  10:00:53:14\r\n{\\an1}le mariage\r\ngay est combattu.\r\n\r\n10:00:53:16  10:00:56:09\r\n{\\an1}Combattue aussi,\r\nla nouvelle loi anti-homophobie\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:59:02\r\n{\\an1}sur laquelle nous voterons\r\nle 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n10:00:59:04  10:01:01:15\r\n{\\an1}Les r\u00e9f\u00e9rendaires\r\nla qualifient de censure.\r\n\r\n10:01:01:17  10:01:04:02\r\n{\\an1}Homosexualit\u00e9:\r\nla Suisse \u00e0 la tra\u00eene ?\r\n\r\n10:01:04:04  10:01:06:06\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:07:22\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:01:08:00  10:01:11:23\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:01:12:01  10:01:14:07\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s:\r\n\r\n10:01:14:09  10:01:18:02\r\n{\\an1}Mathias Reynard, conseiller national\r\nsocialiste valaisan,\r\n\r\n10:01:18:04  10:01:21:02\r\n{\\an1}il est \u00e0 l\u2019origine\r\nde la norme anti-homophobie.\r\n\r\n10:01:21:04  10:01:24:16\r\n{\\an1}Il estime que l\u2019Etat\r\ndoit donner un signal fort.\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:28:12\r\n{\\an1}Yves Nidegger,\r\nconseiller national UDC genevois,\r\n\r\n10:01:28:13  10:01:31:10\r\n{\\an1}affirme que le mariage\r\nn\u2019apporterait rien de plus\r\n\r\n10:01:31:11  10:01:34:17\r\n{\\an1}aux homosexuels\r\nque le partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:01:35:02  10:01:37:08\r\n{\\an1}Carolina Costa, pasteure genevoise,\r\n\r\n10:01:37:10  10:01:40:10\r\n{\\an1}dira pourquoi la F\u00e9d\u00e9ration\r\ndes Eglises protestantes\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:43:17\r\n{\\an1}vient de dire oui\r\nau principe du mariage pour tous.\r\n\r\n10:01:44:01  10:01:46:11\r\n{\\an1}St\u00e8ve Bobillier,\r\ncollaborateur scientifique\r\n\r\n10:01:46:12  10:01:48:16\r\n{\\an1}\u00e0 la Conf\u00e9rence\r\ndes \u00e9v\u00eaques suisses,\r\n\r\n10:01:48:18  10:01:51:21\r\n{\\an1}estime que le\r\nmariage gay ne doit pas aller de pair\r\n\r\n10:01:51:23  10:01:54:02\r\n{\\an1}avec un droit \u00e0 avoir un enfant.\r\n\r\n10:01:54:08  10:01:59:22\r\n{\\an1}Muriel Waeger, directrice de Pink\r\nCross pour la Suisse romande\r\n\r\n10:02:00:00  10:02:04:12\r\n{\\an1}milite pour que l\u2019Etat reconnaisse\r\nl\u2019homophobie comme un crime.\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:06:16\r\n{\\an1}Marc Frueh, responsable\r\n\r\n10:02:06:18  10:02:10:02\r\n{\\an1}de l\u2019Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale\r\nen Suisse romande,\r\n\r\n10:02:10:04  10:02:12:16\r\n{\\an1}son parti\r\nest \u00e0 l\u2019origine du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n10:02:12:18  10:02:17:02\r\n{\\an1}contre la loi anti-homophobie\r\nqui rel\u00e8ve selon lui de la censure.\r\n\r\n10:02:17:09  10:02:19:16\r\n{\\an1}Soyez les bienvenus.\r\n\r\n10:02:19:18  10:02:23:09\r\n{\\an1}On va parler ce soir des droits\r\ndes homosexuels en Suisse.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:26:15\r\n{\\an1}On d\u00e9battra tout \u00e0 l'heure\r\nde la loi anti-homophobie\r\n\r\n10:02:26:17  10:02:29:13\r\n{\\an1}sur laquelle nous voterons\r\nle 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:33:00\r\n{\\an1}D'abord, penchons-nous\r\nsur le projet de mariage pour tous,\r\n\r\n10:02:33:02  10:02:35:19\r\n{\\an1}qui est d\u00e9j\u00e0 sur la table\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:02:35:21  10:02:38:13\r\n{\\an1}La phase de consultation\r\nest termin\u00e9e.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:41:07\r\n{\\an1}Presque tous les partis ont dit oui.\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:52:03\r\n{\\an1}Pas l'UDC.\r\n\r\n10:02:53:20  10:02:59:13\r\n{\\an1}Yves Nidegger, le mariage pour tous\r\nsoul\u00e8ve beaucoup de questions.\r\n\r\n10:02:59:17  10:03:05:15\r\n{\\an1}Pour vous, le mariage,\r\nc'est un homme et une femme.\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:13:12\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: On n'est pas en retard\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:03:14:19  10:03:19:10\r\n{\\an1}Avant que les grands pays latins et\r\nle d\u00e9bat pour le mariage pour tous,\r\n\r\n10:03:19:13  10:03:24:06\r\n{\\an1}la question \u00e9tait de savoir si on\r\nmettait des droits identiques\r\n\r\n10:03:24:10  10:03:30:08\r\n{\\an1}en changeant l'article qui a trait\r\nau mariage.\r\n\r\n10:03:36:11  10:03:40:06\r\n{\\an1}Ou est-ce qu'on fait une loi c'est\r\npareil\r\n\r\n10:03:40:10  10:03:43:00\r\n{\\an1}qui donne les m\u00eames caract\u00e9ristiques\r\n\r\n10:03:43:04  10:03:53:20\r\n{\\an1}aux personnes de m\u00eame sexe moyennant\r\nune ou deux diff\u00e9rences ?\r\n\r\n10:03:54:10  10:04:00:10\r\n{\\an1}C.GANI: Est-ce qu'un mariage entre 2\r\nhommes ou 2 femmes, c'est OK ?\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:12:12\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le mariage pour tous,\r\nen droit Suisse, existe.\r\n\r\n10:04:13:06  10:04:18:06\r\n{\\an1}C'est l'utilisation du mot\r\nmariage...\r\n\r\n10:04:18:09  10:04:22:02\r\n{\\an1}Ceux qui essayent de rendre la chose\r\nconfuse ne sont pas du bon c\u00f4t\u00e9 de\r\n\r\n10:04:22:06  10:04:24:09\r\n{\\an1}la civilisation.\r\n\r\n10:04:24:12  10:04:26:15\r\n{\\an1}Le mot mariage remonte au droit\r\nromain.\r\n\r\n10:04:26:19  10:04:28:22\r\n{\\an1}C'est matri-monium,\r\n\r\n10:04:29:02  10:04:34:22\r\n{\\an1}la m\u00e8re et la fonction.\r\n\r\n10:04:35:06  10:04:38:06\r\n{\\an1}Le mariage c'est ce qui sert \u00e0 la\r\nfemme de devenir m\u00e8re\r\n\r\n10:04:38:10  10:04:43:18\r\n{\\an1}dans des conditions psychologiques\r\net soci\u00e9tales acceptables.\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:46:22\r\n{\\an1}2 hommes dans un lit, \u00e7a ne donne\r\npas une m\u00e8re enceinte.\r\n\r\n10:04:47:02  10:04:53:00\r\n{\\an1}2 femmes non plus.\r\n\r\n10:04:53:04  10:04:59:01\r\n{\\an1}C'est absurde d'appeler mariage ce\r\nqui n'en est pas un.\r\n\r\n10:04:59:13  10:05:02:14\r\n{\\an1}Sortir de l'obscurit\u00e9,\r\nc'est nommer les choses.\r\n\r\n10:05:02:16  10:05:05:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de pens\u00e9e sans les\r\nmots.\r\n\r\n10:05:05:07  10:05:11:05\r\n{\\an1}C.GANI: Les mots ont leur\r\nimportance.\r\n\r\n10:05:20:23  10:05:24:11\r\n{\\an1}Il vous dit que le mariage\r\nc'est l'union d'un futur p\u00e8re et\r\n\r\n10:05:24:14  10:05:27:12\r\n{\\an1}d'une future m\u00e8re. Vous les changez\r\nla d\u00e9finition ?\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:33:14\r\n{\\an1}M.REYNARD: On n'a pas les m\u00eames\r\ndroits aujourd'hui.\r\n\r\n10:05:36:01  10:05:39:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a un partenariat\r\nenregistr\u00e9.\r\n\r\n10:05:39:10  10:05:45:08\r\n{\\an1}Monsieur Nidegger a dit une chose\r\nvraie.\r\n\r\n10:05:48:05  10:05:51:03\r\n{\\an1}En Suisse, en soumettant cela au\r\npeuple il y a 15 ans,\r\n\r\n10:05:51:07  10:05:57:05\r\n{\\an1}\u00e9tait le premier pays \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\na amen\u00e9 un partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:01:18\r\n{\\an1}Depuis, les choses n'ont plus boug\u00e9.\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:06:16\r\n{\\an1}Partenariat et un mariage,\r\nce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:06:06:20  10:06:09:01\r\n{\\an1}Et il y a le symbole.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:12:23\r\n{\\an1}Symboliquement, on a un partenariat\r\nenregistr\u00e9 et un mariage d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:06:13:03  10:06:15:06\r\n{\\an1}qui ne donne pas les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:06:15:09  10:06:21:08\r\n{\\an1}La question de l'adoption est\r\ncentrale.\r\n\r\n10:06:22:09  10:06:26:17\r\n{\\an1}Des personnes\r\nqui vont se partenarier,\r\n\r\n10:06:26:21  10:06:32:06\r\n{\\an1}en mettant partenariat enregistr\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:35:02\r\n{\\an1}\u00e7a expose que ce sont des personnes\r\nhomosexuelles.\r\n\r\n10:06:35:06  10:06:38:12\r\n{\\an1}C.GANI: \u00c7a promet d'\u00eatre un vif\r\nd\u00e9bat.\r\n\r\n10:06:38:16  10:06:42:04\r\n{\\an1}Ce d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 eu lieu chez la\r\nplupart de nos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:48:02\r\n{\\an1}La Suisse a fait le choix des petits\r\npas.\r\n\r\n10:06:48:04  10:06:54:12\r\n{\\an1}-Le mariage civil\r\nentre couples du m\u00eame sexe.\r\n\r\n10:06:54:14  10:06:57:09\r\n{\\an1}C'est aux Pays-Bas en 2001\r\nqu'il a lieu pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:06:57:11  10:07:01:05\r\n{\\an1}Depuis, seize pays d'Europe\r\nreconnaissent le mariage homosexuel.\r\n\r\n10:07:01:07  10:07:06:00\r\n{\\an1}Derniers en date, Malte,\r\nl'Allemagne et l'Autriche.\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:10:21\r\n{\\an1}La Suisse et l'Italie n'autorisent\r\nqu'une union civile\r\n\r\n10:07:10:23  10:07:15:04\r\n{\\an1}et pas un mariage, avec tous\r\nles droits que cela implique.\r\n\r\n10:07:15:06  10:07:25:16\r\n{\\an1}La Suisse occupe le 27\u00e8me rang\r\nsur 49 \u00e0 l'index Rainbow Europe.\r\n\r\n10:07:25:18  10:07:29:12\r\n{\\an1}La Suisse,\r\navant-gardiste par le pass\u00e9,\r\n\r\n10:07:29:14  10:07:33:19\r\n{\\an1}d\u00e9p\u00e9nalise l'homosexualit\u00e9\r\ndans les ann\u00e9es 40,\r\n\r\n10:07:33:21  10:07:37:00\r\n{\\an1}quand ses voisins\r\nfont de la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:40:11\r\n{\\an1}Ces images t\u00e9moignent\r\nd'une autre avanc\u00e9e:\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:45:09\r\n{\\an1}la naissance du partenariat\r\nenregistr\u00e9 en 2005.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:47:04\r\n{\\an1}La Suisse, premier pays\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:49:23\r\n{\\an1}o\u00f9 la reconnaissance\r\ndes couples homosexuels\r\n\r\n10:07:50:01  10:07:52:07\r\n{\\an1}est accord\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n10:07:52:09  10:07:55:04\r\n{\\an1}Depuis, une politique de petits pas.\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:59:11\r\n{\\an1}En 2018, l'autorisation pour les\r\ncouples de m\u00eame sexe d'adopter,\r\n\r\n10:07:59:13  10:08:02:10\r\n{\\an1}mais uniquement l'enfant\r\nde leur partenaire.\r\n\r\n10:08:02:11  10:08:05:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la Suisse\r\ntente d'aller plus loin\r\n\r\n10:08:05:13  10:08:08:09\r\n{\\an1}avec un projet\r\nde mariage civil pour tous.\r\n\r\n10:08:08:11  10:08:11:21\r\n{\\an1}La version adopt\u00e9e\r\nlaisse de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:08:11:23  10:08:14:20\r\n{\\an1}la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n10:08:14:22  10:08:21:00\r\n{\\an1}L'Eglise protestante\r\ns'est prononc\u00e9e pour ce mariage.\r\n\r\n10:08:21:02  10:08:24:21\r\n{\\an1}La Suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\nsi proche d'un d\u00e9nouement\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:30:09\r\n{\\an1}sur cette question sensible.\r\n\r\n10:08:30:11  10:08:34:16\r\n{\\an1}C.GANI: Muriel Waeger,\r\n\r\n10:08:34:20  10:08:37:11\r\n{\\an1}avant qu'on entre dans le vif du\r\nsujet,\r\n\r\n10:08:37:14  10:08:40:20\r\n{\\an1}est-ce qu'on peut vraiment dire que\r\nla Suisse est en retard ?\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:43:03\r\n{\\an1}M.WAEGER: Oui.\r\n\r\n10:08:43:07  10:08:47:10\r\n{\\an1}Elle est en retard pour les couples\r\ndu m\u00eame sexe.\r\n\r\n10:08:47:12  10:08:51:01\r\n{\\an1}Le mariage montre bien qu'on n'a pas\r\nles m\u00eames droits.\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:54:11\r\n{\\an1}On n'a pas le droit d'adopter.\r\n\r\n10:08:54:15  10:08:56:17\r\n{\\an1}Dans le mariage que l'on aimerait\r\navoir,\r\n\r\n10:08:56:21  10:09:00:00\r\n{\\an1}on aimerait avoir le m\u00eame nom, et\r\nles m\u00eames droits.\r\n\r\n10:09:00:03  10:09:04:19\r\n{\\an1}Les couples de m\u00eame sexe,\r\naujourd'hui,\r\n\r\n10:09:04:23  10:09:10:21\r\n{\\an1}sont reconnus comme \u00e9tant comme tous\r\nles autres couples...\r\n\r\n10:09:11:16  10:09:15:09\r\n{\\an1}C.GANI: On a vu qu'on \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0\r\nl'avance avec les partenariats\r\n\r\n10:09:15:12  10:09:17:01\r\n{\\an1}enregistr\u00e9s.\r\nEt tout \u00e0 coup...\r\n\r\n10:09:17:05  10:09:23:03\r\n{\\an1}M.WAEGER: On se reposait l\u00e0-dessus,\r\net on n'a pas avanc\u00e9 depuis.\r\n\r\n10:09:28:03  10:09:29:21\r\n{\\an1}Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile a avanc\u00e9.\r\n\r\n10:09:30:01  10:09:33:21\r\n{\\an1}Avec le partenariat, on a les m\u00eames\r\ndevoirs, mais pas les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:09:34:01  10:09:36:15\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a change rapidement.\r\n\r\n10:09:36:19  10:09:42:17\r\n{\\an1}C.GANI: On a vu l'\u00e9volution des pays\r\nautour de nous.\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:53:08\r\n{\\an1}Est-ce que vous ne vous battez pas\r\ndans quelque chose d'in\u00e9luctable ?\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:58:14\r\n{\\an1}M.FRUEH: Ce qui est primordial de\r\nsavoir,\r\n\r\n10:09:58:18  10:10:04:10\r\n{\\an1}c'est quel est le but du mariage.\r\n\r\n10:10:04:13  10:10:08:10\r\n{\\an1}\u00c7a permet la r\u00e9alisation juridique\r\net spirituelle de la cellule de base\r\n\r\n10:10:08:13  10:10:12:01\r\n{\\an1}de notre soci\u00e9t\u00e9, la famille.\r\nCe n'est pas tomb\u00e9 des \u00e9toiles.\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:16:14\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s les premiers\r\ntextes de la Bible.\r\n\r\n10:10:16:18  10:10:19:11\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, il y avait un homme et\r\nune femme.\r\n\r\n10:10:19:15  10:10:22:22\r\n{\\an1}Ils sont s\u00e9par\u00e9s de leurs parents\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:29:00\r\n{\\an1}pour former une nouvelle cellule et\r\nprocr\u00e9er.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:38:15\r\n{\\an1}Le mariage, ce n'est pas simplement\r\nquelque chose que l'on peut changer.\r\n\r\n10:10:38:19  10:10:41:18\r\n{\\an1}Le mariage, c'est l'homme, la femme,\r\n\r\n10:10:41:21  10:10:45:18\r\n{\\an1}mais toujours avec cette vision de\r\nprocr\u00e9er.\r\n\r\n10:10:45:22  10:10:49:12\r\n{\\an1}Si la soci\u00e9t\u00e9 prot\u00e8ge la famille,\r\n\r\n10:10:49:16  10:10:53:12\r\n{\\an1}c'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:10:53:17  10:10:55:19\r\n{\\an1}lorsqu'un enfant est en route,\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:58:18\r\n{\\an1}la famille est sensibilis\u00e9e.\r\n\r\n10:10:58:22  10:11:04:07\r\n{\\an1}La maman est fragilis\u00e9e,\r\n\r\n10:11:04:11  10:11:06:13\r\n{\\an1}un petit enfant est l\u00e0.\r\n\r\n10:11:06:17  10:11:09:03\r\n{\\an1}\u00c7a demande beaucoup de travail.\r\n\r\n10:11:09:07  10:11:12:10\r\n{\\an1}La vision de la famille et de la\r\nprocr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:11:12:13  10:11:18:11\r\n{\\an1}c'est important.\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:20:17\r\n{\\an1}C.GANI: Vous invoquiez l'Eglise.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:24:03\r\n{\\an1}Il y a une position qui a fait\r\nbeaucoup de bruit ces derniers\r\n\r\n10:11:24:07  10:11:26:10\r\n{\\an1}jours.\r\n\r\n10:11:26:13  10:11:32:10\r\n{\\an1}L'Eglise protestante a dit oui\r\nau mariage pour tous.\r\n\r\n10:11:35:06  10:11:39:17\r\n{\\an1}Pourquoi faites-vous ce pas\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n10:11:39:21  10:11:45:19\r\n{\\an1}C.COSTA: J'avance avec mon temps.\r\n\r\n10:11:56:06  10:11:58:23\r\n{\\an1}\u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 dans l'ADN du\r\nprotestantisme\r\n\r\n10:11:59:03  10:12:05:01\r\n{\\an1}d'avance avec son temps.\r\n\r\n10:12:06:17  10:12:12:17\r\n{\\an1}Il faut prendre les devants pour\r\naccompagner cette communaut\u00e9.\r\n\r\n10:12:12:22  10:12:16:08\r\n{\\an1}L'\u00e9glise dit que c'est un petit\r\nsujet.\r\n\r\n10:12:16:11  10:12:19:21\r\n{\\an1}Il faut le remettre dans une soci\u00e9t\u00e9\r\nun peu plus large\r\n\r\n10:12:20:01  10:12:23:07\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a de vrais probl\u00e8mes de\r\nsoci\u00e9t\u00e9 qui devrait plus nous\r\n\r\n10:12:23:11  10:12:25:16\r\n{\\an1}mobiliser\r\n\r\n10:12:25:19  10:12:29:16\r\n{\\an1}que de simplement voir des personnes\r\nqui s'aiment et qui ont des projets\r\n\r\n10:12:29:20  10:12:35:11\r\n{\\an1}de famille.\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:20\r\n{\\an1}C.GANI: C'est un petit sujet, dit\r\nCaroline Costa.\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:41:21\r\n{\\an1}Pour vous aussi ?\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:45:11\r\n{\\an1}\u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 faire le pas\r\nd'accepter le mariage pour tous ?\r\n\r\n10:12:45:14  10:12:48:18\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Je peux entendre la\r\nsouffrance des homosexuels\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:52:05\r\n{\\an1}qui veulent avoir une\r\nreconnaissance.\r\n\r\n10:12:52:09  10:12:58:07\r\n{\\an1}Pour ces personnes, ce n'est pas un\r\npetit sujet.\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:08:22\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas dans ce sens-l\u00e0\r\nqu'elle le disait.\r\n\r\n10:13:09:02  10:13:12:11\r\n{\\an1}On n'est pas dans une question de\r\nreconnaissance des sentiments\r\n\r\n10:13:12:14  10:13:14:08\r\n{\\an1}amoureux.\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:17:20\r\n{\\an1}Souvent, on dit que les personnes\r\nhomosexuelles ont le droit de\r\n\r\n10:13:18:00  10:13:21:18\r\n{\\an1}s'aimer.\r\nL'Eglise catholique reconna\u00eet.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:24:01\r\n{\\an1}Une relation qui est fond\u00e9e sur\r\nl'amour,\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:30:01\r\n{\\an1}l'\u00e9glise la soutient.\r\n\r\n10:13:31:00  10:13:35:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'\u00e9tait la question du\r\nmariage civil pour tous.\r\n\r\n10:13:35:20  10:13:40:11\r\n{\\an1}La position des \u00e9v\u00eaques,\r\n\r\n10:13:40:15  10:13:46:13\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire que \u00e7a ne\r\nconcernait pas les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:50:19\r\n{\\an1}Les \u00e9v\u00eaques se sont abstenus de se\r\nprononcer sur la question du mariage\r\n\r\n10:13:50:23  10:13:53:22\r\n{\\an1}pour tous.\r\n\r\n10:13:54:02  10:13:58:18\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame une position sur\r\nl'avant-projet.\r\n\r\n10:13:58:22  10:14:01:16\r\n{\\an1}Notre but n'est pas de dire ce qu'il\r\nfaut faire,\r\n\r\n10:14:01:20  10:14:05:07\r\n{\\an1}mais de donner une orientation et de\r\nsoulever\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:09:17\r\n{\\an1}o\u00f9 sont les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:14:09:21  10:14:13:18\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes ne sont pas dans le\r\nmariage pour tous,\r\n\r\n10:14:13:22  10:14:17:07\r\n{\\an1}mais dans les cons\u00e9quences que\r\npourrait avoir ce mariage civil,\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:04\r\n{\\an1}notamment sur la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n10:14:20:08  10:14:26:06\r\n{\\an1}C'est assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:34:14\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois que je vois\r\ncela d'un avant-projet de loi.\r\n\r\n10:14:34:18  10:14:38:01\r\n{\\an1}C'est \u00e9crit dans l'avant-projet.\r\nC'est la tactique du salami.\r\n\r\n10:14:38:05  10:14:44:03\r\n{\\an1}On ne regarde pas les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:14:46:09  10:14:49:23\r\n{\\an1}C.GANI: On va parler apr\u00e8s de\r\nprocr\u00e9ations m\u00e9dicalement assist\u00e9es.\r\n\r\n10:14:50:03  10:14:55:05\r\n{\\an1}Mais sur le principe,\r\n\r\n10:14:55:09  10:14:58:21\r\n{\\an1}2 hommes qui se marient, 2 femmes\r\nqui se marient, vous acceptez ce\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:03:07\r\n{\\an1}principe ?\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:06:07\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Si c'est un mariage\r\nreligieux, non.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:12:05\r\n{\\an1}Un mariage civil,\r\n\r\n10:15:12:09  10:15:18:07\r\n{\\an1}on reconna\u00eet la relation\r\n\r\n10:15:21:22  10:15:26:03\r\n{\\an1}entre 2 personnes si elle est fond\u00e9e\r\nsur l'amour et la bienveillance.\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:29:11\r\n{\\an1}C.GANI: Il y a un projet sur le tas.\r\n\r\n10:15:29:14  10:15:32:11\r\n{\\an1}On a \u00e0 peu pr\u00e8s un consensus sur le\r\nmariage pour tous.\r\n\r\n10:15:32:15  10:15:34:18\r\n{\\an1}Les m\u00eames droits pour tous,\r\n\r\n10:15:34:22  10:15:38:20\r\n{\\an1}m\u00eame si on a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour\r\nl'instant\r\n\r\n10:15:39:00  10:15:44:18\r\n{\\an1}la question de la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e,\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:48:09\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au don de\r\nsperme pour les couples lesbiens.\r\n\r\n10:15:48:12  10:15:51:05\r\n{\\an1}On met de c\u00f4t\u00e9 le sujet qui f\u00e2che.\r\n\r\n10:15:51:09  10:15:56:03\r\n{\\an1}On est quand m\u00eame avec un projet qui\r\nlutte contre les discriminations.\r\n\r\n10:15:56:07  10:15:59:07\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Les discriminations sont\r\nune chose ha\u00efssable\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:01:13\r\n{\\an1}contre laquelle on a le droit de\r\nlutter.\r\n\r\n10:16:01:17  10:16:04:12\r\n{\\an1}Sous couvert de lutter contre des\r\ndiscriminations,\r\n\r\n10:16:04:16  10:16:08:13\r\n{\\an1}on modifie les r\u00e8gles et on\r\nr\u00e9fl\u00e9chit assez peu.\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:11:08\r\n{\\an1}L'Eglise protestante a assez peu\r\nr\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:17:10\r\n{\\an1}sur les cons\u00e9quences soci\u00e9tales.\r\n\r\n10:16:17:13  10:16:20:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais de ceux qui souhaitaient\r\nqu'on ait un changement\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:23:08\r\n{\\an1}constitutionnel d'abord.\r\n\r\n10:16:23:11  10:16:25:20\r\n{\\an1}Le droit au mariage est dans la\r\nconstitution.\r\n\r\n10:16:26:00  10:16:28:03\r\n{\\an1}Dans l'esprit des gens,\r\n\r\n10:16:28:07  10:16:31:08\r\n{\\an1}le mariage a un certain sens.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:34:00\r\n{\\an1}Si une poign\u00e9e de personnes, les\r\nparlementaires,\r\n\r\n10:16:34:04  10:16:38:13\r\n{\\an1}peut changer le sens de ce mot,\r\n\r\n10:16:38:17  10:16:42:07\r\n{\\an1}ce serait bien de consulter\r\nl'ensemble des citoyens.\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:47:08\r\n{\\an1}Il y a une interdiction dans la\r\nconstitution des m\u00e8res porteuses.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:51:08\r\n{\\an1}Il y aura un d\u00e9bat entre lesbiennes\r\nqui voudront un don de sperme,\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:55:05\r\n{\\an1}les homosexuels qui ont\r\nl'interdiction...\r\n\r\n10:16:55:09  10:16:58:11\r\n{\\an1}C.GANI: Il n'y a pas eu de\r\nmodification constitutionnelle.\r\n\r\n10:16:58:15  10:17:02:08\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Vous parlez du salami.\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:08:01\r\n{\\an1}Au lieu d'avoir frontalement un vrai\r\nd\u00e9bat,\r\n\r\n10:17:08:05  10:17:13:10\r\n{\\an1}en posant la question au peuple:\r\n\r\n10:17:13:13  10:17:18:22\r\n{\\an1}\"Consid\u00e9rez-vous v\u00e9ritablement\r\nqu'un homme et un homme\r\n\r\n10:17:19:02  10:17:23:03\r\n{\\an1}ou une femme et une femme, c'est la\r\nm\u00eame chose qu'un homme et une femme,\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:29:04\r\n{\\an1}car il y a 2 \u00eatres humains \u00e9gaux en\r\ndroit et en dignit\u00e9,\r\n\r\n10:17:31:13  10:17:34:23\r\n{\\an1}ou est-ce que le mariage repr\u00e9sente\r\nquelque chose pour vous ?\"\r\n\r\n10:17:35:02  10:17:38:12\r\n{\\an1}La commission a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\navoir de d\u00e9bat constitutionnel,\r\n\r\n10:17:38:16  10:17:43:00\r\n{\\an1}de faire \u00e7a sous forme de loi,\r\n\r\n10:17:43:04  10:17:47:00\r\n{\\an1}d'\u00e9vacuer ce qui allait provoquer un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 coup s\u00fbr,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 savoir la question de la\r\nprocr\u00e9ation, et d'y aller \u00e9tape par\r\n\r\n10:17:50:14  10:17:52:17\r\n{\\an1}\u00e9tape.\r\n\r\n10:17:52:21  10:17:57:12\r\n{\\an1}C.GANI: Sur le projet tel qu'il a\r\n\u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en commission,\r\n\r\n10:17:57:16  10:18:01:16\r\n{\\an1}il dit mariage pour tous, les m\u00eames\r\ndroits pour tous.\r\n\r\n10:18:01:20  10:18:05:09\r\n{\\an1}Vous disiez que c'est la m\u00eame chose\r\nque le partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:18:05:12  10:18:07:15\r\n{\\an1}Mais il y a quand m\u00eame des\r\ndiff\u00e9rences.\r\n\r\n10:18:07:19  10:18:10:00\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: J'attends qu'on me les\r\nmontre.\r\n\r\n10:18:10:04  10:18:13:05\r\n{\\an1}Il y a quelques petites diff\u00e9rences\r\nqui se justifient.\r\n\r\n10:18:13:09  10:18:19:07\r\n{\\an1}Elles ne sont pour rien de la\r\ndiscrimination.\r\n\r\n10:18:20:03  10:18:26:03\r\n{\\an1}Il faut traiter les situations\r\nsemblables\r\n\r\n10:18:26:10  10:18:32:10\r\n{\\an1}de mani\u00e8re semblable.\r\n\r\n10:18:34:04  10:18:37:23\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat, lorsque vous mettez\r\ndans un lit 2 personnes dans un lit,\r\n\r\n10:18:38:03  10:18:40:21\r\n{\\an1}si vous en retrouvez 3 au bout d'un\r\nan, c'est le cas\r\n\r\n10:18:41:01  10:18:43:06\r\n{\\an1}que lorsque nous avons un homme une\r\nfemme.\r\n\r\n10:18:43:10  10:18:45:20\r\n{\\an1}C'est un fait biologique.\r\n\r\n10:18:46:01  10:18:50:11\r\n{\\an1}Le droit ne peut qu'accompagner le\r\nfait.\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:56:05\r\n{\\an1}Et que vous avez un enfant, \u00e7a\r\nint\u00e9resse la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:18:56:09  10:19:02:07\r\n{\\an1}qui doit l\u00e9gif\u00e9rer sur la situation.\r\n\r\n10:19:02:12  10:19:06:04\r\n{\\an1}Il n'y a pas ce probl\u00e8me dans des\r\ncouples qui ne sont pas f\u00e9conds.\r\n\r\n10:19:06:08  10:19:08:11\r\n{\\an1}Si vous voulez les rendre f\u00e9conds,\r\n\r\n10:19:08:14  10:19:14:11\r\n{\\an1}c'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:27:23  10:19:33:08\r\n{\\an1}M.REYNARD: Je suis frapp\u00e9 par le\r\nfait que pour la prochaine fois,\r\n\r\n10:19:33:11  10:19:37:05\r\n{\\an1}Monsieur Nidegger revienne sur cette\r\nhistoire de la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n10:19:37:10  10:19:39:22\r\n{\\an1}Il y a toujours un renvoi \u00e0 la\r\nsexualit\u00e9.\r\n\r\n10:19:40:02  10:19:44:01\r\n{\\an1}Il y a quelque chose qui vous\r\nperturbe.\r\n\r\n10:19:44:05  10:19:47:06\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me chose,\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:12\r\n{\\an1}on parle de d\u00e9mocratie,\r\n\r\n10:19:49:16  10:19:51:22\r\n{\\an1}de droits de vote du peuple.\r\n\r\n10:19:52:02  10:19:55:11\r\n{\\an1}Ce sera toujours le cas dans notre\r\npays.\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:58:13\r\n{\\an1}Le partenariat enregistr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9\r\npar la population.\r\n\r\n10:19:58:17  10:20:00:20\r\n{\\an1}Vous y \u00e9tiez oppos\u00e9s,\r\n\r\n10:20:01:00  10:20:06:14\r\n{\\an1}mais la population a dit oui.\r\n\r\n10:20:06:18  10:20:10:12\r\n{\\an1}Ce que je ne comprends pas,\r\n\r\n10:20:10:16  10:20:14:09\r\n{\\an1}c'est toute l'\u00e9nergie qui est mise\r\npour lutter contre ces droits.\r\n\r\n10:20:14:12  10:20:17:14\r\n{\\an1}On ne va rien nous enlever, \u00e0 nous.\r\n\r\n10:20:17:18  10:20:20:04\r\n{\\an1}Comme hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels,\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:24:18\r\n{\\an1}on n'aura pas de droit en moins.\r\n\r\n10:20:24:22  10:20:30:19\r\n{\\an1}On va juste donner des droits\r\nsuppl\u00e9mentaires aux homosexuels.\r\n\r\n10:20:30:23  10:20:34:14\r\n{\\an1}Je ne comprends pas toute l'\u00e9nergie\r\nque vous mettez pour vous battre\r\n\r\n10:20:34:18  10:20:37:20\r\n{\\an1}contre des droits suppl\u00e9mentaires\r\npour d'autres personnes.\r\n\r\n10:20:38:00  10:20:40:04\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Il y a un combat pour un\r\nmot.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:42:14\r\n{\\an1}Et de ce mot,\r\non va faire d\u00e9couler un droit.\r\n\r\n10:20:42:18  10:20:48:16\r\n{\\an1}Et ce droit sera un droit \u00e0\r\nl'enfant.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:52:20\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais que l'on regarde\r\nles diff\u00e9rences entre le partenariat\r\n\r\n10:20:53:00  10:20:55:11\r\n{\\an1}enregistr\u00e9 et le mariage pour tous.\r\n\r\n10:20:55:15  10:20:59:13\r\n{\\an1}L'adoption conjointe serait possible\r\navec le mariage,\r\n\r\n10:20:59:17  10:21:02:17\r\n{\\an1}ce qui n'est pas le cas avec le\r\npartenariat enregistr\u00e9, \u00e0\r\n\r\n10:21:02:21  10:21:08:19\r\n{\\an1}l'exception de l'adoption de\r\nl'enfant du partenaire.\r\n\r\n10:21:09:02  10:21:12:13\r\n{\\an1}La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\nn'est pas autoris\u00e9e avec le\r\n\r\n10:21:12:17  10:21:15:22\r\n{\\an1}partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:22:18\r\n{\\an1}Pour l'instant, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e\r\ndu projet du mariage pour tous.\r\n\r\n10:21:22:22  10:21:27:13\r\n{\\an1}Mais elle pourrait revenir lors du\r\nd\u00e9bat du printemps.\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:32:23\r\n{\\an1}Les \u00e9poux auraient le libre choix de\r\nleur r\u00e9gime matrimonial.\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:36:16\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le libre choix du r\u00e9gime\r\nmatrimonial existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:21:36:20  10:21:42:18\r\n{\\an1}C.GANI: En s\u00e9paration des biens,\r\nactuellement.\r\n\r\n10:21:43:17  10:21:47:10\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Vous pouvez opter\r\npour l'autre r\u00e9gime,\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:49:13\r\n{\\an1}la participation aux\r\nacqu\u00eats,\r\n\r\n10:21:49:15  10:21:52:04\r\n{\\an1}alors que pour les couples mari\u00e9s,\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:56:01\r\n{\\an1}vous \u00eates d'office pour la\r\nparticipation aux acqu\u00eats\r\n\r\n10:21:56:05  10:22:02:03\r\n{\\an1}mais vous pouvez opter pour l'autre\r\noption.\r\n\r\n10:22:04:06  10:22:06:11\r\n{\\an1}Il y a 15 ans,\r\n\r\n10:22:06:15  10:22:09:12\r\n{\\an1}lorsqu'il y a eu ce d\u00e9bat,\r\n\r\n10:22:09:16  10:22:12:19\r\n{\\an1}sachant que la question de filiation\r\nallait faire probl\u00e8me,\r\n\r\n10:22:12:23  10:22:15:02\r\n{\\an1}on a mis dans la loi\r\nsur le partenariat\r\n\r\n10:22:15:06  10:22:17:07\r\n{\\an1}une interdiction d'adopter.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:20:06\r\n{\\an1}C'est une discrimination.\r\n\r\n10:22:20:09  10:22:23:11\r\n{\\an1}On a fait cette discrimination pour\r\nrassurer la population\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:28:05\r\n{\\an1}sur le caract\u00e8re non dangereux.\r\n\r\n10:22:28:09  10:22:32:11\r\n{\\an1}Entre adultes consentants,\r\n\r\n10:22:32:13  10:22:35:02\r\n{\\an1}qu'est-ce que l'\u00c9tat doit s'immiscer\r\nl\u00e0-dedans ?\r\n\r\n10:22:35:07  10:22:39:05\r\n{\\an1}Je suis d'accord avec vous.\r\n\r\n10:22:39:09  10:22:42:09\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter la cons\u00e9quence de tout\r\ncela sur les enfants,\r\n\r\n10:22:42:12  10:22:45:05\r\n{\\an1}on avait interdit cela.\r\n\r\n10:22:45:09  10:22:51:07\r\n{\\an1}Voyant que la PMA va poser probl\u00e8me,\r\non la ressort.\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:57:15\r\n{\\an1}On avance \u00e9tape par \u00e9tape dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 dans laquelle...\r\n\r\n10:22:57:19  10:23:03:17\r\n{\\an1}On se fout pas mal du devenir des\r\nenfants...\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:11:05\r\n{\\an1}C.COSTA: Pas du tout.\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:17:04\r\n{\\an1}Les enfants de ces familles\r\ncroissent mieux.\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:20:11\r\n{\\an1}Ces personnes-l\u00e0 sont tellement\r\ndiscrimin\u00e9es,\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:22:19\r\n{\\an1}elles ont tellement peur de mal\r\nfaire\r\n\r\n10:23:22:23  10:23:25:03\r\n{\\an1}et de mal \u00e9duqu\u00e9,\r\n\r\n10:23:25:07  10:23:29:19\r\n{\\an1}qu'elles sont tellement conscientes\r\n\r\n10:23:29:23  10:23:35:21\r\n{\\an1}qu'elles chargent les enfants de\r\ncette empathie,\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:39:07\r\n{\\an1}de ce non-jugement.\r\n\r\n10:23:39:11  10:23:43:01\r\n{\\an1}Ces recherches ont d\u00e9montr\u00e9 que ce\r\nsont des enfants tr\u00e8s ouverts et\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:45:23\r\n{\\an1}tr\u00e8s bien dans leur peau.\r\n\r\n10:23:46:03  10:23:51:07\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Ce n'est pas unanime.\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:54:05\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Il n'y a aucune \u00e9tude\r\nqui a montr\u00e9\r\n\r\n10:23:54:09  10:24:00:16\r\n{\\an1}que des enfants de couples\r\nhomosexuels vont moins bien\r\n\r\n10:24:00:19  10:24:02:22\r\n{\\an1}ou \u00e9tait plus tristes.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:08:01\r\n{\\an1}Strictement aucune \u00e9tude.\r\n\r\n10:24:08:04  10:24:13:07\r\n{\\an1}C.GANI: On va revenir sur la\r\ntechnique du salami.\r\n\r\n10:24:13:11  10:24:17:11\r\n{\\an1}On est en train de saucissonner un\r\nprojet.\r\n\r\n10:24:17:15  10:24:22:10\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 mieux\r\nd'avoir tout en m\u00eame temps ?\r\n\r\n10:24:22:13  10:24:25:23\r\n{\\an1}Mariage pour tous, et la question de\r\nla procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\n\r\n10:24:26:03  10:24:29:17\r\n{\\an1}assist\u00e9e ?\r\nM.REYNARD: Totalement.\r\n\r\n10:24:29:21  10:24:34:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y\r\na pas mal de changements.\r\n\r\n10:24:34:12  10:24:39:03\r\n{\\an1}Lors du traitement de cet objet,\r\n\r\n10:24:39:07  10:24:41:11\r\n{\\an1}il y aura une majorit\u00e9 pour ajouter\r\nla PMA\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:43:17\r\n{\\an1}et avoir un projet \u00e9galitaire.\r\n\r\n10:24:43:22  10:24:47:19\r\n{\\an1}C'est ce que je d\u00e9fends.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:59:12\r\n{\\an1}Je crois savoir que l'aile plut\u00f4t\r\nde droite s'y est oppos\u00e9e.\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:00:08\r\n{\\an1}On veut avoir une situation de m\u00eames\r\ndroits.\r\n\r\n10:25:02:16  10:25:06:15\r\n{\\an1}On veut avoir une situation de m\u00eames\r\ndroits.\r\n\r\n10:25:06:19  10:25:08:22\r\n{\\an1}Sur la PMA,\r\n\r\n10:25:09:02  10:25:14:22\r\n{\\an1}on donnerait les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:19:12\r\n{\\an1}Il ne faut pas sous-estimer une\r\nchose.\r\n\r\n10:25:19:16  10:25:22:19\r\n{\\an1}C'est l'importance que \u00e7a a\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 sur l'acceptation,\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:25:02\r\n{\\an1}sur la tol\u00e9rance.\r\n\r\n10:25:25:06  10:25:27:09\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes viennent d'\u00eatre men\u00e9es.\r\n\r\n10:25:27:12  10:25:29:15\r\n{\\an1}Elles montrent\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:33:11\r\n{\\an1}que le fait d'avoir un mariage pour\r\ntous dans un pays,\r\n\r\n10:25:33:13  10:25:37:23\r\n{\\an1}\u00e7a fait baisser le taux de suicides\r\ndes jeunes homosexuels.\r\n\r\n10:25:38:03  10:25:41:13\r\n{\\an1}Parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9\r\non est except\u00e9 l'emporte son\r\n\r\n10:25:41:17  10:25:46:01\r\n{\\an1}orientation sexuelle.\r\n\r\n10:25:46:05  10:25:52:03\r\n{\\an1}On ne doit pas sous-estimer cela\r\ndans le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:25:52:07  10:25:55:16\r\n{\\an1}C.GANI: Vous nous avez dit que\r\nl'Eglise catholique ne peut pas se\r\n\r\n10:25:55:20  10:25:59:05\r\n{\\an1}prononcer sur le mariage pour tous\r\nsans savoir ce que l'on fait\r\n\r\n10:25:59:09  10:26:02:01\r\n{\\an1}de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\nassist\u00e9e.\r\n\r\n10:26:02:04  10:26:05:01\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Juste avant de\r\nr\u00e9pondre,\r\n\r\n10:26:05:05  10:26:11:03\r\n{\\an1}vous avez parl\u00e9 du droit de cit\u00e9.\r\n\r\n10:26:22:16  10:26:26:10\r\n{\\an1}Les \u00e9v\u00eaques ont clairement dit que\r\nc'est une discrimination, il faut\r\n\r\n10:26:26:13  10:26:32:11\r\n{\\an1}soutenir ce droit de cit\u00e9.\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:37:12\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: La naturalisation est\r\nfacilit\u00e9e pour les couples mari\u00e9s et\r\n\r\n10:26:37:16  10:26:39:19\r\n{\\an1}pour les couples partenari\u00e9s\r\n\r\n10:26:39:23  10:26:45:19\r\n{\\an1}est facilit\u00e9e \u00e9galement.\r\n\r\n10:26:48:19  10:26:54:19\r\n{\\an1}Vous vous battez pour des mots.\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:00:14\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: La difficult\u00e9 qu'on\r\navait dans la commission de\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:01:21\r\n{\\an1}bio\u00e9thique sur la PMA,\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:06:13\r\n{\\an1}c'est de rappeler qu'il n'y a pas de\r\ndroit \u00e0 l'enfant.\r\n\r\n10:27:06:17  10:27:12:15\r\n{\\an1}L'enfant est une personne qui a des\r\ndroits aussi.\r\n\r\n10:27:16:17  10:27:20:11\r\n{\\an1}On marchandise l'enfant en disant\r\nqu'on a le droit d'avoir un enfant.\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:24:12\r\n{\\an1}C'est le souci de la PMA.\r\n\r\n10:27:24:16  10:27:28:03\r\n{\\an1}Le souci qu'avaient les \u00e9v\u00eaques avec\r\nla procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:29:12\r\n{\\an1}assist\u00e9e,\r\n\r\n10:27:29:16  10:27:33:10\r\n{\\an1}ce n'est pas un souci qui concerne\r\nseulement les couples homosexuels.\r\n\r\n10:27:33:13  10:27:35:16\r\n{\\an1}C'est une position g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:27:35:20  10:27:37:18\r\n{\\an1}Il y a des probl\u00e8mes \u00e9thiques \u00e0 la\r\nPMA\r\n\r\n10:27:37:22  10:27:40:01\r\n{\\an1}aussi pour les couples\r\nh\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n10:27:40:05  10:27:43:12\r\n{\\an1}C.GANI: C'est un autre sujet.\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:47:22\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Je crois que c'est\r\nvraiment le sujet.\r\n\r\n10:27:48:02  10:27:51:17\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais bien entendre\r\nMuriel Waeger sur ce que vous venez\r\n\r\n10:27:51:21  10:27:54:00\r\n{\\an1}de dire.\r\nIl y a une marchandisation de\r\n\r\n10:27:54:04  10:27:56:07\r\n{\\an1}l'enfant ?\r\n\r\n10:27:56:11  10:27:58:17\r\n{\\an1}M.WAEGER: Je ne pense pas que ce\r\nsoit le cas.\r\n\r\n10:27:58:21  10:28:00:15\r\n{\\an1}Si on ouvre le mariage pour tous,\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:05:09\r\n{\\an1}il s'agit d'ouvrir les m\u00eames droits\r\net devoirs.\r\n\r\n10:28:05:12  10:28:09:05\r\n{\\an1}Pour moi, il n'y a pas de probl\u00e8me\r\nsi c'est interdit pour les couples\r\n\r\n10:28:09:09  10:28:14:07\r\n{\\an1}h\u00e9t\u00e9rosexuels de l'interdire aussi\r\npour les couples homosexuels.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:18:07\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, on parle de quelque chose\r\npour lequel les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n10:28:18:10  10:28:20:21\r\n{\\an1}ont acc\u00e8s.\r\nIl faut donc l'ouvrir aussi pour les\r\n\r\n10:28:21:01  10:28:23:04\r\n{\\an1}couples de m\u00eame sexe.\r\n\r\n10:28:23:08  10:28:25:11\r\n{\\an1}Par contre, ce que \u00e7a engendre\r\napr\u00e8s,\r\n\r\n10:28:25:14  10:28:27:15\r\n{\\an1}quand on fait cette discrimination,\r\n\r\n10:28:27:19  10:28:31:21\r\n{\\an1}\u00e7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:28:32:01  10:28:35:15\r\n{\\an1}Ces cons\u00e9quences sont graves.\r\n\r\n10:28:35:19  10:28:39:09\r\n{\\an1}Ce qu'on fait subir \u00e0 ces femmes,\r\n\r\n10:28:39:12  10:28:45:11\r\n{\\an1}c'est de les faire aller en Espagne\r\npour avoir cette PMA\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:51:15\r\n{\\an1}dans un pays o\u00f9 c'est permis.\r\n\r\n10:28:56:03  10:29:00:11\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9penses.\r\n\r\n10:29:00:15  10:29:05:05\r\n{\\an1}Quand vous avez un probl\u00e8me avec\r\nvotre enfant,\r\n\r\n10:29:05:09  10:29:11:07\r\n{\\an1}vous ne pouvez pas aller chez le\r\ngyn\u00e9cologue au coin de la rue.\r\n\r\n10:29:12:01  10:29:16:21\r\n{\\an1}Ce sont des probl\u00e8mes qui existent\r\net qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui.\r\n\r\n10:29:17:01  10:29:20:21\r\n{\\an1}Ils ont des cons\u00e9quences sur la vie\r\ndes enfants et de la m\u00e8re biologique\r\n\r\n10:29:21:01  10:29:26:13\r\n{\\an1}de ses enfants.\r\nC.GANI: Est-ce qu'on est hypocrite ?\r\n\r\n10:29:26:16  10:29:30:08\r\n{\\an1}On laisse ces femmes allait\r\nl'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:29:30:11  10:29:32:22\r\n{\\an1}on a meilleur temps de les laisser\r\naller en Suisse ?\r\n\r\n10:29:32:22  10:29:36:09\r\n{\\an1}M.FRUEH: Je ne pense pas que ce soit\r\nune question d'hypocrisie.\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:38:15\r\n{\\an1}C'est une question de choix.\r\n\r\n10:29:38:19  10:29:41:02\r\n{\\an1}C.GANI: Mais \u00e7a se fait ?\r\n\r\n10:29:41:06  10:29:45:11\r\n{\\an1}M.FRUEH: Oui.\r\n\r\n10:29:45:14  10:29:49:09\r\n{\\an1}J'aimerais revenir sur le droit de\r\nl'enfant.\r\n\r\n10:29:49:12  10:29:55:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est la journ\u00e9e des\r\ndroits de l'enfant.\r\n\r\n10:29:56:22  10:30:00:00\r\n{\\an1}Un article de la convention\r\ninternationale des droits de\r\n\r\n10:30:00:03  10:30:01:15\r\n{\\an1}l'enfant\r\n\r\n10:30:01:19  10:30:06:21\r\n{\\an1}dit que l'enfant a droit \u00e0 un p\u00e8re\r\net une m\u00e8re.\r\n\r\n10:30:07:01  10:30:10:06\r\n{\\an1}On s'est rendu compte dans\r\nl'\u00e9ducation qu'un enfant a besoin\r\n\r\n10:30:10:10  10:30:16:08\r\n{\\an1}de ses 2 parents.\r\n\r\n10:30:19:10  10:30:22:23\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que deux femmes et 2\r\nhommes peuvent \u00eatre fantastiques\r\n\r\n10:30:23:03  10:30:29:01\r\n{\\an1}mais un enfant a besoin des deux.\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:33:20\r\n{\\an1}C.COSTA: J'aimerais revenir sur le\r\ntexte de la Gen\u00e8se.\r\n\r\n10:30:34:00  10:30:36:07\r\n{\\an1}Il est souvent cit\u00e9 dans ce genre de\r\nd\u00e9bat.\r\n\r\n10:30:36:11  10:30:38:12\r\n{\\an1}C'est tout au d\u00e9but de la Bible.\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:40:22\r\n{\\an1}Il y a 2 r\u00e9cits de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:30:41:03  10:30:45:16\r\n{\\an1}Dans l'un de ces r\u00e9cits, il est dit\r\n\r\n10:30:45:20  10:30:51:18\r\n{\\an1}que \"Dieu cr\u00e9a un humain\"\r\n\r\n10:30:55:11  10:31:00:01\r\n{\\an1}et qu'il le fit m\u00e2le et femelle.\r\n\r\n10:31:00:05  10:31:04:01\r\n{\\an1}C'est une diff\u00e9renciation d'identit\u00e9\r\nde genre.\r\n\r\n10:31:04:05  10:31:07:00\r\n{\\an1}Et \u00e0 partir de l\u00e0...\r\n\r\n10:31:07:03  10:31:13:02\r\n{\\an1}Je me suis perdue.\r\n\r\n10:31:15:20  10:31:17:20\r\n{\\an1}C.GANI: Faut-il un papa\r\net une maman ?\r\n\r\n10:31:17:22  10:31:25:11\r\n{\\an1}C.COSTA: En fait on a surtout besoin\r\nde 2 parents aimants.\r\n\r\n10:31:27:09  10:31:33:09\r\n{\\an1}On fait croire qu'un papa et une\r\nmaman sont formidables.\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:37:16\r\n{\\an1}Mais on ne parle pas des parents qui\r\nne s'occupent pas\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:43:18\r\n{\\an1}de leurs enfants.\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:50:22\r\n{\\an1}Les familles monoparentales\r\nne vivant pas seules.\r\n\r\n10:31:51:02  10:31:57:00\r\n{\\an1}Ils ont des tantes et oncles, etc.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:05:11\r\n{\\an1}C.GANI: Un t\u00e9l\u00e9spectateur nous dit\r\nqu'il pr\u00e9f\u00e8re un enfant heureux\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:09:04\r\n{\\an1}dans une famille monoparentale\r\nplut\u00f4t qu'un enfant malheureux dans\r\n\r\n10:32:09:08  10:32:12:04\r\n{\\an1}une famille dysfonctionnelle.\r\n\r\n10:32:12:08  10:32:15:17\r\n{\\an1}M.FRUEH: J'ai travaill\u00e9 pendant 25\r\nans avec des cas sociaux tr\u00e8s\r\n\r\n10:32:15:21  10:32:18:00\r\n{\\an1}graves.\r\n\r\n10:32:18:04  10:32:23:15\r\n{\\an1}Il y a des jeunes qui ont d\u00e9pass\u00e9\r\ntoutes les bornes.\r\n\r\n10:32:23:19  10:32:29:17\r\n{\\an1}95 % sont des jeunes qui n'ont pas\r\neu papa maman.\r\n\r\n10:32:32:10  10:32:38:10\r\n{\\an1}Le p\u00e8re et la m\u00e8re c'est pour moi\r\n\u00e9ducateur.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:47:11\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le fait de savoir si 2\r\nfemmes peuvent \u00e9duquer un enfant.\r\n\r\n10:32:47:14  10:32:49:17\r\n{\\an1}C'est une question tr\u00e8s horizontale.\r\n\r\n10:32:49:21  10:32:55:09\r\n{\\an1}La verticalit\u00e9 dispara\u00eet.\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:57:15\r\n{\\an1}Lorsque l'enfant se situe,\r\n\r\n10:32:57:19  10:33:00:05\r\n{\\an1}ce n'est pas par rapport \u00e0 des\r\nparents aimants.\r\n\r\n10:33:00:09  10:33:04:04\r\n{\\an1}Mais c'est aussi dans l'origine de\r\nla vie.\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:07:13\r\n{\\an1}Avant l'arriv\u00e9e des hormones,\r\n\r\n10:33:07:18  10:33:13:16\r\n{\\an1}les enfants se demandent comment on\r\nfait des enfants.\r\n\r\n10:33:16:17  10:33:22:17\r\n{\\an1}L'enfant veut savoir son origine.\r\n\r\n10:33:23:22  10:33:30:14\r\n{\\an1}Lui dire que son origine est l'amour\r\nde ses parents va l'amener \u00e0 penser\r\n\r\n10:33:30:16  10:33:32:02\r\n{\\an1}qu'on lui ment.\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:38:11\r\n{\\an1}Cela montre que certaines\r\ntechniques d'\u00e9ducation\r\n\r\n10:33:38:12  10:33:45:09\r\n{\\an1}marchent pour les animaux,\r\nmais pas pour les enfants.\r\n\r\n10:33:46:23  10:33:51:05\r\n{\\an1}C.COSTA: On va pouvoir ramener le\r\nd\u00e9bat a quelque chose de plus grand.\r\n\r\n10:33:51:09  10:33:53:16\r\n{\\an1}Notre origine n'est pas l'humain\r\n\r\n10:33:53:20  10:33:59:17\r\n{\\an1}mais ce que moi j'appellerai Dieu.\r\n\r\n10:34:01:04  10:34:05:07\r\n{\\an1}Nous avons tous une m\u00eame origine.\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:07:13\r\n{\\an1}C.GANI: On va revenir sur la PMA.\r\n\r\n10:34:07:17  10:34:12:13\r\n{\\an1}l'Eglise protestante est-elle pour ?\r\n\r\n10:34:12:17  10:34:17:15\r\n{\\an1}C.COSTA: Il n'y a pas de position\r\n\u00e9tablie sur ce sujet.\r\n\r\n10:34:17:19  10:34:20:11\r\n{\\an1}On est entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le\r\nprojet du mariage.\r\n\r\n10:34:20:14  10:34:26:12\r\n{\\an1}On peut supposer que derri\u00e8re,\r\n\r\n10:34:26:16  10:34:31:00\r\n{\\an1}il y a la multiplication,\r\nc'est-\u00e0-dire l'accueil de l'enfant.\r\n\r\n10:34:31:04  10:34:34:11\r\n{\\an1}Cela va de soi que ce n'est pas\r\ntoujours le projet de tous les\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:39:15\r\n{\\an1}mariages.\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:43:02\r\n{\\an1}Le mariage, pour l'instant, un homme\r\net une femme, s'unissent.\r\n\r\n10:34:43:06  10:34:47:14\r\n{\\an1}Ils forment d\u00e9j\u00e0 une famille.\r\n\r\n10:34:47:18  10:34:51:23\r\n{\\an1}C'est ce que l'on dit aussi pendant\r\nle mariage.\r\n\r\n10:34:52:03  10:34:54:11\r\n{\\an1}La famille elle est n\u00e9e d\u00e9j\u00e0 lors du\r\nmariage.\r\n\r\n10:34:54:15  10:34:57:11\r\n{\\an1}Les fruits du mariage\r\n\r\n10:34:57:15  10:35:03:13\r\n{\\an1}ne sont pas que des enfants.\r\n\r\n10:35:05:12  10:35:09:11\r\n{\\an1}Quand un couple n'a que les enfants\r\npour horizon, il peut se perdre.\r\n\r\n10:35:09:15  10:35:14:04\r\n{\\an1}C.GANI: St\u00e8ve Bobillier ?\r\n\r\n10:35:14:08  10:35:20:06\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: J'avais une remarque\r\nsur la PMA.\r\n\r\n10:35:24:19  10:35:29:00\r\n{\\an1}L'Eglise catholique est contre la\r\nPMA.\r\n\r\n10:35:29:05  10:35:31:15\r\n{\\an1}Car cela pose de graves probl\u00e8mes\r\n\u00e9thiques.\r\n\r\n10:35:31:19  10:35:37:17\r\n{\\an1}Pour l'enfant et les parents.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:42:08\r\n{\\an1}La mani\u00e8re la plus facile d'avoir\r\ndes enfants c'est la f\u00e9condation in\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:46:05\r\n{\\an1}vitro.\r\n\r\n10:35:46:09  10:35:51:18\r\n{\\an1}C'est pour en faire une on va cr\u00e9er\r\n10 embryons.\r\n\r\n10:35:51:23  10:35:56:00\r\n{\\an1}On en implante deux.\r\n\r\n10:35:56:04  10:35:58:20\r\n{\\an1}Mais souvent \u00e7a ne marche pas\r\n\r\n10:35:59:00  10:36:04:22\r\n{\\an1}la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:36:05:13  10:36:09:17\r\n{\\an1}L\u00e0, on implante deux embryons\r\n\r\n10:36:09:21  10:36:13:16\r\n{\\an1}et on a un ou deux enfants.\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:23\r\n{\\an1}Les autres embryons sont congel\u00e9s\r\napr\u00e8s 5 ans.\r\n\r\n10:36:19:03  10:36:25:01\r\n{\\an1}En Suisse on leur demande ce qu'ils\r\nveulent faire des embryons restants.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:28:11\r\n{\\an1}Cela pose probl\u00e8me pour les parents,\r\n\r\n10:36:28:14  10:36:32:00\r\n{\\an1}car ce sont d\u00e9j\u00e0 des enfants en\r\npuissance.\r\n\r\n10:36:32:04  10:36:35:05\r\n{\\an1}Il y a souvent une grave crise de\r\nconscience\r\n\r\n10:36:35:09  10:36:41:07\r\n{\\an1}de la part des parents.\r\n\r\n10:36:42:13  10:36:46:12\r\n{\\an1}Il y a la question de l'embryon qui\r\nse pose: Est-ce que ce sont d\u00e9j\u00e0 des\r\n\r\n10:36:46:16  10:36:52:14\r\n{\\an1}enfants ? C'est une question\r\njuridique.\r\n\r\n10:36:54:21  10:36:58:17\r\n{\\an1}C.GANI: On est sur le principe m\u00eame\r\nde la PMA et non sur la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:36:58:21  10:37:00:23\r\n{\\an1}h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 et homosexualit\u00e9.\r\n\r\n10:37:01:04  10:37:03:16\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: C'est ce que je veux\r\ndire.\r\n\r\n10:37:03:20  10:37:06:16\r\n{\\an1}Les questions se posent pour les\r\ncouples h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n10:37:06:20  10:37:08:23\r\n{\\an1}comme pour les homosexuels.\r\n\r\n10:37:09:03  10:37:14:13\r\n{\\an1}Mme Waeger,\r\n\r\n10:37:14:17  10:37:18:02\r\n{\\an1}vous avez dit qu'il y avait\r\ndiscrimination envers les personnes\r\n\r\n10:37:18:06  10:37:24:04\r\n{\\an1}homosexuelles et notamment vers les\r\ncouples lesbiens.\r\n\r\n10:37:26:03  10:37:32:03\r\n{\\an1}Il faut faire une diff\u00e9rence entre\r\ndiscrimination et distinction.\r\n\r\n10:37:32:07  10:37:35:23\r\n{\\an1}La discrimination c'est que dans un\r\nm\u00eame contexte on accepte quelque\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:42:01\r\n{\\an1}chose de diff\u00e9rent pour quelqu'un\r\nd'autre.\r\n\r\n10:37:42:10  10:37:44:14\r\n{\\an1}On montre les probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:37:44:18  10:37:49:17\r\n{\\an1}on ne refuse rien.\r\n\r\n10:37:49:21  10:37:52:22\r\n{\\an1}La distinction, c'est quand on a des\r\ncontextes diff\u00e9rents\r\n\r\n10:37:53:02  10:37:57:03\r\n{\\an1}et que dans ces contextes\r\ndiff\u00e9rents,\r\n\r\n10:37:57:07  10:38:02:10\r\n{\\an1}c'est normal qu'il y ait des\r\nr\u00e9ponses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:38:02:13  10:38:06:04\r\n{\\an1}En introduisant la possibilit\u00e9 de la\r\nPMA pour les couples lesbiens,\r\n\r\n10:38:06:08  10:38:10:16\r\n{\\an1}ce sont des contextes diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:38:10:20  10:38:15:05\r\n{\\an1}donc ce n'est pas une\r\ndiscrimination,\r\n\r\n10:38:15:08  10:38:19:04\r\n{\\an1}c'est une distinction, on introduit\r\nune discrimination pour les couples\r\n\r\n10:38:19:08  10:38:21:11\r\n{\\an1}homosexuels d'hommes.\r\n.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:26:01\r\n{\\an1}C.GANI: Ce sont donc des groupes\r\ndiff\u00e9rents, Mathias Reynard ?\r\n\r\n10:38:26:05  10:38:32:03\r\n{\\an1}M.REYNARD: Non, je parle de\r\ndiscrimination.\r\n\r\n10:38:33:06  10:38:35:09\r\n{\\an1}La commission d'\u00e9thique depuis 2013\r\ndit\r\n\r\n10:38:35:12  10:38:39:00\r\n{\\an1}qu'il faut mettre fin \u00e0 cette\r\ndiscrimination.\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:45:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:38:47:02  10:38:50:10\r\n{\\an1}car il montre qu'il ne s'agit pas\r\nque d'une question \u00e9thique,\r\n\r\n10:38:50:13  10:38:52:16\r\n{\\an1}religieuse, etc.\r\n\r\n10:38:52:20  10:38:57:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que M.\r\nBobillier\r\n\r\n10:38:57:11  10:38:59:08\r\n{\\an1}sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:04:02\r\n{\\an1}Je trouvais que l'on allait trop\r\nloin.\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:07:21\r\n{\\an1}J'\u00e9tais isol\u00e9 dans mon groupe \u00e0\r\nm'opposer sur ce projet.\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:10:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a la PMA.\r\n\r\n10:39:10:11  10:39:16:00\r\n{\\an1}Le seul d\u00e9bat que l'on doit avoir:\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:20:09\r\n{\\an1}Est-ce qu'on autorise la PMA pour\r\ntoutes les femmes\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:24:09\r\n{\\an1}ou uniquement pour les femmes\r\nh\u00e9t\u00e9rosexuelles.\r\n\r\n10:39:24:12  10:39:30:11\r\n{\\an1}La PMA existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:39:36:07  10:39:40:07\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Les femmes homosexuelles\r\nne sont pas priv\u00e9es de PMA comme les\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:44:03\r\n{\\an1}femmes h\u00e9t\u00e9rosexuelles.\r\n\r\n10:39:44:07  10:39:46:22\r\n{\\an1}La loi sur l'aide \u00e0 la procr\u00e9ation\r\nsuisse\r\n\r\n10:39:47:01  10:39:52:23\r\n{\\an1}est tr\u00e8s restrictive.\r\n\r\n10:39:57:11  10:40:03:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas une question d'homo et\r\nd'h\u00e9t\u00e9ro.\r\n\r\n10:40:03:22  10:40:09:22\r\n{\\an1}C.GANI: La PMA est difficile d'acc\u00e8s\r\npour les h\u00e9t\u00e9ros aujourd'hui ?\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:17:09\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: c'est un choix\r\nphilosophique\r\n\r\n10:40:17:19  10:40:23:19\r\n{\\an1}du l\u00e9gislateur que ce soit difficile\r\nd'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:33:03\r\n{\\an1}L'un des crit\u00e8res, c'est le mot\r\nmariage.\r\n\r\n10:40:33:07  10:40:39:06\r\n{\\an1}En mettant la main sur le mariage,\r\nvous mettez la main sur la PMA.\r\n\r\n10:40:41:07  10:40:47:08\r\n{\\an1}M.REYNARD: On est transparents.\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:50:13\r\n{\\an1}On dit que l'on veut les m\u00eames\r\ndroits pour h\u00e9t\u00e9rosexuels et\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:55:16\r\n{\\an1}homosexuels.\r\n\r\n10:40:55:20  10:41:01:18\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: les droits du\r\npartenariat sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9gaux,\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:06:19\r\n{\\an1}pas absolument identiques, mais non\r\ndiscriminants.\r\n\r\n10:41:06:23  10:41:09:02\r\n{\\an1}Vous vous battez pour un mot.\r\n\r\n10:41:09:06  10:41:13:03\r\n{\\an1}C.GANI: on peut adopter par exemple.\r\n\r\n10:41:13:08  10:41:19:06\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Oui, mais pas\r\nconjointement.\r\n\r\n10:41:22:22  10:41:26:11\r\n{\\an1}La voie de l'adoption est ouverte,\r\nmais pas la voie de l'adoption\r\n\r\n10:41:26:15  10:41:29:13\r\n{\\an1}conjointe.\r\n\r\n10:41:29:17  10:41:35:15\r\n{\\an1}C.GANI: Donc il y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:41:39:02  10:41:42:17\r\n{\\an1}M.REYNARD: Vous voulez dire qu'il y\r\na 2 ans de proc\u00e9dure lourde et\r\n\r\n10:41:42:21  10:41:46:17\r\n{\\an1}incertaine\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:50:11\r\n{\\an1}jusqu'au moment o\u00f9 l'un des parents\r\ndevient reconnu par un enfant.\r\n\r\n10:41:50:15  10:41:54:19\r\n{\\an1}C'est contraire aux int\u00e9r\u00eats de\r\nl'enfant.\r\n\r\n10:41:54:23  10:42:00:21\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: S'il y avait des tas\r\nd'enfants \u00e0 adopter,\r\n\r\n10:42:02:02  10:42:05:13\r\n{\\an1}ce n'est pas le cas, les enfants\r\ndont on parle seront fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n10:42:05:17  10:42:08:15\r\n{\\an1}Ils ne sont pas sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:14:17\r\n{\\an1}C'est difficile pour tout le monde.\r\n\r\n10:42:16:13  10:42:22:13\r\n{\\an1}M.REYNARD: vous essayez de noyer le\r\npoisson avec des trucs juridiques.\r\n\r\n10:42:24:15  10:42:27:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la seule chose que l'on\r\ndemande,\r\n\r\n10:42:27:06  10:42:29:19\r\n{\\an1}ce sont les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:32:13\r\n{\\an1}C.GANI: Il y aura des joutes\r\nmuscl\u00e9es visiblement\r\n\r\n10:42:32:17  10:42:35:23\r\n{\\an1}ce printemps.\r\n\r\n10:42:36:03  10:42:42:01\r\n{\\an1}La question de la PMA viendra dans\r\nle d\u00e9bat.\r\n\r\n10:42:42:14  10:42:48:02\r\n{\\an1}J'aimerais que l'on consacre le\r\nreste de l'\u00e9mission un autre projet.\r\n\r\n10:42:48:06  10:42:50:16\r\n{\\an1}C'est la loi anti-homophobie.\r\n\r\n10:42:50:19  10:42:55:15\r\n{\\an1}On va voter sur cela le 9 f\u00e9vrier\r\nprochain.\r\n\r\n10:42:55:19  10:42:57:22\r\n{\\an1}Vous portez ce projet Mathias\r\nReynard.\r\n\r\n10:42:58:02  10:43:03:11\r\n{\\an1}M. Frueh vous le combattez.\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:08:12\r\n{\\an1}On prend l'article 261 bis du code\r\np\u00e9nal.\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:20:05\r\n{\\an1}Cette loi,\r\n\r\n10:43:20:09  10:43:23:07\r\n{\\an1}c'est le fruit de votre combat\r\npendant 6 ans.\r\n\r\n10:43:23:11  10:43:28:09\r\n{\\an1}Pourquoi en faire une priorit\u00e9 ?\r\n\r\n10:43:28:12  10:43:33:09\r\n{\\an1}M.REYNARD: Parce que je suis touch\u00e9\r\npar les cas de discrimination.\r\n\r\n10:43:33:12  10:43:36:21\r\n{\\an1}Quand on discrimine et quand on\r\nincite \u00e0 la haine\r\n\r\n10:43:37:01  10:43:42:01\r\n{\\an1}contre n'importe qui, \u00e7a me fait\r\nmal.\r\n\r\n10:43:42:05  10:43:47:19\r\n{\\an1}Je constate une lacune juridique\r\ndans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:43:47:23  10:43:51:05\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt dans le\r\ncadre de l'examen p\u00e9riodique\r\n\r\n10:43:51:09  10:43:53:11\r\n{\\an1}universel des Nations unies.\r\n\r\n10:43:53:15  10:43:56:11\r\n{\\an1}\u00c7a fait des ann\u00e9es que la Suisse est\r\nmontr\u00e9e du doigt\r\n\r\n10:43:56:14  10:44:01:02\r\n{\\an1}sur ce point-l\u00e0.\r\n\r\n10:44:01:06  10:44:07:05\r\n{\\an1}Tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a des arr\u00eats\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:13:10\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on voit que tenir des propos\r\nincitant \u00e0 la haine,\r\n\r\n10:44:13:13  10:44:17:09\r\n{\\an1}et non pas dire que l'on est contre\r\nla loi pour tous,\r\n\r\n10:44:17:12  10:44:20:11\r\n{\\an1}mais les incitations \u00e0 la haine et \u00e0\r\nla discrimination,\r\n\r\n10:44:20:14  10:44:22:17\r\n{\\an1}ce ne sont pas des opinions.\r\n\r\n10:44:22:21  10:44:28:11\r\n{\\an1}\u00c7a doit \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n10:44:28:14  10:44:34:12\r\n{\\an1}La haine homophobe doit \u00eatre trait\u00e9e\r\nde la m\u00eame fa\u00e7on que le racisme.\r\n\r\n10:44:35:18  10:44:38:22\r\n{\\an1}\u00c7a ne veut pas dire que l'on ne peut\r\npas parler de naturalisation ou du\r\n\r\n10:44:39:02  10:44:43:20\r\n{\\an1}nombre de migrants que l'on\r\naccueille.\r\n\r\n10:44:44:00  10:44:46:16\r\n{\\an1}On a tout le temps des d\u00e9bats\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:44:46:20  10:44:51:15\r\n{\\an1}\u00c7a fait partie du vivre ensemble\r\n\r\n10:44:51:19  10:44:57:17\r\n{\\an1}de bien traiter les minorit\u00e9s.\r\n\r\n10:45:00:13  10:45:04:07\r\n{\\an1}Quand je vois les chiffres du taux\r\nde suicide des homosexuels, je ne\r\n\r\n10:45:04:11  10:45:09:14\r\n{\\an1}peux pas rester les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n10:45:09:18  10:45:15:15\r\n{\\an1}C.GANI: Marc Frueh, vous avez lanc\u00e9\r\nle r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\n\r\n10:45:17:17  10:45:21:09\r\n{\\an1}M.FRUEH: Nous avons estim\u00e9 que cette\r\nloi liberticide est inutile.\r\n\r\n10:45:21:12  10:45:25:11\r\n{\\an1}L'article 8 de la constitution\r\nest tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:45:25:15  10:45:28:22\r\n{\\an1}Il dit que nul ne doit subir de\r\ndiscrimination du fait de son\r\n\r\n10:45:29:01  10:45:31:18\r\n{\\an1}origine,\r\n\r\n10:45:31:22  10:45:34:01\r\n{\\an1}de sa race, de son sexe, de sa\r\nlangue,\r\n\r\n10:45:34:05  10:45:40:01\r\n{\\an1}de sa situation.\r\n\r\n10:45:46:03  10:45:49:14\r\n{\\an1}Alors, pourquoi y a-t-il une\r\ncat\u00e9gorie de personne qui veut \u00eatre\r\n\r\n10:45:49:18  10:45:53:21\r\n{\\an1}surprot\u00e9g\u00e9e ? Certains mouvements\r\nhomosexuels,\r\n\r\n10:45:54:01  10:45:58:10\r\n{\\an1}dont des mouvements LGBT de Zurich,\r\n\r\n10:45:58:12  10:46:04:11\r\n{\\an1}disaient pas avoir besoin\r\nde cette loi.\r\n\r\n10:46:05:20  10:46:09:07\r\n{\\an1}C.GANI: mais les associations LGBT\r\nont fait \u00e9tat de beaucoup de\r\n\r\n10:46:09:11  10:46:15:11\r\n{\\an1}probl\u00e8mes de discrimination.\r\nRegardons ce reportage.\r\n\r\n10:46:15:13  10:46:20:11\r\n{\\an1}-Filipe a quitt\u00e9 le Portugal\r\navec son p\u00e8re\r\n\r\n10:46:20:12  10:46:23:23\r\n{\\an1}pour, dit-il, \u00e9chapper\r\naux pressions anti-gays.\r\n\r\n10:46:24:04  10:46:27:04\r\n{\\an1}Une fois en Suisse, il a d\u00e9chant\u00e9.\r\n\r\n10:46:27:09  10:46:30:11\r\n{\\an1}-On a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse,\r\n\r\n10:46:30:13  10:46:33:10\r\n{\\an1}car, soi-disant, c'est un pays libre\r\n\r\n10:46:33:11  10:46:35:17\r\n{\\an1}et qu'une loi nous prot\u00e9geait.\r\n\r\n10:46:35:22  10:46:38:13\r\n{\\an1}Une fois que j'ai connu la Suisse,\r\n\r\n10:46:38:15  10:46:42:06\r\n{\\an1}je vois que nous n'avons pas\r\nles m\u00eames droits\r\n\r\n10:46:42:08  10:46:44:07\r\n{\\an1}que les autres personnes.\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:46:20\r\n{\\an1}-Il t\u00e9moigne, car l'association\r\n\r\n10:46:46:22  10:46:50:19\r\n{\\an1}qu'il dirige recueille\r\nde nombreux appels au secours.\r\n\r\n10:46:51:00  10:46:53:07\r\n{\\an1}-Je suis homosexuel\r\n\r\n10:46:53:09  10:46:55:18\r\n{\\an1}et j'ai peur de donner la main\r\n\r\n10:46:55:20  10:46:57:15\r\n{\\an1}\u00e0 un futur copain.\r\n\r\n10:46:57:17  10:47:02:07\r\n{\\an1}Il y a des gens qui font des\r\ncommentaires agressifs et blessants.\r\n\r\n10:47:02:09  10:47:06:02\r\n{\\an1}Je vois aussi que, parfois,\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s,\r\n\r\n10:47:06:04  10:47:09:15\r\n{\\an1}c'est comme s'ils n'avaient\r\nrien entendu.\r\n\r\n10:47:10:04  10:47:13:21\r\n{\\an1}-Une r\u00e9action passive,\r\nSt\u00e9phane l'a aussi v\u00e9cue.\r\n\r\n10:47:13:23  10:47:17:15\r\n{\\an1}Nous appellerons\r\nainsi notre deuxi\u00e8me t\u00e9moin.\r\n\r\n10:47:17:17  10:47:21:11\r\n{\\an1}Impliqu\u00e9 en politique,\r\nil ne veut pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n10:47:21:20  10:47:25:10\r\n{\\an1}-J'ai suivi mon parcours\r\ndans une \u00e9cole priv\u00e9e.\r\n\r\n10:47:25:11  10:47:28:18\r\n{\\an1}Lorsque j'ai fait\r\nmon coming out \u00e0 20 ans,\r\n\r\n10:47:28:20  10:47:32:00\r\n{\\an1}certaines personnes\r\nde l'\u00e9cole m'ont jet\u00e9\r\n\r\n10:47:32:02  10:47:38:04\r\n{\\an1}dans le conteneur\r\n\u00e0 ordures de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:47:38:06  10:47:42:07\r\n{\\an1}parce que j'\u00e9tais homosexuel.\r\n\r\n10:47:42:09  10:47:46:15\r\n{\\an1}L'\u00e9cole m'a dit que cela devait\r\nrester sur le plan priv\u00e9.\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:49:17\r\n{\\an1}Et qu'on ne devait\r\npas aller plus loin.\r\n\r\n10:47:49:22  10:47:52:10\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas all\u00e9 plus loin ?\r\n\r\n10:47:52:15  10:47:56:05\r\n{\\an1}-J'avais peur,\r\nje venais de faire mon coming out,\r\n\r\n10:47:56:07  10:47:59:19\r\n{\\an1}je n'ai pas r\u00e9pliqu\u00e9,\r\navec grand regret aujourd'hui.\r\n\r\n10:48:00:01  10:48:02:10\r\n{\\an1}-Propos et attitudes homophobes,\r\n\r\n10:48:02:11  10:48:06:11\r\n{\\an1}c'est \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux\r\nqu'ils se multiplient.\r\n\r\n10:48:06:21  10:48:11:18\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u des termes qui voulaient\r\ndire \"sale p\u00e9d\u00e9\" en espagnol.\r\n\r\n10:48:11:20  10:48:15:02\r\n{\\an1}Aussi que le mariage gay\r\nn'\u00e9tait pas normal.\r\n\r\n10:48:15:08  10:48:17:11\r\n{\\an1}Et je suis all\u00e9 \u00e0 la police.\r\n\r\n10:48:17:12  10:48:20:08\r\n{\\an1}Ils ont refus\u00e9 de prendre ma plainte.\r\n\r\n10:48:20:12  10:48:24:00\r\n{\\an1}-Je sens pas la loi\r\nni la police \u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:48:24:02  10:48:27:05\r\n{\\an1}Les gens n'ont pas peur\r\nde dire \"sale p\u00e9d\u00e9\".\r\n\r\n10:48:27:07  10:48:30:18\r\n{\\an1}Ils n'ont pas peur\r\nde t'insulter ni de t'agresser.\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:32:22\r\n{\\an1}Pour avoir peur de le faire,\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:37:04\r\n{\\an1}la Conf\u00e9d\u00e9ration et la police\r\ndoivent faire passer le message.\r\n\r\n10:48:37:05  10:48:39:19\r\n{\\an1}Si la police et l'Etat\r\nsont de notre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:48:39:21  10:48:42:08\r\n{\\an1}il faut le montrer.\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:44:19\r\n{\\an1}C.GANI: Marc Frueh,\r\n\r\n10:48:44:23  10:48:49:17\r\n{\\an1}il dit ne pas sentir la loi et la\r\npolice avec lui.\r\n\r\n10:48:49:21  10:48:54:06\r\n{\\an1}N'est-ce pas le devoir de l'\u00c9tat de\r\nprot\u00e9ger ses citoyens ?\r\n\r\n10:48:54:10  10:48:58:18\r\n{\\an1}M.FRUEH: je pense que c'est le\r\ndevoir de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:48:58:22  10:49:02:20\r\n{\\an1}Je pense que ce jeune homme pourrait\r\naller \u00e0 la police.\r\n\r\n10:49:03:00  10:49:05:22\r\n{\\an1}J'estime que la police ne fait pas\r\nson travail.\r\n\r\n10:49:06:02  10:49:09:08\r\n{\\an1}Quand quelqu'un d\u00e9pose une plainte,\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:14:15\r\n{\\an1}la police doit le recevoir\r\npeu importe qui c'est.\r\n\r\n10:49:14:19  10:49:20:17\r\n{\\an1}C'est important que chacun se sente\r\nbien en Suisse.\r\n\r\n10:49:24:04  10:49:27:01\r\n{\\an1}C.GANI: cette loi n'est pas le bon\r\noutil pour vous ?\r\n\r\n10:49:27:05  10:49:32:11\r\n{\\an1}M.FRUEH: Non.\r\n\r\n10:49:32:15  10:49:35:17\r\n{\\an1}Les incivilit\u00e9s se combattent par le\r\ncode moral et \u00e9thique.\r\n\r\n10:49:35:21  10:49:41:19\r\n{\\an1}Il y a des avancements importants \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n10:49:44:18  10:49:48:06\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'on\r\nenseigne \u00e0 nos enfants comme code\r\n\r\n10:49:48:10  10:49:50:12\r\n{\\an1}moral et \u00e9thique.\r\n\r\n10:49:50:16  10:49:52:23\r\n{\\an1}L'\u00eatre humain n'est pas seulement\r\nhorizontal,\r\n\r\n10:49:53:03  10:49:56:05\r\n{\\an1}la pasteure le disait.\r\n\r\n10:49:56:10  10:49:58:12\r\n{\\an1}Ceux qui agressent d'autres\r\npersonnes,\r\n\r\n10:49:58:16  10:50:02:02\r\n{\\an1}il leur manque cette relation\r\nverticale.\r\n\r\n10:50:02:06  10:50:07:03\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s importante pour la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:50:07:07  10:50:12:11\r\n{\\an1}Je ne pense pas que c'est en\r\nrevendiquant par une loi des droits,\r\n\r\n10:50:12:15  10:50:15:20\r\n{\\an1}tel que c'est fait,\r\n\r\n10:50:16:00  10:50:21:22\r\n{\\an1}qu'on arrivera \u00e0 avancer.\r\n\r\n10:50:34:00  10:50:40:00\r\n{\\an1}C.GANI: Pour vous \u00e7a ne permet pas\r\nd'avancer.\r\n\r\n10:50:40:07  10:50:45:06\r\n{\\an1}Mme Waeger ?\r\n\r\n10:50:45:10  10:50:50:05\r\n{\\an1}M.WAEGER: cette loi est essentielle.\r\n\r\n10:50:50:09  10:50:56:07\r\n{\\an1}Je travaille pour des associations\r\nLGBT\r\n\r\n10:50:58:12  10:51:02:04\r\n{\\an1}qui ont des lignes sur lesquelles on\r\npeut appeler lorsqu'il y a des\r\n\r\n10:51:02:08  10:51:06:13\r\n{\\an1}agressions.\r\n\r\n10:51:06:17  10:51:10:02\r\n{\\an1}On r\u00e9alise qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:51:10:06  10:51:15:10\r\n{\\an1}Des personnes n'osent pas aller \u00e0 la\r\npolice.\r\n\r\n10:51:15:13  10:51:19:04\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois, c'est une insulte.\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:24:08\r\n{\\an1}La quatri\u00e8me, ce sont des coups de\r\npoing.\r\n\r\n10:51:24:11  10:51:29:11\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:51:29:14  10:51:32:17\r\n{\\an1}Je ne pense pas qu'il faille\r\nattendre la violence physique.\r\n\r\n10:51:32:21  10:51:36:21\r\n{\\an1}Il faut agir avant.\r\n\r\n10:51:37:01  10:51:41:13\r\n{\\an1}Cela implique d'interdire les\r\ndiscours haineux.\r\n\r\n10:51:41:17  10:51:46:23\r\n{\\an1}En parlant sur ce plateau, nous\r\navons tous un r\u00f4le.\r\n\r\n10:51:47:03  10:51:50:08\r\n{\\an1}Lorsqu'un mod\u00e8le \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nd\u00e9verse des flots de haine,\r\n\r\n10:51:50:11  10:51:55:04\r\n{\\an1}\u00e7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:51:55:08  10:52:00:01\r\n{\\an1}Ces cons\u00e9quences, on les vit.\r\n\r\n10:52:00:05  10:52:02:23\r\n{\\an1}Si je vais dans la rue avec ma\r\ncopine,\r\n\r\n10:52:03:03  10:52:09:01\r\n{\\an1}je re\u00e7ois des insultes.\r\n\r\n10:52:09:05  10:52:15:03\r\n{\\an1}C'est intol\u00e9rable qu'en 2019 cela se\r\nproduise.\r\n\r\n10:52:15:07  10:52:18:05\r\n{\\an1}C.GANI: Yves Nidegger, vous entendez\r\nce t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:52:18:09  10:52:24:07\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ce soir ?\r\n\r\n10:52:26:18  10:52:31:06\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Qu'une loi de plus ne\r\nchangera strictement rien.\r\n\r\n10:52:31:10  10:52:35:11\r\n{\\an1}M.WAEGER: mais c'est le signal que\r\nvous donnez.\r\n\r\n10:52:35:15  10:52:40:04\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le probl\u00e8me de fond,\r\n\r\n10:52:40:08  10:52:46:06\r\n{\\an1}c'est qu'on ne dit qu'il y aurait un\r\nvide juridique.\r\n\r\n10:52:46:10  10:52:50:08\r\n{\\an1}Si j'insulte quelqu'un,\r\n\r\n10:52:50:11  10:52:55:14\r\n{\\an1}que ce soit contre un homosexuel ou\r\nun journaliste,\r\n\r\n10:52:55:19  10:53:01:05\r\n{\\an1}dans les 2 cas, je serais poursuivi\r\nsi on me d\u00e9nonce.\r\n\r\n10:53:01:09  10:53:07:07\r\n{\\an1}Si je frappe quelqu'un, je serais\r\npoursuivi pour voies de fait.\r\n\r\n10:53:07:11  10:53:13:07\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, il y a des meurtres\r\nsur des belles-m\u00e8res.\r\n\r\n10:53:15:18  10:53:21:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas de r\u00e8gle interdisant la\r\nbelle-m\u00e9rophobie,\r\n\r\n10:53:23:02  10:53:27:01\r\n{\\an1}mais on interdit de tuer.\r\n\r\n10:53:27:05  10:53:30:03\r\n{\\an1}C.GANI: Peut-\u00eatre qu'elles sont\r\nquand m\u00eame moins vis\u00e9es\r\n\r\n10:53:30:07  10:53:33:20\r\n{\\an1}que les homosexuels.\r\n\r\n10:53:34:00  10:53:39:22\r\n{\\an1}On va regarder les chiffres d'une\r\n\u00e9tude de l'universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n10:53:40:08  10:53:46:08\r\n{\\an1}On voit le taux de tentative de\r\nsuicide.\r\n\r\n10:53:51:05  10:53:54:22\r\n{\\an1}Un homme sur 5 homosexuels fait une\r\ntentative de suicide dans sa vie.\r\n\r\n10:53:55:02  10:53:58:04\r\n{\\an1}Et 50 % de ces personnes ont moins\r\nde 18 ans.\r\n\r\n10:53:58:08  10:54:04:06\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Vous m\u00e9langez un peu\r\ntout.\r\n\r\n10:54:04:11  10:54:10:11\r\n{\\an1}Cela n'indique pas que ces personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9es.\r\n\r\n10:54:12:03  10:54:15:11\r\n{\\an1}L'adolescence, ce n'est pas un\r\nmoment tr\u00e8s facile au niveau de\r\n\r\n10:54:15:15  10:54:21:14\r\n{\\an1}l'identit\u00e9.\r\n\r\n10:54:23:18  10:54:27:12\r\n{\\an1}C.GANI: Mais il y a quand m\u00eame plus\r\nde probl\u00e8mes avec les homosexuels\r\n\r\n10:54:27:16  10:54:32:18\r\n{\\an1}qu'avec les belles-m\u00e8res pour\r\nreprendre votre exemple ?\r\n\r\n10:54:32:22  10:54:35:18\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le moment de\r\nl'adolescence est un moment \u00e0\r\n\r\n10:54:35:22  10:54:41:16\r\n{\\an1}risque, et si j'ajoute\r\n\r\n10:54:41:20  10:54:47:18\r\n{\\an1}\u00e0 cela la difficult\u00e9 d'avoir une\r\norientation sexuelle minoritaire,\r\n\r\n10:54:48:14  10:54:53:06\r\n{\\an1}\u00e9videmment que je vais souffrir\r\nbeaucoup plus.\r\n\r\n10:54:53:10  10:54:56:10\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faut pour autant\r\nculpabiliser la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:54:56:13  10:55:02:11\r\n{\\an1}et faire du droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:55:03:17  10:55:06:08\r\n{\\an1}Le droit p\u00e9nal sert \u00e0 mettre les\r\ngens en prison.\r\n\r\n10:55:06:11  10:55:12:10\r\n{\\an1}Je suis avocat.\r\n\r\n10:55:16:12  10:55:20:02\r\n{\\an1}C.COSTA: On fait des lois pour\r\nprot\u00e9ger le citoyen,\r\n\r\n10:55:20:06  10:55:24:02\r\n{\\an1}enfin j'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:55:24:07  10:55:30:05\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le droit p\u00e9nal sert \u00e0\r\nmontrer\r\n\r\n10:55:30:23  10:55:35:04\r\n{\\an1}que certains comportements ne sont\r\npas tol\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:55:35:07  10:55:39:15\r\n{\\an1}et qu'il y a sanction\r\n\r\n10:55:39:19  10:55:44:21\r\n{\\an1}s'ils sont commis.\r\n\r\n10:55:45:01  10:55:50:23\r\n{\\an1}M.REYNARD: Il y a eu des d\u00e9bats tr\u00e8s\r\ndifficiles au d\u00e9but.\r\n\r\n10:55:53:15  10:55:56:22\r\n{\\an1}Et pendant ces six ans de travail,\r\nnous avons convaincu.\r\n\r\n10:55:57:02  10:56:03:00\r\n{\\an1}Beaucoup de partis de droite sont\r\nfavorables \u00e0 la norme.\r\n\r\n10:56:12:14  10:56:15:15\r\n{\\an1}Au niveau des cantons, sauf le\r\ncanton de Schwyz, \u00e9taient\r\n\r\n10:56:15:19  10:56:18:17\r\n{\\an1}favorables.\r\n\r\n10:56:18:21  10:56:21:00\r\n{\\an1}Une tr\u00e8s large coalition est\r\nfavorable.\r\n\r\n10:56:21:04  10:56:26:05\r\n{\\an1}Il y a un vide juridique.\r\n\r\n10:56:26:09  10:56:29:11\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 reconnu de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\nau niveau international\r\n\r\n10:56:29:14  10:56:35:12\r\n{\\an1}et dans notre pays.\r\n\r\n10:56:38:06  10:56:41:18\r\n{\\an1}Yves Nidegger \u00e9voquait\r\nles difficult\u00e9s pour un jeune\r\n\r\n10:56:41:22  10:56:47:20\r\n{\\an1}qui doit faire son coming out\r\n\r\n10:56:48:09  10:56:54:09\r\n{\\an1}et s'accepter, si en plus de \u00e7a,\r\n\r\n10:56:56:03  10:56:59:10\r\n{\\an1}on ajoute des gens qui dans les\r\nm\u00e9dias viennent dire que les\r\n\r\n10:56:59:13  10:57:01:16\r\n{\\an1}homosexuels sont d\u00e9viants.\r\n\r\n10:57:01:20  10:57:06:13\r\n{\\an1}Des propos qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tenus.\r\n\r\n10:57:06:17  10:57:12:15\r\n{\\an1}Et contre lesquels il y a d\u00e9j\u00e0 eu\r\ndes plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n10:57:13:22  10:57:19:04\r\n{\\an1}Et il y a une jurisprudence qui dit\r\nque le groupe des homosexuels\r\n\r\n10:57:19:08  10:57:24:19\r\n{\\an1}n'est pas suffisamment d\u00e9termin\u00e9\r\ndans le code p\u00e9nal,\r\n\r\n10:57:24:23  10:57:27:07\r\n{\\an1}c'est pourquoi il n'y a pas de\r\ncondamnation.\r\n\r\n10:57:27:11  10:57:29:13\r\n{\\an1}Cela montre le vide juridique.\r\n\r\n10:57:29:17  10:57:33:05\r\n{\\an1}On lance un signal.\r\n\r\n10:57:33:09  10:57:39:07\r\n{\\an1}On ne dit pas que tout le monde doit\r\n\u00eatre favorable au mariage pour tous.\r\n\r\n10:57:47:01  10:57:50:11\r\n{\\an1}On dit juste qu'on veut refuser les\r\nincitations \u00e0 la haine pour\r\n\r\n10:57:50:15  10:57:54:03\r\n{\\an1}l'orientation sexuelle.\r\n\r\n10:57:54:07  10:57:57:11\r\n{\\an1}C.GANI: Yves Nidegger, les\r\nhomosexuels en Suisse se sentent\r\n\r\n10:57:57:14  10:58:02:01\r\n{\\an1}discrimin\u00e9s.\r\n\r\n10:58:02:05  10:58:08:00\r\n{\\an1}Votre parti est contre la norme anti\r\nhomophobie.\r\n\r\n10:58:08:04  10:58:11:15\r\n{\\an1}Que pouvez-vous leur conseiller pour\r\nqu'elle se sente sur un pied\r\n\r\n10:58:11:19  10:58:17:01\r\n{\\an1}d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n10:58:17:04  10:58:23:00\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Il n'y a jamais eu par\r\nle pass\u00e9 une acceptation aussi large\r\n\r\n10:58:23:04  10:58:29:02\r\n{\\an1}des orientations sexuelles dans\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9 qu'actuellement.\r\n\r\n10:58:38:13  10:58:41:19\r\n{\\an1}Si nous \u00e9tions dans une situation o\u00f9\r\nil y avait des pogroms\r\n\r\n10:58:41:23  10:58:44:02\r\n{\\an1}d'homosexuels,\r\n\r\n10:58:44:06  10:58:49:23\r\n{\\an1}il faudrait d'urgence prendre une\r\nnorme en amont\r\n\r\n10:58:50:03  10:58:56:01\r\n{\\an1}si on voyait qu'un discours de haine\r\nse d\u00e9veloppait.\r\n\r\n10:58:58:02  10:59:03:11\r\n{\\an1}261 bis sert \u00e0 prot\u00e9ger\r\n\r\n10:59:03:14  10:59:06:22\r\n{\\an1}l'ordre public lorsqu'il est troubl\u00e9\r\npar un discours de haine.\r\n\r\n10:59:07:02  10:59:10:00\r\n{\\an1}On n'est pas dans cette situation.\r\n\r\n10:59:10:04  10:59:15:13\r\n{\\an1}M.REYNARD: Bien s\u00fbr que si.\r\n\r\n10:59:15:17  10:59:21:16\r\n{\\an1}Tous les pays d'Europe ont cette\r\nnorme.\r\n\r\n10:59:27:09  10:59:31:06\r\n{\\an1}Ils r\u00e9pondent \u00e0 la probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:59:31:10  10:59:37:08\r\n{\\an1}C'est comme le racisme.\r\n\r\n10:59:37:11  10:59:40:21\r\n{\\an1}Il n'a pas disparu quand on a mis\r\nune norme \u00e0 son encontre,\r\n\r\n10:59:41:01  10:59:44:11\r\n{\\an1}mais on donne un signal.\r\n\r\n10:59:44:15  10:59:49:02\r\n{\\an1}C.GANI: Le peuple aura le dernier\r\nmot.\r\n\r\n10:59:49:06  10:59:55:04\r\n{\\an1}On arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de\r\nl'\u00e9mission.\r\n\r\n10:59:56:14  11:00:01:15\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Je ne pense pas qu'il\r\nsoit honteux d'\u00eatre partenari\u00e9s.\r\n\r\n11:00:01:19  11:00:04:07\r\n{\\an1}C.GANI: Yves Nidegger, le d\u00e9bat\r\ncontinuera\r\n\r\n11:00:04:11  11:00:07:04\r\n{\\an1}lors de la campagne.\r\n\r\n11:00:07:08  11:00:11:00\r\n{\\an1}Mathias Reynard,\r\n\r\n11:00:11:03  11:00:16:03\r\n{\\an1}on a beaucoup parl\u00e9 de vous ces\r\nderniers temps.\r\n\r\n11:00:16:07  11:00:22:05\r\n{\\an1}Christian Levrat quitte la\r\npr\u00e9sidence du parti socialiste.\r\n\r\n11:00:23:03  11:00:26:18\r\n{\\an1}Etes-vous int\u00e9ress\u00e9 ?\r\n\r\n11:00:26:22  11:00:30:11\r\n{\\an1}M.REYNARD: Je ne sais pas.\r\n\r\n11:00:30:14  11:00:33:12\r\n{\\an1}Le profil souhait\u00e9 \u00e9tait une femme\r\nal\u00e9manique.\r\n\r\n11:00:33:16  11:00:38:03\r\n{\\an1}C.GANI: \u00c7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n11:00:38:07  11:00:43:19\r\n{\\an1}M.REYNARD: Oui, mais j'ai d\u00e9j\u00e0\r\nbeaucoup \u00e0 faire\r\n\r\n11:00:44:00  11:00:48:02\r\n{\\an1}actuellement.\r\n\r\n11:00:48:06  11:00:50:13\r\n{\\an1}C.GANI: Merci \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n11:00:50:17  11:00:54:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043706\r\nDate de transcription : 22-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:02:23) [92%] : \r\nNe peuvent pas se marier aujourd'hui en Suisse, contrairement \u00e0 la plupart des pays europ\u00e9ens, la Suisse n'autorisent pas le mariage gay, \u00e7a pourrait changer un projet dans le palu pipeline au parlement f\u00e9d\u00e9ral, la plupart des partis le soutiennent l'\u00c9glise protestante vient de dire oui au principe mais il y a encore des r\u00e9sistances dans les milieux religieux parmi les politiques, le mariage gay combattu combattu aussi la loi anti- homophobie sur laquelle nous voterons le 9 f\u00e9vrier prochain les r\u00e9f\u00e9rendaires la qualifie de censure alors M. Homosexualit\u00e9 : la Suisse \u00e0 la tra\u00eene c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, ils sont d\u00e9j\u00e0 nombreux, et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, il est \u00e0 l'origine de la norme anti- homophobie, il estime que l'\u00c9tat doit donner un signal fort, comme il le fait avec le racisme, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois, il affirme que le mariage n'apporterait rien de plus aux homosexuels que le partenariat enregistr\u00e9 qui existent d\u00e9j\u00e0, Carolina Costa Pasteur genevoise, elle dira pourquoi la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes vient de dire oui au principe du mariage pour tous Stef Bobilier collaborateur scientifique \u00e0 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses bio\u00e9thique : tiens, il estime que le mariage gay ne doit pas aller de Pair avec un droit \u00e0 l'enfant, Muriel Weigert, directrice de Pink Cross pour la Suisse Romande est \u00e0 la t\u00eate de l'organisons des actions suisse des lesbiennes, elle milite pour que l'\u00c9tat reconnaisse l'homophobie comme un Crime et Marc Frey, responsable de l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale en Suisse romande, son parti est \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi anti- homophobie qui rel\u00e8ve selon lui de la censure, soyez les bienvenus, alors on va parler ce soir des droits des homos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:23 > 0:03:00) [94%] : \r\nSexuelle en Suisse, on d\u00e9battra tout \u00e0 l'heure de la loi anti- homophobie sur laquelle nous voterons le 9 f\u00e9vrier prochain mais tout d'abord, j'aimerais qu'on se penche sur le mariage pour tous, il y a un projet qui est d\u00e9j\u00e0 sur la table au Parlement, la phase de consultation est termin\u00e9e, presque tous les partis ont dit oui, mais pas l'UDC Yves Nidegger le mariage pour tous, c'est un sujet \u00e0 tiroirs qui soul\u00e8ve beaucoup de questions, on aura l'occasion de les aborder au cours de cette \u00e9mission, mais tout d'abord sur le principe, pour vous, justement, c'est en principe le mariage c'est un homme, une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:50) [91%] : \r\nAlors, vous venez de le dire, en me pr\u00e9sentant 2004, la loi sur le partenariat enregistr\u00e9 la d\u00e9bat a eu lieu donc plut\u00f4t avant, on n'est pas du tout en retard en Suisse plus t\u00f4t, avant que les quelques pays latins qui nous entourent et le grand d\u00e9bat sur le mariage pour tous et la question \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de savoir est-ce que l'on met des droits identiques \u00e0 ceux du mariage pour les personnes de m\u00eame sexe en changeant l'article qui a trait au mariage, au lieu de dire un homme et une femme capable de discernement et majeur, si tant est qu'on puisse \u00eatre capable discernement et vouloir se marier ce qui \u00e9tait encore une question, parce que pour se marier, faut \u00eatre amoureux et d\u00e8s qu'on est amoureux discernement n'y est plus tout \u00e0 fait mais o\u00f9 est-ce qu'on fait une loi s\u00e9par\u00e9e qui donne coller les m\u00eames caract\u00e9ristiques que le m\u00eame carte juridique aux personnes de m\u00eame sexe, moyennant une eau de diff\u00e9rence et il faut un microscope \u00e9lectronique pour les trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:03:57) [87%] : \r\nOn va l'aborder tout \u00e0 l'heure, mais juste sur le principe, le mariage qu'un mariage exige 2 hommes ou 2 femmes, c'est OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:05:04) [88%] : \r\nC'\u00e9tait alors je vais arriver \u00e0 ma conclusion : le mariage pour tous, cet endroit suisse qui une vieillerie qui est d\u00e9j\u00e0 dans le droit ce dont il est question aujourd'hui, ce n'est pas du mariage pour tous, il existe, ce dont il est question aujourd'hui, c'est de l'utilisation pas mariage Porthos du mot mariage voil\u00e0 et je crois que ceux qui cherchent \u00e0 rendent des choses confuses sont pas du bon c\u00f4t\u00e9 de la civilisation, le mot mariage un sens dans l'esprit conscient et inconscient de tout le monde, \u00e7a remonte au droit Romain, c'est ma terre le matrimoniaux Mater et Monniot, la m\u00e8re et la fonction le mariage, c'est ce qui sert \u00e0 la femme \u00e0 devenir maire des conditions psychologiques, \u00e9conomiques et soci\u00e9tales acceptable, \u00e9videmment, que 2 hommes dans un lit, \u00e7a ne donne pas une m\u00e8re enceinte et une m\u00e8re qui accouchent de femmes dans un lit, non plus, il est \u00e9videmment absurde de vouloir appeler mariage quelque chose qui n'en est pas un au sens de ce que les mots veulent dire on peut bien s\u00fbr vouloir que tout soit confus mais je rappelle que sortir de l'obscurit\u00e9, la confusion c'est nommer les choses, il y a pas de penser, sont des mots, et il y a pas de penser juste sont des mots pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:05 > 0:05:19) [93%] : \r\nMatthias Reynard, les mots ont leur importance, vous d'Yves Nidegger, il vous dit que le maillage dans son \u00e9tymologie m\u00eame c'est l'union d'un futur p\u00e8re et d'une future m\u00e8re vous voulez changer la d\u00e9finition dans le dictionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:34) [78%] : \r\nNon bien s\u00fbr que non, ce qu'on veut, c'est que les m\u00eames droits, c'est qu'on a les m\u00eames droits entre les diff\u00e9rents qui souhaiteraient m\u00eame sexuelle homosexuels non, on n'a pas les m\u00eames droits aujourd'hui, trouvez moi ce n'a pas mentionn\u00e9 des gares vous a tous \u00e9cout\u00e9 religieusement tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure pendant vos grandes th\u00e9ories survol antiquit\u00e9s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:34 > 0:05:36) [95%] : \r\nOn va revenir sur les diff\u00e9rences tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:06:34) [91%] : \r\nLes faits, c'est qu'on a aujourd'hui un partenariat enregistr\u00e9 Hussein et les guerres, a dit une chose vraie, c'est que la Suisse on vous soumettant \u00e7a au peuple, il y a maintenant 15 ans \u00e9tait \u00e0 ce moment-l\u00e0, le 1er pays qui devant le Peuple amener \u00e0 une une un partenariat enregistr\u00e9 comme on l'appelle chez nous une forme d'union et \u00e7a c'\u00e9tait une avanc\u00e9e depuis les choses ont plut\u00f4t bouger et un partenariat et un mariage, c'est pas la m\u00eame chose, on va y venir avec toute une s\u00e9rie de de d'\u00e9l\u00e9ments qui sont diff\u00e9rents et puis surtout, il y a aussi le symbole symboliquement, on a aujourd'hui un partenariat enregistr\u00e9 et un mariage d'un c\u00f4t\u00e9 qui donnent non seulement pas les m\u00eames droits, avec bien s\u00fbr la question de l'adoption, qui est central, mais aussi avec le fait qu'aujourd'hui un partenariat c'est stigmatisant des personnes qui vont ce partenariat dans un formulaire dans toute une s\u00e9rie d'choses de la vie qui peuvent exister, h\u00e9 bien ce en mettant au partenariat enregistr\u00e9 h\u00e9 bien s'annonce comme des personnes homosexuelles, ce qui pose un vrai probl\u00e8me, nous ce qu'on dit c'est les m\u00eames droits pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:34 > 0:06:48) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0, on le voit, hein, \u00e7a promet d'\u00eatre un vif d\u00e9bat ce d\u00e9bat- l\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 eu lieu chez la plupart de nos voisins europ\u00e9ens, mais la Suisse, elle, elle a fait le choix des tout petits pas pour l'instant, on va le voir dans ce sujet de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:51 > 0:07:27) [95%] : \r\nLe mariage civil entre couples du m\u00eame sexe, c'est aux Pays-Bas en 2001, qu'il a lieu pour la premi\u00e8re fois depuis 16 pays d'Europe reconnaissent le mariage homosexuel, derni\u00e8re en date, Malte et l'Allemagne en 2017 et la tr\u00e8s conservatrice, Autriche, cette ann\u00e9e, la Suisse, tout comme l'Italie, par exemple, fait partie des pays qui n'autorise qu'une union civile et non pas un mariage avec tous les droits que cela implique la Suisse en retard, elle occupe le vingt-septi\u00e8me rang sur 49 \u00e0 l'index Rainbow Europe qui classe les pays en mati\u00e8re de droits LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:37) [97%] : \r\nLa Suisse pourtant avant- gardiste par le pass\u00e9, elle d\u00e9p\u00e9nalise m\u00eame l'homosexualit\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 quand ses voisins europ\u00e9ens font de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:07:52) [92%] : \r\nEt ces images t\u00e9moignent d'une autre avanc\u00e9e : la naissance du partenariat enregistr\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de 2005, la Suisse 1er pays ou la reconnaissance des couples homosexuels est accord\u00e9 directement par le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:08:06) [96%] : \r\nDepuis, c'est la politique des petits pas, avec en 2018 l'autorisation pour les couples de m\u00eame sexe d'adopter, mais uniquement l'enfant de leur partenaire, mais aujourd'hui la Suisse tente d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:16) [92%] : \r\nAvec un projet de mariage civil pour tous, la version adopt\u00e9e par la commission des affaires juridiques du National laisse pour l'heure de c\u00f4t\u00e9 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:08:30) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, les signes d'ouverture sont nombreuses, derni\u00e8re en date, celui de l'\u00c9glise protestante qui s'est prononc\u00e9 pour ce mariage, la Suisse n'a donc jamais \u00e9t\u00e9 si proche d'un d\u00e9nouement sur cette question ultrasensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:35 > 0:08:41) [93%] : \r\nBen Muriel vainqueur avant qu'on entre dans le vif du sujet est-ce qu'aujourd'hui on peut vraiment dire que la Suisse est en retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:09:08) [93%] : \r\nOui, je pense qu'elle est \u00e9norm\u00e9ment retard pour les couples de m\u00eame sexe, aujourd'hui on n'a pas les m\u00eames droits et le mariage le montre bien, dans ce mariage, on n'a pas le droit d'adopter qu'on a maintenant, c'est pas un mariage, c'est un partenariat enregistr\u00e9 et dans le mariage que nous, on aimerait avoir on aimerait avoir le m\u00eame nom et on aimerait avoir les m\u00eames droits parce que je pense que les couples de m\u00eame sexe aujourd'hui sont reconnus comme \u00e9tant, comme tous les autres couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:08 > 0:09:13) [86%] : \r\nEt pour \u00e7a, c'est le d\u00e9pass\u00e9, on a vu qu'on \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 l'avance, avec le partenariat enregistr\u00e9 et tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:14 > 0:09:34) [85%] : \r\nC'est parce que justement s'est repos\u00e9 sur ce partenariat, et qu'il a jamais avanc\u00e9 depuis, entre- temps, la soci\u00e9t\u00e9 civile a avanc\u00e9 et puis, il est temps aussi que les pas politique soit fait et que les m\u00eames droits soient accord\u00e9e aux personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 les m\u00eames devoirs parce qu'avec le partenariat, on a les m\u00eames devoirs que les autres coupes mais on n'a pas les m\u00eames droits et \u00e7a c'est extr\u00eamement injuste et il faut que \u00e7a change et rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:34 > 0:09:47) [88%] : \r\nMarc frais, on a vu sur la carte, hein, il y a cette \u00e9volution, la plupart des pays autour de nous ont adopt\u00e9 le mariage pour tous est-ce qu'au fond, ce n'est pas une \u00e9volution in\u00e9luctable compte laquelle vous vous battez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:47 > 0:11:13) [90%] : \r\nNon je crois absolument pas, je pense que ce qui est : quel primordial de voir dans ce que j'ai entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on veut les m\u00eames droits pour tous, mais quel est le sens du mariage, quel est le le but du mariage, le but du mariage permet la r\u00e9alisation juridique et spirituel de la cellule de base de notre soci\u00e9t\u00e9, la famille et puis celle-l\u00e0, elle n'est pas vous tomber les \u00e9toiles, elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s les premiers textes, excusez-moi de la Bible au d\u00e9part, il y avait un homme, une femme, ils se sont s\u00e9par\u00e9s de leurs parents pour former une nouvelle cellule qui procr\u00e9ent et m\u00eame J\u00e9sus Christ, apr\u00e8s il a repris cette vision, il a parl\u00e9 du mariage d'ampli diff\u00e9rents textes, on a madame la Pasteur qui est l\u00e0 et l'ap\u00f4tre Paul a aussi repris \u00e7a, donc le mariage, ce n'est pas simplement quelque chose qu'on peut changer, oh on veut modifier parce que le mariage, c'est l'homme, la femme, mais toujours avec cette vision de procr\u00e9er et je pense que si la soci\u00e9t\u00e9 prot\u00e8ge le couple \u00e0 la famille, h\u00e9 bien c'est parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9 de l'or de la procr\u00e9ation lorsqu'un enfant est en route, la famille est tr\u00e8s sensibilis\u00e9, elle est, c'est difficile, la maman, elle est fragilis\u00e9e, il y a un enfant petit enfant qui est l\u00e0, se demand, cela demande beaucoup de travail et je pense que la vision de la famille et de la procr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est quelque chose de tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:13 > 0:11:37) [89%] : \r\nAlors Marc, vous \u00e9voquez justement l'\u00e9glise, il y a une position qui a fait beaucoup de bruit et ces derniers jours, c'est celle de l'\u00c9glise protestante qui a dit oui au principe du mariage pour tous civils Carolina Costa on va a donn\u00e9 la parole \u00e0 Karel Carolina Kostner parce que vous \u00eates Pasteur genevoise pendant des si\u00e8cles, toutes les \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 vent debout contre le mariage homosexuel qu'est-ce qui fait qu'aujourd'hui, vous faites ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:37 > 0:12:27) [91%] : \r\nJe pense que je fais partie d'une tradition spirituelle qui est de nature \u00e0 avancer avec son temps, la la r\u00e9forme, la naissance de ce mouvement s'\u00e9tait justement dans un temps o\u00f9 on baignait dans l'humanisme des religions avait une mani\u00e8re de fonctionner et puis on \u00e9tait impr\u00e9gn\u00e9 en fait de de ceux qui \u00e9taient autour et puis on avan\u00e7ait en fait et donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 dans notre ADN de l'identit\u00e9 r\u00e9form\u00e9e que d'avancer avec son temps, donc aujourd'hui, il est tout \u00e0 fait finalement naturel d'arriver sur cette question et de pouvoir \u00eatre peut-\u00eatre pour une fois, m\u00eame un peu avant- gardiste aussi d'avoir pris les devants pour dire : ben oui aujourd'hui on aimerait accompagner aussi cette communaut\u00e9 et puis l'\u00e9glise dit aussi d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est presque un petit sujet et j'ai envie de dire parce que c'est, finalement, il faut aussi le remettre un peu dans une soci\u00e9t\u00e9 un peu plus large, il y a des vrais probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui devraient peut-\u00eatre plus nous mobiliser que de simplement avoir des personnes qui en fait s'aiment ayant des projets de vie et de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:27 > 0:12:42) [90%] : \r\nAlors, Steph Bobilier vous vous repr\u00e9sentez ce soir, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses c'est un petit sujet, dit Caroline Costa pour vous aussi c'est un petit sujet, est ce que vous \u00eates aussi pr\u00eat \u00e0 faire le pas d'accepter le principe du mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:43 > 0:14:41) [88%] : \r\nBon je dirais pas forc\u00e9ment que c'est un c'est un petit sujet parce que je peux entendre la souffrance aussi des, des, des, des personnes homosexuelles, qui veulent avoir une reconnaissance \u00e0 pied pour mais \u00e9videmment pour elle c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment un petit sujet mais c'est pas dans ce sens, toi m\u00eame non, parce que l'amende mais Madame un sujet \u00e9vident c'est c'est un voil\u00e0 peut-\u00eatre juste pour pr\u00e9ciser, c'est l\u00e0, on n'est pas dans une question de reconnaissance des des sentiments amoureux, parce que souvent, dans le grand public, quand on pense mariage pour tous mais civil pour tous, en effet, on se dit mais finalement les les personnes homosexuelles ont le droit de s'aimer comme tout le monde et c'est vrai, \u00e9videmment, et \u00e7a aussi, l'\u00e9glise catholique le le le reconna\u00eet et une \u00e0 une, une relation qui est fond\u00e9e sur l'amour sur la bienveillance refiler \u00e9viter \u00e9videmment l'\u00e9glise le la soutient, voil\u00e0, apr\u00e8s c'est vrai que c'\u00e9tait la, la, la question du du mariage civil pour tous, donc la position des \u00e9v\u00eaques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire finalement : \u00e7a, \u00e7a ne concerne pas les \u00e9v\u00eaques parce que le mariage religieux, c'est le mariage sacr\u00e9ment Montel mais fois rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui appartient \u00e0 C\u00e9sar et \u00e0 Dieu ce qui appartient \u00e0 Dieu, les \u00e9v\u00eaques se sont abstenus de se prononcer sur la question du mariage pour tous, pas de position, donc s'il y avait quand m\u00eame une position, une prise de position sur l'avant- projet en disant voil\u00e0 notre but n'est pas de dire ce qu'il faut faire mais de donner une orientation et de soulever \u00e9ventuellement o\u00f9 sont les probl\u00e8mes et on veut un homme discutera apr\u00e8s sans doute, mais les probl\u00e8mes ne sont pas dans le mariage pour tous, qu'on soit dans le mariage civil pour tous mais dont les cons\u00e9quences que pourrait avoir ce mariage civil notamment sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et en fait c'est assez \u00e9tonnant, c'est la premi\u00e8re fois en tout cas que pour ma part, je vois \u00e7a d'un avant- projet de loi o\u00f9 s'est ouvertement d\u00e9crite dans l'avant- projet sa tactique tactique du salami, c'est-\u00e0-dire qu'on va reparler on on a propos\u00e9 pour expliquer ce qu'est ce que c'est, le en propose un projet central mais on va l'exp\u00e9diteur, \u00e7a nous regarde pas les conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:41 > 0:14:57) [92%] : \r\nParce que, effectivement, on va parler apr\u00e8s de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, qui est une des cons\u00e9quences du mariage pour tous, mais sur le principe, sans parler d'avoir un enfant parce qu'il y a des couples qui se marient, qui veulent pas d'enfant, 2 hommes qui se Marie, 2 femmes qui se marient, vous acceptez ce principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:15:21) [84%] : \r\n\u00e9coutez, c'est de nouveau la question du du mariage que ce qu'on entend par mariage, si c'est un mariage religieux non le l'\u00c9glise catholique ne peut pas accepter \u00e7a, parce que c'est une question de de sacrement de de doctrine apr\u00e8s un mariage civil comme disait que sont pas sont pas rentrer en question mais on reconna\u00eet reconnaissent la relation entre entre 2 personnes, si elle est fond\u00e9e sur, sur l'amour et la bienveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:22 > 0:15:54) [96%] : \r\nAlors vous avez tous envie d'entrer dans le vif du sujet, on l'a vu dans le sujet de Christophe Sierro, il y a un projet sur la table, on a \u00e0 peu pr\u00e8s un consensus sur le mariage pour tous, \u00e7a veut dire les m\u00eames droits pour tous, m\u00eame si on a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour l'instant, la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la question br\u00fblante de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au don de sperme pour les couples lesbiens Yves Nidegger on met de c\u00f4t\u00e9 le sujet qui f\u00e2che, mais on est quand m\u00eame avec un projet qui lutte contre les discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:56 > 0:16:22) [87%] : \r\nLes discriminations sont une chose ha\u00efssable compte lesquels on a le droit de lutter, la question c'est que sous couvert de lutter contre des discriminations ont modifi\u00e9 les r\u00e8gles et on r\u00e9fl\u00e9chit assez peu l'\u00c9glise protestante, \u00e0 mon avis, \u00e0 tr\u00e8s peu r\u00e9fl\u00e9chi lorsque la F\u00e9d\u00e9ration a a lanc\u00e9 l'id\u00e9e que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien sur les cons\u00e9quences soci\u00e9tales et sur \u00e7a aura comme cons\u00e9quence profondes, moi j'\u00e9tais de ceux qui, \u00e0 la Commission souhaitait qu'on ait un changement constitutionnel d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:22 > 0:17:49) [91%] : \r\nParce que on est en d\u00e9mocratie, que le droit au mariage et dans la Constitution que dans l'esprit des gens le mariage un certain sens et que si une poign\u00e9e de personnes qu'on appelle parlementaires veulent sanctionner le sens de ce mot, il serait peut-\u00eatre bien en d\u00e9mocratie qu'on consulte lancera des citoyens pour leur demander ce qu'ils entendent par ce mot et puis par ailleurs il y a une interdiction dans la Constitution aussi des m\u00e8res porteuses et donc vous allez avoir un d\u00e9bat entre les lesbiennes qui voudront un don de sperme parce que c'est relativement facile \u00e0 se procurer et les homosexuels qui ont l'interdiction de l'avait ventre il y a pas eu de modification du coup constitutionnel autre chemin qui donc l\u00e0 le Parlement mais vous parlez du salari\u00e9, c'est \u00e7a, au lieu d'avoir frontalement et honn\u00eatement, un vrai d\u00e9bat o\u00f9 j'aurais pu perdre avec ma th\u00e9orie \u00e0 moi ou gagner, je ne sais pas en posant la question au peuple, consid\u00e9rez-vous v\u00e9ritablement que un homme et un homme, une femme est une femme, c'est la m\u00eame chose qu'un homme et une femme, parce que dans tous les cas, il y a deux \u00eatres humains, c'est vrai, math\u00e9matiquement, il n'y a pas de doute l\u00e0- dessus, \u00e9gaux en droit et en dignit\u00e9, ce qui est exactement exact mais absurde ou est-ce que le mariage, c'est quelque chose qui repr\u00e9sente quelque chose pour vous et la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas avoir de d\u00e9bat constitutionnel, donc de passer devant le Peuple de faire \u00e7a sous forme de loi d'\u00e9vacuer ce qui allait provoquer \u00e0 coup s\u00fbr un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 savoir la question de la procr\u00e9ation et d'y aller \u00e9tape par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:49 > 0:18:07) [91%] : \r\nAlors sur on a maintenant sur le projet, telle qu'il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en commission des affaires juridiques dans laquelle vous si\u00e9gez, donc lui il dit mariage pour tous les m\u00eames droits pour tous, donc l\u00e0, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est la m\u00eame chose que le partenariat enregistr\u00e9 mais il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:07 > 0:19:22) [90%] : \r\nAlors, j'attends qu'on me les montres alors je va dire cardiaque il y a quelques petites diff\u00e9rences qui se justifie et qui ne sont en rien des discriminations, l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, c'est l'obligation faite \u00e0 l'\u00c9tat de traiter de mani\u00e8re semblable des situations semblables et l'obligation corollaire de traiter de fa\u00e7on diff\u00e9rente des situations dissemblables, alors j'aimerais qu'on regarde en pas non, mais une femme oui, c'est pas la m\u00eame chose qu'un homme, un homme aucune femme est une femme, en tout cas le r\u00e9sultat lorsque vous les mettez dans un lit pendant une ann\u00e9e, vous retrouvez-vous retrouver 3 au bout d'un an, c'est le cas dans le cas d'un homme et une femme, c'est pas dans les autres cas, et par cons\u00e9quent non mais et par cons\u00e9quent, et \u00e7a, c'est du fait biologique, c'est pas les juristes qui ont invent\u00e9 \u00e7a le droit ne peut qu'accompagner le fait, mais d\u00e8s que vous avez un enfant \u00e7a int\u00e9resse la soci\u00e9t\u00e9 qui doit l\u00e9gif\u00e9rer sur l'affiliation qui doit savoir qu'il doit s'occuper de cet enfant et c'est une chose comme \u00e7a, l\u00e0, vous n'avez \u00e9videmment pas ce probl\u00e8me dans des couples qui ne sont par d\u00e9finition pas f\u00e9cond et si vous voulez les rendre f\u00e9cond par un moyen artificiel, vous faites intervenir toutes sortes d'autres choses et c'est un autre d\u00e9bat, mais que l'on traite des couples qui ne peuvent pas avoir d'enfants comme des couples qui ne peuvent pas avoir d'enfants, c'est-\u00e0-dire sans parler de filiation et les couples qui peuvent avoir des enfants, en parlant de filiation, parce que le risque est l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait normal et ce n'est pas discriminatoire du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:22 > 0:19:25) [94%] : \r\nAlors on vous a bien compris, Matthias Reynard ouvrent les r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:25 > 0:20:32) [90%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 je suis assez frapp\u00e9 par le fait que celui des guerres pour la 2\u00e8me ou 3\u00e8me fois revient sur son histoire de chambres \u00e0 coucher et \u00e7a montre \u00e0 quel point pour les gens qui s'oppose au mariage pour tous, mais les m\u00eames qui s'opposaient au partenariat enregistr\u00e9 les m\u00eames qui s'opposent \u00e0 une norme compte l'homophobie, il y a toujours un renvoi \u00e0 la sexualit\u00e9, c'est toujours il y a quelque chose, je sais pas qui vous d\u00e9range ou qui vous perturbe ou je ne sais pas, mais qui vous fait syst\u00e9matiquement, revenir \u00e0 des choses toujours tr\u00e8s sexuel, la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, c'est que, on parle de d\u00e9mocratie, de droits de de vote du peuple c'est sera toujours le cas dans notre pays, le partenariat enregistr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population : vous y \u00e9tait oppos\u00e9s, la population a dit oui aujourd'hui on a un projet de mariage pour tous, il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, le peuple pourra s'exprimer et cette fin de cette fa\u00e7on-l\u00e0 qu'on fonctionne en Suisse, parce que je n'arrive pas \u00e0 comprendre, c'est toutes les l'\u00e9nergie qui mise pour lutter contre ces droits parce que on va on va rien nous enlever \u00e0 nous, nous comme homme oh hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels, monsieur Nidegger et moi, on n'aura pas de droit au moins on va rien nous enlever, on va juste donner des droits suppl\u00e9mentaires aux personnes homosexuelles et j'arrive pas \u00e0 comprendre toute cette cette \u00e9nergie que vous mettez \u00e0 vous battre compte des droits suppl\u00e9mentaires pour d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:32 > 0:20:40) [85%] : \r\nNidegger on va rester avait pr\u00e9cis\u00e9ment aucun droit suppl\u00e9mentaire \u00e0 ce qui existe d\u00e9j\u00e0, il y a un combat pour un mot et de saumon, on va faire d\u00e9coller un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:40 > 0:20:46) [82%] : \r\nAlors, est venu ce que ce droit sera le droit \u00e0 l'enfant, vous dites qu'il y a aucun nouveau droit j'aimerais vraiment qui regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:46 > 0:21:32) [94%] : \r\nPour que aussi les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui sont pas au courant des diff\u00e9rences entre le partenariat enregistr\u00e9 le mariage pour tous soit au clair, alors on va le voir hein l'adoption conjointe par exemple serait possible avec le mariage qui n'est pas le cas avec le partenariat enregistr\u00e9 \u00e0 l'exception de l'adoption de l'enfant du partenaire la PMA, donc la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, on en a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0, elle n'est pas autoris\u00e9e avec le partenariat enregistr\u00e9 et pour l'instant, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e du projet de mariage pour tous au Parlement, mais elle pourrait revenir lors du d\u00e9bat qui sera en pl\u00e9ni\u00e8re au printemps la naturalisation facilit\u00e9e serait possible avec le mariage et les \u00e9poux contrairement \u00e0 la situation actuelle auraient le libre choix de leur r\u00e9gime matrimonial, donc il est un de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:32 > 0:23:04) [90%] : \r\nVous venez d'dire en passant le libre choix du r\u00e9gime matrimonial d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence : s\u00e9paration des biens, actuellement, la diff\u00e9rence c'est que d'office, vous \u00eates s\u00e9paration des biens, si vous \u00eates de m\u00eame sexe, partenariat, mais vous pouvez opter pour l'autre r\u00e9gime qui, \u00e0 la participation aux acqu\u00eats alors que pour les couples mari\u00e9s, vous \u00eates d'office participation aux OK, et vous pouvez opter pour le la s\u00e9paration des biens, donc on est dans une situation un poil diff\u00e9rent, mais il n'y a rien de discriminatoire mon par exemple, c'est quand m\u00eame un plein d'options pour les enfants oui, alors la question c'est que tout ce qui touche \u00e0 la procr\u00e9ation et filiation et c'est l\u00e0 que je reviens avec mon histoire de salami, il y a 15 ans lorsqu'il a eu ce d\u00e9bat, sachant que la question de affiliation les faire probl\u00e8me on a mis dans la loi sur le partenariat, une interdiction d'adopter, qui est \u00e9videmment une discrimination par rapport aux gens concern\u00e9s et pourquoi l'a-t-on fait cette discrimination pour rassurer la population sur le caract\u00e8re non dangereux et, au fond, il s'agit de que r\u00e9gler, c'est ce que vous disiez monsieur Reynard des droits pour des gens entre adultes consentants oh mon Dieu qu'est-ce que l'\u00c9tat doit s'immiscer l\u00e0- dedans et je suis absolument d'accord avec vous et pour \u00e9viter que l'on voit la cons\u00e9quence de cela sur les enfants, on avait sorti cette question et puis aujourd'hui on la ram\u00e8ne et puis voyant que la PMA va poser probl\u00e8me, on la ressort et donc on avance \u00e9tape par \u00e9tape vers une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle l'enfant sera-t-on droit \u00e0 une sorte de signe ext\u00e9rieur de f\u00e9licit\u00e9 conjugale auquel tout le monde aura droit et on se fout pas mal de savoir quel est le devenir de ces enfants, dont on n'a aucune exp\u00e9rience de hausse d\u00e9faut, on s'en fout pas mal, absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:04 > 0:23:09) [87%] : \r\nLe principe de pr\u00e9caution, je crois, s'applique aux pesticides ont pas aux enfants, et il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:09 > 0:23:14) [88%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de recherches qui ont d\u00e9montr\u00e9 que les enfants de ces familles non mais mais je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:14 > 0:23:20) [71%] : \r\nHier, \u00e0 quoi c'est du mieux, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est \u00e7a que je ne vais pas Carolina que sa personne la pas plus oui, alors vous allez sauver ce qui Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:20 > 0:23:40) [86%] : \r\nCes personnages sont tellement discrimin\u00e9s ont tellement peur de mal faire et de mal \u00e9duqu\u00e9s que justement, au contraire, elles sont tellement consciente qu'elle quel presque charge en fait, m\u00eame les enfants de justement avoir cette ouverture, cette empathie cette bienveillance ce jugement donc c'est au contraire c'est ses recherches pour d\u00e9montrer que ce sont des enfants tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s et tr\u00e8s bien dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:40 > 0:23:46) [87%] : \r\nVous vous permettez de vous dire qu'il y a pas d'\u00e9tudes unanimes sur ce que vous venez de dire \u00e7a vous fait vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:46 > 0:23:49) [81%] : \r\nNon, non, je suis d\u00e9sol\u00e9, il y a 7 femmes bien j'ai absolument pas unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:49 > 0:24:02) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est ce mouvement c\u00f4t\u00e9 scientifique, il y a aucune \u00e9tude qui a d\u00e9montr\u00e9 en effet que des enfants de couples homosexuels vont moins bien o\u00f9 \u00e9tait plus triste etc, mais les \u00e9tudes am\u00e9ricaines ont aucune autre ans o\u00f9 ils ont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:02 > 0:24:11) [83%] : \r\nOui, donc nous avons g\u00e9n\u00e9ticien autour de la fille qui alors l\u00e0 vous \u00eates dans une bagarre, des week- vaccin justement l'avenir, je voudrais qu'on revienne sur la tactique du salami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:11 > 0:24:25) [91%] : \r\nComme d'Yves Nidegger, Matthias Reynard, c'est vrai, on est en train de saucissonner le projet est ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 mieux de d'avoir tout en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire mariage pour tous et la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:25 > 0:25:04) [90%] : \r\nCompl\u00e8tement c'est d'ailleurs la position qu'on d\u00e9fend le Parti socialiste, mais \u00e9galement d'autres partis, je crois qu'apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a eu quand m\u00eame pas mal de changements et que lors du traitement de cet objet par le pl\u00e9num du Conseil national au mois de mars, il y aura vraisemblablement une majorit\u00e9 pour pour ajouter aussi la la PMA et avoir vraiment un projet \u00e9galitaire, ou en tout cas c'est je connais, c'est ce que je d\u00e9fends, je crois savoir que l'aile plut\u00f4t de droite du Parlement s'y d'ailleurs ce qui est un peu surprenant devenir maintenant nous dire qu'on fait la tactique du salami m\u00eame qui a cr\u00e9e en commission, en r\u00e9alit\u00e9, oui, on est pour une vall\u00e9e ont men\u00e9 le combat absolument pas ce qu'on veut vraiment avoir une situation de m\u00eame droit la GPA, c'est un autre, un autre des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:08) [76%] : \r\nOn va, et le r\u00e9sultat compl\u00e8tement l'accord permettant Swissair et n'est pas pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:08 > 0:25:44) [88%] : \r\nOui, on agirait d'accord avec celui d'\u00e9gal \u00e0 cet sur la PMA on donnerait les m\u00eames droits, c'est-\u00e0-dire h\u00e9t\u00e9rosexuels ou homosexuels les m\u00eames droits et il ne faut pas sous- estimer une chose dans tout ce d\u00e9bat, c'est l'importance que \u00e7a dans la soci\u00e9t\u00e9, l'importance que \u00e7a sur l'acceptation sur le vivre-ensemble sur la tol\u00e9rance, il y a des \u00e9tudes qui viennent d'\u00eatre men\u00e9es, alors on aura bien une \u00e9tude de C\u00e9line des guerres qui nous dit l'inverse, il y a des \u00e9tudes qui viennent d'\u00eatre men\u00e9 et qui montre que le fait d'avoir un mariage pour tous dans un pays, \u00e7a fait baisser le taux de suicide des jeunes homosexuels parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est ce qu'on dit tol\u00e9rante parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on accept\u00e9 peu importe nos rotations sexuelle et cet effet- l\u00e0, on doit pas sous- estimer dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:44 > 0:26:02) [94%] : \r\nChristophe Bobilier vous la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e ben Matthias Reynard nous promet qu'elle va revenir au Parlement au printemps, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui vous d\u00e9range, vous nous avez dit que l'\u00c9glise catholique qui ne peut pas se prononcer sur le mariage pour tous, sans savoir ce qu'on fait de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:02 > 0:26:23) [87%] : \r\nJuste avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il y a peut-\u00eatre une chose aussi sec, vous avez parl\u00e9 du droit de cit\u00e9, donc la la neutralisation facilit\u00e9 et \u00e7a aussi, les \u00e9v\u00eaques ont clairement dit : c'est une discrimination pour l'instant, donc il faut soutenir ce droit de cit\u00e9, il y a aussi la de survivants, 2 survivantes, plus exactement, voil\u00e0 qui qui \u00e9tait pas, qu'on n'a pas \u00e9voqu\u00e9, c'est juste qu'on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 et \u00e7a aussi il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:23 > 0:26:47) [84%] : \r\nIl faudrait le sur introduisait messieurs revenir mais en tant que juriste, la naturalisation est facilit\u00e9 pour les couples mari\u00e9s et pour les couples, partenariat et elle est ordinaire aux conditions de la facilit\u00e9, 3 ans de mariage ou de partenariat 50 s\u00e9jours c'est non mais malheureusement l\u00e0, pr\u00e9cise mat\u00e9riellement la m\u00eame chose est qu'par le mot et c'est de nouveau la m\u00eame chose pour le partenariat, qui n'est pas un match, vous vous battez pour des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:47 > 0:26:51) [92%] : \r\nAlors sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement ainsi chez moi parce que \u00e7a c'est un mot sur lequel tout le monde est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:51 > 0:27:44) [90%] : \r\nC'est la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, le la difficult\u00e9 que qu'on qu'on avait dans la commission de de de bio\u00e9thique Oullins un dans la commission de l'\u00e9thique sociale c'\u00e9tait de rappeler aussi qu'il n'y a pas de droit \u00e0 l'enfant, il y a des droits de l'enfant, mais personne n'a un droit \u00e0 l'enfant, parce que l'enfant, c'est une personne qui a des droits aussi et on peut marchandise en fait l'enfant \u00e0 partir du moment o\u00f9 on dit on a le droit \u00e0 avoir un enfant et c'est un peu \u00e7a le souci de de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je, je, je, pr\u00e9cise le souci qu'avaient les \u00e9v\u00eaques sur la procr\u00e9ation ill\u00e9galement insist\u00e9 ce n'est pas un souci qui concerne seulement les couples homosexuels, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que g\u00e9n\u00e9ral, c'est une position g\u00e9n\u00e9rale qui, en fait, il y a des probl\u00e8mes \u00e9thiques \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, aussi pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, c'est un autre alors j'le le le alors c'est, je crois pas que c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:44 > 0:27:53) [84%] : \r\nMais on va rester, c'est, c'est c'est vraiment, mais j'aime le je, j'aimerais \u00e7a, qui sont les moins bien entendre Muriel sur ce que vous venez de dire il y a un marchandisation de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:53 > 0:29:20) [94%] : \r\nJe pense pas que ce soit le cas et je pense que, comme il l'a tr\u00e8s bien dit monsieur que si on ouvre le mariage pour toutes et tous, il s'agit aussi d'ouvrir les m\u00eames droits et devoirs, donc pour moi il y a, il y a pas de probl\u00e8me si c'est quelque chose qui est interdit pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels de l'interdire aussi pour les couples homosexuels, mais l\u00e0 on parle de quelque chose auquel les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels ont un acc\u00e8s, et \u00e7a veut dire qu'il faut aussi l'ouvrir aux couples de m\u00eame sexe, parce qu'il n'y a pas de raison de faire une discrimination par contre ce que \u00e7a engendre, apr\u00e8s qu'on le fait qu'on fait cette discrimination, \u00e7a a des cons\u00e9quences et ses cons\u00e9quences sont assez grave parce que \u00e7a veut dire que ces femmes, elles existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un des enfants de couples homoparentales existent en Suisse, et ils sont assez nombreux d'ailleurs donc ce qu'on fait subir \u00e0 ces femmes, c'est de les faire aller en Espagne, ok pour avoir cette procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, dans un pays o\u00f9 c'est permis \u00e7a veut dire qu'il y a des d\u00e9penses, \u00e7a veut dire que quand vous avez un probl\u00e8me avec votre enfant, vous pouvez pas aller chez le gyn\u00e9cologue au coin de la rue, vous \u00eates oblig\u00e9 d'aller jusqu'en Espagne, 2 pays en voyage, \u00e7a c'est une des m\u00e9thodes, l'autre, des m\u00e9thodes et dans d'autres conditions, hein, c'est la m\u00e9thode d'un ami qui nous fait une faveur et \u00e7a veut dire que c'est pas forc\u00e9ment fait dans des conditions tr\u00e8s salubres et \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes r\u00e9els pour la sant\u00e9 de la m\u00e8re, donc moi j'aimerais juste qu'on qu'on r\u00e8gle ces probl\u00e8mes-l\u00e0, c'est des probl\u00e8mes qui existent, qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui et qui ont des cons\u00e9quences sur la vie des enfants et de la m\u00e8re biologique de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:20 > 0:29:30) [81%] : \r\nPour Marc on est hypocrite, est ce qu'on est hypocrite, on on laisse ces femmes, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin ce que nous d\u00e9crit Muriel Wenger est ce qu'on a pas meilleur temps d'autoriser en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:31 > 0:30:20) [89%] : \r\nJe ne pense pas que c'est une question d'hypocrisie, c'est une question de choix et de libert\u00e9 de choix, mais \u00e7a se fait, cela se fera, il pas fait OK, \u00e7a se fait, mais moi j'aimerais revenir sur un point que je trouve absolument essentiel qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 le droit de l'enfant, je crois que nous sommes aujourd'hui, c'est cette sommet c'est le 38 un je ressens des droits de l'enfant, aujourd'hui vous voyez exactement la convention internationale des droits de l'enfant le la l'arc un article, je crois que c'est le 6 ou le 7 10 que l'enfant a droit \u00e0 un p\u00e8re et une m\u00e8re pourquoi est-ce qu'on a mis \u00e7a dans cette convention, c'est parce qu'en \u00e9ducation, on s'est rendu compte que l'enfant a besoin de ses 2 parents, les mamans sont fantastique, je suis s\u00fbr que 2 femmes lesbiennes peuvent \u00eatre fantastique 2 hommes peuvent \u00eatre fantastique, mais pour un enfant, pour eux, il a besoin des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:20 > 0:30:23) [89%] : \r\nCarolina Costa et \u00e7a je pense que il faut penser \u00e0 ce droit de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:23 > 0:31:05) [87%] : \r\nProfiter de ce moment pour revenir sur ce fameux texte de la gen\u00e8se Fisc en fait est souvent cit\u00e9e dans ce genre de d\u00e9bat et, au fond, si on regarde ce texte de donc, c'est le moment de la cr\u00e9ation, juste pour situer pour tout le monde dans la Bible, c'est tout au d\u00e9but, il y a toujours de r\u00e9cits de la cr\u00e9ation comme \u00e7a tout le on le saura ce soir et dans un de ces r\u00e9cits, il y a, effectivement, l'histoire de le Dieu cr\u00e9a l'humain, \u00e7a c'est la chose qu'on oublie toujours, parce que c'est extr\u00eamement mal traduit, Dieu cr\u00e9a un humain et de \u00eatre humain il le fit m\u00e2les et femelles, autrement dit de sexe masculin et de sexe f\u00e9minin, on n'a pas encore d'ici que c'est un homme et une femme, mais simplement une diff\u00e9rence une diff\u00e9renciation d'identit\u00e9 de genre, on pourrait dire, donc, \u00e0 partir de l\u00e0 peut faire belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:05 > 0:31:12) [84%] : \r\nJe me suis perdu la question, c'est parce que les sur un papa, une oui oui c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:12 > 0:31:51) [89%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, aujourd'hui, on a tellement d\u00fb avancer sur ce sujet, puisqu'il est, en fait, on a surtout besoin de 2 parents et non en fait parce que c'est ce qui est terrible, en fait, avec ce sujet c'est que on fait croire \u00e0 tout le monde qu'un papa et une maman c'est toujours formidables, mais \u00e7a c'\u00e9tait enfin moi c'est ce qui me terrifie, souvent aussi, et l\u00e0 on parle pas non plus de tous de tous ces parents qui font des enfants et qui ne s'en occupe pas ou il y a pas de p\u00e8re, il y a pas de mais o\u00f9 il y a de la violence etc, alors que l\u00e0 on est en train de parler d'enfants qui vont grandir, peut-\u00eatre avec des familles homoparentales mais enfin, ces gens ne vivent pas seules, ils ont des taux et ils ont du temps des \u00e0 des, des, des, des temps disons qu'ils ont, ils auront diff\u00e9rentes figures masculines et f\u00e9minines, autour de qui leur permettra de travailler sur leur identit\u00e9 de genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:51 > 0:32:05) [85%] : \r\nParce que un t\u00e9l\u00e9spectateur qui dit justement, je pr\u00e9f\u00e8re un enfant dans un foyer heureux : 2 personnes de m\u00eame sexe plut\u00f4t qu'un enfant qui est malheureux dans un couple h\u00e9t\u00e9ro dysfonctionnel Marc Fru est ce que vous lui dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:05 > 0:32:29) [92%] : \r\nAlors je mais j'ai travaill\u00e9 pendant 25 ans, avec des cas sociaux extr\u00eamement grave vu que seul foyer d'\u00e9ducation de pr\u00e8s l'donc, c'est vraiment des cas p\u00e9nalement des jeunes qui ont fait vraiment qui ont d\u00e9pass\u00e9 toutes les bornes, h\u00e9 bien je peux vous dire que 95 pourcent ce sont des jeunes qui n'ont pas eu papa maman alors cette le p\u00e8re et la m\u00e8re pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:29 > 0:32:33) [88%] : \r\n\u00e9ducateur toujours mal \u00e9galement, donc il y a un flacon absolument que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:51) [87%] : \r\nVoir si une femme lesbienne peut aimer autant qu'une femme pas lesbienne aussi 2 femmes peuvent pas aimer autant que les hommes etc c'est, c'est une question purement horizontales et je suis un peu d\u00e9\u00e7u que les \u00e9glises en soit l\u00e0 toute la verticalit\u00e9 dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:51 > 0:33:26) [89%] : \r\nLorsque l'enfant se situe c'est pas seulement \u00e0 propos de parents plus ou moins efficaces, plus ou moins aimant plus ou moins parfait, \u00e7a, \u00e7a n'existe \u00e0 peu pr\u00e8s nulle part mais c'est aussi dans l'origine de la vie, quelle est la question des enfants se pose avant l'arriv\u00e9e des hormones, o\u00f9 on se pose des questions d'ordre sexuel, sur qui on est, c'est papa maman, comment on fait des enfants, l'enfant veut savoir d'o\u00f9 il vient, il veut conna\u00eetre son origine et lui mentir en lui disant : son origine c'est l'amour de ses 2 papas ou l'amour de ces 2 mamans, \u00e7a va l'amener \u00e0 assez vite \u00e0 se dire : vous me prenez pour un idiot ou quoi, et vous lui monter sur son origine, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:26 > 0:33:31) [76%] : \r\nFiliation d\u00e9j\u00e0, c'est vrai, j'aimerais vraiment \u00e0 parler l'exclusivit\u00e9 de Dieu \u00e7a pas cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:31 > 0:33:41) [89%] : \r\nParental en terme de, de, de bonnes techniques d'\u00e9ducation et d'\u00e9levage, \u00e7a marche tr\u00e8s bien pour les animaux mais pas pour l'\u00eatre humain qui est un \u00eatre m\u00e9taphysique, ce que vous devriez en principe savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:41 > 0:33:58) [90%] : \r\nJe vous remercie de dire \u00e7a, parce qu'effectivement, \u00e7a me permet de dire que vous de permet de ramener le d\u00e9bat a quelque chose d'un peu plus grand que justement l'horizontalit\u00e9 affaire voir le p\u00e8re et la m\u00e8re de nous rappeler que notre origine n'est pas l'humain mais peut-\u00eatre parce que moi j'appellerai Dieu, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, nous avons une tous tous une m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:58 > 0:34:07) [89%] : \r\nOrigines qui fait qu'on est sur cet un tout petit peu la religion pour jouer tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, l'\u00c9glise protestante pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:08 > 0:35:13) [88%] : \r\nAlors la, la, la, populaire dans la g\u00e9n\u00e9rale justement nom propre parce qu'il y a pas, j'y a pas de position \u00e9tablie sur ce sur ce sujet-l\u00e0, nous on est rentr\u00e9 sur l'histoire de la mine d'entrer en mati\u00e8re sur le projet du mariage et on peut \u00e9videmment supposer que \u00e9videmment derri\u00e8re le projet du mariage, il y a aussi la la la multiplication pourrait dire, c'est-\u00e0-dire le la, la, l'accueil d'enfants, donc \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va de soi, c'est le projet qu'il peut y avoir derri\u00e8re, mais c'est pas toujours le projet de tous les mariages, l\u00e0 aussi, faudrait pas r\u00e9duire la question du mariage \u00e0 \u00e7a et que du mariage, c'est d'abord toujours et un donc pour l'instant n'une femme, ensuite on esp\u00e8re 2 hommes, 2 femmes qui s'unissent et, de fait, forment d\u00e9j\u00e0 une famille \u00e7a je trouve, c'est quelque chose que nous ont dit aussit\u00f4t les mariages moi je le dis quand je c\u00e9l\u00e8bre un voyage votre elle est n\u00e9e l\u00e0, elle est d\u00e9j\u00e0 faite de ces 2 personnes, les fruits de ce mariage pourront \u00eatre des enfants mais le fruit, un mariage des n'est jamais que des enfants 6 7 6 d'ailleurs, c'\u00e9tait le cas, on pourrait en parler, c'est aussi peut-\u00eatre la source de souvent de beaucoup de divorces parce que, quand un groupe n'a que pour horizon les enfants, ils peuvent aussi se perdent un petit peu en route, donc le projet de mariage, c'est bien plus que que des enfants, c'\u00e9tait Bobilier, vous voulez r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:13 > 0:36:51) [88%] : \r\nOui je j'avais juste une remarque, justement par par rapport \u00e0 la PMA ont toujours aussi dans l'\u00c9glise catholique par par contre a pris position hein sur sur la question de la la PMA et puis du diagnostic pr\u00e9implantatoire en 10 ans, donc on est en contres et les raisons elles sont souvent fait que \u00e7a pose vraiment de graves probl\u00e8mes \u00e9thiques, alors pour l'enfant et pour les parents, je vous donne un exemple simple, la mani\u00e8re la plus facile d'avoir des enfants, c'est la f\u00e9condation in vitro la FIV laissant simplement pour faire une f\u00e9condation in vitro, en moyenne, on va cr\u00e9er 10 embryons et on va en en \u00e9t\u00e9, ont plant\u00e9, on pardon s'est implant\u00e9 dans 2 et le tr\u00e8s bien \u00e7a marche du 1er coup, admettons, parce que souvent, \u00e7a marche pas et les coupes sont extr\u00eamement d\u00e9\u00e7us parce qu'ils ont mis beaucoup d'espoirs, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'argent et on ne parle pas non plus la discrimination envers les couples qui au, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on sait ce qu'il voulait, donc l\u00e0 on implante 2 embryons, \u00e7a fonctionne en a un ou 2 enfants, tr\u00e8s bien, les autres embryons sont congel\u00e9s pendant 5 ans, apr\u00e8s 5 ans, on demande aux parents, qu'est ce que vous voulez faire d\u00e8s 8 autres embryons restants et l\u00e0, \u00e7a pose un gros probl\u00e8me pour les parents qui se rendent tr\u00e8s bien compte que tout d'un coup, en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 des enfants puissance donc qu'est ce qu'on va faire \u00e0 ce qu'on va simplement les ma\u00eetres, la poubelle et l\u00e0 il y a souvent un Crime grave grave crise de conscience de la part de des parents, qu'est ce qu'on fait avec \u00e7a parce qu'on ne va pas non plus avoir 10 enfants et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, d'un seul site \u00e0 la question du statut de l'embryon est-ce que c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 des enfants ou bien pas et puis, \u00e7a c'est une question juridique en dit c'est juridiquement attend qu'on consid\u00e8re que c'est plus un embryon infarctus apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:51 > 0:36:56) [95%] : \r\nAlors, le principe m\u00eame de la de la PMA, on est plus dans la diff\u00e9rence entre homosexuels, h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:56 > 0:38:16) [87%] : \r\nC'est \u00e7a que je veux dire c'est qu'en fait, l\u00e0 les questions elles vont se poser pour, pour tout le monde en fait h\u00e9t\u00e9rosexuels comme comme homosexuel peut-\u00eatre pour faire la distinction tout \u00e0 l'heure, madame, je n'en fait pas, vous avez gage, vous avez dit il y a une une discrimination en fait envers les personnes homosexuelles notamment en fait envers les couples lesbiens et puis en droit il y a juste, il faut faire une diff\u00e9rence entre une discrimination et discrimination, c'est quand on a le m\u00eame contexte, et puis on accepte quelque chose pour une personne ayant la refuse \u00e0 quelqu'un d'autre, vous vous refusez pour tout le monde non non non non non absolument pas non, mais juste pour expliquer que la distinction, c'est que je pourrais apr\u00e8s pendre en refuse qu'un d\u00e9tour elle dit montre en montre les probl\u00e8mes cette cette on donne des en rotation au moins, c'est le probl\u00e8me du but : \u00eatre fait r\u00e9fl\u00e9chir pas l'interdire, par contre, la distinction, c'est quand on a des contextes diff\u00e9rents et puis dans ces contextes diff\u00e9rents, c'est en ce qu'il est normal que il ai des r\u00e9ponses diff\u00e9rentes, voil\u00e0 donc l\u00e0 en fait, le probl\u00e8me c'est qu'en introduisant la possibilit\u00e9 de la PMA pour les couples lesbiens, en fait c'est des contextes diff\u00e9rents, donc c'est pas une discrimination c'est une distinction par contre on introduit une discrimination pour les coupes homosexuels je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:16 > 0:38:25) [92%] : \r\nJe ne sais r\u00e9pondent Matthias Reynard c'est une discrimination, c'est pas une discrimination, mais ce sont des groupes diff\u00e9rents, vous \u00eates d'accord avec cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:25 > 0:39:28) [88%] : \r\nNon, moi je parle de discrimination, d'ailleurs, la Commission nationale d'\u00e9thique depuis 2013, a une position qui dit qu'il faut mettre fin \u00e0 cette \u00e0 cette discrimination que l\u00e0, on se retrouve dans un cas qui est pas \u00e9gal entre entre ces 2 cat\u00e9gories, les personnes homosexuelles, les personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles en en l'occurrence les femmes \u00e9videmment ce d\u00e9bat est int\u00e9ressant parce qu'en fait, il montre qu'il s'agit pas que d'une question \u00e9thique religieuse course conservateurs progressistes, je ne sais quoi j'ai, moi j'ai \u00e9t\u00e9 du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que comme sur Bobilier dans le d\u00e9bat sur le sur le le DPI, pour des raisons est il y a diagnostiqu\u00e9 trop vite en arrachant sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, je trouvais qu'on allait trop loin pour des raisons \u00e9thiques, je m'\u00e9tais oppos\u00e9e \u00e0 ce projet, j'\u00e9tais un peu isol\u00e9 dans mon groupe, mais voil\u00e0, \u00e7a fait quand m\u00eame eu cette cette position et mais aujourd'hui on a ce diagnostic, on a ce ce cette PME et le seul d\u00e9bat qu'on qu'on doit avoir, c'est est-ce que cette PMA on le, on le, on l'autorise pour pour toutes les femmes ou uniquement pour les femmes h\u00e9t\u00e9rosexuelles et c'est \u00e7a le vrai d\u00e9bat, on n'est pas dans un d\u00e9bat sur la PMA en elle- m\u00eame, elle existe d\u00e9j\u00e0, est ce qu'on est ce qu'on laisse aussi les femmes homosexuelles, avoue y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:28 > 0:39:55) [87%] : \r\nNon, les femmes homosexuelles ne sont pas priv\u00e9s de PMA comme les femmes, enfin le contraire, vous dites les femmes h\u00e9t\u00e9rosexuelles droit les PME, c'est faux, la la loi de son audition, la loi sur la la, l'aide \u00e0 la procr\u00e9ation suisse est extr\u00eamement restrictive et elle est pour tout le monde, elle ne l'est, elle l'est aussi pour les c'est pas une question d'eau et d'h\u00e9t\u00e9ros, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 vous avez raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:55 > 0:39:59) [85%] : \r\nCelui des guerres, une femme homosexuelle ne peut pas avoir acc\u00e8s aujourd'hui et donnez-moi un cas o\u00f9 une fois homosexuels auraient acc\u00e8s \u00e0 la PMA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:59 > 0:40:01) [98%] : \r\nJe reprends mon raisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:01 > 0:40:05) [94%] : \r\nEt vous pouvez dire que la PMA et difficile d'acc\u00e8s pour les h\u00e9t\u00e9rosexuels actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:05 > 0:40:13) [85%] : \r\nFatou toute la procr\u00e9ation assist\u00e9e est en Suisse, tr\u00e8s restrictive, c'est un choix philosophique du l\u00e9gislateur et des acad\u00e9mies de science de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:13 > 0:40:18) [72%] : \r\nMais Matthias Reynard Roudier, la pour la mer inaccessible pour l'instant \u00e0 un couple de de Falla la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:18 > 0:40:37) [93%] : \r\nPorte d'entr\u00e9e de la PMA parmi les diff\u00e9rentes conditions qui sont nombreuses et qui, et ce n'est pas la seule, c'est effectivement le mot mariage et c'est bien pour \u00e7a que votre combat est cousue de fil rose, c'est-\u00e0-dire qu'en mettant la main sur le mot mariage vous allez mettent la main sur la PMA et beaucoup de gens ne veulent pas voir \u00e7a, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:37 > 0:40:42) [94%] : \r\nMais on est tout \u00e0 fait transparent, on dit qu'on veut exactement les m\u00eames droits pour les homos que les h\u00e9t\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:42 > 0:40:52) [76%] : \r\nIl y a rien, aucun rien alors chez alors aborder la question qui est celle qu'on a le toujours que comme toujours du voyage, ce qu'on a qu'on s'est battue en commission, c'est vous qui avait refus\u00e9 une le la PMA, d'autres projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:52 > 0:41:03) [88%] : \r\nD\u00e9but de cette discussion jeudi les droits du partenariat sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9gaux pas absolument identique partout mais ce mais absolument \u00e9gaux et non discriminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:03 > 0:41:27) [90%] : \r\nCe pourquoi vous battez, c'est pour un mot, et ce mot vous donnera par exemple on peut bien s\u00fbr adopter on peut pas adopter conjointement c'est \u00e7a oui, mais c'est, c'est une grosse diff\u00e9rence, pourquoi ne c'est pas une grosse diff\u00e9rence vous adopter un enfant, c'est l'id\u00e9e votre conjoint adopte votre enfant ensuite la voie de l'adoption est ouverte, mais la voie de la notion conjointe ne l'est pas, parce que, comme pour la PMA, la porte d'entr\u00e9e de l'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:27 > 0:41:36) [75%] : \r\nH\u00e9 bonjour parler du bien de langue fran\u00e7aise, c'est bien 16 parce que lettres des gros joint minime, mais il y a des diff\u00e9rences mais mais c'est sur Monsieur Lib\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous avez de voir si vous voulez-vous des arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:36 > 0:41:52) [83%] : \r\nFran\u00e7ois adopt\u00e9 par un des 2 parents pour nous et puis ensuite il y a 2 ans de proc\u00e9dures qui sont lourdes, incertaine jusqu'au moment o\u00f9 le 2\u00e8me parent parce que ce sera son 2\u00e8me par en poste pendant ces 2 ann\u00e9es l\u00e0 deviennent reconnu comme \u00e7a et comme comme son parent quelque mois r\u00e9cemment c'est beau des r\u00eaves aux int\u00e9r\u00eats de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:52 > 0:42:08) [89%] : \r\nQue vous dire il aurait un peu de sens s'il existait des tas d'enfants \u00e0 adopter comme vous le savez, ce n'est pas le cas, les enfants qui vont \u00eatre dans l'affaire dont on parle maintenant seront fabriqu\u00e9s, parce qu'ils ne sont pas sur le march\u00e9, demander \u00e0 des parents h\u00e9t\u00e9rosexuels mari\u00e9s qui remplissent toutes les conditions d\u00e9j\u00e0 restrictive, droit de l'adoption actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:08 > 0:42:28) [85%] : \r\nSyndicat si le le parcours du combattant, bien s\u00fbr c'est difficile donc a refoul\u00e9, dire qu'il y a des tas d'enfants mais pour vous essayez de noyer le poisson, depuis le d\u00e9but de ce d\u00e9bat avec des trucs juridique avec vous nous renvoyez dans l'Antiquit\u00e9, je sais pas quoi vous parle d'aujourd'hui, aujourd'hui vous \u00eates seule chose qu'on demande, c'est les m\u00eames droits, mais on voit rien aux on vous avez comme je voulais dire qu'on arrivera \u00e0 vous et \u00e0 moi, on aura la m\u00eame chose pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:28 > 0:43:26) [92%] : \r\nSur ce d\u00e9bat, il y aura des joutes muscl\u00e9es, visiblement au Parlement ce printemps parce que ce d\u00e9bat, il aura lieu et la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, elle va venir visiblement dans le dans le d\u00e9bat, maintenant, j'aimerais qu'on consacre le reste de l'\u00e9mission, un autre projet, c'est le projet, c'est la loi anti- homophobie sur laquelle on va voter le 9 f\u00e9vrier prochain, c'est un projet que vous vous portez Matthias Reynard et que vous, monsieur, vous combattez alors l'id\u00e9e de cette loi, elle est toute simple : on va le voir, on prend l'article 261 bis du code p\u00e9nal qui punit d\u00e9j\u00e0 la discrimination, l'incitation \u00e0 la haine et diff\u00e9rentes exactions en fonction de l'appartenance raciale, ethnique et religieuse, et on rajoute 2 mots, orientation sexuelle, cette norme p\u00e9nale, elle est attaqu\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum, Matthias Reynard, cette loi, c'est le fruit de votre combat pendant 6 ans pourquoi vous en avait fait une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:27 > 0:45:03) [91%] : \r\nParce que je suis touch\u00e9e par les cas de de discrimination parce que quand on discrimine quand on n'violent on incite \u00e0 la haine contre n'importe qui, moi, \u00e7a me fait mal, et ce que je constate, c'est qu'on a aujourd'hui une lacune juridique dans notre code p\u00e9nal, on a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt dans le cadre de l'examen p\u00e9riodique universel des Nations Unies, on a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt par le comit\u00e9 des droits de l'enfant des Nations unies par la Commission europ\u00e9enne contre le racisme et l'intol\u00e9rance, voil\u00e0, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse est montr\u00e9 du doigt sur ce point- l\u00e0 et parce que tr\u00e8s concr\u00e8tement, on a des cas de de d'arr\u00eat du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de on a de la jurisprudence, on voit bien que, aujourd'hui, tenir des propos incitant \u00e0 la haine, on parle pas d'avoir des propos conservateurs d'\u00eatre compte le mariage pour tous, on pourra continuer \u00e0 avoir ce genre de d\u00e9bat passionnant, m\u00eame si la la la norme passe mais les incitations \u00e0 la haine, les incitations \u00e0 la discrimination, c'est pas des opinions, c'est pas des opinions et \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre condamn\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on met cette limite pour le racisme, l'homophobie, la haine homophobe doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on que le racisme, \u00e7a ne veut pas dire qu'on aura donc on n'a pas de d\u00e9bat en Suisse sur sur les naturalisations sur le le nombre de migrants qu'on accueille ce genre de choses, on a tout le temps des d\u00e9bats l\u00e0- dessus, mais quand on incite \u00e0 la haine, h\u00e9 bien l\u00e0, on dit Stop, \u00e7a fait partie de du vivre ensemble, \u00e7a fait partie de de la force, \u00e0 mon avis, une soci\u00e9t\u00e9 de bien traiter tout le monde, de bien traiter les minorit\u00e9s, et puis \u00e9videmment que ben quand je vois les, les, les chiffres du du des tentatives de suicide du taux de tentatives de suicide des jeunes homosexuels qui est 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels, alors moi je peux pas rester les bras crois\u00e9s et donc \u00e7a vient de la 7 engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:03 > 0:45:12) [91%] : \r\nMarc frais c'est votre parti, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi, qu'est ce qui vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:12 > 0:45:57) [90%] : \r\nNous avons estim\u00e9 que cette loi, elle est liberticide et vraiment inutile parce que l'article 8 de la Constitution est tr\u00e8s pr\u00e9cis et il dit que nul ne doit subir de discrimination du fait notamment de son origine, de sa race, de son sexe, c'est marqu\u00e9 de son \u00e2ge, de sa langue, de sa situation, donc on a un code civil, on a un code p\u00e9nal, qui prot\u00e8ge le citoyen, alors la question se posait : mais pourquoi est-ce qu'il y a une cat\u00e9gorie de personnes qui veulent \u00eatre surprot\u00e9g\u00e9 et d'ailleurs les mouvements homo certains mouvements homosexuels eux- m\u00eames mouvement LGBT de Z\u00fcrich, entre autres, des tr\u00e8s clairement : nous n'avons pas besoin de cette loi Monsieur sont d\u00e9j\u00e0 suffisamment prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:57 > 0:46:16) [91%] : \r\nSi cette loi a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9, c'est parce que justement les associations LGBT ont fait \u00e9tat de beaucoup de de probl\u00e8mes de discrimination, d'agression, j'aimerais qu'on regarde le sujet de Christophe Sierro, il a pu r\u00e9colter le t\u00e9moignage de de personnes justement qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'actes homophobes, on va regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:19 > 0:46:28) [93%] : \r\nPhilippe et 19 ans quitte le Portugal avec son p\u00e8re, il y a 2 ans pour dit-il \u00e9chapper aux pressions anti- gay mais une fois en Suisse, il va d\u00e9chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:28 > 0:46:43) [84%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse, parce qu'en Suisse, soi-disant, c'\u00e9tait un pays Livres, qui est alors une loi qui nous prot\u00e9ger, une fois que j'ai connu la si c'est effectivement un fois j'habite en Suisse, je vois que nous on n'est pas autant prot\u00e9g\u00e9s que nous, on n'a pas les m\u00eames droits que les autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:44 > 0:46:51) [89%] : \r\nEt si Philippe et t\u00e9moigne aujourd'hui, c'est parce que la toute jeune association LGBT qu'il dirige, recueille de nombreux appels au secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:51 > 0:47:10) [80%] : \r\nMoi, je suis homosexuel, je peur par exemple donner la main au futur copains parce qu'il y a des gens qui font des commentaires, de commentaires agressifs dans soulte de moi qui sa noblesse et d'un c\u00f4t\u00e9, je vois que parfois on a des autorit\u00e9s qui \u00e9coute et pour \u00e7a passe \u00e0 travers ce comme c'est un vers rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:11 > 0:47:21) [90%] : \r\nUne r\u00e9action passive, c'est aussi ce qu'a v\u00e9cu St\u00e9phane, c'est comme \u00e7a que nous appellerons notre 2\u00e8me t\u00e9moin impliqu\u00e9 en politique St\u00e9phane pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:21 > 0:47:36) [88%] : \r\nJ'ai sont mon mon parcours dans une \u00e9cole priv\u00e9e et lorsque j'ai fait mon coming Hart c'\u00e9tait, j'ai \u00e9t\u00e9 de 19 20 ans certaines personnes de cette \u00e9cole, on a eu la brillante id\u00e9e, j'allais dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:38 > 0:47:40) [88%] : \r\nLa balancer dans le container \u00e0 ordures de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:41 > 0:47:49) [85%] : \r\nParce que j'\u00e9tais homosexuel, cette \u00e9cole m'a dit que ceux-ci devaient rester sur le plan priv\u00e9, et que il fallait pas qu'on aille plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:51 > 0:47:52) [89%] : \r\nVous n'\u00eates donc pas aller plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:53 > 0:47:55) [85%] : \r\nJ'avais peur, je venais de faire mon Kananga o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:57 > 0:48:01) [79%] : \r\nDonc je n'ai pas r\u00e9pliquer et aujourd'hui \u00e7a avec grand gagnant, propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:01 > 0:48:04) [83%] : \r\nEt attitudes homophobes, aujourd'hui c'est \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux qu'il se multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:07 > 0:48:10) [80%] : \r\nTerme qui vous voulez dire sale p\u00e9d\u00e9 on espagnol donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:11 > 0:48:19) [90%] : \r\nAinsi que le mariage gay n'\u00e9tait pas normal ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'esp\u00e8re, \u00e0 la police, ils ont refus\u00e9 de la prendre ma plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:21 > 0:48:27) [84%] : \r\nSans par la loi de la police qui est avec nous, parce que les gens, ils ont pas peur de dire sale p\u00e9d\u00e9 donc pas portant soutane et d'agresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:28 > 0:48:38) [85%] : \r\nParce que pour avoir peur de le faire, il faut d\u00e9j\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration et la police, le fasse passer le message, cela peut aller, c'est l\u00e0 vraiment notre c\u00f4t\u00e9 c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration elle vraiment de notre c\u00f4t\u00e9, il faut montrer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:42 > 0:48:53) [86%] : \r\nMarc Fru je ne sens pas la loi et la police, avec nous, nous dit cette personne qui t\u00e9moigne, est ce que c'est pas le devoir de l'\u00c9tat de prot\u00e9ger ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:54 > 0:50:33) [90%] : \r\nJe pense que c'est le devoir de l'\u00c9tat et je pense que ce jeune homme pourrait aller \u00e0 la police et moi je j'estime que c'est la police qui fait pas son travail quand quelqu'un gars a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, h\u00e9 ben, effectivement, ils doivent peuvent le recevoir, peu importe qui c'est, et moi je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important que chacun se sente bien en Suisse que chaque citoyen se sente bien, se sentent prot\u00e9g\u00e9s en Suisse, mais je pense pas que ces incivilit\u00e9s outil pour vous cette loi non, cette loi, c'est pas la l\u00e0- bas le le le bon moyen, les incivilit\u00e9s, c'est par le code moral et par l'\u00e9thique, quand l'art la combat et je pense que l\u00e0 il y a effectivement un progr\u00e8s \u00e0 faire et des avancements important \u00e0 faire et il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu'est ce qu'on enseigne \u00e0 nos enfants, qu'est ce qu'on enseigne \u00e0 nos jeunes comme code moral comme code \u00e9thique qu'est-ce qu'on leur apprend et la Pasteur disait bien de l'\u00eatre humain n'est pas seulement horizontales, il est aussi cette relation verticale et je pense que ceux qui agressent comme \u00e7a \u00e0 d'autres personnes et il leur manque cette relation verticale que j'estime qu'il est tellement importante pour la soci\u00e9t\u00e9 mais je ne pense pas que c'est en mettant une loi en revendiquant par une loi des droits tels que c'est fait la loi, il est qu'on arrivera \u00e0 avancer un vent en ayant des condamnations pour les personnes qui quiconque refuse une personne ou un groupe de personnes en raison de son apparence sexuelles, raciales, ethniques, religieuses ou des droits publics je pense pas qu'on arrivera \u00e0 vraiment avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:33 > 0:50:39) [82%] : \r\nOn arrive \u00e0 Tanger, pas d'avanc\u00e9e, j'aimerais autant Muriel gu\u00e8re l\u00e0- dessus pour vous cette loi, au contraire, c'est le bon outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:39 > 0:52:11) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, cette loi elle est essentiel aujourd'hui, c'est une loi qui fait face \u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9, je travaille pour des organisations LGBT et on a une elle plein en Suisse allemande, donc une ligne d'appel t\u00e9l\u00e9phonique sur laquelle vous pouvez signaler lorsque vous vous faites agresser etc parce que on r\u00e9alise qu'il y a un probl\u00e8me, que ces personnes-l\u00e0 n'osent pas aller voir la police et qu'elles ne sont pas assez bien prot\u00e9g\u00e9 dans certains domaines, notamment dans tout ce qui est domaine public et en fait cette loi, c'est la premi\u00e8re Pierre pour que ces agressions n'ait pas lieu sur le terrain parce qu'une agression physique, c'est pas comme \u00e7a que dans la rue, vous allez me faire frapper la premi\u00e8re fois que vous croisez quelqu'un, c'est la premi\u00e8re fois, c'est une insulte la 2\u00e8me fois son est aussi la 3\u00e8me fois aussi la 4\u00e8me, c'est le coup de poing qui pleuvent et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, en Suisse, et du coup, moi je ne trouve pas que c'est normal d'attendre qu'il y a de la violence physique et qu'il faut agir avant et agir avant c'est aussi interdire des discours haineux la elle n'a pas de place \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle n'a pas de place ici parce que nous avons toutes et tous ici en parlant sur ce plateau un r\u00f4le et ce r\u00f4le c'est un r\u00f4le aussi de mod\u00e8les et lorsqu'un mod\u00e8le \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a le droit de d\u00e9verser des flots de haine, \u00e7a a des cons\u00e9quences et ses cons\u00e9quences, nous on les vit, moi je les vis, moi je peux pas aller avec ma copine dans la rue, je peux pas lui tenir la main dans la rue parce que quand je le fais, je me fais crier des insultes derri\u00e8re et c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, je me fais proposer des plans \u00e0 3 et \u00e7a c'est pas tol\u00e9rable dans une situation dans laquelle on est en Suisse, aujourd'hui on est en 2019 c'est intol\u00e9rable que \u00e7a arrive encore, et pour \u00e7a on a besoin de ce genre de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:12 > 0:52:23) [90%] : \r\nYves Nidegger vous entendez le t\u00e9moignage de Murielle vulgaire, votre parti est contre cette loi anti- homophobie qu'est que vous lui dites ce soir, elle dit : on a besoin de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:24 > 0:52:30) [92%] : \r\nQu'une loi de plus si le probl\u00e8me, c'est que les gens n'osent pas aller se plaindre ne changera strictement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:30 > 0:52:33) [75%] : \r\nUn chef c'est le signal que l'\u00c9tat, que vous tenez, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:33 > 0:53:23) [89%] : \r\nQue je peux terminer mais si le le probl\u00e8me de fond, c'est qu'on nous dit il y a un vrai invite juridique certains comportements ne seraient pas punis lorsqu'ils visent des personnes homosexuelles c'est archifaux si j'insulte quelqu'un en lui disant sale homosexuel ou \u00e7a le journaliste dans les 2 cas, c'est une insulte serait et poursuivable pour autant, \u00e9videmment qu'on me d\u00e9noncer aux autorit\u00e9s si je flanquer une claque \u00e0 quelqu'un, ce serait poursuivi pour voies de fait, si je le frappe plus fortement pour l\u00e9sions corporelles il y a chaque ann\u00e9e un certain nombre de meurtres qui s'exerce sur des belles-m\u00e8res, je sais pas pourquoi c'est une cible privil\u00e9gi\u00e9e, il y a pas de r\u00e8gle qui interdit la belle-m\u00e8re phobies mais on peut parfaitement \u00e9videmment poursuivre pour Merce quiconque tue sa belle-m\u00e8re ou quiconque, n'importe qui, ce que je veux dire par l\u00e0 que c'est, c'est c'est c'est pas, c'est pas en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:23 > 0:53:29) [78%] : \r\nEt les belles-m\u00e8res sur la moi je visais que les homosexuels, vous souhaitez vous seriez \u00e9tonn\u00e9, on va regarder, j'aimerais juste quand chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:29 > 0:53:55) [90%] : \r\nParce qu'on parle de violences subies par les homosexuels, pas juste regarder les chiffres d'une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Z\u00fcrich sur le taux de tentatives de suicide chez les hommes homosexuels donc un homme sur 5 fait une tentative de suicide dans sa vie et 50 pourcent quand ils sont tr\u00e8s jeunes, avant l'\u00e2ge de 18 ans donc, quand on voit \u00e7a, est ce qu'on peut vraiment comparer avec la belle-m\u00e8re homophobie parce qu'il y a pas un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:55 > 0:54:19) [86%] : \r\nJe crois que vous m\u00e9langez \u00e0 peu pr\u00e8s tout hein, dire qu'il y a un taux de suicide sup\u00e9rieur sur certaines cat\u00e9gories on aurait personne, cette loi n'indique pas que ces personnes ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, particuli\u00e8rement si un adolescent, l'adolescence est un moment dont on a tous le souvenir comme pas particuli\u00e8rement faciles \u00e0 traverser sur son identit\u00e9, et en particulier sur son id\u00e9e de trait\u00e9 sexuelle serait Jumbo sauvage belle ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:19 > 0:54:24) [93%] : \r\nQui veut donc va devenir plus de probl\u00e8mes avec les homosexuels qu'avec les belles-m\u00e8res juste pour reprendre un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:24 > 0:55:07) [90%] : \r\nCe que je veux dire, c'est que vous parlez du suicide adolescent qu'on est pas rester, je verrai bien si vous me laissez parler le le moment de l'adolescence est un moment \u00e0 risque pour toutes sortes de b\u00eatises, y compris le suicide si j'ajoute \u00e0 cette qu\u00eate de qui suis-je une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est-\u00e0-dire avoir une orientation sexuelle minoritaire dans un monde dont l'\u00e9norme majoritairement sont diff\u00e9rentes, \u00e9videmment que je vais souffrir beaucoup plus que si je suis dans une esp\u00e8ce de norme, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 pas facile pour moi de trouver un place dans la norme mais est ce qu'il faut pour autant culpabiliser la soci\u00e9t\u00e9 et en plus faire du droit p\u00e9nal, le l\u00e9gislateur est pas suppos\u00e9 le droit p\u00e9nal, \u00e7a sert avec les gens en prison non \u00e7a sert pas \u00e0 satisfaire la bonne conscience des l\u00e9gislateurs en ayant mis une \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:07 > 0:55:16) [89%] : \r\nEh oui, \u00e7a sert \u00e0 rien d'autre que sa justesse car c'est pour satisfaire la bonne conscience du l\u00e9gislateur, on fait des lois, le droit de lois pour prot\u00e9ger le citoyen le droit peut enfin j'esp\u00e8re, mais oui, cette peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:16 > 0:55:36) [89%] : \r\nNon, le droit p\u00e9nal, c'est une partie du droit, \u00e7a sert \u00e0 annoncer \u00e0 tout le monde que certains comportements ne sont pas tol\u00e9r\u00e9es et que si on adopte ces comportements, on aura une sanction \u00e0 la religion dit tu ne tueras pas le code p\u00e9nal dit pas tu ne tueras pas aider si vous tuez, vous prenez 20 ans et pour ceux qui n'auraient pour pour pour ceux pour qui \u00e7a l'aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:36 > 0:55:42) [80%] : \r\nBen, c'\u00e9tait tr\u00e8s marrant, n'a pas besoin de \u00e7a, tu vois, on les de critiquer, on a d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il faut \u00e9videmment vous embrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:42 > 0:57:45) [90%] : \r\nBient\u00f4t plus qu'il Nidegger au Parlement qui, qui dit qu'il ne faut pas \u00e7a, on a eu au d\u00e9but, c'est vrai, des d\u00e9bats tr\u00e8s difficile o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 et puis pendant ces 6 ans de travail on a convaincu aujourd'hui tous les partis, \u00e0 part les parties les plus \u00e0 droite de la droite de la droite sont favorables \u00e0 cette \u00e0 cette norme dans la Poste et d'autres consultations tous les cantons, sauf le compte c'\u00e9tait favorable, les associations et pas que les associations LGBT des associations qui s'inqui\u00e8tent de la, de, de, de la situation des jeunes, des enfants, on a vraiment aujourd'hui une large une tr\u00e8s large coalition qui est favorable, parce qu'on a un vide juridique, non \u00e0 la Constitution n'est pas directement applicable et n'a aucune incidence sur sur ce genre de cas non, les propos tenus de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale contre les homosexuels ne sont pas condamn\u00e9s, oui, on a un vide juridique qui a \u00e9t\u00e9 reconnu de tous les c\u00f4t\u00e9s au niveau international et maintenant \u00e9galement dans notre pays ce qu'il faut voir, c'est que tout \u00e0 l'heure Monsieur Nidegger \u00e9voquait les difficult\u00e9s pour un jeune qui doit faire son coming-out qui qui doit le le la peut-\u00eatre s'accepter comme il est le dire autour de lui avoir des r\u00e9actions parfois difficile, si en plus de \u00e7a, si en plus de \u00e7a on vient ajouter des gens qui, dans les m\u00e9dias viennent dire que les homosexuels sont des d\u00e9viants que c'\u00e9tait un concert pour notre soci\u00e9t\u00e9 que etc etc, les propos qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tenues, que nous avons ou plut\u00f4t vos copains qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tenues contre lesquels il y a d\u00e9j\u00e0 eu des plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et et dans des quelqu'un, il y a une jurisprudence jurisprudence, y compris du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui dit : le groupe des homosexuels n'\u00e9tant pas suffisamment d\u00e9termin\u00e9s dans le code p\u00e9nal, il n'y a pas de cours Diana sur, je vous invite \u00e0 tous, allez relire cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'a maintenant bient\u00f4t 10 ans et qui montre bien ce probl\u00e8me, qui montre bien ce vide juridique et la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir parce qu'on lance un signal et on dit pas o\u00f9 tout le monde doit \u00eatre favorable au mariage pour tous, je ne sais quoi on dit juste les incitations \u00e0 la haine qu'on refuse, pour le racisme, je pense \u00e0 raison, h\u00e9 bien on les refuse aussi quand il s'agit de, de, de, de leurs rotations sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:45 > 0:58:06) [90%] : \r\nYves Nidegger il ressort quand m\u00eame de cette \u00e9mission que les homosexuels en Suisse se sentent discrimin\u00e9s alors est-ce que le son est ce qu'ils ne sont pas en tout cas ils le sentent, vous vous \u00eates votre parti vous \u00eates contre le mariage pour tous contre la norme anti- homophobie, du coup, qu'est ce que vous pouvez proposer ce soir pour qu'ils se sentent sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:06 > 0:59:02) [90%] : \r\nAlors, jamais, mais vraiment jamais avant notre \u00e9poque et peut-\u00eatre ailleurs dans le monde, il n'y a eu une acceptation aussi large, aussi grande et aussi \u00e9cras\u00e9 mon majoritaire de la diff\u00e9rence d'orientation sexuelle dans une soci\u00e9t\u00e9 jamais et donc venir dire le droit p\u00e9nal, c'est lorsqu'on avait un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau qui arrive, vous auriez plus endiguer autrement, ni par la morale ni par d'autres choses, vous allez le voir punir pour \u00e9viter que \u00e7a se produise si nous \u00e9tions dans une situation o\u00f9 il y avait des pogroms d'homosexuels toutes les semaines, vous auriez raison monsieur Reynard, il faudrait d'urgence prendre une \u00e9norme en amont qui interdisent le discours de haine si on remarque que ce discours de haine existe d'abord, et s'il est dirig\u00e9 contre ces gens et que \u00e7a ces effets-l\u00e0 261 bis \u00e7a vise \u00e0 prot\u00e9ger pas la sensibilit\u00e9 de certaines minorit\u00e9s, \u00e7a sert \u00e0 prot\u00e9ger l'ordre public, ordre public est troubl\u00e9 par un discours de haine, mais pas dans cette situation, la ressource.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:02 > 0:59:22) [83%] : \r\nLe froid sur la mais non, bien s\u00fbr, on n'est pas il y a, et vous \u00eates en train des agressions, vous \u00eates train mais il y a une augmentation des nouvelles vous \u00eates son porterait d'ailleurs dans toute l'Europe et c'est pour \u00e7a qu'il y avait je suis, vous allez nous faire il y a des Surya la situation je vous r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ou les pays de renseignements ont cette norme parce qu'il joue, ils ont verrouill\u00e9 la seule probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:22 > 0:59:27) [95%] : \r\nAlors de de choses l'une : soit cette norme est utile et tous les pays qui l'ont r\u00e9solu le probl\u00e8me soit comme vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:27 > 0:59:36) [82%] : \r\nSoit, comme vous le dit, il va arriver le le probl\u00e8me s'aggrave, mais vous avez dit vous- m\u00eame, lorsqu'on a parl\u00e9 de l'\u00e9tat civil, mais c'est comme r\u00e9serviste qui laisse et on leur dit ce monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:36 > 0:59:44) [85%] : \r\nIl n'a pas disparu quand on a mis une norme contr\u00f4lera si c'est plut\u00f4t agr\u00e9able parce que plut\u00f4t agr\u00e9able pour mettre un \u00e9norme contre l'homophobie, mais, mais on donne un signal et on dit que c'est pas des propos bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:44 > 0:59:51) [93%] : \r\nOn va, c'est le peuple qui aura le dernier mot, il y a, c'est le pape qui aura le dernier mot, je suis d\u00e9sol\u00e9, on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout de cette \u00e9mission c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:51 > 0:59:58) [90%] : \r\nPas moi qui ait dit qu'il \u00e9tait honteux de s'avouer partenariat parce qu'on passait ainsi pour un homosexuel, merci, je ne le pense pas, mais vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:58 > 1:00:23) [91%] : \r\nOui, d\u00e9g\u00e2ts c'est termin\u00e9, merci beaucoup le le d\u00e9bat continuera pendant la campagne et sera tranch\u00e9 dans les urnes, on arrive au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9, Mathias Reynard je ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous poser la question, on a beaucoup parl\u00e9 de vous ces derniers temps, Christian Levrat quitte la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse, est ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:23 > 1:00:33) [90%] : \r\nBon, je sais pas, c'est trop t\u00f4t pour le dire, il y a encore beaucoup de temps avant \u00e7a et puis le profil qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 c'\u00e9tait plut\u00f4t une femme al\u00e9manique, donc, \u00e0 moins qu'il y ait une copr\u00e9sidence je pense pas qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s, on verra bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:33 > 1:00:51) [93%] : \r\nC'est \u00e7a vous int\u00e9resse, bon c'est un poste hein, c'est un poste \u00e9videmment int\u00e9ressant, mais j'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 faire au conseil national aujourd'hui, merci beaucoup \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, chez vous, de nous avoir suivis, j'aurai le plaisir de vous retrouver mercredi prochain pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T22:21:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042981", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national UDC genevois Yves Nidegger, le conseiller national PS valaisan Mathias Reynard, la directrice romande de Pink Cross Muriel Waeger, le responsable de l'UDF romande Marc Frueh, la pasteure Carolina Costa, le bioethicien St\u00e8ve Bobillier.", "id": "2043405", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "REYNARD, MATHIAS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043706", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7870BE0B-CBD2-494E-AC7F-1A76D49170DD", "internalArchiveId": "7870BE0B-CBD2-494E-AC7F-1A76D49170DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La moyenne d'\u00e2ge du nouveau parlement est historiquement basse : interview de Roland Grunder", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grunder, Roland\r\n\r\n\r\nInterview de Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s.  \r\nEt avec le d\u00e9part de figures comme  Filippo Lombardi, Jean-Fran\u00e7ois Rime ou Beat Vonlanthen, eh bien le constat qui se d\u00e9gage c'est celui d'un rajeunissement du parlement f\u00e9d\u00e9ral... La moyenne d'\u00e2ge atteint un niveau historiquement bas...\r\nOn va voir ce qu'en pense le copr\u00e9sident du conseil suisse des a\u00een\u00e9s qui est avec nous en studio: Roland Grunder, bonsoir, bienvenue?\r\nVous en avez discut\u00e9 de ce rajeunissement du parlement, avec les autres membres du conseil?\r\nVous d\u00e9plorez l'attitude \u00ab\u00a0d\u00e9gagiste\u00a0\u00bb de certains militants (verts, PS). Il y a comme une polarisation jeunes - vieux qui est en train de s'intensifier?\r\nVous, vous dites qu'il faudrait plus de seniors au parlement\u00a0?\r\nMais on parle toujours des Sesselkleber, de ceux qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge... On reproche aussi parfois \u00e0 certains de se croire un peu tout-puissant, de penser qu'ils n'ont m\u00eame pas besoin de faire campagne... vous comprenez que \u00e7a puisse parfois agacer?\r\nQu'est-ce que vous proposez aujourd'hui?\r\nUn parti des a\u00een\u00e9s, vous y seriez favorable? Quitte \u00e0 accentuer encore un peu cette polarisation jeunes-vieux...", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854116", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La moyenne d\u2019\u00e2ge du nouveau parlement est historiquement basse : interview de Roland Grunder / FOR_2019-11-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10854116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-24T18:15:53Z", "speechToTexts": ["24.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt avec le d\u00e9part de figures comme Filippo Lombardi Jean-Fran\u00e7ois Rime ou b\u00e9ate Vonlanthen, h\u00e9 bien le constat qui se d\u00e9gage, c'est celui d'un rajeunissement du parlement f\u00e9d\u00e9ral, la moyenne d'\u00e2ge atteint un niveau historiquement bas, on va voir ce qu'en pense le copr\u00e9sident du conseil suisse des a\u00een\u00e9s qui est avec nous en Studio Roland Grunder bonsoir, bienvenue, bonsoir ce rajeunissement c'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, c'est clair que, aujourd'hui, la population \u00e2g\u00e9e c'est qui, de l'ordre de 65 ans et plus repr\u00e9sentent grosso modo un 1000000 600 1000 personnes vivant en Suisse rentiers AVS et il y en a encore 700000 qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, donc quelque part nos interlocuteurs deviennent de plus en plus jeunes au Parlement s'effacer plus difficile \u00e0 les convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [91%] :\r\nAlors le constat du rajeunissement l'avait d\u00e9j\u00e0 fait au lancement au lendemain du du 1er tour il s'accentue maintenant avec le d\u00e9part de cette grande figure que Filippo Lombardi, vous avez discut\u00e9 vous avez brief\u00e9s en fait c'est ces \u00e9lections avec les autres membres du Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nAlors oui, on en a \u00e9videmment parl\u00e9 cette c'est un sujet \u00e9pineux pour nous parce qu'on a besoin de cette repr\u00e9sentation Auchan f\u00e9d\u00e9ral de gens qui ont notre \u00e2ge entre guillemets et qui comprennent des probl\u00e8mes d'une autre fa\u00e7on que celle des jeunes battant mais il est clair que, au sein du Conseil cette c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui qui nous a turlupine et la preuve c'est que certains poids lourds de la politique suisse ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s dans leur propre parti d\u00e9j\u00e0 pas seulement \u00e0 cause de leur \u00e2ge, mais en particulier aussi \u00e0 cause de l'orage, ayons cr\u00e9\u00e9 notamment dans le canton de d'Argovie un parti 65 plus \u00e7a veut bien montrer le danger ou la peur que nous avons \u00e0 \u00eatre pas bien repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 une \u00e0 un moment o\u00f9 finalement les seniors repr\u00e9sentent un tr\u00e8s gros morceau de la population plus grand aujourd'hui on a un repr\u00e9sentant seulement 1 on parlement qui d\u00e9passe les 70 ans, or il y a plus de 12 pourcent de la population, qui repr\u00e9sente les 70 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nC'est pas habituel Inde entendent ce discours que vous tenez, parce que franchement les r\u00e9actions qu'on a le plus entendu ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait voil\u00e0 des gens qui se r\u00e9jouissent de ce rajeunissement qui se r\u00e9jouissait m\u00eame de voir des vieux d\u00e9gag\u00e9, est ce que vous avez l'impression qu'on a un peu trop jouer les vieux contre les jeunes, ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu mais je ne crois pas, je crois que on a surtout un pro un probl\u00e8me aujourd'hui non, je parle de nous, les seniors, j'en fait partie, nous avons besoin de se de ne pas avoir de conflits interg\u00e9n\u00e9rationnels, certainement pas, il faut se rappeler d'une chose quand m\u00eame les jeunes aujourd'hui, ceux de 50 ans aujourd'hui, ce sont les vieux de demain et ceux -l\u00e0, ils doivent faire leur propre c'est factuel, oui mais Monsieur Malik lorsque moi j'\u00e9tais jeune j'ai particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS aujourd'hui, c'est aux jeunes de prendre en main leur avenir, moi j'ai pris mon ami, mon avenir en main aujourd'hui, je n'accepterai pas qu'on le d\u00e9truise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [90%] :\r\nLes jeunes qui ont pas forc\u00e9ment conscience qui vont vieillir un jour, je crois qu'il y a une chanson de Georges Brassens, qui parle de \u00e7a, moi pas pouvoir \u00eatre affect\u00e9e tout de suite plus s\u00e9rieusement Roland Grunder on parle quand m\u00eame tout le temps des essais le club ces gens qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge, on reproche aussi parfois \u00e0 certains \u00e9lus chevronn\u00e9s de m\u00eame pas faire campagne parce qu'il consid\u00e8re que de toute fa\u00e7on, ils ne peuvent que passer, vous comprenez que \u00e7a puisse agacer \u00e7a aussi, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [88%] :\r\nSi je comprends absolument et je pense que jouer les sages, \u00e7a n'est pas la bonne solution, surtout pas une \u00e0 une p\u00e9riode maintenant o\u00f9 a fait la population vieillissante toujours plus, on sera toujours plus nombreux, rassurer, hein, les vieux seront toujours plus pr\u00e9sent et notre r\u00f4le, mon r\u00f4le de conseil, celui des a\u00een\u00e9s, c'est de me les motiver \u00e0 participer, et non pas abdiquer alors participer, \u00e7a veut aussi dire ne pas forc\u00e9ment prendre les gens de haut mais participer, \u00e7a veut dire faire avec et faire avec l'autre g\u00e9n\u00e9ration avec les jeunes, on a besoin de tous de se battre pour garantir, non nous notre vieillesse alors participer mais participer avec les jeunes, ce n'est pas tout \u00e0 fait ce qu'on fait ces gens qui ont cr\u00e9\u00e9 un parti des a\u00een\u00e9s \u00e0 vous en parliez tout \u00e0 l'heure, non, ils avaient pas tellement le choix, je dois dire, mais cela dit -il, c'est un parti qui devrait, \u00e0 mon sens un jour \u00e7a mais c'est permis de r\u00eaver \u00e0 juive, que \u00e7a soit un parti des anciens partis des seniors suisse, cela repr\u00e9senterait plus d'un 1000000 500 1000 membres, vous, je vous le donne en vous seriez pr\u00eat \u00e0 le rejoindre ce parti si jamais il voyage en Suisse romande suite bien s\u00fbr avec des pr\u00e9rogatives de participation et de de collaboration avec la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui elle est en charge de son avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [90%] :\r\nEh ben si ce parti des a\u00een\u00e9s voit v\u00e9ritablement le jour en Suisse romande, on aura peut-\u00eatre l'occasion de vous entend de nouveau Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, merci de votre invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7D33D130-126B-4617-A53D-7F7AB653FE7A", "internalArchiveId": "7D33D130-126B-4617-A53D-7F7AB653FE7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evictions surprises au second tour pour les Etats: interview du politologue Claude Longchamp", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEvictions surprises au second tour pour les Etats: interview du politologue Claude Longchamp   DIRECT TELEPHONE **.55 (pas de portable)\r\n*****7h17 \r\nLa Suisse fait-elle face \u00e0 une vague de d\u00e9gagisme en politique, comme d'autres pays avant nous? \r\nLa question se pose apr\u00e8s l'\u00e9viction surprise hier au Tessin de Filippo Lombardi... \r\nElimin\u00e9 au 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. par la socialiste Marina Carrobbio.. pour 45 voix.. \r\nFilippo Lombardi.. c'est ce que l'on appelle \"un poids lourd\" de la politique f\u00e9d\u00e9rale... \r\n20 ans sous la Coupole... \r\nActuel chef du groupe PDC aux Chambres... \r\nAncien pr\u00e9sident du Conseil des ETats.... \r\nEt il n'est pas seul dans sa chute.. \r\nIl vient rossir les rangs de ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.. lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nEn Suisse romande.. on peut citer les deux fribourgeois; le s\u00e9nateur PDC Beat Vonlanthen.. et l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime.. \r\nMais il y a d'autres exemple \u00e9galement en Suisse al\u00e9manqiue.. \r\nBonjour Claude Longchamp!\r\nVous \u00eates politologue et pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'institut de sondage GFS Berne.. \r\nVous avez sond\u00e9 pendant des ann\u00e9es.. l'\u00e2me politique des Suisses.. \r\nDEGAGISME\r\n****est-ce qu'on peut parler de \"d\u00e9gagisme\" en Suisse.. comme on a pu le voir dans d'autres pays? \r\n- la prime au sortant.. la prime \u00e0 l'exp\u00e9rience.. ne fonctionne plus? \r\nOn peut avoir \u00e9t\u00e9 conseiller d'Etat, chef de l'USAM.. \u00e7a ne garanti plus une r\u00e9\u00e9lection.. \r\ncomment vous l'expliquez? \r\n***On respecte le syst\u00e8me, la classe politique en Suisse.. pas le d\u00e9gagisme \u00e0 la fran\u00e7aise.. on ne veut pas faire tabula rasa.. comme lors de l'\u00e9lection de Macron... \r\n- un d\u00e9gagisme \"sain\" en quelque sort par rapport \u00e0 la France?\r\n*****Il y a un effet \"nouveau votant\"?  \r\nOu ce sont les anciens qui votent diff\u00e9remment? \r\nJEUNES/VIEUX\r\n****La plupart des \u00e9lus exp\u00e9riment\u00e9s ou de poinds ont en commun d'\u00eatre des hommes de 50-60 ans... \r\nLombardi, Rime, Vonlanthen.. \r\nMais aussi Hans Ulrich Bigler, Heinz Brand, Luzi Stamm, Maximilien Reimann, Werner H\u00f6sli... \r\nComment vous l'expliquez? \r\n****Est-ce que ce sont les jeunes qui ont fait la diff\u00e9rence? \r\n- que peut-on dire de leur participation? \r\n****est-ce que ce sont les femmes? \r\nINSTABILITE? \r\n*****Vous sondez les Suisses depuis des ann\u00e9es.. \u00e0 l'institut GFS... \r\nVous avez analyser les comportement politique sous toutes les coutures... \r\nComment expliquer une telle instabilit\u00e9 pour ces EF?\r\n- les verts, les femmes, les jeunes..... \r\n\u00e7a vous a surpris? \r\n- Argauer Zeitung ce matin; les \u00e9lecteurs sont impr\u00e9visibles.. \r\nC'est aussi votre sentiment? \r\nLE NOUVEAU PARLEMEMENT\r\n*****Il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir.. 3 cantons (AG SH BL)\r\nque dire de ce nouveau parlement? \r\nc'est le retour - dans les deux chambres - d'une politique de consensus? \r\n- Pour obtenir une majorit\u00e9, il faudra qu'au moins trois partis se mettent d'accord. et \u00e7a, dans les deux chambres. \r\n- il faudra \u00e0 chaque fois 3 partis pour cr\u00e9er des alliances? \r\n- Une bonne chose.. d'un point de vue l\u00e9gislatif.. on avance mieux comme \u00e7a? \r\nCONSEIL FEDRAL\r\n****l\u00e9gendaire stabilit\u00e9 politique suisse... \r\nESt-ce que la formule magique doit changer le 11 d\u00e9cembre prochain? \r\net plus tard? si confirmation des Verts? \r\n- le nouveau duo TI, tout les oppose... Marina Carobbio tr\u00e8s \u00e0 gauche du PS... Marco Chiesa tr\u00e8s \u00e0 droite de l'UDC... ils vont former un dr\u00f4le de couple o\u00f9 leurs votes risquent de s'annuler et donc mal d\u00e9fendre le canton?\r\n- ils se retrouvent quand meme sur un ou deux points? Qu'est-ce qui a fait que les Tessinois les ont \u00e9lu?\r\n- que pensez-vous de cette analyse du pr\u00e9sident du PDC TI, Fiorenzo Dado, qui estime que Lombardi a \u00e9t\u00e9 victime de la polarisation politique hier (di) et qu'\u00e0 terme, les partis du centre sont vou\u00e9s \u00e0 disparaitre?\r\nSon avis:\r\non est dans une forme de d\u00e9gagisme si on consid\u00e8re que des vieux piliers de la politique sont out (Rime, Lombardi, Vonlanthen) que c'est le fruit de la volont\u00e9 d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lecteurs. Mais on n'est pas dans le d\u00e9gagisme \u00e0 la fran\u00e7aise qui ne croit plus en \" l'Etat\" et en son r\u00f4le. Comme les gilets jaunes... qui gueulent mais ne veulent pas pour autant s'engager en politique et aller mener le pays au gouvernement. Au contraire de la Suisse o\u00f9 on est quand m\u00eame face \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration jeunes de votants qui veulent s'engager et y aller pour mener le pays. Ce qui est tr\u00e8s sain au niveau politique et d\u00e9mocratique.\r\nOn est donc face \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration nouvelle et jeune de votants. Un changement de tradition de vote aussi. De comportement \u00e9lectoral.\r\nCes EF ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une instabilit\u00e9 totale. Du jamais vu depuis 1919. Un s\u00e9isme sur la tradition au TI puisque les 2 grands partis tradi PLR/PDC ont \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9s. A FR aussi le PDC a pedu son si\u00e8ge mais c'\u00e9tait moins dramatique symboliquement.\r\nEn Valais, le ph\u00e9nom\u00e8ne Reynard illustre bien cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui veut d\u00e9gager les vieux briscards. Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible. Les jeunes se sont identitif\u00e9s. Il leur montre que c'est possible. Ca marche. \r\nCes nouveaux votants jeunes ont vot\u00e9 pour des jeunes. Ils passent \u00e0 l'action. On a le PF le plus jeune depuis 50 ans. 30% des parlementaires ont moins de 40 ans.C'est du jamais vu!\r\nOn a toujours mis en avant le th\u00e8me de la sous-repr\u00e9sentation f\u00e9minine sous la Coupole comme th\u00e8me no 1 \u00e0 d\u00e9fendre... on a sous-estim\u00e9 le besoin des jeunes d'\u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9s. Et pourtant! La Constituant valaisanne aurait d\u00fb nous alerter. Bcp de jeunes, de nouveaux, \u00e9lus et engag\u00e9s! Ca aurait d\u00fb nous mettre la puce \u00e0 l'oreille. C'\u00e9tait un premier signal de ce qui allait se jouer aux EF. Reynard peut-\u00eatre l'avait vu venir....\r\nSInon sur le dr\u00f4le de couple \u00e0 venir aux Etats pour le TI: tout les oppose. Elle, tr\u00e8s \u00e0 gauche du PS, lui, tr\u00e8s \u00e0 droite de l'UDC.... ils n'ont rien en commun, \u00e0 part peut-\u00eatre une chose: une insatisfaction du gouv. cantonal et de son action sur le prob. des frontaliers et des salaires trop bas au TI. Sur la relation CH-TI aussi certainement. Le fait d'\u00eatre un peu oubli\u00e9. C'est le seul point commun qui a mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs.\r\nDernier point important: Filippo Lombardi lui avait dit il y a quelques semaines qu'il se demandait si ce n'\u00e9tait pas la candidature de trop... qu'il avait peur de ce sc\u00e9nario... donc lui, Lombardi, il l'avait vu venir.... SI Longchamp peut te confier \u00e7a, ce serait bien. Il me l'a dit au t\u00e9l...", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854041", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Evictions surprises au second tour pour les Etats: interview du politologue Claude Longchamp / LME_2019-11-18T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.11.2019"], "variantIds": ["ece-10854041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T10:23:28Z", "webPublicationDate": "2019-11-18T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Politologue et historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AC2973B-878F-4EB6-AA0D-3CD59F01C919", "internalArchiveId": "5AC2973B-878F-4EB6-AA0D-3CD59F01C919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Micha\u00ebl Buffat, Vioce-pr\u00e9sident UDC, CN VD;Brigitte Crottaz, CN PS VD;Ad\u00e8le Thorrens, CN VERTS VD, \u00e9lue VERTE EF 2019;Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ISRAEL/NETANYAHU CONTRE-ATTAQUE (8H)) C'est la semaine de tous les dangers pour Benjamin Netanyahu, le premier ministre sortant d'Israel. \r\nSon rival Benny Gantz a encore 3 jours pour tenter de mettre en place un gouvernement de coalition. \r\nVincent Stocklin vous \u00eates en direct depuis Jerusalem, le suspense est complet...\r\nDIR LUCI depuis J\u00e9rusalem\r\nCes heures intenses de tractation politique il y a un mot en Israel qui les d\u00e9crit: Gewalt: du yiddish \" puissance\". Et s'il y a un ma\u00eetre en la mati\u00e8re, c' est bien Benjamin Netanyahu. L'apog\u00e9e de cette d\u00e9monstration de force, c'est la manifestation annonc\u00e9e ce soir (lu) \u00e0 Jerusalem par le Likud, le parti du pr\u00e9sident sortant.. Mais pour nombres d'observateur, l'agitation de Netanyahou r\u00e9v\u00e8le surtout une r\u00e9elle inqui\u00e9tude.\r\n*** Une inqui\u00e9tude, de quoi aurait peur Benjamin Netanyahu?\r\nVous l'avez dit, il reste moins de 3 jours \u00e0 Benny Ganz pour former une coalition. C'est son droit exclusif. L'agitation de Benjamin Netanyahu cache donc surtout un sentiment d' impuissance face aux choix de Benny Gantz.  Pour Netanyahu, tout l'enjeu est de faire en sorte que quelque soit l'option choisie par Gantz, il fasse partie du gouvernement. La seule mani\u00e8re s\u00fbre de conserver son immunit\u00e9 face aux proc\u00e9dures judiciaires qui le menacent. \r\n*** Justement, quelles sont les options pour Benny Gantz?\r\nIl n'a pas de majorit\u00e9, il doit donc trouver des alli\u00e9s. Sur les 3 options possibles, une seule inclu Netanyahu, celle d'un \u00e9ventuel gouvernement d'unit\u00e9 nationale. Mais ce n'est pas l'option privil\u00e9gi\u00e9e par Benny Gantz pour l'instant. 2 hypoth\u00e8ses une coalition minoritaire soutenue par les arabes de la liste arabe unie, ce serait une premi\u00e8re historique. La 3e options pour Gantz, et de recruter sur le terrain m\u00eame de Netanyahu, en convainquant des d\u00e9serteurs du bloc de droite. Une seule chose est sure ce matin, les prochaines 24 heures seront cruciales.\r\n(Bve Hong-Kong) La situation est toujours extr\u00eamement tendue en ce moment \u00e0 Hong Kong. \r\nPlusieurs explosions tr\u00e8s fortes ont retenti, ce matin \u00e0 l'aube, avant qu'un mur de flammes n'apparaisse \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Universit\u00e9 polytechnique. \r\nLa facult\u00e9 est d\u00e9sormais le bastion de la contestation des manifestants pro-d\u00e9mocratie oppos\u00e9 \u00e0 la politique pro-chinoise.\r\nAlors que la police a menac\u00e9, hier, de r\u00e9pondre avec des \"balles r\u00e9elles\" aux \"armes l\u00e9tales\" des protestataires. \r\nCette mise en garde intervient apr\u00e8s qu'un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au mollet par une fl\u00e8che tir\u00e9e par un manifestant.\r\n(12/CHINE/XI JINPING ENQUETE NY TIME PA) *** Cette fuite de documents du r\u00e9gime chinois qui permet de saisir l'ampleur de la pers\u00e9cution contre les Ou\u00efghours...\r\n\"Soyez sans piti\u00e9\". \r\nVoila l'ordre de Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois, aux officiels du parti en charge de la r\u00e9pression contre les ethnies musulmanes du Xinjiang, cette province de l'ouest de la Chine\r\nUn ordre inscrit noir sur blanc dans la centaines de documents secrets publi\u00e9s ce week-endpar le \u00abNew York Times\u00bb..\r\nDes documents transmis par un lanceur d'alerte anonyme, membre du parti communiste. \r\nMichael Peuker, c'est une nouvelle preuve de l'immense campagne  de pers\u00e9cution impitoyable, men\u00e9e par le pr\u00e9sident chinois...\r\n  1'02\r\n((N'h\u00e9sitez pas \u00e0 recourir aux \u00ab outils de la dictature \u00bb. \u00ab Il faut r\u00e9\u00e9duquer pour transformer tous ceux qui doivent l'\u00eatre \u00bb. Les ordres secrets de Xi Jinping destin\u00e9s aux officiels du parti communiste ont fuit\u00e9. Plus de 200 pages de documents contredisent la version officielle chinoise au sujet des camps d'internement. Les autorit\u00e9s \u00e9voquent des \u00e9coles de formation professionnelle visant \u00e0 enseigner le chinois et \u00e0 lutter contre la pauvret\u00e9 des populations autochtones du Xinjiang. Le New York Times met pour la premi\u00e8re fois en lumi\u00e8re les directives explicites concernant la plus vaste campagne d'internement men\u00e9e dans le pays depuis l'\u00e8re de Mao Zedong. Ces r\u00e9v\u00e9lations corroborent les accusations de g\u00e9nocide culturel \u00e9manant de plusieurs organisations et chercheurs. Ces derniers pointent l'enfermement de plus de 1 millions de musulmans dans des camps... Il s'agit des premi\u00e8res preuves officielles permettant d'incriminer le gouvernement chinois dans cette affaire. Des preuves issues d'une fuite interne, signe aussi des divisions au sein du pouvoir chinois. De quoi mettre Xi Jinping dans l'embarras. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(TF2/PF/FORMATION COMISSIONS ENJEU PI) *** En Suisse, le nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 pr\u00e9sent connu dans quasi totalit\u00e9...\r\nIl ne manque plus en effet que 4 si\u00e8ges de s\u00e9nateurs \u00e0 pourvoir dimanche prochain en Argovie, \u00e0 Schwyz et \u00e0 B\u00e2le-Campagne,\r\nHier 6 cantons ont vot\u00e9 pour le second tour des Etats...\r\nAu tessin, la socialiste Marina Carobbio si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Marco Chiesa.\r\nA Berne, l'UDC Werner Salzmann et le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli ont \u00e9lus.\r\nAlors qu'\u00e0 Zurich, le PLR Ruedi Noser et le socialiste Daniel Jositsch, repr\u00e9senteront le canton ces 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n*** Place du coup maintenant \u00e0 la composition des commissions parlementaires. \r\nQui si\u00e8gera o\u00f9? Enjeu strat\u00e9gique! Certains sont prestigieuses comme la commission de l'\u00e9conomie, de l'environnement ou de la sant\u00e9. Car c'est en premier lieu l\u00e0.... que se construisent et se n\u00e9gocient les r\u00e9visions de loi et autres grands projets.\r\nJulien Bangerter, au sein m\u00eame des partis, chacun esp\u00e8re obenir  la comission de son choix!\r\n  1'37 \r\n((PAS DE SCRIPT))\r\n(02/PDC PERD CHEF DE GROUPE ITV JUILLARD (REP 22H30)) *** Autre cons\u00e9quence de ces \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales: la Fin de carri\u00e8re politique pour le s\u00e9nateurs PDC tessinois Filippo Lombardi...\r\nJe vous le disais c'est la socialiste Marina Carobbio qui lui a ravi hier le si\u00e8ge d'un cheveu: \u00e0 45 voix pr\u00e8s. \r\nAvec l'\u00e9viction de Filippo Lombardi, le PDC perd un poids lourd de la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\nIl perd aussi son chef de groupe sous la Coupole.... \r\nEt cela \u00e0 2 semaines de la prochaine session parlementaire, la premi\u00e8re de cette nouvelle l\u00e9gislature. \r\nAlors comment le parti va-t-il s'organiser ces 2 prochaines semnaines? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n  23''\r\n Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse interrog\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert\r\n(Bve trafic ferroviaire) Toujours en Suisse 600 passagers d'un Eurocity Milan-Z\u00fcrich ont du \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s hier.\r\nLeur train s'est retrouv\u00e9 immobilis\u00e9 \u00e0 Sihl-brugg... dans le canton de Z\u00fcrich...  \u00e0 cause d'une panne de cat\u00e9naire \r\nLes passagers ont rejoint leur destination avec trois heures de retard. \r\nLa r\u00e9paration de la cat\u00e9naire a dur\u00e9 toute la nuit.  \r\nLe trafic sur la ligne devait reprendre t\u00f4t ce matin.\r\n(14/ARAMCO ENTRE EN BOURSE PA) Ce pourrait \u00eatre la plus grosse introduction en Bourse de l'histoire. \r\nLe g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco a annonc\u00e9 hier le prix de son action.\r\n Cl\u00e9a Favre... La plus grande compagnie p\u00e9troli\u00e8re au monde pourrait battre le record d\u00e9tenu jusqu'ici par le g\u00e9ant de l'e-commerce chinois Alibaba... \r\n  55''\r\n((Aramco estime valoir plus de 1 600 milliards de dollars. Soit quasiment autant en francs.\r\nUne valorisation qui s'av\u00e8re en dessous des 2 000 milliards vis\u00e9s initialement par le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salman.\r\nIl n'emp\u00eache, la mise en vente d'1,5% de son capital \u00e0 la Bourse de Ryad pourrait lui rapporter plus de 25 milliards de francs.\r\nEn cas de succ\u00e8s, il pourrait donc d\u00e9passer de justesse Alibaba, lors de son entr\u00e9e \u00e0 la Bourse de New York en 2014.\r\nL'Arabie saoudite a en tout cas d\u00e9ploy\u00e9 des efforts spectaculaires pour faire de cette op\u00e9ration un succ\u00e8s.\r\nRyad incite les familles riches et les acteurs institutionnels \u00e0 investir, allant jusqu'\u00e0 parler d'un \"devoir patriotique\".\r\nL'op\u00e9ration s\u00e9duction s'annonce en revanche plus compliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger :\r\nles investisseurs seraient en effet peu enthousiastes.\r\nDeux raisons : les perspectives incertaines du secteur de l'\u00e9nergie sous l'effet du changement climatique, ainsi que les craintes sur la transparence et la gouvernance du g\u00e9ant saoudien.))\r\n(16/FOOT EQUIPE SUISSE PA) *** Sauf immense surprise... la Suisse sera qualifi\u00e9e ce soir pour l'euro 2020 de football... \r\nUN match nul, soit un petit point contre Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse aura son billet... \r\nLa s\u00e9lection de Vladimir Petkovic est \u00e9videmment grandissime favorite face \u00e0 cette nation class\u00e9e au 196\u00e8me rang mondial. \r\nBernardin Allemann ose la m\u00e9taphore :  le rocher de Gibraltar c'est loin d'\u00eatre l'olympe pour la Nati....\r\n  57''\r\nGibraltar - Suisse, coup d'envoi \u00e0 20h45. Sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciale sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20h. A suivre aussi sur RTSdeux.\r\nIl ne reste que sept places \u00e0 prendre pour l'Euro-2020, pr\u00e9vu l'\u00e9t\u00e9 prochain (12 juin-12 juillet): apr\u00e8s la qualification du Portugal, tenant du titre, dix-sept \u00e9quipes ont d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 dimanche leur qualification pour le tournoi continental\r\nAu total, 24 \u00e9quipes sont attendues pour la comp\u00e9tition.\r\n(Bve Tennis) En tennis, \u00e0 d\u00e9faut de s'imposer en Grand Chelem, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sait y faire en mati\u00e8re de Masters.\r\nDouze mois apr\u00e8s Alexander Zverev, c'est au tour de Stefanos Tsitsipas de s'imposer \u00e0 Londres.\r\n\u00c0 21 ans et 3 mois, le Grec a remport\u00e9 \u00e0 Londres le titre le plus prestigieux de sa carri\u00e8re en battant hier soir Dominic Thiem...\r\nUne victoire en 3 manchges au terme d'un combat technique et mental de deux heures et trente-cinq minutes.\r\n(Bve Formule 1) \u00c0 l'occasion de l'avant-dernier Grand Prix de la saison, au Br\u00e9sil, Max Verstappen (Red Bull), parti en pole, s'est impos\u00e9 aujourd'hui en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 l'issue d'une course spectaculaire. Le N\u00e9erlandais a termin\u00e9 devant Pierre Gasly (Toro Rosso) qui a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Lewis Hamilton (Mercedes), troisi\u00e8me. Cependant, le Britannique a re\u00e7u une p\u00e9nalit\u00e9 apr\u00e8s son accrochage avec Alexander Albon (Red Bull) et pourrait ainsi c\u00e9der sa place \u00e0 Carlo Sainz (McLaren). De son c\u00f4t\u00e9, le Fran\u00e7ais devient le plus jeune tricolore de l'histoire \u00e0 monter sur un podium, son premier en carri\u00e8re. Pour Ferrari, la journ\u00e9e \u00e0 S\u00e3o Paulo a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable cauchemar puisque les deux pilotes (Sebastian Vettel et Charles Leclerc) de la Scuderia se sont percut\u00e9s et ont \u00e9t\u00e9 contraints d'abandonner.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10854058", "ece-10854047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T11:56:38Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nAvec le fameux Foued Boukari les prochaines heures s'annoncent d\u00e9terminantes pour l'avenir d'Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou ne dirigera plus le pays, mais le 1er ministre sortant menac\u00e9 par la justice fera tout, vous l'entendrez pour int\u00e9grer le futur gouvernement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quasiment termin\u00e9 en Suisse, place aux tractations dans les commissions, \u00e9conomie, environnement ou encore sant\u00e9 qui si\u00e9gera ou un enjeu strat\u00e9gique que nous expliquera Julien bancaire terre et puis la Suisse sera qualifi\u00e9e ce soir \u00e0 Gibraltar pour l'Euro-2020 de football, c'est du moins la certitude de nombreux supporters et observateurs face \u00e0 la faiblesse de l'adversaire, mais attention \u00e0 l'exc\u00e8s de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [93%] :\r\nLa semaine de tous les dangers pour Benjamin N\u00e9tanyahou, le 1er ministre sortant son rival Benny Gantz encore 3 jours pour tenter de mettre en place un gouvernement de coalition Vincent je suis clean, vous \u00eates en Direct depuis J\u00e9rusalem o\u00f9 le suspense est complet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui 16 heures intenses de tractation politique il y a un mois en Isra\u00ebl qui les d\u00e9crit valt du la puissance et s'il y a un ma\u00eetre en la mati\u00e8re, c'est bien Benjamin Netanyahu l'apog\u00e9e de cette d\u00e9monstration de force a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9union d'urgence hier soir \u00e0 Tel-Aviv, organis\u00e9 par le Likoud, le parti du pr\u00e9sident mais pour nombre d'observateurs, l'agitation de Netanyahu r\u00e9v\u00e8le surtout une r\u00e9elle inqui\u00e9tude, une inqui\u00e9tude de quoi aurait peur Benjamin Netanyahu vous l'avez dit, il reste moins de 3 jours \u00e0 Benny Gantz que pour former une coalition, c'est son droit exclusif mais l'hyper- pr\u00e9sence depuis hier de Natanyahu cache donc surtout un sentiment d'impuissance face aux choix de Benny Gantz pour Netanyahu tout l'enjeu est de faire en sorte que, quel que soit l'option choisie par Gantz il fasse partie du gouvernement, la seule mani\u00e8re s\u00fbre de conserver son immunit\u00e9 face aux proc\u00e9dures judiciaires qui le menacent, l\u00e0 justement Vincent, quelles sont les options pour Guillaume, Benny Gantz, alors il n'a pas de majorit\u00e9, il doit donc trouver des alli\u00e9s, mais la t\u00e2che est tr\u00e8s difficile et des chances de succ\u00e8s sont minces, sur les 3 options possibles : une seule inclu Netanyahu celle d'un \u00e9ventuel gouvernement d'unit\u00e9 nationale, mais ce n'est pas l'option privil\u00e9gi\u00e9e par Benny Gantz, pour l'instant, 2 autres hypoth\u00e8ses une coalition minoritaire, soutenue par les arabes de la Liste arabe unie, ce serait une premi\u00e8re historique, la 3\u00e8me option pour Gantz et de recruter sur le terrain m\u00eame de Netanyahu, en convainquant des d\u00e9serteurs du bloc de droite de salir avec lui sans Netanyahu une seule chose est s\u00fbre, ce matin, ici, \u00e0 J\u00e9rusalem, Foued les prochaines 24 heures seront cruciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nMerci Vincent St\u00f6ckli n'en Direct de J\u00e9rusalem, la situation est toujours extr\u00eamement tendue en ce moment \u00e0 Hong Kong, plusieurs explosions tr\u00e8s fortes ont retenti avant qu'un mur de flammes n'apparaisse \u00e0 l'entr\u00e9e de l'universit\u00e9 polytechnique ce matin la facult\u00e9 d\u00e9sormais le bastion de la contestation des manifestants pro- d\u00e9mocratie, oppos\u00e9 \u00e0 la politique pro- chinoise, alors que la police a men\u00e9 hier de a menac\u00e9 hier de r\u00e9pondre avec des balles r\u00e9elles aux armes l\u00e9tales des protestataires, cette mise en garde intervient apr\u00e8s qu'un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par une fl\u00e8che tir\u00e9e par un manifestant et puis cette fuite de documents du r\u00e9gime chinois, qui permet de saisir l'ampleur de la pers\u00e9cution \u00e0 l'encontre et soyez sans piti\u00e9, voil\u00e0 l'ordre de Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois aux officiels du parti en charge de la r\u00e9pression contre les ethnies musulmanes du Sinn Chiang cette province de l'ouest de la Chine, un ordre inscrit noir sur blanc dans la centaines de documents secrets publi\u00e9s ce week- end par le New York Times, des documents transmis par un lanceur d'alerte anonyme, membre du Parti communiste, Michael Poker : c'est une nouvelle preuve de l'immense campagne de pers\u00e9cution impitoyable men\u00e9e par le pr\u00e9sident chinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 recourir aux outils de la dictature, il faut r\u00e9\u00e9duquer pour transformer tous ceux qui doivent l'\u00eatre les ordres secrets de Xi Jinping destin\u00e9 aux officiels du parti communiste ont fuit\u00e9, plus de 200 pages de documents contredisent la version officielle chinoise au sujet des camps d'internement, les autorit\u00e9s \u00e9voquent depuis des mois, des \u00e9coles de formation professionnelle visant \u00e0 enseigner le Chinois \u00e0 lutter contre la pauvret\u00e9 des populations autochtones du Sind Yang le New York Times, mais pour la premi\u00e8re fois en lumi\u00e8re les directives explicites concernant la plus vaste campagne d'internement men\u00e9e dans le pays depuis l'\u00e8re de Mao Ts\u00e9-Toung, ces r\u00e9v\u00e9lations corroborent les accusations de g\u00e9nocide culturel \u00e9manant de plusieurs organisations et chercheurs, ces derniers l'enfermement de plus de 1 1000000 de musulmans turcophones dans des camps, il s'agit des premi\u00e8res preuves officielles permettant d'incriminer le gouvernement chinois dans cette affaire des preuves, issu d'une fuite interne signe aussi des divisions au sein du pouvoir chinois, de quoi mettre si Jinping dans l'embarras, Michael poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nEn Suisse, on conna\u00eet maintenant presque toute la composition du Parlement f\u00e9d\u00e9ral et le reste en effet que 4 si\u00e8ges de s\u00e9nateur \u00e0 pourvoir dimanche prochain en Argovie \u00e0 Schwyz et \u00e0 B\u00e2le- Campagne hier 6 cantons ont vot\u00e9 pour le second tour dans cette \u00e9lection aux \u00c9tats au Tessin, la socialiste Marina Carobbio si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Marco Chiesa \u00e0 Berne l'UDC Werner Salzmann et l\u00e0, le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich le PLR Ruedi Noser et le socialiste Daniel Jositsch repr\u00e9senteront le canton, alors maintenant qu'on a le le visage de ce nouveau parlement, h\u00e9 bien on peut passer \u00e0 la composition des commissions parlementaires qui si\u00e9gera o\u00f9 Enjeu strat\u00e9gique, certains sont prestigieuses comme la commission de l'\u00e9conomie de l'environnement, de la sant\u00e9, car c'est en 1er lieu l\u00e0 que se construisent et se n\u00e9gocient les r\u00e9visions de lois et autres grands projets Julien bancaire terre au sein m\u00eame des partis, chacun esp\u00e8re obtenir la commission de son choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [90%] :\r\nDans quelles commissions souhaitez -vous si\u00e9ger en priorit\u00e9 dans tous les grands partis, chaque \u00e9lu doit r\u00e9pondre \u00e0 cette question en indiquant ses 3 ou 4 commissions favorite et certaines ont bien plus de succ\u00e8s que d'autres, notamment celle qui offre le plus de visibilit\u00e9 m\u00e9diatique, Micha\u00ebl Buffat, vice- pr\u00e9sident du groupe UDC. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:46) [83%] :\r\nLes commissions d'int\u00e9resser, c'est la commission de l'\u00e9conomie, comme dans beaucoup de partis, les commissions qui touche \u00e0 l'asile ou l'immigration, note M \u00e7a ensuite peut-\u00eatre des des commissions comme la science, culture ou la commission de gestion qui donne moins de visibilit\u00e9 d'int\u00e9ressement Alejo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [90%] :\r\nLorsque les choix se t\u00e9lescope, c'est souvent la pr\u00e9sidence du groupe qui doit trancher entre alors toute une s\u00e9rie de crit\u00e8res la comp\u00e9tence les \u00e9quilibres femmes la question linguistique et surtout l'anciennet\u00e9, les nouveaux venus, doivent bien souvent patienter exemple au Parti socialiste, la m\u00e9decin Brigitte Crotta si\u00e8ge actuellement \u00e0 la commission de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:18) [93%] :\r\nDe par ma formation et mes int\u00e9r\u00eats, je pr\u00e9f\u00e8re celle si\u00e9ger \u00e0 la commission de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 sociale, mais c'est probablement une des commissions les plus demand\u00e9es par mes coll\u00e8gues \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [87%] :\r\nLa r\u00e9partition fait donc son lot de d\u00e9\u00e7us, certes, mais une d\u00e9ception momentan\u00e9 selon la conseill\u00e8re nationale verte Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:35) [91%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Berne je voulais un peu comme tout le monde, la Commission de l'environnement et on va faire la commission de l'\u00e9conomie et \u00e7a m'a absolument passionn\u00e9e et tr\u00e8s souvent les gens ensuite se battent pour garder une commission qui \u00e9tait \u00e0 l'origine pas leur 1er choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [91%] :\r\nDerri\u00e8re les pr\u00e9f\u00e9rences individuelles, la strat\u00e9gie des partis, il y a aussi des logiques r\u00e9gionales lors de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature les neuch\u00e2telois se sont regroup\u00e9s dans les commissions de transport avec un certain succ\u00e8s leur quand a obtenu le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une ligne ferroviaire entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [95%] :\r\nEt parmi les nombreuses cons\u00e9quences de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est la fin de carri\u00e8re politique pour le s\u00e9nateurs PDC tessinois Filippo Lombardi, qui fait la une, notamment ce matin, vous l'avez entendu c'est la socialiste Marina Carobbio qui lui a ravi hier le si\u00e8ge d'un cheveu \u00e0 45 voix d'\u00e9cart avec l'\u00e9viction de Filippo Lombardi, le PDC perd un poids lourd de la politique f\u00e9d\u00e9rale, il perd aussi son chef de groupe sous la Coupole et cela \u00e0 2 semaines de la prochaine session parlementaire, la premi\u00e8re de cette nouvelle l\u00e9gislature alors comment le parti, il va -t-il se r\u00e9organiser ces 2 prochaines semaines, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:41) [91%] :\r\nTout cas avoir de pr\u00e9sident du groupe, donc il faudra bien travailler avec les personnes qui sont actuellement pr\u00e9sent\u00e9es, c'est vrai que d\u00e8s lundi nous allons nous atteler \u00e0 trouver les personnes qui sont d'accord de reprend la responsabilit\u00e9 du groupe, sachant que c'est une t\u00e2che difficile, compliqu\u00e9 et en particulier \u00e0 la veille d'une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [94%] :\r\nLa charge Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse interrog\u00e9 par Val\u00e9rie Haworth, toujours en Suisse 600 passagers d'un Eurocity Milan- Z\u00fcrich ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, hier, leur train s'est retrouv\u00e9 immobilis\u00e9 s'il br\u00fblent dans le canton de Z\u00fcrich \u00e0 cause d'une panne de cat\u00e9naire, les passagers ont rejoint leur destination avec 3 heures de retard, le trafic sur la ligne devait reprendre t\u00f4t ce matin, ce pourrait \u00eatre la plus grosse introduction en Bourse de l'histoire, le g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco a annonc\u00e9 hier le prix de son action Claire Favre, la plus grande compagnie p\u00e9troli\u00e8re au monde pourrait battre le record d\u00e9tenu jusqu'ici par le g\u00e9ant de l'E-commerce chinois Alibaba. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [94%] :\r\nAramco estime valoir plus de 1600 milliards de dollars, soit quasiment autant en francs, une valorisation qui s'av\u00e8re en dessous des 2000 milliards vis\u00e9s initialement par le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane il n'emp\u00eache : la mise en vente d'1,5 pourcent de son capital \u00e0 la Bourse de Ryad pourrait lui rapporter plus de 25 milliards de francs en cas de succ\u00e8s, il pourrait donc d\u00e9passer de justesse Alibaba lors de son entr\u00e9e \u00e0 la Bourse de New York en 2014, l'Arabie Saoudite, en tout cas, d\u00e9ploy\u00e9 des efforts spectaculaires pour faire de cette op\u00e9ration une r\u00e9ussite Ryad incite les familles riches et les acteurs institutionnels \u00e0 investir, allant jusqu'\u00e0 parler d'un devoir patriotique, l'op\u00e9ration s\u00e9duction s'annonce en revanche plus compliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les investisseurs se en effet peu enthousiastes de raisons les perspectives incertaines du secteur de l'\u00e9nergie, sous l'effet du changement climatique, ainsi que les craintes sur la transparence et la gouvernance du g\u00e9ant saoudien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [96%] :\r\nSauf immense surprise la Suisse sera qualifi\u00e9e ce soir pour l'Euro-2020 de football, un match nul, soit un petit point contre Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse aura donc son billet, la s\u00e9lection de Vladimir Petkovic est \u00e9videmment grandissime favorite face \u00e0 cette nation, class\u00e9e au 100 96\u00e8me rang mondial Bernardin Allemann ose la m\u00e9taphore le rocher de Gibraltar, c'est loin d'\u00eatre l'olympe pour la Nati. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:00) [85%] :\r\nHercule, fils de deuil lui- m\u00eame \u00e9cart\u00e9 les montagnes, \u00e9crit ainsi le Detroit de Gibraltar, s\u00e9parant l'Europe de l'Afrique toute proche et reliant ainsi l'Atlantique et la M\u00e9diterran\u00e9e, d'o\u00f9 les fameuses colonnes d'Hercule C de montagne qui leur former Cunha voil\u00e0 intervention du h\u00e9ros, c'est de rochers, l\u00e0, au Maroc, l'autre en face qui occupent une grande partie du tout petit territoire Gibraltariens Hercule est connu pour ses travaux, ses missions impossibles qui l'a rendu possible pour l'attribuer helv\u00e8te en d\u00e9placement ce soir sur cette terre pleine de fantasmes, vu sa position g\u00e9ographique, il y aura Ryad hercul\u00e9en r\u00e9aliser, on est loin de la mythologie du footballeur Gibraltariens au talon d'Achille, trop nombreux, n'effraie personne, un autre r\u00e9sultat qu'un Net succ\u00e8s suisse serait une monumentale surprise aussi peu cr\u00e9dible que l'\u00e9cartement des montagnes par Hercule, les 600 supporters suisses pr\u00e9sents devrait pouvoir sans trembler, rendre hommage \u00e0 Dionysos, Dieu du vin pour f\u00eater une 5\u00e8me participation suisse \u00e0 l'Euro Bernardin Lehman RTSsport Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [92%] :\r\n\u00e0 la Gibraltar Suisse : coup d'envoi de la rencontre \u00e0 20 heures 45 sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciale d\u00e8s 20 heures \u00e0 suivre \u00e9galement sur RTS 2 et apr\u00e8s la qualification du Portugal hier le tenant du titre, il ne reste donc plus que sept places \u00e0 prendre pour cet Euro 2020 du tennis enfin et, \u00e0 d\u00e9faut de s'imposer en Grand Chelem, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sait y faire en mati\u00e8re de Masters 12 mois apr\u00e8s Alexander Zverev, c'est autour du Grec Stefanos Tsitsipas s'de s'imposer \u00e0 Londres au Masters \u00e0 21 ans et 3 mois, Stefanos Tsitsipas s'donc remport\u00e9 \u00e0 Londres, le titre le plus prestigieux de sa carri\u00e8re en battant, hier soir, Dominic Team, une victoire en 3 manches, au terme d'un combat technique et mental de 2 heures et 35 minutes et c'\u00e9tait la fin, enfin, c'est la fin du journal de Foued Boukari merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T07:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF896D41-0D91-464E-9E91-2A7DDBC6EF0A", "internalArchiveId": "DF896D41-0D91-464E-9E91-2A7DDBC6EF0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Rusconi, ancien pr\u00e9sident de l'UDC", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Rusconi, ancien pr\u00e9sident de l'UDC (INVITE REDAC 18.11 PIERRE RUSCONI (2E TOUR TI))   DIRECT STUDIO RSI LUGANO-COMANO (ACCUEIL GIANLUCA TESSARI 091 / **)\r\nTEASING\r\n***. le tessinois Pierre Rusconi est votre invit\u00e9 .\r\nAncien conseiller national. Ancien pr\u00e9sident de l'UDC Tessin ,\r\nPierre Rusconi est un observateur aguerri de son canton.\r\nHier, la socialiste Marina Carobbio et l'UDC Marco Chieasa\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil des Etats pour le Tessin.\r\nS\u00e9isme !\r\nPDC et PLR perdent leur si\u00e8ge.\r\nAu Tessin, PS et UDC, les deux partis perdants lors des F\u00e9d\u00e9rales, ont gagn\u00e9. \r\nOn va demander \u00e0 Pierre Rusconi, pourquoi son canton\r\nva \u00e0 contre sens du reste de la Suisse ? \r\nPIERRE RUSCONI, BONJOUR\r\nOn conna\u00eet les r\u00e9sultats. Une grosse sensation la PS Marina Carrobio et l'UDC Marco Chiesa ont d\u00e9log\u00e9 le PDC Filipo Lombardi des Etats et le PLR perd aussi son si\u00e8ge ? Le Tessin pl\u00e9biscite le PS et l'UDC, c'est \u00e0 contre-sens du reste de la Suisse. Le Tessin est \u00e0 ce point diff\u00e9rent?\r\nPourquoi ce d\u00e9sespoir des Tessinois sanctionne-t-il les partis du centre le PDC et le PLR ?\r\nLa Lega votre partenaire a 2 repr\u00e9sentants sur 5 au gouvernement. Il reste un parti fort?\r\nEnviron 70'000 frontaliers viennent travailler au Tessin. un travailleur sur 3 est frontalier. Record ! Quel r\u00f4le \u00e7a a jou\u00e9 ?\r\nLe ch\u00f4mage au Tessin est aux environs de 3%. Comme en Suisse romande. Moins de ch\u00f4mage au Tessin qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud ou Neuch\u00e2tel ?\r\nLes deux \u00e9lus aux Etats ont empoign\u00e9 le probl\u00e8me. L'UDC est anti-UE. Et Marina Carobbio s'est beaucoup battu pour renforcer les mesures d'accompagnement de la libre circulation des personnes ?\r\nQuand vous dites Berne ne comprend pas le probl\u00e8me , est-ce que cela veut dire que PLR et PDC sont per\u00e7us, selon vous, comme les repr\u00e9sentants de cette Berne f\u00e9d\u00e9rale qui ne les comprend pas.\r\nQuelles sont les erreurs du PLR et du PDC qui ont tous deux perdu un si\u00e8ge dimanche aux Etats. Des t\u00eates doivent-elles tomber suite \u00e0 cette alliance dite contre nature, qui a visiblement co\u00fbt\u00e9 cher aux deux formations.\r\nComment expliquer qu'apr\u00e8s 30 ans de Lega et passablement d'ann\u00e9es de l'UDC, le Tessin continue d'accorder sa confiance aux populistes, alors que le nombre de frontaliers n'a pas baiss\u00e9, l'accord fiscal avec l'Italie est toujours en souffrance, le dumping salarial reste l'une des pr\u00e9occupations majeures des Tessinois. Les \u00e9lecteurs condamnent le centre, et semble ignorer volontairement l'impuissance des populistes..\r\nL'\u00e9viction de Lombardi (apr\u00e8s 5 l\u00e9gislatures aux Etats) c'et du d\u00e9gagisme \u00e0 la tessinoise ou c'est li\u00e9 \u00e0 sa personne ?\r\nEssayer quelque chose d'autre : les deux \u00e9lus sont toute fois connus pour leur travail au National.\r\nComment imaginez-vous la cohabitation du \u00ab couple bizarre \u00bb  Carobbio-Chiesa ?\r\nCette polarisation - qui risque d'annuler leur influence -  ne vont pas s'annuler et augmenter l'incompr\u00e9hension du Tessin et du reste de la Suisse ?\r\nSi Carobbio est \u00e9lue, et qu'elle soutient - le cas \u00e9ch\u00e9ant - l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert..quel message pour le Tessin, pour \u00ab l'italianit\u00e0 \u00ab ?", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Rusconi, ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Rusconi, ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC / LME_2019-11-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Rusconi, ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC / LME_2019-11-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10854066", "ece-10854043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T11:50:11Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPierre Rusconi, bonjour, bonjour \u00e0 tous, on conna\u00eet les r\u00e9sultats donc hier \u00e0 au Tessin une grosse sensation la PS Marina Carobbio et l'UDC Marco Chiesa ont d\u00e9log\u00e9 le PDC Filipo Lombardi des \u00c9tats et le PLR a aussi perdu son si\u00e8ge historique, le Tessin pl\u00e9biscite le Parti socialiste et l'UDC c'est \u00e0 contresens, sens du reste de la Suisse, est ce que le Tessin est \u00e0 ce point diff\u00e9rent, monsieur Rusconi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nMais je crois que le Tessin, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es il est diff\u00e9rent et est toujours plus lointain de la Suisse, malheureusement les affaires Tessinois sont diff\u00e9rents du reste de la Suisse et le reste de la Suisse ne les comprend pas au lait j'ai sous- estime, si vous voulez, nous avons le probl\u00e8me des frontaliers qui est devenu un probl\u00e8me qui n'a pas de solution, au moins, on n'en voit pas au Tessin, on les partis du centre n'ont pas donn\u00e9 des solutions et alors, les Tessinois ont bien pens\u00e9 de passer, assure que des solutions les ont propos\u00e9 apr\u00e8s qu'elle devienne r\u00e9alit\u00e9, c'est une autre chose, mais au moins ils veulent changer, ils disent : on va essayer avec quelqu'un d'autre, la gauche a ses propres \u00e0 solution la droite \u00e0 ses propres solutions qu'est ce qui est au moiti\u00e9 n'a pas apport\u00e9 de solution, oui, \u00e7a vous avez je crois dire alors chinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nPierre Rusconi, selon vous, c'est avant tout un vote de sanction donc un vote de sanction contre les partis du centre- PLR et PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [85%] :\r\nUn vote d'espoir de quelque chose de nouveau parce que le pass\u00e9 ne nous a pas donn\u00e9 des r\u00e9solutions valable, la situation continue \u00e0 dire oui \u00e7a peut aller l'c'est comme m\u00eame dit le Tessin, bon, il est en ligne avec la Suisse, \u00e7a n'est pas absolument vrai, on a 12000 personnes qui cherchent un travail, on a l\u00e0 des de personnes en assistance que c'est le record suisse et on a un continue, changement de position de la part des frontaliers qui situer les Suisses \u00e0 tous les niveaux, au m\u00eame d'Ad\u00e9lie de les Suisse le personnel est l\u00e0 mais ils ne trouvent pas de place, parce qu'ils sont trop chers, les frontaliers co\u00fbte beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nMais Pierre Rusconi, vous \u00eates un vous \u00eates UDC votre partenaire historique, c'est la Lega qui est au pouvoir depuis 30 ans environ au Tessin qu'un parti tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, elle a 2 repr\u00e9sentants au conseil d'\u00e9tat au gouvernement tessinois et finalement rien ne change, et ce sont les parties du Centre qui sont sanctionn\u00e9s, on a un peu du mal \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [86%] :\r\nAlors je vous explique le probl\u00e8me, c'est que les grosses loi qui concerne qu'est -ce qui sont le probl\u00e8me du Tessin arrivent depuis Berne le Tessin \u00e0 une main Djian, un espace de manoeuvre qui est tr\u00e8s serr\u00e9, on a mis, par exemple dans les positions des des dettes de l'\u00c9tat au d\u00e9part de para\u00eetre pas, si vous voulez des h\u00f4pitaux, les services publics, c'est la pr\u00e9f\u00e9rence aux indig\u00e8nes mais c'est c'est ce n'est pas la solution, le probl\u00e8me c'est la libre ainsi que relations au Tessin et personne \u00e0 ce point n'a donn\u00e9 des solutions r\u00e9elles et le sous- estim\u00e9 par Berne, parce qu'on a des accords avec l'Italie que pourrait nous faciliter les Restos, on a par exemple qu'on donne \u00e0 l'Italie ne \u00e7a date de 1974 ce seront des vieilles lois l'Italie ne veut pas les changer la Suisse peut les changer et on n'arrive pas \u00e0 une solution, alors on doit prendre quelle des solutions tessinoise mais ce n'est pas suffisant \u00e7a doit venir de Berne Berne nous \u00e9coute pas du tout \u00e7a, c'est les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [92%] :\r\nD'accord, est ce que les 2 nouveaux \u00e9lus Marina Carobbio et Marco Chiesa sont per\u00e7us comme justement des gens qui empoigne le probl\u00e8me, vous me dites si je me trompe, alors \u00e9videmment Marco Chiesa, repr\u00e9sentant de l'UDC anti- Union europ\u00e9enne et Marina Carobbio, qui s'est beaucoup profil\u00e9 sur les mesures d'accompagnement et leur renforcement, notamment sur les contr\u00f4les pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [88%] :\r\nMais ils nous donnent des solutions que peut-\u00eatre, ce sont des r\u00eaves, mais les gens \u00e0 ce point besoin de r\u00eaver parce qu'il ne croyait plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, alors la gauche apportent des propositions que sont les salaires minimal, la le\u00e7on en train de lever ou pas, la droite porte le Bloc l'aide si vous voulez des transferts depuis les frontaliers depuis les fronti\u00e8res du personnel, ce sont 2 choses qui pourraient avoir une incidence sur le r\u00e9sultat final, le choix entre un appareil n'a pas fait et n'a rien fait et continue \u00e0 trouver des solutions interm\u00e9diaires que c'est tr\u00e8s suisse, mais pour le Tessin c'est tr\u00e8s suisse ne marche plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [90%] :\r\nOui, entre les 2 tours, si je ne m'abuse, il y avait des chiffres qui sont sortis qui disait justement le nombre de frontaliers, on a atteint au Tessin record avec 70000 ce qui fait qu'\u00e0 peu pr\u00e8s un travailleur sur 3 est est un travailleur frontalier est ce que ce sont des choses qui, \u00e0 votre avis, ont influenc\u00e9 et ont impact\u00e9 vraiment la soci\u00e9t\u00e9 tessinoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [87%] :\r\nMoi je crois \u00e9norm\u00e9ment et impact\u00e9 ou surtout au niveau de, de, d'images, on trouve sur les journaux Tessinois des annonces, on cherche des frontaliers, parce que la la moyenne industrie Tessinois si elle veut exporter, elle est contrainte \u00e0 prendre les frontaliers, parce qu'ils co\u00fbtent moins cher que les Suisses le sectarisme, certains secteurs du Tessin sont oblig\u00e9s \u00e0 importer du personnel parce qu'on n'a pas du personnel Suisse mais m\u00eame o\u00f9 on a du personnel suisse, la pr\u00e9f\u00e9rence va aux frontaliers par question de co\u00fbt, mais elle est loin que la Suisse nous impose et les les et les vieux accords contraindre le Tessin \u00e0 \u00eatre dans une situation qui ne peut pas sortir, on a essay\u00e9 de pas rembourser et de bloquer les fonds de retour, il y a rien \u00e0 faire de la Suisse veut maintenir des bons rapports avec l'Europe des bons rapports avec l'Italie, l'Italie ne signe aucun contrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [90%] :\r\nPierre Rusconi on comprend bien votre souci notamment sur le sur le dumping, on va peut-\u00eatre passer \u00e0 l'\u00e9lection de 2 hier, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 est -ce que pour vous l'\u00e9viction de Monsieur Lombardi apr\u00e8s 5 l\u00e9gislatures aux \u00e9tats, c'est du d\u00e9gagisme \u00e0 la tessinoise ou est -ce que c'est uniquement li\u00e9 \u00e0 sa personne et \u00e0 sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [87%] :\r\nMais vous voyez qu'on on veut un changement quand les l'espoir c'est de changer et quelques illusions vient donner par des partis toutefois de gauche soit de droite, qui paye, ce sont les anciens si vous voulez, ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait 20 ans ils ont dit : bon, ils ont eu le temps de le faire, on veut quelque chose de nouveau, on a vu les Verts au Tessin aussi, ils ont eu un beau succ\u00e8s avec des jeunes, le Marco Chiesa est relativement jeune pour la politique, il voulait quelque chose de nouveau \u00e7a douleur une femme c'\u00e9tait important aussi de la porter au Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait l'occasion, et tout ce ce cette situation a apporter \u00e0 cette sous la qui a chang\u00e9 le Tessin mais c'\u00e9tait derri\u00e8re la porte la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [92%] :\r\nOui, comment est -ce que vous, Pierre Rusconi, ancien pr\u00e9sident de l'UDC, vous voyez cette cohabitation entre ce couple bizarre Carobbio Chiesa donc une \u00e9lue socialiste tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche et un \u00e9lu UDC tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [85%] :\r\nBen c'est question all\u00e9geance des personnes, je pense que ce sont de de personnes qui sont une bonne exp\u00e9rience et ce sont des personnes qui ne sont pas si vous voulez des extr\u00e9mistes dans leur secteur, Marina Carobbio, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de conseil national, la premi\u00e8re citoyenne suisse Marco Chiesa fait une bonne exp\u00e9rience au National et la vice- pr\u00e9sident UDC on le cite les 2 savent qu'il faut changer le rythme, c'est les conseils de cette \u00e0, c'est une autre chose, mais je crois qu'ils ont l'Intelligence pour pouvoir le comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous, vous ne craignez donc pas qui, qui est, qui est qu'ils annulent qui s'annulent l'un l'autre et qu'il fasse encore une fois du Tessin, cette esp\u00e8ce de r\u00e9serve d'Indiens cette ce canton tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, je reprends les mots d'un d'un de de quelqu'un de la Lega, je me serais pas permis mais voil\u00e0, vous \u00eates souvent per\u00e7u comme comme un canton tr\u00e8s tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [86%] :\r\nMais on est des dr\u00f4les, mais on est contraint \u00e0 \u00eatre, elle est dr\u00f4le parce qu'on a une situation que d'autre part de la Suisse n'ont pas alors oh, il faut trouver des solutions que l'autre partie de la Suisse n'ont pas, je crois qu'ils vont aller, d'accord pour cette certains th\u00e8mes de base et c'\u00e9tait la SS les th\u00e8mes qui se sont battus hier, qui ont battu le centre, ce sont les th\u00e8mes que les 2 parties, voix et de la m\u00eame fa\u00e7on, ils ont des solutions diff\u00e9rentes en faudra trouver des solutions moyennes mais le le le change de la la votation de hier, dit comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bon \u00e7a ne va plus, il faut qu'on change les quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [87%] :\r\nPierre Rusconi, vous pouvez nous r\u00e9p\u00e9ter, quels sont ces th\u00e8mes vraiment qui ont impact\u00e9 au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [87%] :\r\nMais je veux dire le principal, c'est sans doute la frontaliers c'est-\u00e0-dire le th\u00e8me principal, apr\u00e8s les 2 solutions sont diff\u00e9rentes, le th\u00e8me des ench\u00e8res mais si vous voulez des, des, des, des petits artisans qui viennent \u00e0 travailler depuis l'Italie en Suisse il y a tous les jours, c'est un gros, un gros probl\u00e8me pour les artisans Tessinois qui sont pas comp\u00e9titifs, le trafic, \u00e7a, les Verts ont eu un bon succ\u00e8s, il faut une heure et 42 qui assaut pour venir \u00e0 Lugano, son train de kilom\u00e8tres le soir \u00e0 l'aller et retour et le matin, venir c'est devenu impossible, g\u00e9rer le trafic au Tessin tous les jours il y a des que d'une heure, une heure et demie pour 30 kilom\u00e8tres, c'est \u00e7a que les gens ne la supporte plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nOn va faire un tour par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Rusconi, si vous le voulez bien maintenant que que Marina Carobbio \u00e9tait au aux \u00c9tats est ce que vous pensez que le cas \u00e9ch\u00e9ant, elle va soutenir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert, ce qui mettrait en difficult\u00e9 Monsieur Cassis, donc il y aura une esp\u00e8ce de de conflit de loyaut\u00e9 et la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [86%] :\r\nMais c'est assez je pense, c'est un peu un un bar pour elle parce qu'\u00e9videmment le Tessin, comme tous les cantons qui ont conseiller f\u00e9d\u00e9ral et le Tessin, ne les a pas suis souvent m\u00eame pourtant \u00e9tant une r\u00e9gion de la Suisse, \u00e7a fait 20 ans qu'on avait plus faire de fa\u00e7on qu'on n'a plus \u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui peut conna\u00eetre un peu plus les th\u00e8mes Tessinois cette d'Alain Barrat pour Marina Carobbio je pense, de Doha \u00e0 choisir entre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tessinois ou un verre, c'est le choix qu'elle devra faire t\u00f4t ou tard, mais je pense pas tr\u00e8s t\u00f4t, plus t\u00f4t et d'ici \u00e0 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [93%] :\r\n\u00e7a sera tr\u00e8s mal per\u00e7u, si c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [81%] :\r\nAu Tessin disant ah \u00e7a d\u00e9pend combien de pi\u00e8ces pour ben on y sera K6 d'ici \u00e0 4 ans, il a \u00e0 peine d\u00e9but\u00e9, sera tr\u00e8s aim\u00e9 probablement \u00e7a sera per\u00e7ue mal si au lieu et de donnera pas un coup de main \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qu'on a dit : ah bon, h\u00e9 ben je pense que, ils sont au contraire ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 de le virer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [89%] :\r\nEst -ce que est -ce que le d\u00e9part de enfin le la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Lombardi isole un peu Monsieur Cassis parce qu'on sait Monsieur Lombardi \u00e9tait un relais important pour Monsieur Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [86%] :\r\nBen, sans doute, c'\u00e9tait : ils ont fait aussi beaucoup de travailler ensemble, ils ont un certain feeling politique le le PDC a toujours soutenu qu'\u00e0 six da, s'amuse \u00e0 l'\u00e9lection, c'est clair que c'est une perte, c'est une perte, m\u00eame pour le Tessin pour le r\u00f4le qu'il avait Filipo \u00e0 Berne, mais quand m\u00eame il faut changer et qu'on se le moment de changer, h\u00e9 ben, faut avoir l'espoir pour l'avenir, faut pas regarder le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [92%] :\r\nPierre Rusconi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "CN UDC -&gt; 30.11  - Tessin / UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FEF5D73-7735-4498-B0F7-FBB6E5889A9F", "internalArchiveId": "0FEF5D73-7735-4498-B0F7-FBB6E5889A9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marina Carobbio, \u00e9lue PS TI au CE;Hans St\u00f6ckli, \u00e9lu PS BE au CE, ancien maire de Berne;Ruedi Noser, \u00e9lu PLR Zh au CE;ghazi;Raphael Frey, membre de l'association \u00e9tudiante lausannoise Plan Queer;Yann Sommer, Joueur de football, gardien \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(08 BIS /TI/SEISME 2E TOUR ITV CAROBBIO) Surprise. \r\nRavie.\r\nReconnaissante, aussi.\r\nPari r\u00e9ussi en tout cas pour Marina Carobbio.\r\nPremi\u00e8re Tessinoise aux Etats. \r\nPremi\u00e8re socialiste italophone, aussi.\r\nEt repr\u00e9sentante d'un canton qui ne pourra plus compter sur le PDC Filippo Lombardi pour le d\u00e9fendre. \r\nA Berne, Marina Carobbio devra composer avec un UDC.\r\nMarcho Chiesa.\r\nMais cela ne l'inqu\u00e8te pas. \r\n  0'29''\r\n(TF1/TI/2E TOUR DROLE DE COUPLE A VENIR PS-UDC (7H)) *** Une \u00e9lection qui a vir\u00e9 au cauchemar pour le PDC et le PLR. \r\nDinosaure de la politique suisse mais non r\u00e9\u00e9lu, Filippo Lombardi avait pourtant domin\u00e9 le premier tour. \r\nQuant au PLR, il doit faire le deuil d'un fauteuil occup\u00e9 depuis 1848. \r\nDeux partis victimes de la polarisation UDC-PS. \r\nNicole della Pietra, nous vous retrouvons en direct du Tessin. \r\nPeut-on dire pour autant que le duo Carobbio-Chiesa doit sa victoire \u00e0 la faiblesse du centre ?\r\nPas seulement. L'alliance PS-gauche alternative et Verts du Tessin, tout comme le ticket populiste de l'UDC et de la Lega, ont ax\u00e9 leur campagne sur une th\u00e8me gagnant:  les effets n\u00e9fastes de la libre-circulation sur le march\u00e9 du travail indig\u00e8ne. Sauf que les causes et les rem\u00e8des que  d\u00e9noncent, et respectivement pr\u00e9conisent la socialiste-f\u00e9ministe et l'\u00e9missaire de l'UDC bloch\u00e9rienne sont aux antipodes les unes des autres.\r\n*** Ils sont oppos\u00e9s sur tous les grands dossiers, celui de l'Europe en t\u00eate. On peut imaginer, Nicole, que leurs votes s'annulent, purement et simplement....\r\nC'est toute la question. Car si au soir de la victoire \u00e9crasante pour Marco Chiesa, et sur le fil du rasoir pour la pr\u00e9sidente sortante du COnseil national, Marina Carobbio, tous deux ont beau rappeler qu'ils collaborent de mani\u00e8re constructive au Conseil National, le fait est qu'ils auront des comptes \u00e0 rendre \u00e0 leurs \u00e9lecteurs. Ainsi, la Lega et l'UDC tessinoise ne voudront certainement pas entendre parler de compromis dans le dossier europ\u00e9en et on attend de voire comment Marina Carobbio s'en sortira face aux Verts, si ces derniers devaient attaquer le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Bref, c'est un dr\u00f4le de couple et un Tessin de plus en plus polaris\u00e9 qui est sorti des urnes dimanche. \r\nNicole della Pietra en direct du Tessin\r\nPROMO\r\n(04/BE/2E TOUR ITV STOECKLI) Pari rat\u00e9 dans le canton de Berne pour la Verte Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder.\r\nC'est donc l\u00e0 aussi un duo PS-UDC qui repr\u00e9sentera le canton aux Etats.\r\nR\u00e9\u00e9lu pour un troisi\u00e8me mandat, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli travaillera avec Werner Salzmann. \r\nDont l'\u00e9lection marque le retour des agrariens bernois aux Etats. \r\nQuant \u00e0 Hans St\u00f6ckli, il entend bien d\u00e9fendre les francophones bernois.\r\n  0'46''\r\nHans St\u00f6ckli avec Alain Arnaud.\r\n(07/ZH/2E TOUR ITV NOSER (court)) *** A Zurich, on prend les m\u00eames et on recommence.\r\nR\u00e9\u00e9lu hier, le PLR Ruedi Noser si\u00e8gera \u00e0 Berne avec l'autre sortant: le socialiste Daniel Jositsch, \u00e9lu \u00e0 l'issue du premier tour d\u00e9j\u00e0.\r\nRuedi Noser a pu compter sur un large soutien, allant des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'UDC.\r\nComment porter \u00e0 Berne ces voix tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qu'il s'agisse de climat ou d'Europe ?\r\nAucun probl\u00e8me pour Ruedi Noser\r\n 0'30''\r\nRuedi Noser avec Severine Ambrus.\r\n(EF autres cantons al\u00e9maniques) Prime aux sortants aussi dans le canton de St-Gall.\r\nAvec la r\u00e9\u00e9lection du PDC Benedikt W\u00fcrth et du socialiste Paul Rechsteiner.\r\nA Zoug, le PLR Matthias Michel rejoint le PDC sortant Peter Hegglin, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n(EF conseil des etats en l'\u00e9tat) *** Il reste encore quatre si\u00e8ges \u00e0 attribuer: ce sera chose faite dimanche prochain.\r\nMais apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier, les Etats restent domin\u00e9s par le centre-droit: \r\n23 si\u00e8ges pour le PDC et le PLR.\r\n9 pour les socialistes.\r\n5 pour l'UDC.\r\n4 pour les Verts. \r\nEt un pour l'\u00e9lu sans parti Thomas Minder.\r\nAu nombre de 11 \u00e0 ce stade, les femmes \u00e9galent leur record de 2003.\r\n(sri lanka) Elections il y avait aussi \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nPr\u00e9sidentielles cette fois.\r\nAu Sri Lanka.\r\nAvec la victoire de Gota-baya Raja-pak-sa.\r\nLe retour au pouvoir d'une famille qui gouvern\u00e9 le pays d'une main de fer entre 2005 et 2015.\r\nSous la pr\u00e9sidence de Mahinda.\r\nLe fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du nouvel \u00e9lu.\r\n(18/HK BALLES REELLES 7h) *** A Hong Kong, la police menace d\u00e9sormais de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants\r\nAvertissement lanc\u00e9 dans la nuit.\r\nAlors que des centaines de militants pro-d\u00e9mocratie occupent une universit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par les forces e l'ordre. \r\nHong Kong semble s'enfoncer toujours plus dans la crise. \r\nVotre r\u00e9cit, Michael Peuker\r\n  1'00''\r\n(israel) Une semaine de tous les dangers s'ouvre en Isra\u00ebl pour Benjamin Netanyahu.\r\nLe premier ministre sortant.\r\nSon rival Benny Gantz a encore trois jours pour tenter de mettre en place un gouvernement de coalition.\r\nS'il r\u00e9ussit, Benyamin Netanyahu pourrait en faire partie. \r\nEt conserver ainsi son immunit\u00e9.\r\nLui qui doit faire face \u00e0 plusieurs proc\u00e9dures judiciaires.\r\nPour fraude.\r\nCorruption.\r\nEt abus de confiance.\r\n(irak) Plusieurs milliers d'Irakiens ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Bagdad.\r\nIls r\u00e9pondaient \u00e0 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\nPour soutenir les manifestants qui r\u00e9clament depuis d\u00e9but octobre un changement de r\u00e9gime dans le pays.\r\n(19/IRAN CA CHAUFFE) *** De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, en Iran, l'Etat durcit le ton \r\nNous ne tol\u00e9rerons aucune action mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\nD\u00e9claration hier soir du pr\u00e9sident Hassan Rohani. \r\nL'Iran o\u00f9 des manifestations violentes contre une hausse du prix de l'essence ont fait plusieurs morts. \r\nA T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi\r\n  0'51''\r\n((Les manifestations parfois violentes ont touch\u00e9 des dizaines de villes du pays. A T\u00e9h\u00e9ran, une partie des commer\u00e7abnts du Bazar ont ferm\u00e9 leur boutique. Dans d'autres villes, des banques ou encore des commissariats ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s. \r\nPlusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans ces manifestations. \r\nSelon l'agence Fars, quelque 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es depuis vendredi. Des dizaines de banques et de grands magasins ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s selon cette agence proche des conservateurs. \r\nLes autorit\u00e9s, \u00e0 commencer par le guides supr\u00eame iranien, ont fait bloc pour soutenir la d\u00e9cision du gouvernement. Mais le num\u00e9ro un iranien a demand\u00e9 au gouvernement de prendre des mesures pour controler les effets inflationnistes. Des aides directes seront distribu\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui aux familles pauvres et moyennes. \r\nPour contr\u00f4ler le mouvement de protestation, l'internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, ce qui emp\u00eache les contacts avec l'\u00e9tranger mais aussi les appels aux rassemblements. ))\r\n(chili) Au Chili, en proie l\u00e0 aussi \u00e0 une agitation sociale, le pr\u00e9sident veut calmer le jeu.\r\nIl y a eu un recours excessif \u00e0 la force.\r\nDes abus ont \u00e9t\u00e9 commis.\r\nLes droits de tous n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.\r\nUne d\u00e9claration \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de Sebastian Piniera.\r\nQui condamne pour la premi\u00e8re fois les violences commises par la police.\r\nUn mouvement de contestation qui a fait d\u00e9j\u00e0 22 mort et et plus de 2.000 bless\u00e9s.\r\n(hp xerox) Rien n'est fait entre Xerox et HP\r\nLe premier, qui fabrique des imprimantes, veut racheter le g\u00e9ant du mat\u00e9riel informatique.\r\nMais HP a rejet\u00e9 l'offre de Xerox.\r\nDe 35 milliards de francs. \r\nMais une offre jug\u00e9e insuffisante.\r\nPas de rachat en vue, donc.\r\nMais une fusion: pourquoi pas.\r\n(raiffeisen) Pas d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif pour les clients de Raiffeisen.\r\nLe pr\u00e9sident de son conseil d'administration l'indique ce matin dans la presse al\u00e9manique.\r\nDans le domaine de la client\u00e8le priv\u00e9e, UBS les applique d\u00e9j\u00e0.\r\nPour les comptes-\u00e9pargnes sup\u00e9rieurs \u00e0 deux millions de francs. \r\nCr\u00e9dit Suisse a l'intention de faire de m\u00eame d\u00e8s l'an prochain.\r\n(TF5/GENRE NEUTRE UNIS PI) *** Le genre non-binaire fait son chemin dans les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles romandes. \r\nWC et vestiaires de genre neutre.\r\nLibre choix du pr\u00e9nom dans les documents administratifs.\r\nAfin d'am\u00e9liorer l'int\u00e9gration des \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres.\r\nCes mesures, l'Universit\u00e9 de Lausanne, l'EPFL ou l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve commencent \u00e0 les instaurer.\r\nOu envisagent de le faire, Severine Ambrus.\r\nA la demande des associations d'\u00e9tudiants LGBT\r\n  1'27''\r\n((Depuis quelques ann\u00e9es, le genre neutre est apparu dans certaines universit\u00e9s:\r\nen Am\u00e9rique du nord et en Europe. Il  commence \u00e0 appara\u00eetre aujourd'hui en Suisse.\r\nA Lausanne, Gen\u00e8ve ou Zurich, on projette d'adapter ou on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 adapter les wc, les vestiaires ou les d\u00e9marches administratives pour s'accorder au pr\u00e9nom et au genre dans lequel vivent les personnes.\r\nRaphael Frey est  membre de l'association \u00e9tudiante lausannoise Plan Queer. \r\nIl souligne l'importance de ces \u00e9volutions dans le quotidien des \u00e9tudiants transgenres.\r\nson\r\nLes \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres sont une petite minorit\u00e9- il n'existe pas de chiffres officiels d'ailleurs.\r\nPourquoi l'universit\u00e9 devrait-elle s'adapter \u00e0 une petite minorit\u00e9 d'\u00e9tudiants?\r\nEt bien pour Raphael Frey, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\nson\r\nEt cette prise en compte des personnes transgenres ou qui ne se reconnaissent pas dans la repr\u00e9sentation binaire masculin-f\u00e9minin, c'\u00e9tait aussi l'une des revendications lors de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin dernier.))\r\n(tennis) En tennis, le ma\u00eetre est grec ce matin.\r\nStefanos Tsitsipas sacr\u00e9 \u00e0 Londres en battant en finale l'Autrichien Dominic Thiem 6-7 6-2 7-6.\r\nA 21 ans. \r\nPlus jeune vainqueur des Masters depuis l'Australien Leyton Hewitt en 2001.\r\nStefano Tsitsipas avait remport\u00e9 l'an dernier le tournoi r\u00e9serv\u00e9 aux joueurs de moins de 21 ans.\r\n(17/FOOT EQUIPE SUISSE ITV SOMMER) *** En football, un petit point ce soir \u00e0 Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse aura son billet pour l'EURO 2020. \r\nPas une montagne \u00e0 franchir.\r\nPas m\u00eame un rocher, si l'on pense que Gibraltar pointe au 196\u00e8me rang du classement mondial. \r\nMais, bien s\u00fbr, aucune rencontre ne doit \u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \r\nEt la renomm\u00e9e de l'adversaire importe peu.\r\nLe gardien Yann Sommer tient \u00e0 le rappeler.\r\n  0'40''\r\nYann Sommer avec Bernardin Allemann.\r\nGibraltar-Suisse, coup d'envoi \u00e0 20h45. \r\nA suivre dans un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciale sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854038", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10854067", "ece-10854038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T11:50:10Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [95%] :\r\nPlace au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt place \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le rose du bonheur pour Marina Carobbio mais une \u00e9pine dans le qui ont pour juin ici Filippo Lombardi avait eu les yeux plus gros que le ventre Werner Salzmann, le grain de sel de l'UDC bernoise dans la mar\u00e9e verte, il faudra aussi d\u00e9fendre les francophones du canton, mais \u00e7a c'est le travail, dans ce St\u00f6ckli des tirs \u00e0 balles r\u00e9elles \u00e0 Hong Kong, la police menace les activistes r\u00e9siste r\u00e9sister le plus tard possible, le d\u00e9fi de Gibraltar, Mission impossible sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nSurprise ravie, reconnaissante aussi pari r\u00e9ussi en tout cas pour Marina Carobbio premi\u00e8re Tessinoise aux \u00c9tats, premi\u00e8re socialiste italophone aussi et repr\u00e9sentante d'un canton qui nous pourra plus compter sur le PDC Filippo Lombardi pour le d\u00e9fendre \u00e0 Berne, Marina Carobbio, devra composer avec un UDC Marco Chiesa, mais cela ne l'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [88%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a d\u00e9pend des th\u00e8mes, il y a des th\u00e8mes, on trouve des alliances avec certaines parties, c'est clair que nous au Parti socialiste sur le travail plut\u00f4t avec les Verts au Conseil national mais au Conseil des \u00c9tats va trouver au bar, construire des majorit\u00e9s dans l'int\u00e9r\u00eat de la population, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours ce que j'ai fait, j'ai cherch\u00e9, de trouver des solutions dans l'int\u00e9r\u00eat des, des gens qui sont plus des favoris de la classe moyenne et dans ce sens -l\u00e0, je vais continuer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [98%] :\r\nCette \u00e9lection qui a vir\u00e9 au cauchemar pour les 2 grands partis que sont le PDC et le PLR tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [95%] :\r\nDinosaure de la politique suisse mais non r\u00e9\u00e9lu Filippo Lombardi avait pourtant domin\u00e9 le 1er tour quant au PLR, il doit faire le deuil d'un fauteuil, occup\u00e9 depuis 1848 2 partis, victimes de la polarisation UDC PS Nicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct au Tessin, peut -on dire pour autant que le duo Carobbio Chiesa doit sa victoire \u00e0 la faiblesse du centre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [96%] :\r\nOui, mais pas seulement \u00e0 l'alliance PS- gauche alternative et Verts du Tessin, tout comme le ticket populiste de l'UDC de la Lega ont ax\u00e9 leur campagne sur un th\u00e8me, gagnant les effets n\u00e9fastes de la libre circulation sur le march\u00e9 du travail indig\u00e8ne, sauf que les causes et les rem\u00e8des que d\u00e9noncent et respectivement pr\u00e9conisent la socialiste- f\u00e9ministe et l'\u00e9missaire de l'UDC bloch\u00e9rienne sont aux antipodes les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors ils sont oppos\u00e9s sur tous les grands dossiers, celui de l'Europe en t\u00eate : peut -on imaginer Nicole que leurs votes s'annulent purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [92%] :\r\nEh ben, c'est toute la question, un car si, au soir de la victoire \u00e9crasante pour Marco Chiesa et sur le fil du rasoir pour la pr\u00e9sidente sortante du conseil national, Marina Carobbio, tous 2 ont beau rappeler qu'ils collaborent de mani\u00e8re constructive au Conseil national, le fait est qu'ils auront des comptes \u00e0 rendre \u00e0 leurs \u00e9lecteurs ainsi la Lega et l'UDC tessinoise ne voudront certainement pas entendre parler de compromis dans le dossier europ\u00e9en et on attend de voir comment Marina Carobbio s'en sortira face aux Verts, si ces derniers devaient attaquer le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, chantre de l'Italien Anita, faut -il le rappeler, bref c'est un dr\u00f4le de couple et un Tessin de plus en plus polaris\u00e9, qui est sorti des urnes dimanche Nicole della Pietra en Direct du Tessin et on va parler de ce nouveau bin\u00f4me tessinois aux \u00e9tats avec Pierre Rusconi, qui est un ancien conseiller national UDC il sera avec nous \u00e0 7 heures et demie et puis de mani\u00e8re plus Go global, un de ses t\u00e9nors qui quitte le Palais f\u00e9d\u00e9ral avec Claude Longchamp, politologue, ce sera apr\u00e8s votre journal Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nPari rat\u00e9 dans le canton de Berne pour la Verte, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val air c'est donc l\u00e0 aussi un duo PS- UDC qui repr\u00e9sentera le canton aux \u00c9tats r\u00e9\u00e9lu pour un 3\u00e8me mandat, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli travaillera avec Werner Salzmann, dont l'\u00e9lection marque le retour des agrariens bernois aux \u00c9tats quant \u00e0 Hans St\u00f6ckli, il entend bien d\u00e9fendre les francophones bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [88%] :\r\nLe r\u00e9sultat du Jura bernois t\u00e9moigne que la partie francophone de ce canton a besoin d'un repr\u00e9sentant dans les 2 chambres d'ailleurs et maintenant j'ai la grande t\u00e2che que je vais absolument accomplir de aussi repr\u00e9senter la partie francophone de ce canton d'autant plus que ces prochaines ann\u00e9es,D. question importante sans \u00e0 lors du jour vous allez soutenir Regula Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si la candidate alors vous poser une question qui d\u00e9passe compl\u00e8tement les questions de ce jour, je ne sais m\u00eame pas si elle est candidate, mais c'est clair que Madame Ritz enfin une campagne extraordinaire je regrette infiniment qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et elle aurait le cas Marilyn sur mais \u00e7a d\u00e9pend d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [94%] :\r\nHans St\u00f6ckli avec Alain Arnaud \u00e0 Z\u00fcrich, en revanche, on prend les m\u00eames et on recommence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nR\u00e9\u00e9lu hier le PLR Ruedi Noser si\u00e9gera \u00e0 Berne avec l'autre sortant, le socialiste Daniel Jositsch, \u00e9lu \u00e0 l'issue du 1er tour d\u00e9j\u00e0 Ruedi Noser a pu compter sur un large soutien allant des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'UDC comment porter \u00e0 Berne, ces voix tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qu'il s'agisse de climat ou d'Europe, aucun probl\u00e8me pour Ruedi Noser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [91%] :\r\nEt remplac\u00e9 ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et \u00e7a ne va pas changer, je vais m'engager pour une politique climatique raisonnables qui offre aussi des perspectives \u00e0 l'\u00e9conomie, et pas seulement des interdictions, je vais aussi mais engag\u00e9 pour une politique europ\u00e9enne qui assure la s\u00e9curit\u00e9 juridique et l'acc\u00e8s au march\u00e9, nous n'avons pas besoin d'une quelconque int\u00e9gration politique mais la s\u00e9curit\u00e9 juridique et l'acc\u00e8s au march\u00e9, oui, je ne suis pas un soldat parti je suis quelqu'un qui privil\u00e9gie les solutions, je veux que offrant puissent vivre dans un pays, un canton qui va de l'avant, plut\u00f4t que de stagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [92%] :\r\nRuedi Noser avec S\u00e9verine Ambrus ce prime aux sortants aussi dans le canton de Saint-Gall avec la r\u00e9\u00e9lection du PDC Benedikt W\u00fcrth et du socialiste Paul Rechsteiner Azouz, le PLR, Matthias Michel rejoint le PDC sortant Peter Eglin \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [93%] :\r\nEt pour tourner cette page politique Olivier, il reste encore quatre si\u00e8ges \u00e0 attribuer ce sera chose faite dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [93%] :\r\nMais apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier les \u00e9tats restent domin\u00e9s par le centre- droit 23 si\u00e8ges pour le PDC et le PLR 9 pour les socialistes, sans que pour l'UDC 4 pour les verts, il en pour l'\u00e9lu sans parti Thomas Minder au nombre de 11 \u00e0 ce stade, les femmes \u00e9galent le record de 2003 \u00e9lections il y avait aussi \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e9sidentielle cette fois au Sri-Lanka, avec la victoire de Gotabaya Rajapaksa, le retour au pouvoir d'une famille qui a gouvern\u00e9 le pays d'une main de fer entre 2005 et 2015 sous la pr\u00e9sidence de Mahinda le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du nouvel \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [93%] :\r\n\u00e0 Hong Kong, la police menace d\u00e9sormais de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nUn avertissement lanc\u00e9 dans la nuit, alors que des centaines de militants pro- d\u00e9mocratie occupent une universit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par les forces de l'ordre Hong Kong semble sont fauss\u00e9s toujours plus dans la crise, votre r\u00e9cit Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [91%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9 derri\u00e8re des barricades en feu, les radicaux masqu\u00e9s, v\u00eatus de noir, attaquent la police \u00e0 l'aide de centaines de cocktails Molotov, des catapultes ont aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s sur le toit de l'universit\u00e9 des archers arm\u00e9s d'arcs et de fl\u00e8ches de comp\u00e9tition patrouillent autour du b\u00e2timent assi\u00e9g\u00e9, un policier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s hier en fin d'apr\u00e8s- midi par une fl\u00e8che tir\u00e9e dans la jambe, les manifestants se battent pour garder le contr\u00f4le du Campus o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s, et o\u00f9 ils ont entrepos\u00e9 tout leur mat\u00e9riel, autre enjeu du site, il se situe aux abords d'un axe strat\u00e9gique majeur, un tunnel reliant l'\u00eele de Hong Kong au reste du territoire, toujours bloqu\u00e9 par les activistes, la police veut lib\u00e9rer cette voie de transit depuis la semaine derni\u00e8re une partie du mouvement de contestation, a d\u00e9cid\u00e9 de monter en force, l'objectif est de paralyser Hong-Kong durant la semaine, pour faire pression sur les autorit\u00e9s du territoire qui vient de plonger dans la plus grave r\u00e9cession depuis 1997 apr\u00e8s 6 mois de crise donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [95%] :\r\nUne semaine de tous les dangers, s'ouvre en Isra\u00ebl pour Benjamin Netanyahu, le 1er ministre sortant son rival Benny Gantz a encore 3 jours pour tenter de mettre en place un gouvernement de coalition s'il r\u00e9ussit, Benyamin N\u00e9tanyahou pourrait -on faire partie et conserver ainsi son immunit\u00e9, lui qui doit faire face \u00e0 plusieurs proc\u00e9dures judiciaires pour fraude, corruption ou encore abus de confiance, plusieurs milliers d'Irakiens ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Bagdad, il r\u00e9pondait \u00e0 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale pour soutenir les manifestants qui r\u00e9clament depuis d\u00e9but octobre, un changement de r\u00e9gime dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [99%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Iran l'\u00c9tat durcit le ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [95%] :\r\nNous ne tol\u00e9rerons aucune action mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 du pays, d\u00e9claration hier soir du pr\u00e9sident Hassan Rouhani l'Iran, o\u00f9 des manifestations violentes contre une hausse du prix de l'essence ont fait plusieurs morts \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [93%] :\r\nDes manifestations parfois violentes ont touch\u00e9 des dizaines de villes du pays depuis 3 jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, une partie des commer\u00e7ants du bazar ont ferm\u00e9 leurs boutiques dimanche dans d'autres villes, des banques ou encore des commissariats ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, plusieurs personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans ces manifestations, selon l'agence Fars ce proche des conservateurs quelque 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es depuis vendredi, les autorit\u00e9s, \u00e0 commencer par le guide supr\u00eame iranien, l'ann\u00e9e de la vie Khamenei ont fait bloc pour soutenir la d\u00e9cision du gouvernement mais le num\u00e9ro un iranien a demand\u00e9 au gouvernement du pr\u00e9sident Hassan Rohani, de prendre des mesures pour contr\u00f4ler les effets inflationnistes cette mesure des aides directes seront distribu\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui aux familles pauvres et moyennes pour contr\u00f4ler les mouvements de protestation, l'internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, ce qui emp\u00eache les contacts avec l'\u00e9tranger, mais aussi les appels au rassemblement Siavosh quasi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [94%] :\r\nAu Chili, en proie l\u00e0 aussi \u00e0 une agitation sociale, le pr\u00e9sident veut calmer le jeu, il y a eu un recours excessif \u00e0 la force des abus ont \u00e9t\u00e9 commis les droits de tous n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, d\u00e9claration faite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de Sebastian Pini\u00e8re \u00e0 qui condamne pour la premi\u00e8re fois les violences commises par la police, un mouvement de contestation qui a fait d\u00e9j\u00e0 22 morts et plus de 2000 bless\u00e9s, rien n'est fait entre Xerox et HP le 1er qui fabrique des imprimantes veut racheter le g\u00e9ant du mat\u00e9riel informatique, mais HP a rejet\u00e9 l'offre de Xerox de 35 milliards de francs, mais une offre jug\u00e9e insuffisante : pas de rachat en vue donc, mais une fusion, pourquoi pas, pas d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif pour les clients de Rafah, le pr\u00e9sident de son conseil d'administration, l'indique ce matin dans la presse al\u00e9manique dans le domaine de la client\u00e8le priv\u00e9e UBS les applique d\u00e9j\u00e0 pour les comptes- \u00e9pargnes sup\u00e9rieurs \u00e0 2 millions de francs Cr\u00e9dit Suisse Alain pension de faire de m\u00eame d\u00e8s l'an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [93%] :\r\nAuchan le genre non- binaire, fait son chemin dans les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles romandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [93%] :\r\nWC et vestiaires de genre neutre, libre choix du pr\u00e9nom dans les documents administratifs afin d'am\u00e9liorer l'int\u00e9gration des \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres ces mesures, l'Universit\u00e9 de Lausanne les PFL ou l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, commencent \u00e0 les instaurer ou envisagent de le faire, S\u00e9verine Ambrus, \u00e0 la demande est -ce associations d'\u00e9tudiants LGBT. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [95%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, le genre neutre est apparu dans certaines universit\u00e9s, en Am\u00e9rique du Nord et en Europe, il commence \u00e0 appara\u00eetre aujourd'hui en Suisse \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, on projette d'adapter ou on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 adapter les WC les vestiaires ou les d\u00e9marches administratives pour s'accorder au pr\u00e9nom et au genre dans lequel vivent les personnes Raphael Frey, membre de l'association \u00e9tudiante lausannoise Plan Queer il souligne l'importance de ces \u00e9volutions dans le quotidien des \u00e9tudiants transgenres. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:37) [87%] :\r\nOn est en train de parler d'une population sur le plan social qui est vuln\u00e9rable, c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment discrimination, donc on est taxe me trompe c'est pas qu'une question de carte d'\u00e9tudiant, le pr\u00e9nom, il appara\u00eet partout il appara\u00eet dans les identifiants si on Elise-Daucourt en fait le risque que le statut de la personne soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 ses camarades ou \u00e0 ses professeurs, il est constant en fait, avec des cons\u00e9quences qui peut \u00eatre juste dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [95%] :\r\nLes \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres sont une petite minorit\u00e9, il n'existe pas de chiffres officiels, d'ailleurs, alors pourquoi l'universit\u00e9 devrait -elle s'adapter \u00e0 une petite minorit\u00e9 d'\u00e9tudiants, h\u00e9 bien pour Raphael Frey, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:10) [93%] :\r\nC'est aussi mettre en avant cette valeur suite du vivre-ensemble, il fait que tout le monde devrait avoir les m\u00eames chances, et \u00e7a je pense que c'est quelque chose qui touche \u00e0 des th\u00e9matiques qui sont importantes pour toute la population, on n'est pas les seuls \u00e0 \u00eatre dans des positions o\u00f9 on a l'impression qu'on est des citoyens seront pas, \u00e7a ne va pas, \u00e0 mon avis, je suis pas le seul \u00e0 avoir cette opinion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:25) [98%] :\r\nEt cette prise en compte des personnes transgenres ou qui ne se reconnaissent pas dans la repr\u00e9sentation binaire masculin-f\u00e9minin, c'\u00e9tait aussi l'une des revendications lors de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [95%] :\r\nEn tennis, le ma\u00eetre est grec, ce matin, Stefano Tsitsipas, sacr\u00e9 \u00e0 Londres en battant en finale l'Autrichien Dominic Team 6 7 6 2 7 6 \u00e0 21 ans plus jeune vainqueur des Masters depuis l'Australien Lleyton Hewitt en 2001, il avait remport\u00e9 Stefano Tsitsipas selon dernier le tournoi r\u00e9serv\u00e9 aux joueurs de moins de 21 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:54) [97%] :\r\nEn football, un tout petit point ce soir \u00e0 Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse aura son billet pour l'Euro 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [97%] :\r\nPas une montagne \u00e0 franchir, pas m\u00eame un rocher, si l'on pense que Gibraltar pointe au 100 96\u00e8me rang du classement mondial mais bien s\u00fbr, aucune rencontre ne doit \u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et la renomm\u00e9e de l'adversaire importe peu, le gardien Yann Sommer tient \u00e0 le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [86%] :\r\nC'est \u00e9gal, on se pr\u00e9pare comme toujours se pr\u00e9pare avec les les m\u00eames la m\u00eame motivation avec la le m\u00eame professionnalit\u00e9, comme toujours, et c'est un match pour prendre la qualification alors c'est \u00e9gal qu'on contrite tu joues mais absolument prendre les 3 points et puis un aspect mais dans crocs vous n'\u00e9tiez pas tr\u00e8s content du jeu \u00e0 Saint-Gall contre la G\u00e9orgie, l\u00e0 aussi il y a un objectif aussi de l'\u00e9quipe de Suisse, non, on n'\u00e9tait pas content parce qu'on a donn\u00e9 trop d'occasions pour pour la chirurgie dans un match tr\u00e8s important comme on a eu, on a eu un un petit peu la chance aussi que G\u00e9orgie a enfin marqu\u00e9 ces nouvelles la nouvelle occasion de faire une meilleure performance de mani\u00e8re comme Gibraltar joue, c'est difficile de trouver les spasmes on verra et puis si on fait une bonne performance, \u00e7a va \u00eatre un bon de soir\u00e9e pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [87%] :\r\nIl Yann Sommer avec Bernardin Allemann Gibraltar Suisse : coup d'envoi \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre dans un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2038024", "internalArchiveId": "AA1911037616", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-17T18:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872000", "imageURL": "http://www.rts.ch/10871992.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats", "Forum", "Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)", "Forum", "Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne", "Forum", "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)", "Forum", "La Suisse pourrait en finir avec les nouvelles infections au VIH d'ici 2030", "Forum", "L'invit\u00e9 sport - Jean-Marc Berset, champion d'handisport et handbike", "Forum", "Football: la Suisse jouera son dernier match qualificatif pour l'Euro 2020 contre Gibraltar", "Forum", "La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques", "Forum", "Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio."], "variantIds": ["ece-10872000", "ece-10872002", "ece-10872004", "ece-10872006", "ece-10872010", "ece-10872016", "ece-10872012", "ece-10872008", "ece-10872014", "ece-10872018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-28T12:11:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054442\r\nDate de transcription : 20-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:05:24) [93%] : \r\nBienvenue dans ce forum du 17 novembre c'est un s\u00e9isme au Tessin Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu, c'est une figure du PDC qui quitte la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, il sera en Direct avec nous dans quelques minutes dans le canton de Berne la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari : elle ne se fera pas s\u00e9natrice sont \u00e9lus, l'UDC Werner Salzmann et le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et si le SIDA a \u00e9t\u00e9 vaincu en Suisse d'ici 2030 possibles, selon un professeur z\u00fcrichois la Suisse serait ainsi le 1er pays \u00e0 stopper les nouvelles infections, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une pilule de pr\u00e9vention, les explications de la professeure Alexandra Calmy quels d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est la question que nous poserons dans notre forum des m\u00e9dias Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:41) [95%] : \r\nOui, ils sont nombreux ces d\u00e9fis tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score national depuis 1919 se repositionner par rapport aux versions cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni, \u00e7a commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, focus sur ces enjeux avec 3 journalistes vers 18 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:05:53) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Tania et notre invit\u00e9 sports du dimanche soir sera Jean-Marc Berset l'athl\u00e8te du loi handisport, vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:05:58) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:22) [93%] : \r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:23 > 0:07:08) [92%] : \r\nVous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialiste italophones \u00e0 la Chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:08 > 0:07:13) [87%] : \r\nEt on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:14 > 0:07:36) [95%] : \r\nEn tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:36 > 0:07:55) [91%] : \r\nMerci beaucoup Nicole della Pietra, c'est donc un homme qui qui ce soir va quitter la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, un homme tr\u00e8s connu en Suisse romande, aussi, il est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Nicole Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors personne n'avait pr\u00e9dit votre d\u00e9faite, vous non plus, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:49) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, vous vous trompez, j'ai averti d\u00e8s le 20 octobre les amis et l'agacement du parti qu'un Avantage de 4000 voix tr\u00e8s serr\u00e9 vu Les changements qui auraient lieu entre le 1er laisse contours et puis je savais parfaitement que l'UDC : d'une part, la Lega UDC si au nord des Alpes, elle a un peu frein\u00e9 son \u00e9lan au sud des Alpes, elle maintient pourcent Alain, elle peut encore cro\u00eetre parce que notamment la question du rapport avec la fronti\u00e8re avec le grand pas que frontalier avec l'Italie n'est toujours pas r\u00e9solu et cela p\u00e8se beaucoup et, d'autre part, Marina Carobbio pouvait jouer toute tout le charme de la candidature f\u00e9minine et de sa pr\u00e9sidence sortante du conseil national, elle a utilis\u00e9, a fait une excellente campagne et donc je je m'attendais \u00e0 un score tr\u00e8s serr\u00e9 d\u00e8s maintenant de 45 voix pourraient \u00eatre en plus ou en moins, mais, mais j'ai jamais pens\u00e9 que \u00e7a se jouerait facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:08:54) [90%] : \r\nEt \u00e7a serait facile, il y a 45 voix diff\u00e9rents, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame sacr\u00e9ment frustrant frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:55 > 0:09:16) [85%] : \r\nOn va vous savez \u00e0 la fin 45 o 45000 \u00e7a fait peur, \u00e7a fait pas au au moment des r\u00e9sultats v\u00e9ritablement la d\u00e9fense on dit toujours : on aurait pu faire quelque chose de plus aurait pu faire quelque chose de mieux oui, c'est vrai, mais, mais moi foi la loi, la loi de la politique, la dure loi math\u00e9matique, les r\u00e9sultats celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:16 > 0:09:31) [90%] : \r\nOn vous sent tr\u00e8s tr\u00e8s sage, ce soir, c'est quand m\u00eame vous rappeler que c'est toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage, vous tournez quand m\u00eame une page de 20 ans hein, vous \u00eates entr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats en 1999, c'est une page de de 20 ans qui se tourne ce soir pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:41) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre temps de la tourn\u00e9e, donc c'est suffisamment encore d'\u00e9nergie et et dans tout \u00e7a, pour faire d'autres choses et je vais penser \u00e0 celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:41 > 0:09:51) [90%] : \r\nPour cette campagne pour cette cette nouvelle candidature, vous aviez d\u00fb demander une d\u00e9rogation, est ce que vous n'avez pas sous- estimer, peut-\u00eatre un un besoin de de renouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:52 > 0:10:38) [86%] : \r\nNon vous vous trompez, la commission du parti qui composaient les listes m'a demand\u00e9 si elle pouvait \u00eatre port\u00e9 au comit\u00e9 cantonal une requ\u00eate de d\u00e9rogations, je n'avais personnellement rien qui \u00e9tais satisfait des 20 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole le parti a conserv\u00e9 la que j'\u00e9tais encore le meilleur candidat possible, donc il m'a demand\u00e9 de me fran\u00e7ais encore une fois et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 au scrutin secret au comit\u00e9 cantonal, donc \u00e7a n'\u00e9tait pas un d\u00e9sir qui venait de de ma part, c'\u00e9tait le disait le parti probablement aujourd'hui un autre candidat du parti n'aurait pas eu meilleure chance que moi j'esp\u00e8re pour la partie que de ces 4 ans il se ressaisisse et qu'elle pr\u00e9sente des des nouveaux candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:38 > 0:11:03) [90%] : \r\nIl y a un mot qui qui revient beaucoup hein dans cette campagne, c'est le mot d\u00e9gagisme un dimanche dernier, c'\u00e9tait un autre de vos coll\u00e8gues un b\u00e9ate Vonlanthen, qui n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Fribourg, le PDC perd des leaders \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9ch\u00e9ance importante, hein, la, la, la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00e9tiez chef de groupe, c'est, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 revers pour votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:04 > 0:11:39) [89%] : \r\n\u00e7a, ce serait certainement d\u00e9sagr\u00e9able pour le parti et je le regrette beaucoup, mais j'ai ce que je pouvais et d'ailleurs de la strat\u00e9gie de dans rendement avec le PLF en pourquoi le 20 octobre de sauver un si\u00e8ge au national qui autrement, auraient \u00e9t\u00e9 et la cons\u00e9quence logique \u00e9tait de faire court avec le lib\u00e9ral, le Conseil des \u00c9tats apparemment pour les \u00e9lecteurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 cela puisque fait quand m\u00eame quelques voix de moins que la somme des 2 parties, voil\u00e0 et donc il faut tenir compte de cela pour les r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:39 > 0:11:43) [90%] : \r\nRevenir, c'est la fin de votre carri\u00e8re politique, Filippo Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:43 > 0:12:03) [83%] : \r\nOn sait, on peut demander \u00e0 bord encore jusqu'au 2 d\u00e9cembre pour m'acquitter de mes TVR derni\u00e8re fonction en tant que conseiller, vous \u00eates en charge et pr\u00e9sident du groupe et Paris apr\u00e8s on va dire qu'elle sorte ce ce que l'avenir me consacrera il y a heureusement une odeur de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:03 > 0:12:08) [93%] : \r\nAlors, elle veut \u00eatre la vie en dehors de la politique pour Filippo Lombardi c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:17) [79%] : \r\nEh bien, je vous en fais pas femelle mais je me donner au moins le temps jusqu'en haut \u00e0 la nouvelle en pour pour pouvoir garder bonne des bonnes d\u00e9cisions pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:17 > 0:12:24) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur Lombardi, de nous avoir accord\u00e9 quelques minutes et d'\u00eatre venu dans Forum, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:25 > 0:12:26) [70%] : \r\n\u00e0 vous, mais moi \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:32) [96%] : \r\nInfo trafic RTS oui nous partons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:32 > 0:12:42) [89%] : \r\nSur la route, prudence si vous sur est sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un v\u00e9hicule en panne sans \u00e9clairage bloquent la bande d'arr\u00eat d'urgence entre Rolle et Aubonne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:44 > 0:13:10) [90%] : \r\nEt on poursuit avec ses r\u00e9sultats \u00e9lectoraux du jour dans le canton de Berne ni vague verte ni\u00e9 ces femmes le socialiste sortant, Hans St\u00f6ckli, le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00c9tats, ils ont devanc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val d'air, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi aura de Berne, le suspense a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:10 > 0:13:34) [90%] : \r\nEh oui, c'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine et que tous les sc\u00e9narios paraissent possibles, y compris celui de la victoire du ticket rose, Vert Stoeckli Ritz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique, mais n'aurait pas coller \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois qui votent majoritairement \u00e0 droite, m\u00eame si au 1er tour c'est bien ce duo Stoeckli, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:36) [98%] : \r\nOn assiste donc \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:14:02) [92%] : \r\nIl semble en tout cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9e que le 20 octobre et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9, ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique un de Stoeckli, arriv\u00e9 en t\u00eate, l'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratisser large, y compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9 et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:02 > 0:14:06) [91%] : \r\nOui, quant au retour de l'UDC Alain il est finalement assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:07 > 0:14:28) [91%] : \r\nAlors que l'UDC bernoise est un repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre haute, c'est effectivement une tradition jusqu'en 2011 alors que le lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9e en mains du PBD dor\u00e9navant avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite, outre le fait qu'elle reste purement masculines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:28 > 0:14:45) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud alors avec nous en Direct, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir madame alors f\u00e9licitations hein pour pour votre \u00e9lection une majorit\u00e9 rose- verte aux \u00c9tats comme \u00e0 Gen\u00e8ve les Bernois n'en n'ont pas voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:15:33) [91%] : \r\nEffectivement, le r\u00e9sultat est assez claire \u00e0 Berne, on n'a jamais eu cette situation jusqu'\u00e0 maintenant, la gauche \u00e9tait content d'avoir au moins un si\u00e8ge depuis Madame Sommaruga, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion de repr\u00e9senter 2 fois la partie gauche du canton et maintenant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour cette tentative n'a pas fait le plein d'autant plus que la 4\u00e8me personne en lice la radicale Marc Walter n'a pas fait un bon score et ainsi donc a permis \u00e0 Monsieur Saltzman avoir beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:33 > 0:15:41) [92%] : \r\nAlors, on imagine que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu ce soir mais la d\u00e9faite, la non- \u00e9lection de 2 Regula Rytz elle vous attriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:42 > 0:16:30) [90%] : \r\nAlors on a fait campagne ensemble et le fait que Madame Ritz et moi, avait fait un ticket, m'a permis de r\u00e9colter beaucoup de voix par parmi les Verts et les femmes, et bien s\u00fbr, je regrette la non- r\u00e9\u00e9lection non la n'a pas l'action de Madame Ritz mais d'autre part, c'est clair que le canton de Berne majoritairement bourgeois que c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s de passer 1er dans ce canton et assez : il ne faut pas oublier non plus que je crois que le fait que Madame Reed, c'est la pr\u00e9sidente des Verts n'a pas aid\u00e9 non plus dans un canton o\u00f9 justement la majorit\u00e9 n'est pas comparable \u00e0 celle de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:31 > 0:16:39) [91%] : \r\nMonsieur je te clip pendant cette campagne, on a remis en cause votre \u00e2ge, votre sexe est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne particuli\u00e8rement difficile pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:40 > 0:17:04) [91%] : \r\nEh bien, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re campagne apr\u00e8s 20 campagne et je je dois vous avouer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus difficile, la plus dure, parce que d'une part je ne luttait pas seulement qu'entre elles et la concurrence mais aussi compte mon \u00e2ge et mon sexe et l\u00e0 je ne pouvais vraiment rien, mais c'est pour \u00e7a que c'est encore beaucoup plus heureux que malgr\u00e9 cela h\u00e9 bien la r\u00e9action \u00e9tait pas si mal que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:16) [95%] : \r\nAlors on a eu, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Filippo Lombardi, qui lui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous aviez si\u00e9g\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec lui qu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a vous fait, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sa non- \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:17 > 0:18:30) [89%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de receler de Vonlanthen b\u00e9ate Fribourg, c'est la 3\u00e8me et elle est d\u00e9tonante parce que d'une part Monsieur Lombardi tr\u00e8s actif, il est chef de fraction de de p\u00e9d\u00e9s, c'est ainsi, c'est certainement une grande surprise, d'autant plus que Monsieur Lombardi repr\u00e9sentait aussi en tant que pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, d'une mani\u00e8re extraordinaire le Tessin, donc je crois que, mais il faut voir que Monsieur Lombardi si\u00e8ge depuis des si\u00e8cles au sein du Conseil des \u00c9tats 20 ans seulement, j'ai moi seulement 8 ans, donc l\u00e0 il y a une certaine diff\u00e9rence et d'autre part, je crois aussi que pendant les monsieur Lombardi avait aussi \u00e0 lutter avec quelques discussions autour de sa personne, qui n'\u00e9tait certainement pas, certainement pas trop favorable, finalement bien s\u00fbr f\u00e9licitations \u00e0 Madame Galant bien parce que, en tant que pr\u00e9sident du conseil national, elle a certainement M. profiter de Sarah de son travail hausse comme la plus haute suisse de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:31 > 0:18:45) [90%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous avez fait campagne avec ce slogan la force bilingue, vous devenez en quelque sorte le le l'unique voie des francophones bernois sous la Coupole, c'est un r\u00f4le que que vous que vous allez prendre \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:46 > 0:19:19) [88%] : \r\nAbsolument, moi j'ai regrett\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur M\u00fcller parce que toute contraception sont pr\u00eats Rome au Conseil national, toutes r\u00e9gions doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et je suis absolument conscient de la responsabilit\u00e9 que moi j'ai vis-\u00e0-vis de la partie francophone de ce pays, moi je suis pas francophone, je suis la force bilingue, mais cela ne veut pas dire que je ne peux pas repr\u00e9senter aussi longtemps qu'il y y a pas d'autres repr\u00e9sentants francophones du canton au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral cette partie qui est tr\u00e8s importante, qui m\u00e9rite une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:19:22) [65%] : \r\nQui fut importante \u00e7a du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:30) [84%] : \r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral, hein, mais quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 ce pas une crainte que que la minorit\u00e9 francophone bernoise soit de moins en moins repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:31 > 0:20:49) [88%] : \r\nEh bien, c'est un danger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les partis doivent vraiment ma\u00eetre dans l'air, leur r\u00e9flexion \u00e0 la nomination des candidatures pour le Conseil national, il s'av\u00e8re qu'apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Graber et maintenant la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Bull Air que il faut donner un coup de pouce parle suppl\u00e9mentaire aux repr\u00e9sentants du de de la langue fran\u00e7aise, parce que les Normands pourcent al\u00e9manique ne se rendent pas compte de l'importance d'une repr\u00e9sentation parce que si on prend le le pourcentage des pourcent h\u00e9 bien, \u00e7a voudrait dire qu'il y a au moins 2, voire 3 membres de notre r\u00e9gion, de la r\u00e9gion francophone du du canton de Berne au sein du conseil national et maintenant il y en a personne et je me souviens avec France il leur Chair, lui, il \u00e9tait, il \u00e9tait nationale parce que le Parti socialiste et la avait cumul\u00e9, il y avait une \u00e9poque dans laquelle il y avait une bonne repr\u00e9sentation m\u00eame sur- repr\u00e9sentation c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la \u00e0 l'histoire, \u00e0 la question jurassienne, mais depuis que la question est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat pour le reste du canton est tr\u00e8s petit et \u00e7a c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:50 > 0:21:10) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Hans St\u00f6ckli d'\u00eatre venu \u00e0 pendant quelques minutes dans dans Forum pour commenter votre r\u00e9\u00e9lection aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e, merci et puis et puis \u00e9galement avec nous maintenant Regula Rytz qui n'est pas donc elle \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:21:10 > 0:21:11) [90%] : \r\nBonsoir, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:12 > 0:21:25) [96%] : \r\nAlors vous \u00eates le visage du succ\u00e8s des Verts le le 20 octobre dernier en tant que pr\u00e9sidente des Verts mais vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la Chambre des cantons, c'est, c'est une grosse d\u00e9ception pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:21:26 > 0:21:56) [85%] : \r\nBon, bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u parce que je m\u00e8ne cette campagne avec beaucoup de patients, mais je suis \u00e9galement heureux de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats que j'ai obtenu c'\u00e9tait clair cette est vraiment une grande f\u00eate d'extr\u00eamement grande maintenant d'avoir dit qu'elle trouve aussi verte pour la repr\u00e9sentation du canton de p\u00e8re au Conseil des \u00c9tats, et c'est aussi clair que notre notre Team a mobilis\u00e9 beaucoup les parties de 3 T, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:56 > 0:21:59) [98%] : \r\nC'est quand m\u00eame le signe aujourd'hui que le canton de Berne reste un canton de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:00 > 0:22:43) [81%] : \r\nAbsolument, et c'est clair, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pour la poubelle, la premi\u00e8re tout on a eu beaucoup, beaucoup de ces de supports et de chance d'avoir des t\u00eates les premiers placent monsieur Stoclet \u00e0 moi et c'\u00e9tait vraiment un petite vrai surprise dans un canton tellement rural et Conservative et avec une nette majorit\u00e9 de 3 mais c'est clair, on a, on a vu une chance et on a essay\u00e9 de d'avoir une nouvelle forme de politique aussi chez nous au comptant de perdre comme a eu Barek son plat bon canton de Gen\u00e8ve, mais c'est clair, le canton de p\u00e8re n'a chang\u00e9, mais c'est pas changer assez pour \u00eatre pr\u00eate d\u00e8s lire de personnes du PS et d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:43 > 0:22:55) [93%] : \r\nAlors c'est un un UDC qui fait son entr\u00e9e en Werner Salzmann, qui succ\u00e8de \u00e0 un PBD, un profil beaucoup plus dure \u00e0 droite beaucoup plus conservateur, \u00e7a c'est quelque c'est d'autant plus d\u00e9cevant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:56 > 0:23:44) [87%] : \r\nOui, oui, \u00e7a me fait un peu de souci, je crois que Monsieur Chokri monsieur Simon dans beaucoup de th\u00e8mes, ils vont pas avoir le m\u00eame avis, alors c'est un peu difficile, la repr\u00e9sentation du canton de Berne maintenant aux \u00c9tats, c'est un peu, oui, \u00e7a va pas avoir des effets parce qu'ils votent Doroth\u00e9e notre mani\u00e8re, surtout en Europe, dans tous les questions sociales et \u00e9cologiques, c'est vraiment avec monsieur Berne local pilote du PDP, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus \u00e0 l'unit\u00e9, maintenant c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors c'est c'est pour le canton de Berne c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est pour moi, c'est aussi ce qui me ce qui me rend un peu triste que les femmes n'a, n'en ont aucune si\u00e8ge maintenant pour repr\u00e9senter les femmes de du canton de p\u00e8re aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:44 > 0:23:56) [92%] : \r\nAlors, Regula Rytz, vous restez conseill\u00e8re nationale mais vous ne serez bient\u00f4t plus pr\u00e9sidente du parti, il y a toujours cette fameuse question Est- ce que dans le un poste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait vous int\u00e9resser : vous pourriez \u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:57 > 0:23:59) [98%] : \r\nDieu sait si on vous a pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:23:59 > 0:24:38) [82%] : \r\nC'est clair, mais je, je, je ne sais beaucoup chose \u00e0 faire aussi avec notre nouveau groupe dans devant le Parlement, c'\u00e9tait le Conseil national si elle rentre incroyable, c'est un succ\u00e8s historique pour les p\u00e8res et on on serait, j'ai beaucoup a commenc\u00e9 de travailler maintenant dans le nouvelle par Normand, mais c'est clair cette question pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 ce moment, et les Verts des sid\u00e9rant de leur strat\u00e9gie dans les semaines \u00e0 venir, jusqu'\u00e0 ce moment, nous ne discuterons pas des non m\u00eame pas mon nom, cette claire, c'est, premi\u00e8rement, c'est la strat\u00e9gie qu'on doit \u00eatre clair et apr\u00e8s on discute sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:39 > 0:24:42) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Regula Rytz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:24:43 > 0:24:44) [77%] : \r\nMerci para\u00eet mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:44 > 0:24:59) [88%] : \r\nEt dans les autres r\u00e9sultats al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, Rudy n'a os\u00e9 reste conseiller aux \u00c9tats, il rejoint le socialiste Daniel Jositsch qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour et puis \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner et le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien B\u00e9n\u00e9dicte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:59 > 0:25:18) [89%] : \r\nDe Wuerth sont r\u00e9\u00e9lus Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique avec ses six, second tour pour les \u00c9tats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de de la chambre haute, comme on dit, il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ce sera dimanche prochain, alors y a-t-il du changement au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:52) [93%] : \r\nEh bien pas vraiment, hein, si on prend les grands \u00e9quilibres, gauche, droite et centre, le Conseil des \u00c9tats reste \u00e0 peu pr\u00e8s telle qu'il \u00e9tait auparavant le PDC malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses reste l'arbitre de la Chambre des cantons, le Bloc de gauche se recompose avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, le bloc de droite lui progresse un peu au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de P\u00e9tra G\u00f6ssi hein, la pr\u00e9sidente du PLR, de construire des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas, on a donc, au final, 3 blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers, le Conseil des \u00c9tats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:25:57) [92%] : \r\nCeci dit, on, on constate quand m\u00eame un un rajeunissement du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:57 > 0:26:24) [93%] : \r\nBon, l\u00e0 non plus, hein, on n'est pas dans le tremblement de terre, la moyenne d'\u00e2ge que je viens de calculer est actuellement de de 54 ans, elle \u00e9tait de 56 ans, depuis les \u00e9lections de 2003, donc c'est 2 ans de 2 mois par contre du c\u00f4t\u00e9 du genre, des \u00e9lus, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des \u00c9tats, il pourrait y en avoir plus le week- end prochain, la progression est nette, elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuil aux \u00c9tats en 2015, ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaire avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:24 > 0:26:29) [84%] : \r\nOui, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toujours Thibault la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:29 > 0:27:09) [93%] : \r\nEh oui, le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi une injection qui a pris de court le parti me disait tout \u00e0 l'heure, un membre de l'entourage du PDC, c'est franchement un coup dur pour le PDC le tandem Pfister Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certaine discipline, le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession en son sein et surtout il manquera le Capitaine Lombardi, le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que le PDC jouera un r\u00f4le crucial, ce jour- l\u00e0 et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignacio K6 tessinois comme lui qui joue sa place au gouvernement, le suspense vient donc de montrer d'un cran pour ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:09 > 0:27:19) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller a noter les derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui seront attribu\u00e9s donc dimanche prochain en Argovie Schwyz et B\u00e2le- Campagne, merci beaucoup, Thibaut, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:20 > 0:28:00) [94%] : \r\nBonne soir\u00e9e et si le SIDA \u00e9tait vaincu en Suisse d'ici \u00e0 2030 possible selon Ian faire, professeur de m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, dans un article paru aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, le chercheur affirme que notre pays pourrait \u00eatre le 1er au monde \u00e0 stopper les nouvelles infections cela notamment gr\u00e2ce \u00e0 la PrEP, une sorte de pilule anti- VIH alors pour en parler avec nous Alexandra Calmy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 VIH SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve 2030 pour en finir avec les les nouvelles infections au VIH c'est vraiment r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:00 > 0:28:15) [95%] : \r\nC'est faisable, c'est faisable et c'est bienvenu, je dirais, d'en parler, c'est aussi indispensable parce qu'on est un pays justement o\u00f9 on a les moyens de mettre tout en marche tous les outils qui existent pour r\u00e9ussir cet ambitieux programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:15 > 0:28:21) [85%] : \r\nAlors cet outil, hein, c'est, c'est c'est la la PrEP c'est donc une une pilule anti anti VIH, comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:21 > 0:28:53) [93%] : \r\nAlors juste pour dire, pour arriver \u00e0 l'\u00e9limination, comme on dit du VIH d'ici 2030, il y a de nombreuses sources qui seront n\u00e9cessaires \u00e0 \u00e0 mettre en place et a continu\u00e9 des choses qui fonctionnent d\u00e9j\u00e0 et puis des choses qu'on doit encore poursuivre et mettre en place la PrEP \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments qui sera n\u00e9cessaire et qu'il est n\u00e9cessaire d'ailleurs pour arriver \u00e0 l'\u00e9limination du VIH en Suisse en 2030, mais je tiens vraiment \u00e0 dire que \u00e7a fait partie seulement d'un des \u00e9l\u00e9ments, par exemple, le traitement des personnes qui vivent avec le VIH, l'acc\u00e8s au traitement, l'acc\u00e8s au traitement efficace et tout aussi indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:53 > 0:28:56) [96%] : \r\nMais elle s'adresse \u00e0 qui cette cette pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:56 > 0:29:25) [91%] : \r\nAlors l'apr\u00e8s- pelles et s'adresse \u00e0 des gens qui ne sont pas s\u00e9ropositif, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence par rapport au traitement VIH on dont on discute d'habitude, la preuve c'est une pastille compos\u00e9 de 2 m\u00e9dicaments 2 m\u00e9dicaments que l'on conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps, puisqu'ils sont largement utilis\u00e9s dans le traitement du VIH est-ce que lorsqu'on prend ces traitements par exemple tous les jours, h\u00e9 bien c'est un peu comme la pilule contraceptive, on n'arrive \u00e0 pr\u00e9venir quelque chose et dans le cas de la presse, on pr\u00e9vient l'acquisition du VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:25 > 0:29:27) [96%] : \r\nMais \u00e7a remplace le le pr\u00e9servatif en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:28 > 0:29:43) [88%] : \r\nRama Sall remplace pas justement puisque le le le Truvada puisque c'est le nom du m\u00e9dicament, le nom de marque de ce m\u00e9dicament, donc c'est c'est 2 comprim\u00e9s ne ne remplace pas vraiment le condom puisqu'il ne prot\u00e8ge pas des autres maladies comme d'autres maladies sexuellement transmise par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:44 > 0:29:48) [92%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s connu du grand public et qu'est ce qu'il faudrait faire pour pour mieux mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:48 > 0:30:23) [90%] : \r\nMais vous avez raison, c'est : je suis toujours surpris, c'est assez mal connue, bah, tout d'abord la premi\u00e8re raison, c'est que \u00e7a ne s'adresse pas au grand public, \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens qui sont un risque particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 d'acqu\u00e9rir le VIH, c'est probablement la premi\u00e8re raison, et puis la 2\u00e8me chose qu'il faut faire pour en augmenter la visibilit\u00e9, c'est ce qui est en train d'\u00eatre fait maintenant en Suisse avec ce programme, dont le professeur faire a parl\u00e9 ce matin dans la NZZ, c'est-\u00e0-dire mettre en place un vrai programme coordonn\u00e9 dans toute la Suisse, ce que l'on n'avait pas jusqu'\u00e0 maintenant, puisque les initiatives pour donner acc\u00e8s \u00e0 la PrEP finalement, cantonales et plut\u00f4t dispers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:23 > 0:30:29) [86%] : \r\nOui, parce que \u00e7a, \u00e7a n'est pas rembours\u00e9 aujourd'hui par par l'assurance maladie, c'est \u00e7a la question du co\u00fbt, hein, c'est en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:30 > 0:30:59) [92%] : \r\nJe ne sais pas si c'est le frein principal, je pense que le frein principal a vraiment \u00e9t\u00e9 l'absence de programme national pour mettre fin, enfin pour pour disons donner acc\u00e8s \u00e0 cette pr\u00e8s il y a la possibilit\u00e9, en tout cas, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans de nombreux cantons d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pour l'apr\u00e8s donc l'obstacle en tant que telle, finalement, toutes les activit\u00e9s de pr\u00e9vention Suisse ne sont pas rembours\u00e9s par la LAMal, donc je pense que c'est un des obstacles peut-\u00eatre pas le principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:59 > 0:31:04) [85%] : \r\nAujourd'hui, le nombre d'infections, de nous de nouvelles infections par ann\u00e9e en Suisse cette lors de combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:05 > 0:31:25) [90%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s de le nombre de nouveaux diagnostics, hein, le nombre de nouvelles infections, c'est encore autre chose : le nombre de nouveaux diagnostics ensuite c'est autour de 450 par ann\u00e9e, donc si on veut arriver \u00e0 l'\u00e9limination d'ici 2030, ben il faut quasiment diminu\u00e9 de 30 pourcent l'incidence de nouvelles de nouveaux diagnostics d'ici 2030 et que je pense que c'est faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:25 > 0:31:29) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, on a parl\u00e9 de de de cette pilule mais qu'est ce qu'il faudrait en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:29 > 0:32:04) [92%] : \r\nAlors, comme je l'ai dit, c'est vraiment un grand nombre de facteurs et notamment l'acc\u00e8s et le d\u00e9pistage et l'acc\u00e8s tr\u00e8s rapides au traitement de toutes les personnes qui sont infect\u00e9es puisque, finalement, une personne qui est infect\u00e9e, une fois qu'elle est au courant de son diagnostic qu'elle prend un traitement anti- VIH, h\u00e9 bien elle est trait\u00e9e de mani\u00e8re efficace et elle ne transmet plus le VIH, donc il faut agir finalement d'un parler de front, traiter les gens qui sont affect\u00e9s les d\u00e9pister les traiter rapidement et puis aussi proposer la meilleure pr\u00e9vention la plus adapt\u00e9s \u00e0 l'individu, notamment la PrEP en Suisse par exemple, dans d'autres pays du monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:04 > 0:32:21) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Madame Calmy, d'\u00eatre, d'\u00eatre venu ce soir, tenter de nous expliquer, hein, donc si le le le SIDA \u00e9tait \u00e9tait vaincu, hein, on peut vraiment dire \u00e7a en 2030 en Suisse, donc c'est la question que nous nous posions ce soir, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous donner ces explications, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:22 > 0:32:34) [91%] : \r\nEt nous nous rendons maintenant \u00e0 Gibraltar, o\u00f9 la Suisse disputera demain soir son dernier match qualificatif de l'Euro 2000 20 ans vous y retrouve Jo\u00ebl Robert, un match qui ne devrait pas poser trop de probl\u00e8mes au Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:35 > 0:33:16) [92%] : \r\nEn effet, \u00c9lisabeth, vous avez raison, l'\u00e9quipe de Suisse part nettement favorite de cette partie, m\u00eame si elle sera priv\u00e9e de plusieurs titulaires habituels, il ne devrait pas y avoir de probl\u00e8me, la Suisse a besoin d'un seul point pour \u00eatre certaine de disputer l'Euro la victoire lui tend les bras, c'est important pour l'\u00e9quipe de Suisse, de gagner dans l'optique du tirage au sort des groupes qui aura lieu dans quelques jours, Gibraltar 100 96\u00e8me nation mondiale sur 209 franchement c'est largement \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse, qui d'ailleurs depuis 2014 g\u00e8re bien ses matches contre petit entre guillemets en je pense \u00e0 Saint-Marin, Andorre, il y a 11 matches et 11 succ\u00e8s assez facile pour l'\u00e9quipe de Suisse, donc \u00c9lisabeth demain si la Suisse ne gagne pas, \u00e7a sera un \u00e9norme camouflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:16 > 0:33:26) [89%] : \r\nOui, donc, oui, l'\u00e9quipe de Gibraltar, hein, qui ne dispute que sa 4\u00e8me campagne qualificative d'untel, \u00e9v\u00e9nement majeur et donc il n'a pas pour l'instant de r\u00e9sultats significatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:26 > 0:34:16) [90%] : \r\nOui, en effet, elle fait partie du giron de l'UEFA et de la FIFA depuis 2013 et 4 campagnes en comptant la Ligue des nations dans les 3 campagnes qui compte 2 euros et 1 mondial Gibraltar n'a fait aucun point en 25 matches, il a quand m\u00eame eu de victoire compte l'Arm\u00e9nie et le Liechtenstein en Ligue des nations 2 victoires en amical contre la L\u00e9ttonie et Malte, \u00e7a fait quatre succ\u00e8s en tout et pour tout en 45 matches, c'est pas beaucoup mais quand m\u00eame, 3 en 2018, donc l'\u00e9quipe s'am\u00e9liore gentiment mais bon franchement \u00e7a reste pr\u00e9caire, on l'a vu \u00e0 Sion lors du match aller, si je peux faire une comparaison, c'est un peu le niveau de la Premi\u00e8re League, voire de la Premi\u00e8re League promotion en Suisse, mais pas plus, tous les joueurs sont amateurs jouent d'ailleurs \u00e0 Gibraltar, dans le championnat de Gibraltar, il y a 12 \u00e9quipes, elles jouent toutes leurs matchs sur le m\u00eame terrain le terrain synth\u00e9tique o\u00f9 se disputera demain la partie entre la Suisse et Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:16 > 0:34:21) [97%] : \r\nMais un match qui va se jouer dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res dans un un un petit stade dans un tout petit territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:22 > 0:35:23) [89%] : \r\nOui, c'est un petit stade 2 1070 6 places 2070 6 places, vous avez bien compris, il y aura 640 c'est le seul endroit au monde o\u00f9 la piste d'atterrissage de l'a\u00e9roport traverse une route, une route importante Gibraltar c'est tr\u00e8s petit, 7 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est 6 1000 fois plus petit que la Suisse, donc c'est normal qu'il y ait moins de footballeur, il y a 35000 habitants, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un paradis fiscal, sur le territoire britannique depuis 3 si\u00e8cles et croyez-moi, en \u00e9tant ici depuis plusieurs heures, les Anglais tiennent \u00e0 ce bout de terre, d'ailleurs on paye en livres sterling \u00e0 Gibraltar et le stade \u00c9lisabeth se nomme le stade Victoria, ce n'est pas pour rien, r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment \u00e0 la grande reine Victoria on notera quand m\u00eame que les habitants ici ne croit pas une seule seconde \u00e0 \u00e0 la victoire de leur \u00e9quipe, demain ils sont Britanniques mais perplexe, que les gens de la grande \u00eele par rapport notamment au Brexit puisque au commerce beaucoup avec l'Europe et lors de la votation pour le Brexit 96 pourcent des Gibraltariens parce que c'est comme \u00e7a qu'on les appelle voulait rester dans l'Europe parce qu'ils font beaucoup de commerce avec l'Union europ\u00e9enne, mais au niveau du football, le commerce, pour l'instant, c'est plut\u00f4t pour les adversaires de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:23 > 0:35:26) [77%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl stade aurait aussi puisse appeler \u00c9lisabeth hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:27 > 0:35:33) [82%] : \r\nExactement, exactement, c'est beau, \u00e7a je crois que c'est bon pas, c'est le Fatah Elizabeth Victoria c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:34 > 0:35:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl rappelle que le match aura lieu demain soir \u00e0 20 heures 45 qu'il sera \u00e0 suivre en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS de bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:42 > 0:35:46) [91%] : \r\nBonne soir\u00e9e forum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:47 > 0:35:56) [93%] : \r\n18 heures 31 c'est l'heure maintenant de notre Forum des m\u00e9dias et nous allons nous pencher sur le Parti socialiste et les d\u00e9fis qui qui l'attendent, Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:56 > 0:37:00) [90%] : \r\nOui, la succession de Christian Levrat sur toutes les l\u00e8vres, en tout cas socialiste dans le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis notamment stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petits fr\u00e8res, ce soir, on fait un focus sur ces questions avec les 3 journalistes qui sont avec nous, Laura bonsoir un un rein, vous \u00eates Cor\u00e9e g\u00e2teau co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier Florent qui cr\u00e9e bonsoir \u00e0 vous, bonsoir correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS Radio bonsoir \u00e9galement bonsoir, alors avant de se pencher ensuite sur le Parti socialiste, on vient revient rapidement sur les \u00e9lections du 2\u00e8me tour qui ont eu lieu aujourd'hui dans la plupart des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'on votait, on assiste \u00e0 un statu quo, mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui en le disant d\u00e9biner mission Florent qui cr\u00e9e un des piliers du PDC Filippo Lombardi, ainsi que que le PLR hein, qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux \u00c9tats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui au Tessin selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:00 > 0:37:55) [90%] : \r\nMais moi je l'impression qu'on a 2 partis, le PLR et le PDC qui font depuis des des ann\u00e9es course en t\u00eate pour le, pour le Conseil des \u00c9tats, puis, l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier et je pense que cette alliance \u00e7a pas franchement convaincu l'\u00e9lectorat, on voit qu'on a envie de voter un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur des syst\u00e8mes de puis \u00e7a \u00e7a semble un petit peu trop trop organis\u00e9 et puis en face, bien on a Marina Carobbio qui fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence du Conseil national, elle \u00e9tait pr\u00e9sent partout, a fait beaucoup pour les femmes, on l'a vu beaucoup \u00e9galement pour la gr\u00e8ve des femmes et puis moi ce qui m'a surtout surpris c'est Roberto Chiesa qui fait un excellent score, alors qu'il \u00e9tait port\u00e9 par l'UDC, la Lega que la Lega a perdu un si\u00e8ge au national, donc moi je suis tr\u00e8s surpris par ce ce score de Robert coteau Chiesa puis je pense que Lombardi perd un petit peu, m\u00eame si, si, si, s'il ne s'il ne le dit pas comme \u00e7a dans l'interview que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a un peu d'd\u00e9gagisme \u00e7a fait des, des, une \u00e9ternit\u00e9 qu'il qu'il est ici, et puis je pense que les Tessinois ont voulu avoir \u00e9galement de nouvelles personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:55 > 0:38:00) [85%] : \r\nLe radon, la gauche unie un derri\u00e8re la socialiste Marina Carobbio, il y a une vraie volont\u00e9 d'changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:00 > 0:38:54) [91%] : \r\nJe pense qu'on voit aujourd'hui que le Tessin est vraiment par des questions de dumping salarial depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le canton et que manifestement ni le PLR ni le PDC n'ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, pour avoir fait pas mal de de reportages au Tessin o\u00f9 sentait vraiment que la question du ch\u00f4mage et de la de la pr\u00e9sence des personnes frontali\u00e8re sous- pay\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente et les seules r\u00e9ponses notamment de Monsieur Lombardi, c'\u00e9tait de dire on va \u00e9tendre les horaires des magasins de 6 heures \u00e0 20 heures 21 heures la semaine et de 6 heures \u00e0 20 heures le le le samedi, c'est, c'est, en fait, on se rend compte que les les r\u00e9ponses n'ont pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement satisfaisante et face \u00e0 \u00e7a, il y a 2 options, c'est la question de la protection des travailleurs et travailleuses o\u00f9 un discours plut\u00f4t tourn\u00e9 contre les \u00e9trangers et puis on voit que c'est c'est de discours l\u00e0 qui ont plut\u00f4t pris le le devant, je pense, ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:54 > 0:39:10) [83%] : \r\nThibaut Schaller Florent qui cr\u00e9e par les de d\u00e9gagisme ne s'est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle aujourd'hui, hein, il y a des \u00e9lus qui \u00e9tait depuis longtemps sous la Coupole, par exemple, on peut penser \u00e0 Paul Rechsteiner, le socialiste saint-gallois qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le d\u00e9gagisme assez ici la r\u00e8gle, c'est pas la r\u00e8gle, qu'est ce qu'il pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:10 > 0:39:41) [86%] : \r\nBah, il y a des r\u00e9alit\u00e9s Cantonales : un au Tessin, \u00e9videmment que c'est diff\u00e9rent du du canton de Berne o\u00f9 Hans St\u00f6ckli \u00e0 67 ans c'est s'est maintenu, on voit que le d\u00e9gagisme est est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui, sur ce qui se compare, soit du c\u00f4t\u00e9 du du Tessin, c'est aussi une sorte de de polarisation PLR et PDC avaient le pouvoir aux \u00c9tats depuis longtemps, or le le Tessin c'est un c'est un canton polaris\u00e9, il y a une gauche et une droite aussi avec la Lega et puis \u00e7a s'est mat\u00e9rialis\u00e9 sans doute aujourd'hui avec Marco Chiesa qui a, qui a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la de la Lega et faire ce score ce tr\u00e8s bon score aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:41 > 0:39:57) [91%] : \r\nAlors, si on en revient au PS cette semaine et aujourd'hui aussi, hein, la presse regorge de pr\u00e9vision d'avis concernant le profil hein de de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment leur des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:58 > 0:40:42) [93%] : \r\nDisons, \u00e0 mon sens le plus important pour le Parti socialiste, mais je dis la m\u00eame ma modeste analyse mais c'est surtout de savoir si ce parti socialiste va se maintenir \u00e0 gauche avant de savoir si ce sera un homme ou une femme \u00e0 sa t\u00eate, enfin on a vu \u00e0 travers les \u00e9lections r\u00e9cemment que que certaines femmes \u00e9lues au Parlement ne soutenait pas forc\u00e9ment la cause f\u00e9ministe, je pense \u00e0 une candidate en particulier qui est, qui est dans l'est, dans les rangs \u00e0 Madame Wasserfallen qui a ouvertement appel\u00e9 \u00e0 voter pour la r\u00e9forme des retraites, soutenu par les socialistes qui augmente \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, je pense que ce genre de profil, on aurait beau avoir une femme \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e7a ne \u00e7a n'irait pas forc\u00e9ment dans le sens des droits f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:42 > 0:40:52) [85%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e vous dans Le Matin dimanche, vous parlez d'une d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable avec un pronostic, hein, le Valaisan, Matthias Reynard et la Bernoise Flavia va na\u00eetre Fallen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:52 > 0:42:07) [89%] : \r\nAlors je sais pas si elle est in\u00e9vitable, mais on voit aujourd'hui que le Parti socialiste en d'avoir une femme jeune al\u00e9maniques, le probl\u00e8me c'est que toutes les femmes jeunes et al\u00e9maniques qui sont pressentis, il y en a pas vraiment une, qui semble vouloir une pr\u00e9sidence unique \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, ben vous devez imaginer une copr\u00e9sidence, puis c'est vrai que dans dans ce parti qui est le dernier \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par un roman, on pourrait imaginer d'avoir un homme et une femme, un roman, un Al\u00e9manique en Romandie, une figure une seule qui s'est impos\u00e9 vraiment pendant ces \u00e9lections, c'est Matthias Reynard carton Valais qui est pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 un cheveu d'un exploit dans son canton, il incarne vraiment ce renouveau du parti socialiste et puis c'est vrai c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique alors moi j'ai pas tout \u00e0 fait d'accord avec avec Laura mais je pense que le le le le Parti socialiste s'il veut rester si si vous conserver conserver ses voix, il faut qu'il entende quand m\u00eame, pas simplement les r\u00eaveurs mais aussi les les r\u00e9alistes et puis dans ce dans ce canton, si vous regardez les les scores de de Stoeckli de Zanetti m\u00eame de Rechsteiner c'est des gens qu'ont l'habitude de faire des compromis avec la droite et puis ces gens-l\u00e0 font des cartons aussi aux \u00e9lections, on peut penser \u00e9galement \u00e0 Jositsch et flaveur Wasserfallen elle repr\u00e9sente quand m\u00eame un petit peu cette id\u00e9e d'un socialisme r\u00e9aliste qui qui a pas forc\u00e9ment des id\u00e9aux ou des utopies, mais qui arrive \u00e0 avoir des progr\u00e8s sociaux a peut-\u00eatre pas spectaculaire mais qui existe, le radon, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:07 > 0:43:04) [91%] : \r\nOui non mais \u00e7a me fait rire qu'on parle toujours de r\u00eaveurs versus les les pragmatiques, on a observ\u00e9 pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, qu'une bonne partie des voix elles sont partis \u00e0 gauche, elles sont chez les Verts, ce sont aussi ces voil\u00e0 que le PS doit tenter de maintenir ou alors que le PS devienne un parti du centre, enfin c'est mais \u00e7a para\u00eet absurde, c'est pas dans son ADN et jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le Parti socialiste a un programme, il va falloir maintenant que ce parti socialiste se demande si son programme correspond r\u00e9ellement \u00e0 son ADN et dans ce cas il faut peut-\u00eatre que les lieux et compagnie qui qui qui tiennent plut\u00f4t le la droite dans des cantons comme Z\u00fcrich tr\u00e8s tr\u00e8s des cantons tr\u00e8s financier comme \u00e7a qu'il reste en retrait ou est-ce qu'on va plut\u00f4t vers des personnes, et je pense notamment \u00e0 C\u00e9dric Wermuth qui a fait une super campagne en tirant plut\u00f4t \u00e0 gauche, sinc\u00e8rement vraiment de locomotive pour son parti et qui n'est pas juste un doux r\u00eaveur, mais quelqu'un qui fait vraiment progresser, pour le coup les, les, les droits sociaux quoi Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:04 > 0:43:59) [89%] : \r\nMoi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce d\u00e9bat sur les ailes avec un pr\u00e9sident qui serait de tels elle et qui orienterait tout le parti, je ne crois pas que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en Suisse Les les, les, les partis sont f\u00e9d\u00e9ralistes, il y a des cantons il y a des r\u00e9alit\u00e9s cantonal, il y a beaucoup d'\u00e9tages etc alors ses passions, c'est pas parce que le PS choisirait un pr\u00e9sident plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite qu'il serait ensuite plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite, on le voit avec le PDC notamment Gerhard Pfister dont l'aile ou le c\u00f4t\u00e9 trop \u00e0 droite, retirer le PDC tout \u00e0 droite, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait mat\u00e9rialiser en fait, c'est la fa\u00e7on c'est la conduite qui sera importante, il faudra \u00eatre comme on dit int\u00e9grative, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une personnalit\u00e9 qui, peu importe o\u00f9 elle se situe dans le Champ politique soit soit capable d'int\u00e9grer, de les diff\u00e9rents courants de les \u00e9couter, les entendre, de les concilier par moments peut-\u00eatre avec moins de verticalit\u00e9 que Christian Levrat puisque l'\u00e9poque est au mouvement, on l'a vu le le 14 juin lors de la gr\u00e8ve des femmes ou leur donner lors des manifestations pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:59 > 0:44:08) [89%] : \r\nFlorent qui Christ est-ce que \u00e7a passe par d\u00e9finir une ligne plus claire, plus, plus compr\u00e9hensible pour les \u00e9lecteurs du Parti socialiste le fait de rester unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:08 > 0:45:04) [85%] : \r\nBah, si on avait la la formule magique pour savoir comment le Parti socialiste peut continuer \u00e0 progresser, ou en tout cas \u00e0 stopper sa chute, je pense qu'on serait directement au par le PS, je crois que la formule magique, elle est, elle existe pas, moi, j'ai l'impression aujourd'hui que le PS, je rejoins, je rejoins Thibault il y a une il y a une structure tr\u00e8s vertical avec dans certains cantons, des notables, des notables socialistes et puis on a dout\u00e9 une franche qui tire tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, prenons canton de Berne Tamara Vulic Chalot qui arrive \u00e0 \u00e0 et \u00e0 \u00e9jecter 2 anciens dinosaures mais on voit que ces ces 2 qui fonctionne assez bien et je je continue sur mon id\u00e9e les Real et puis, et puis les r\u00eaveurs, le Parti socialiste a besoin de ces 2 de ses 2 ailes pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 maintenir ses acquis et c'est pour \u00e7a que je je je plaide tout \u00e0 l'heure pour plut\u00f4t une copr\u00e9sidence pour essayer de rassembler en fait ses diff\u00e9rentes, elles qui menace aujourd'hui quand vous voyez un d\u00e9lai d\u00e8s le d\u00e9part de de de Christian Levrat, on voyait d\u00e9j\u00e0 ces elle revendiquait un peu plus de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:04 > 0:45:07) [88%] : \r\nThibaut Schaller la copr\u00e9sidence, c'est la solution selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:07 > 0:46:03) [90%] : \r\nAh non, j'y crois pas trop non les pr\u00e9sidence dans l'histoire \u00e7a des des partis politiques en Suisse, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis ce serait une fa\u00e7on de faire une sorte de de compromis de compromissions, or c'est justement \u00e7a qu'a men\u00e9 le le PS \u00e0 cette d\u00e9faite, \u00e0 mon avis de de ces r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est compromis tiss\u00e9 avec la droite s'est compromis on sait plus vraiment si le PS est pour ou contre une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pour ou contre la suppression de l'arm\u00e9e la le, le Parti socialiste invite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse la semaine prochaine pour nous pr\u00e9senter un mod\u00e8le d'avion italien de d'avions de combat que la Suisse devrait acheter, selon lui, enfin, on verra ce que le PS a \u00e0 nous dire sur ce sujet, le PS qui, en m\u00eame temps, militent pour la suppression de l'arm\u00e9e, donc l\u00e0 on ne sait plus vraiment commenciez s'est retrouv\u00e9 dans la ligne politique du Parti socialiste, c'est \u00e7a aujourd'hui le le probl\u00e8me est effectivement l\u00e0 je rejoins leur Adron peut-\u00eatre qu'un PS un peu plus \u00e0 gauche qu'est-ce qui a tir\u00e9 les les Verts lors des derniers des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait serait auraient plus de chances de de retrouver son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:03 > 0:46:38) [86%] : \r\nHistorique oui moi je suis juste r\u00e9agir et co- pr\u00e9sidence alors on leur cache beaucoup dessus parce qu'on est rest\u00e9 un petit peu sur cet exemple Torrent Regula Rytz qui avaient pas tr\u00e8s press\u00e9 \u00e0 fonctionner apr\u00e8s, on peut, on peut dire aussi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette copr\u00e9sidence qu'on a b\u00e2ti les bases, en tout cas, quand vous parlez avec lib\u00e8re, c'est ce qui vous disent : c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on a b\u00e2ti les bases de la reconqu\u00eate, puis on oublie aussi que Christiane Brunner calories, une figure, elle \u00e9tait co- pr\u00e9sident et puis \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, le Parti socialiste, il me semble pas que c'\u00e9tait une catastrophe au niveau de sa gestion avec avec 2 pr\u00e9sidents, d'ailleurs, moi, j'ai oubli\u00e9 celui qui \u00e9tait copr\u00e9sident avec elle, mais en tout cas elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 en Suisse romande et c'\u00e9tait pas une demi- pr\u00e9sident parce qu'elle est en pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:39 > 0:46:56) [87%] : \r\nLaure-Anne ronde dans les diverses interviews que Christian Levrat a donn\u00e9 dans la presse et ils parlent de n\u00e9cessit\u00e9 pour le Parti socialiste de rester un leader progressiste sur quel sujet justement le Parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le, hein, pour continuer \u00e0 pour garder ce r\u00f4le de leader progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:56 > 0:48:45) [91%] : \r\nBen je vois 3 axes extr\u00eamement important en ce moment il y a tout d'abord l'AVS sur lequel le Parti socialiste doit maintenant avoir une ligne claire, parce qu'apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait un renforcement de l'AVS avec initiative AVS plus qu'on a un peu oubli\u00e9 mais qui date d'y a pas si longtemps que \u00e7a qu'demandait juste eu un renforcement des primes des des rentes, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un affaiblissement des rentes, en soutenant PV 20 20, maintenant il va falloir que que ce parti socialiste qui dit non, mais on a compris, la gr\u00e8ve des femmes, en fait, il ne faut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme \u00e7a, bah, qui se positionne clairement sur cette question et qu'il nous propose maintenant un moyen de financement qui soient dignes du programme du Parti socialiste et pas juste \u00e0 une diminution des rentes, apr\u00e8s il y a les questions de fiscalit\u00e9 avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le Parti socialiste a eu un discours extr\u00eamement flou \u00e0 mon sens, entre des personnes qui pr\u00f4nait la RI E3 dans divers ex\u00e9cutif ou m\u00eame au niveau bernois \u00e7a y a eu vraiment un un soutien \u00e0 ce ce compromis de la part du PS pour finalement soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui aboutissait \u00e0 vraiment de de larges pertes pour les caisses publiques et puis donc l\u00e0- dessus il va falloir aussi qui qu'on entende quelque chose de, de, d'un peu plus clair et enfin il y a la sant\u00e9, la sant\u00e9, qui pour la plupart des Suisses quand m\u00eame une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, on sait que les primes maladie et n'ont fait qu'augmenter et quels sont, hein, une source de pr\u00e9carit\u00e9, alors maintenant qu'ils ont un ministre de la de la sant\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 ce poste l\u00e0, est ce qu'il y a pas moyen de trouver des solutions un peu plus digne que que ce qu'on a actuellement contre la privatisation de la sant\u00e9 contre la sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, \u00e0 mon sens ce sont l\u00e0 des points sur lesquels la population attend le un parti comme le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:45 > 0:48:51) [94%] : \r\nThibaut Schaller le le Parti socialiste a manqu\u00e9 trop d'occasions de se positionner comme un leader de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:51 > 0:49:38) [93%] : \r\nMais en m\u00eame temps, le PS est au pouvoir, dans bien des cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, ou c'est un socialiste qui doit faire passer des programmes d'\u00e9conomie dans la culture dans l'enseignement, qui sont des \u00e9lectorats fort du Parti socialiste, et puis on voit qu'apr\u00e8s cet \u00e9lectorat se d\u00e9place du c\u00f4t\u00e9 des Verts qui, eux, ont le le beau r\u00f4le, quelque part, hein, en critiquant en \u00e9tant justement \u00e0 la gauche de la gauche en pouvant s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, en pouvant rester droit dans ses bottes sur la loi sur le renseignement etc etc il y a plein d'exemples, les Verts ont, ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette position, donc le le PS en quelque sorte, il fait le il a il r\u00e9colte les cons\u00e9quences de son choix d'\u00eatre au gouvernement de de participer \u00e0 la marche du pouvoir d'accepter aussi ses responsabilit\u00e9s de ne pas \u00eatre simplement dans l'opposition, de construire le pays, et aujourd'hui il paye un peu les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:38 > 0:49:51) [92%] : \r\nMais justement, Thibaut Schaller hein dans le Christian Levrat met aussi en avant dans son bilan, l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats donc des victoires aussi dans les urnes, pas uniquement dans l'opposition, et \u00e7a, \u00e7a passe par des accords avec la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:51 > 0:50:27) [94%] : \r\nOui, \u00e7a passe par des accords avec la droite ou \u00e7a passe aussi par des des r\u00e9f\u00e9rendums gagn\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la grande strat\u00e9gie du PS durant ces ces 4 ann\u00e9es un PS qui a, qui a gagn\u00e9 justement contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises num\u00e9ro 3 qui a fait peur \u00e0 la droite et qui du coup a pu n\u00e9gocier avec la droite, c'est la grande strat\u00e9gie du joueur d'\u00e9checs Levrat, c'est-\u00e0-dire qu'il faut menacer les pi\u00e8ces adverses pour justement essayer de b\u00e2tir un \u00e9quilibre, il faut repr\u00e9senter une menace et puis et puis bah effectivement la la partie construction a peut-\u00eatre un peu moins bien march\u00e9 durant cette l\u00e9gislature mais apr\u00e8s c'est une question d'image pour le PS quand on travaille trop avec la droite, on perd peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:50:28) [81%] : \r\nLe radon, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:28 > 0:51:31) [92%] : \r\nOui j'abonde tout \u00e0 fait dans ce qui vient d'\u00eatre dit par rapport \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme des des entreprises, il a quand m\u00eame fallu que la gauche de la gauche pousse le Parti socialiste de la gauche de la gauche qui est venu ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la base et on a vu un peu les voir se se se faire pousser vers ce r\u00e9f\u00e9rendum pour finalement accept\u00e9 d'y participer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 ce titre l\u00e0, je voulais aussi rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au aux ex\u00e9cutifs, c'est s\u00fbr que le PS en fait \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental et et doit de ce fait accepter parfois de d'avoir des ministres qui propose des mesures qui ne sont pas tr\u00e8s populaire, je dirais que la contrepartie \u00e0 \u00e7a, c'est d'accepter d'avoir un un parti une base qui est un peu offensif derri\u00e8re le le PS a plein de de locomotives, de personnes qui sont sur le terrain qui comprennent tr\u00e8s bien la la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les Suisses et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut accepter aussi dans le jeu, tout comme le fait assez bien l'UDC finalement c'est d'avoir des ministres qui propose des choses et puis derri\u00e8re un parti hyper- actif qui va venir puisqu'il vend un peu ru\u00e9 dans les brancards en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:31 > 0:51:42) [88%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e un en haut des d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est de se repositionner dans la gauche comment revoir ce rapport avec la celui qui est plus petit fr\u00e8re les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:42 > 0:52:45) [89%] : \r\nAh moi je pense que d\u00e9j\u00e0 l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parti socialiste, c'est durant cette campagne, essayer de faire croire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait eux le le le 1er parti \u00e9cologiste de Suisse dire quand lorsque Christian Levrat Dee Dee Dee cela, ils se trompent, je veux dire c'est c'est on pr\u00e9f\u00e8re toujours on pr\u00e9f\u00e8re toujours la copie \u00e0 l'original, et les Verts sont les plus cr\u00e9dibles sur ces questions- l\u00e0, donc je pense que c'est une en tout cas pas essayer de marcher sur la sur les plates-bandes des Verts sur sur ce th\u00e8me-l\u00e0, comme l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR et le PDC lorsqu'il voulait regagner l'\u00e9lectorat UDC moi je pense qu'il doit rester profil\u00e9 sur ces questions et puis apr\u00e8s, elles, elles vont finir par par devenir pourtant ces questions, les retraites, les primes d'assurance maladie, sur ces questions- l\u00e0, il est cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a deviendra un souci des Suisses, donc peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es on va retrouver un parti socialiste qui revient avec de de meilleurs r\u00e9sultats, mais, mais je partage sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9qu\u00e9, on n'est pas dans un parti d'opposition, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 d'accord de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans les, dans les gouvernements, il doit faire des compromis et il ne peut pas juste d\u00e9filer dans la rue, il faut aussi qu'il il l\u00e0 pour des r\u00e9sultats concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:45 > 0:52:51) [86%] : \r\nLe radon, le, le PS devrait s'inspirer un peu des Verts qui a beaucoup \u00e9cout\u00e9 les les r\u00e9clamations de la rue en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:51 > 0:53:40) [88%] : \r\nAlors je pense que c'est absolument essentiel maintenant pour pour aller de l'avant et le Parti socialiste a beaucoup parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, on a vu sur Facebook, qui avait beaucoup de de poste juste avant les \u00e9lections, qui, qui parlait de de cette gr\u00e8ve, donc ils ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, mais est-ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment absolument bien int\u00e9gr\u00e9 ce qu'est-ce qu'il le par ce parti est pr\u00eat \u00e0 remettre en question peut-\u00eatre certaines certains fonctionnements internes par rapport \u00e0 ce qui est demand\u00e9 dans cette gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, parce que ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter toutes les revendications de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, je suis pas totalement, enfin, j'attends de voir la suite, je, je l'esp\u00e8re, D. D. candidat comme Matthias Reynard ont montr\u00e9 qu'il approuvait la plupart des points de de d\u00e9fendue par la gr\u00e8ve donc, donc il y a des possibilit\u00e9s qu'il qu'ils entendent, qu'ils soient \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:40 > 0:53:50) [88%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, Thibaut Schaller la partie parler de de l'avenir du Parti socialiste, concernant l'avenir de Christian Levrat, il reste au Conseil des \u00c9tats, mais ce qui pourrait avoir un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est long pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:50 > 0:54:23) [89%] : \r\nEh bien moi j'y crois parce qu'on a assist\u00e9 dans la dans les r\u00e9centes ann\u00e9es entre Alain Berset et puis Christian Levrat, une sorte de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les les postes du c\u00f4t\u00e9 du du canton de Fribourg alors si Alain Berset devait aller devait s'en aller ces prochaines ann\u00e9es, alors \u00e7a c'est la c'est la grande hypoth\u00e8se mais s'il devait s'en aller les prochaines ann\u00e9es, c'est vrai que Christian Levrat serait un des des outsiders, il est, il n'est plus pr\u00e9sident de parti personne peut le le suspecter de de tronquer la course donc et lui viendra comment comment un candidat ext\u00e9rieur l\u00e9gitime et avec toutes ces alliances qu'il a tiss\u00e9 \u00e0 droite, il aura beaucoup de soutien, notamment du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9nateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:23 > 0:54:35) [86%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce th\u00e8me un des d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour le Parti socialiste, Laura Drummond du courrier Florent qui cr\u00e9ent de chez Tamedia et Thibaut Schaller de la RTS Radio belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3 belles-soeurs on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:36 > 0:54:39) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:54:40 > 0:54:50) [87%] : \r\n18 heures 50, l'heure de notre invit\u00e9 sports du dimanche et nous recevons un homme qui a l'habitude de se lever t\u00f4t, il les boulangers mais aussi sportif de haut niveau, Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:50 > 0:55:12) [88%] : \r\nBerset bonsoir, bonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint dans notre Studio de Lausanne, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Bulle vous \u00eates champion d'athl\u00e9tisme d'handisport et de hand- bike, on va y venir, vous avez r\u00e9colt\u00e9 5 m\u00e9dailles aux Jeux paralympiques c'est un, c'est assez impressionnant comment est-ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 concilier vos vos de professions donc boulanger et sportifs de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:12 > 0:55:38) [91%] : \r\nJe me pose encore la question, c'est s\u00fbr que lorsqu'on est dans le syst\u00e8me en, on ne compte pas les heures, et bien s\u00fbr que concilier le travail, la famille parce qu'apr\u00e8s, la famille s'est agrandie avec 2 enfants, c'\u00e9tait des journ\u00e9es qui \u00e9tait bien pleine maintenant le soit un peu moins mais le sport a pris encore beaucoup de place et c'est un petit peu pour \u00e7a que je fais la promotion du du parrain cyclisme du Landis pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:38 > 0:55:47) [95%] : \r\nAlors on va faire un petit peu plus connaissance avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est c'est vous qui allez nous dresser le portrait de de Jean-Marc Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:47 > 0:57:11) [93%] : \r\nAlors, s'il \u00e9tait un slogan publicitaire Jean-Marc Berset serait bon comme le bon pain, un jeu de mots un peu facile, je vous l'accorde, et pour un boulanger, mais qui ne veut pas dire que l'homme est juste gentil car pour faire du bon pain, il faut les bons ingr\u00e9dients du talent de la rigueur du travail et de l'endurance exactement ce qu'on retrouve dans la pratique d'un sport de haut niveau, Jean-Marc Berset voulait \u00eatre footballeur, un accident de voiture au retour d'un entra\u00eenement le 21 avril 1983 en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, il s'est donc accroch\u00e9 \u00e0 ses passions pour devenir un boulanger connu et reconnu \u00e0 Bulle et l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes au monde de handball, vous savez, c'est cet engin ou l'athl\u00e8te est couch\u00e9 qui fait fonctionner avec ses bras \u00e0 l'aide d'une esp\u00e8ce de de moulinets et pas, comme c'est le cas dans la cat\u00e9gorie dite athl\u00e9tisme en agissant directement sur les roues, c'est pourtant de cette mani\u00e8re qu'il a remport\u00e9s, donc 3 de ses 5 m\u00e9dailles olympiques \u00e0 S\u00e9oul en 1988 et \u00e0 Barcelone en 1992 et 2 titres mondiaux, pas de m\u00e9daille aux Jeux d'Atlanta puis une grande pause jusqu'\u00e0 la d\u00e9couverte du Hambach en 2009 ann\u00e9e, du 1er de ses 5 titres mondiaux dans cette discipline et le retour aux Jeux Paralympiques \u00e0 Londres en 2012, avec 2 nouvelles m\u00e9dailles pas qualifi\u00e9s pour Rio, il reprend en main tout seul sa carri\u00e8re avec l'objectif ou quelle t\u00eate de mule de se qualifier pour les Jeux Paralympiques de Tokyo l'an prochain au d\u00e9but desquels il sera \u00e2g\u00e9 de 60 ans 1 mois et 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:11 > 0:57:20) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre de Mullins \u00e7a c'est c'est vous qui le dit Jean-Marc Berset le le parall\u00e8le entre votre m\u00e9tier et le sport, ce qu'il est et ce qu'il est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:20 > 0:57:35) [88%] : \r\nEt assez c'est juste, oui, il a fallu lutter toute sa vie, c'est pas une t\u00eate de mule c'est t\u00eate de Berset \u00e7a c'est ma femme qui dit depuis plus de 30 ans, mais peut-\u00eatre ses comparables, c'est s\u00fbr que, de toute fa\u00e7on il faut il faut beaucoup de volont\u00e9 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:36 > 0:57:56) [88%] : \r\nOn va pas vivre avec le pass\u00e9 pour moi le le on n'avance pas avec le pass\u00e9, donc pour moi, c'est plut\u00f4t le futur c'est Tokyo en esp\u00e9rant de pouvoir y aller, ce qui serait mes 5\u00e8me paralympique \u00e0 60 ans, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est c'est incroyable quand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, vous lui faites pas merci c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:57 > 0:58:01) [88%] : \r\nDonc des jeux beaucoup oui je veux participer \u00e0 des jeux \u00e0 Soissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:01 > 0:58:04) [90%] : \r\n\u00e0 60 ans oui beaucoup vous diront oui, mais finalement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:05 > 0:58:34) [89%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu facile, mais je ne crois pas, je crois pas ce qu'il pense, \u00e7a peut venir une semaine avec moi, puis je crois que m\u00eame m\u00eame encore avant de venir, j'ai fait 3 heures de rouleaux d'un garage \u00e0 0 degr\u00e9 parce que Les conditions ne permettent pas de sortir d'un D D D pause hivernale comme on commence \u00e0 y arriver, donc \u00e7a veut dire du rouleau, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire la musculation, \u00e7a veut dire une pr\u00e9paration d'hiver comme tout athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:34 > 0:58:36) [93%] : \r\nPour vous c'est : c'est important de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:37 > 0:58:38) [93%] : \r\nCM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:39 > 0:58:50) [91%] : \r\nC'est un challenge, toujours un petit peu avec les challenges, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base de refaire du sport en fauteuil ensuite de reprendre le commerce mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:51 > 0:59:24) [93%] : \r\nQui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mais que je remercie de m'avoir offert la possibilit\u00e9 de se tenir un commerce de boulangerie et ensuite c'\u00e9tait des objectifs familiaux, d'avoir des enfants, je les ai eus, bien s\u00fbr, fonder une famille, le travail et en m\u00eame temps, les r\u00e9sultats sportifs ensuite les enfants grandissent, ils font leur vie on a quitt\u00e9 le commerce depuis 3 ans, donc si un peu plus de temps pour m'entra\u00eener, donc pour moi l\u00e0 je n'ai pas le crit\u00e8re de de plus grande importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:24 > 0:59:36) [84%] : \r\nOr, 3 heures de rouleaux \u00e0 0 degr\u00e9s aujourd'hui beaucoup d'entra\u00eenement et ce qu'on peut comparer votre sport \u00e0 un autre, un sport dit valides termes de, de, de force d'intensit\u00e9 et d'endurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:36 > 1:00:11) [90%] : \r\nJe pense qu'on se rapproche un peu du v\u00e9lo, mais j'ai toujours \u00e9vit\u00e9 de faire des comparaisons lorsque c'est l'athl\u00e9tisme, on avait tendance \u00e0 faire \u00e0 comparer nos temps par rapport aux pi\u00e9tons et c'est incomparable roule alors que les pi\u00e9tons cours et le v\u00e9lo, on roule \u00e9galement mais le cycliste a les jambes, il a les bras, il a tout son corps, on a que les bras, donc c'est il faut \u00e9viter un peu les comparaisons on se compare par rapport aux sportifs de notre de notre environnement de notre comp\u00e9tition mais pas par rapport au monde valide mais c'est s\u00fbr que le mat\u00e9riel et comparables au mat\u00e9riel cycliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:11 > 1:00:17) [91%] : \r\nEst ce que le regard aujourd'hui sur sur les sportifs handicap\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:17 > 1:00:30) [90%] : \r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, je le le regard je le c\u00f4toie depuis bient\u00f4t 40 ans, donc au d\u00e9but, c'est un petit peu une barri\u00e8re entre le monde valide, elle le monde handicap parce que qu'est-ce qu'on va lui dire mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:31 > 1:00:45) [89%] : \r\nC'est comparable avec un d\u00e9c\u00e8s c'est comparable avec une maladie qu'est-ce qu'on va dire \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e, mais il y a toujours un petit peu de barri\u00e8res, mais \u00e0 la personne qui est touch\u00e9 d'aller vers les autres pour leur expliquer que finalement m\u00eame que le corps n'est plus le m\u00eame mais la t\u00eate est rest\u00e9e la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:46 > 1:00:53) [90%] : \r\nPatrick lundi \u00e0 l'heure, \u00e7a fait 36 ans, donc vous avez eu cet accident, l'envie de faire du sport \u00e0 haut niveau, elle est venue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:53 > 1:01:37) [91%] : \r\nElle est venue, H\u00e9l\u00e8ne Hug, tr\u00e8s vite, elle est venue dans une une \u00e9chelle de performances qui a fait que j'ai fait d\u00e9j\u00e0 des des des premiers championnats du monde en 8 ans Knauf avec S\u00e9oul en mettant donc automatiquement la dose, la dose d'entra\u00eenement \u00e9taient beaucoup moins grande qu'actuellement c'\u00e9tait deux 3 entra\u00eenements par semaine, alors 4 ah mais actuellement, c'est 25 heures par semaine, donc on peut pas comparer les, les, les, les \u00e9poques sont diff\u00e9rentes, la reconnaissance est diff\u00e9rente \u00e9galement parce que les m\u00e9dias s'y int\u00e9resse, merci pour l'invitation et je veux dire, et je crois qu'on on a droit, on a droit \u00e0 cette image d'athl\u00e8tes de haut niveau, parce qu'actuellement un sportif handisport est un athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:37 > 1:01:49) [89%] : \r\nAlors, l'objectif des Jeux de Tokyo et est \u00e9lev\u00e9, les places seront tr\u00e8s tr\u00e8s cher, hein, il va d'abord falloir vous vous qualifiez et \u00e7a ce n'est pas encore \u00e9vident il y a peu de Suisses qui devraient aller \u00e0 Tokyo Jeux Paralympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:49 > 1:02:13) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr, on a v\u00e9cu des ann\u00e9es et des ann\u00e9es florissantes avec beaucoup de m\u00e9dailles, donc \u00e7a veut dire beaucoup de m\u00e9dailles, \u00e7a veut dire un quota \u00e9lev\u00e9 pour ne payer \u00e0 partir du moment o\u00f9 les athl\u00e8tes qui sont en place pour moins de m\u00e9dailles, le quota sera beaucoup plus bas, donc les places beaucoup plus s\u00e9lective maintenant l'ann\u00e9e 2019 a \u00e9t\u00e9 pour moi int\u00e9ressante en marquant des points pour augmenter le le quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:14 > 1:02:22) [87%] : \r\nIl reste encore le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 partir d'avril 2000 20 avril mais vont \u00eatre tr\u00e8s importante pour la qualifie mais on va dire qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:23 > 1:02:27) [85%] : \r\nTroyes qualifi\u00e9s, \u00e7a c'est quasi s\u00fbr peut-\u00eatre quatre et pour l'instant, vous \u00eates plut\u00f4t le 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:29 > 1:02:32) [92%] : \r\nMerci de l'information, c'est un peu \u00e7a, c'est un petit peu, \u00e7a c'est un petit peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:32 > 1:02:35) [82%] : \r\nEt \u00e7a serait une grosse d\u00e9ception, c'est si vous pouviez pas partie si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:35 > 1:02:55) [92%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9ception non il y a, il y a pire que \u00e7a dans la vie on va dire, hein, il y a pire que \u00e7a, \u00e7a reste du sport c'est c'est la c'\u00e9tait un objectif, c'est une motivation c'est c'est une hygi\u00e8ne de vie \u00e9galement apr\u00e8s l'hygi\u00e8ne de vie, elle pourrait passer \u00e0 plus que 2 heures par jour au lieu de 3 \u00e7a irait \u00e9galement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:56 > 1:03:00) [84%] : \r\nAh, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u par rapport \u00e0 Rio mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:00 > 1:03:02) [89%] : \r\nJe suis un sur la route pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:03 > 1:03:14) [92%] : \r\nOn croise les doigts pour vous en tout cas merci beaucoup Jean-Marc Berset d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de de de Patrick d'trop et d'\u00eatre venu nous nous rejoindre ici et d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:16 > 1:03:42) [90%] : \r\nDans la nuit, les pr\u00e9cipitations vont 3 un nouveau notamment sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et le plateau en Valais central, le temps deviendra sec en 2\u00e8me partie de nuit la limite pluie-neige se situent entre 600 et 800 m\u00e8tres demain en Valais passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 au nord des Alpes, en d\u00e9but de matin\u00e9e nuageux avec quelques averses r\u00e9siduelles, puis progressivement assez ensoleill\u00e9 en plaine minimum 2 degr\u00e9s en Valais 0 et maximum 17 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:43 > 1:03:58) [93%] : \r\nComment info trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne, aucune perte perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler signaler, pardon, sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:00 > 1:04:04) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de de cette \u00e9dition, \u00e0 la technique aujourd'hui Rhino Muschi grosso Igor immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:17) [92%] : \r\nSylvain Michel \u00e0 l'\u00e9dition Axel Schneider et Val\u00e9rie Lepage demain, vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Renaud Malik et Esther, Coco, h\u00e9 bien, quant \u00e0 moi, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T18:31:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038484", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Alexandra Calmy, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 VIH/Sida aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "2038892", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038490", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve et Berne : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias avec Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en cheffe \u00e0 \"Le Courrier\".", "id": "2038898", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038493", "summary": "Itw Jean-Marc Berset, coureur cycliste handisport.", "id": "2038901", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807388", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054442", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-83DC3720-10F3-41B3-A7F8-B8EBC17F50B8", "internalArchiveId": "83DC3720-10F3-41B3-A7F8-B8EBC17F50B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)  \r\n  10'13''  t\u00e9moin antenne\r\nDans le canton de Berne, ni vague verte, ni effet femmes. Le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00e9tats. Ils ont devanc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder. Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Rathaus de Berne. Le suspense a \u00e9t\u00e9 intense .\r\nC'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y-compris celui de la victoire du ticket rose vert St\u00f6ckli-Rytz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique. Mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois, qui vote majoritairement \u00e0 droite. M\u00eame si au premier tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli - Rytz qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au conseil national ..\r\n*** On assiste donc aujourd'hui \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage ? . ***\r\nIl semble en tous cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9 que le 20 octobre, et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9. Ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique qu'est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate. L'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s. Et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois, qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** Quant au retour de l'UDC, il est finalement assez logique . ***\r\n. que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition. Jusqu'en 2011, lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du BPD. Dor\u00e9navant, avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure, la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite. Outre le fait qu'elle reste purement masculine.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852093", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts) / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852093"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:49Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on poursuit avec ses r\u00e9sultats \u00e9lectoraux du jour dans le canton de Berne ni vague verte ni ces femmes le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00c9tats, ils ont devanc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val d'air, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi au Rathaus de Berne, le suspense a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nEh oui, c'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y compris celui de la victoire du ticket rose, Vert St\u00f6ckli Rytz ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique, mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois qui vote majoritairement \u00e0 droite, m\u00eame si au 1er tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli Rytz, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [99%] :\r\nOn assiste donc \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nIl semble en tout cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9e que le 20 octobre et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9, ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate, l'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, quant au retour de l'UDC Alain il est finalement assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition jusqu'en 2011 que le lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du PBD dor\u00e9navant avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite, outre le fait qu'elle reste purement masculine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E638023-121E-4EA6-B86D-B8F304193241", "internalArchiveId": "1E638023-121E-4EA6-B86D-B8F304193241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Quiquerez, Florent \r\n\r\n\r\nLa composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques     \r\nParti socialiste: Quels d\u00e9fis?\r\nTITRE: Oui ils sont nombreux ces d\u00e9fis. Tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score au national depuis 1919, se repositionner par rapport aux Verts qui ont cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni.. Ca commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain! Focus sur ces enjeux avec trois journalistes vers 18h35! \r\nINTRO: La succession de Christian Levrat est sur toutes les l\u00e8vres du pays, en tout cas socialistes! Le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain. Une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis. Notamment celui de stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, de repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petit fr\u00e8re. Ce soir on fait un focus sur ces questions avec les trois journalistes qui sont avec nous!\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier \r\nFlorent Quiquerez, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.\r\nREAX sur le 2\u00e8me tour:\r\nMais avant de se pencher sur le parti socialiste on revient rapidement sur les \u00e9lections du deuxi\u00e8me tour du jour! Dans la plupart des cantons al\u00e9maniques ou l'on votait on assiste \u00e0 un statut quo mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui\r\nFlorent Quiquerez, un des pilliers du PDC Filipo Lombardi ainsi que le PLR qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux Etats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s.. qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 au Tessin aujourd'hui?\r\nLaura Drompt, la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carrobio, il y a une vraie volont\u00e9 de changement?\r\nThibaut Schaller, on peut en tout cas parler de v\u00e9ritable surprise.. notamment concernant la perte du si\u00e8ge de Filipo Lombardi.. Ca marque la fin de sa carri\u00e8re politique?\r\n1- Qui pour succ\u00e9der?\r\nAlors cette semaine et aujourd'hui aussi la presse regorge de pr\u00e9visions, d'avis concernant le profil de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste..\r\nLaura Drompt, vous vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'heure des femmes?\r\nFlorent Quiquerez vous dans le Matin Dimanche vous parlez d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable? Avec un pronostic, le Valaisan Mathias Reynard et la bernoise Flavia Wasserfallen...\r\nThibaut Schaller. la copr\u00e9sidence c'est une bonne solution selon vous?\r\nC'est important de garder un pr\u00e9sident de parti romand? les pr\u00e9sidents des autres partis sont tous al\u00e9maniques.. c'est un danger pour la Suisse romande, pour la prise en compte des int\u00e9r\u00eats de cette partie du pays dans la strat\u00e9gie des partis politiques?\r\n2- Quels d\u00e9fis pour le parti?\r\nUne nouvelle pr\u00e9sidence de parti qui va devoir relever de nombreux d\u00e9fis... A commencer notamment par ce nous rapport avec l'autre parti de gauche, les Verts...\r\nFlorent Quiquerez, le Parti Socialiste doit revoir son rapport avec celui qui n'est d\u00e9sormais plus son petit fr\u00e8re, c'est \u00e0 dire les Verts?\r\nLaura Drompt, le PS doit apprendre des Verts? \r\nThibaut Schaller, quelques piques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par les socialistes envers les Verts, c'est une attitude qu'il va falloir changer?\r\nLa question des deux ailes: celle plus \u00e0 gauche et celle qui est plus centriste qu'il va falloir r\u00e9ussir \u00e0 maintenir ensemble..\r\nFlorent Quiquerez, \u00e7a passe par quoi selon vous? comment le parti peut rester uni?\r\nLaura Drompt il faut que le parti socialiste se positionne clairement \u00e0 gauche?\r\nThibaut Schaller, c'est quelque chose que Christian Levrat est parvenu \u00e0 faire durant ses douzes ann\u00e9es de pr\u00e9sidence? \r\nDans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste..\r\nLaura Drompt sur quels sujets le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le de leader progressiste?\r\nThibaut Schaller, le parti a manqu\u00e9 des occasions de le faire?\r\nFlorent Quiquerez, en m\u00eame temps Christian Levrat met en avant l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats.. notamment avec RFFA.. \u00e7a passe par des accords avec la droite...\r\n3- Par rapport aux autres partis socialistes europ\u00e9ens.\r\nOn parle du plus mauvais score du parti socialiste suisse depuis 1919 mais en m\u00eame temps, la chute est beaucoup moins forte que dans d'auztre pays europ\u00e9ens.. on pense notamment \u00e0 la France...\r\nLaura Drompt comment vous expliquez que les socialistes suisse limitent les d\u00e9gats?\r\nThibaut Schaller, vous me disiez qu'en Suisse les partis b\u00e9n\u00e9ficiaient aussi d'une certaine stabilit\u00e9...\r\nFlorent Quiquerez, c'est finalement une tendance qui ne touche pas uniquement les socialistes mais tous les partis gouvernementaux? C'est pas propre au PS...\r\nQuelle suite pour Christian Levrat?\r\nThibaut Schaller et concernant Christian Levrat.. il reste au Conseil des Etats pour le moment.. mais quelle suite on peut imaginer pour lui? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple?\r\nCa vous semble \u00eatre la suite logique?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum des M\u00e9dias\r\nLaura Drompt du Courrier\r\nFlorent Quiquerez de chez Tamedia \r\nEt Thibaut Schaller de la RTS-Radio\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n----------------------------------VIRGULE--------------------------------------", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852094", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques  / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:14:33Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt dans les autres r\u00e9sultats al\u00e9maniques \u00e0 Z\u00fcrich, Rudy a os\u00e9 reste conseiller aux \u00c9tats, il rejoint le socialiste Daniel Jositsch qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour et puis \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien B\u00e9n\u00e9dicte Wuerth sont r\u00e9\u00e9lus Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique avec ses six, second tour pour les \u00c9tats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de de la chambre haute, comme on dit, il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ce sera dimanche prochain, alors y a -t-il du changement au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEh bien pas vraiment, hein, si on prend les grands \u00e9quilibres, gauche, droite et centre, le Conseil des \u00c9tats reste \u00e0 peu pr\u00e8s telle qu'il \u00e9tait auparavant le PDC malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses reste l'arbitre dans la Chambre des cantons, le Bloc de gauche se recompose avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, le bloc de droite lui progresse un peu au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de P\u00e9tra G\u00f6ssi hein, la pr\u00e9sidente du PLR, de construire des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas, on a donc, au final, 3 blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers, le Conseil des \u00c9tats reste la chambre de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nCeci dit, on, on constate quand m\u00eame un un rajeunissement du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nBon, l\u00e0 non plus, hein, on n'est pas dans le tremblement de terre, la moyenne d'\u00e2ge que je viens de calculer est actuellement de de 54 ans, elle \u00e9tait de 56 ans, depuis les \u00e9lections de 2003, donc c'est 2 ans de 2 mois par contre du c\u00f4t\u00e9 du genre, des \u00e9lus, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des \u00c9tats, il pourrait y en avoir plus le week- end prochain, la progression est nette, elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuil aux \u00c9tats en 2015, ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaire avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toujours Thibaut la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nEh oui, le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Filipo Lombardi une injection qui a pris de court le parti me disait tout \u00e0 l'heure, un membre de l'entourage du PDC, c'est franchement un coup dur pour le PDC le tandem Pfister Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certaine discipline, le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession en son sein et surtout il manquera le Capitaine Lombardi, le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que le PDC jouera un r\u00f4le crucial, ce jour- l\u00e0 et on sait aussi que Filipo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignacio K6 tessinois comme lui qui joue sa place au gouvernement, le suspense vient donc de montrer d'un cran pour ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller noter les derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui sont attribu\u00e9s donc dimanche prochain en Argovie Schwyz et B\u00e2le- Campagne, merci beaucoup, Thibaut, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-047A9762-7EC0-4669-8E05-C65478733A7B", "internalArchiveId": "047A9762-7EC0-4669-8E05-C65478733A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Quiquerez, Florent \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.    \r\nParti socialiste: Quels d\u00e9fis?\r\nTITRE: Oui ils sont nombreux ces d\u00e9fis. Tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score au national depuis 1919, se repositionner par rapport aux Verts qui ont cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni.. Ca commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain! Focus sur ces enjeux avec trois journalistes vers 18h35! \r\nINTRO: La succession de Christian Levrat est sur toutes les l\u00e8vres du pays, en tout cas socialistes! Le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain. Une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis. Notamment celui de stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, de repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petit fr\u00e8re. Ce soir on fait un focus sur ces questions avec les trois journalistes qui sont avec nous!\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier \r\nFlorent Quiquerez, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.\r\nREAX sur le 2\u00e8me tour:\r\nMais avant de se pencher sur le parti socialiste on revient rapidement sur les \u00e9lections du deuxi\u00e8me tour du jour! Dans la plupart des cantons al\u00e9maniques ou l'on votait on assiste \u00e0 un statut quo mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui\r\nFlorent Quiquerez, un des pilliers du PDC Filipo Lombardi ainsi que le PLR qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux Etats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s.. qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 au Tessin aujourd'hui?\r\nLaura Drompt, la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carrobio, il y a une vraie volont\u00e9 de changement?\r\nThibaut Schaller, on peut en tout cas parler de v\u00e9ritable surprise.. notamment concernant la perte du si\u00e8ge de Filipo Lombardi.. Ca marque la fin de sa carri\u00e8re politique?\r\n1- Qui pour succ\u00e9der?\r\nAlors cette semaine et aujourd'hui aussi la presse regorge de pr\u00e9visions, d'avis concernant le profil de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste..\r\nLaura Drompt, vous vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'heure des femmes?\r\nFlorent Quiquerez vous dans le Matin Dimanche vous parlez d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable? Avec un pronostic, le Valaisan Mathias Reynard et la bernoise Flavia Wasserfallen...\r\nThibaut Schaller. la copr\u00e9sidence c'est une bonne solution selon vous?\r\nC'est important de garder un pr\u00e9sident de parti romand? les pr\u00e9sidents des autres partis sont tous al\u00e9maniques.. c'est un danger pour la Suisse romande, pour la prise en compte des int\u00e9r\u00eats de cette partie du pays dans la strat\u00e9gie des partis politiques?\r\n2- Quels d\u00e9fis pour le parti?\r\nUne nouvelle pr\u00e9sidence de parti qui va devoir relever de nombreux d\u00e9fis... A commencer notamment par ce nous rapport avec l'autre parti de gauche, les Verts...\r\nFlorent Quiquerez, le Parti Socialiste doit revoir son rapport avec celui qui n'est d\u00e9sormais plus son petit fr\u00e8re, c'est \u00e0 dire les Verts?\r\nLaura Drompt, le PS doit apprendre des Verts? \r\nThibaut Schaller, quelques piques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par les socialistes envers les Verts, c'est une attitude qu'il va falloir changer?\r\nLa question des deux ailes: celle plus \u00e0 gauche et celle qui est plus centriste qu'il va falloir r\u00e9ussir \u00e0 maintenir ensemble..\r\nFlorent Quiquerez, \u00e7a passe par quoi selon vous? comment le parti peut rester uni?\r\nLaura Drompt il faut que le parti socialiste se positionne clairement \u00e0 gauche?\r\nThibaut Schaller, c'est quelque chose que Christian Levrat est parvenu \u00e0 faire durant ses douzes ann\u00e9es de pr\u00e9sidence? \r\nDans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste..\r\nLaura Drompt sur quels sujets le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le de leader progressiste?\r\nThibaut Schaller, le parti a manqu\u00e9 des occasions de le faire?\r\nFlorent Quiquerez, en m\u00eame temps Christian Levrat met en avant l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats.. notamment avec RFFA.. \u00e7a passe par des accords avec la droite...\r\n3- Par rapport aux autres partis socialistes europ\u00e9ens.\r\nOn parle du plus mauvais score du parti socialiste suisse depuis 1919 mais en m\u00eame temps, la chute est beaucoup moins forte que dans d'auztre pays europ\u00e9ens.. on pense notamment \u00e0 la France...\r\nLaura Drompt comment vous expliquez que les socialistes suisse limitent les d\u00e9gats?\r\nThibaut Schaller, vous me disiez qu'en Suisse les partis b\u00e9n\u00e9ficiaient aussi d'une certaine stabilit\u00e9...\r\nFlorent Quiquerez, c'est finalement une tendance qui ne touche pas uniquement les socialistes mais tous les partis gouvernementaux? C'est pas propre au PS...\r\nQuelle suite pour Christian Levrat?\r\nThibaut Schaller et concernant Christian Levrat.. il reste au Conseil des Etats pour le moment.. mais quelle suite on peut imaginer pour lui? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple?\r\nCa vous semble \u00eatre la suite logique?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum des M\u00e9dias\r\nLaura Drompt du Courrier\r\nFlorent Quiquerez de chez Tamedia \r\nEt Thibaut Schaller de la RTS-Radio\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n----------------------------------VIRGULE--------------------------------------", "durationSec": 1125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852103", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis? / FOR_2019-11-17T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 17.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio."], "variantIds": ["ece-10852103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure maintenant de notre Forum des m\u00e9dias et nous allons nous pencher sur le parti socialiste et les d\u00e9fis qui qui l'attendent, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nOui, la succession de Christian Levrat sur toutes les l\u00e8vres, en tout cas socialistes dans le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis notamment stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de l'de leur statut de petit fr\u00e8re ce soir, on fait un focus sur ces questions avec les 3 journalistes qui sont avec nous, laura Drompt bonsoir Alain, vous \u00eates Cor\u00e9e g\u00e2teau co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier Florent Quiquerez bonsoir \u00e0 vous, bonsoir correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS Radio bonsoir \u00e9galement bonsoir, alors avant de se pencher ensuite sur le parti socialiste on vient revient rapidement sur les \u00e9lections du 2\u00e8me tour qui ont eu lieu aujourd'hui dans la plupart des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'on votait, on assiste \u00e0 un statu quo, mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui en le disant d\u00e9biner mission Florent Quiquerez, un des piliers du PDC Filipo Lombardi, ainsi que que le PLR hein, qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux \u00e9tats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui au Tessin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nMais moi je l'impression qu'on a de parti, le PLR et le PDC qui font depuis des des ann\u00e9es course en t\u00eate pour le, pour le Conseil des \u00c9tats, et puis l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier et je pense que cette alliance \u00e7a pas franchement convaincu l'\u00e9lectorat, on voit qu'on a envie de voter un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur des syst\u00e8mes de parti, puis \u00e7a \u00e7a semble un petit peu trop trop organis\u00e9 et puis en face, bien on a Marina Carobbio qui fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence du conseil national \u00e9tait pr\u00e9sent partout, elle a fait beaucoup pour les femmes, on l'a vu beaucoup \u00e9galement pour la gr\u00e8ve des femmes et puis moi ce qui m'a surtout surpris c'est Roberto Chiesa qui fait un excellent score, alors qu'il \u00e9tait port\u00e9 par l'UDC, la Lega avec la Lega a perdu un si\u00e8ge au national, donc moi je suis tr\u00e8s surpris par ce ce score de Robert coteau Chiesa et puis je pense que Lombardi perd un petit peu, m\u00eame si, si, si, s'il ne s'il ne le dit pas comme \u00e7a dans l'interview que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a un peu d'd\u00e9gagisme \u00e7a fait des, des, une \u00e9ternit\u00e9 qu'il qu'il est ici, et puis je pense que les Tessinois ont voulu avoir \u00e9galement de 2 nouvelles personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nLaura Drompt la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carobbio, il y a une vraie volont\u00e9 d'changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [92%] :\r\nJe pense qu'on voit aujourd'hui qu'elle Tessin est vraiment par des questions de dumping salarial depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le canton et que manifestement ni le PLR ni le PDC n'ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, pour avoir fait pas mal de de reportages au Tessin o\u00f9 sortait vraiment que la question du ch\u00f4mage et de la de la pr\u00e9sence des personnes frontali\u00e8re sous- pay\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente les seules r\u00e9ponses notamment de Monsieur Lombardi, c'\u00e9tait de dire on va \u00e9tendre les horaires des magasins de 6 heures \u00e0 20 heures 21 heures la semaine et de 6 heures \u00e0 20 heures le le le samedi, c'est en fait on se rend compte que les les r\u00e9ponses n'ont pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement satisfaisante et face \u00e0 \u00e7a, il y a 2 options, c'est la question de la protection des travailleurs et travailleuses o\u00f9 un discours plut\u00f4t tourn\u00e9 contre les \u00e9trangers, puis on voit que cesser de discours l\u00e0 qui ont plut\u00f4t pris le le devant, je pense, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [85%] :\r\nThibaut Schaller Florent Quiquerez parlait de d\u00e9gagisme ne s'est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle aujourd'hui, hein, il y a des \u00e9lus qui \u00e9tait depuis longtemps sous la Coupole, par exemple, on peut penser \u00e0 Paul Rechsteiner, le socialiste saint-gallois qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le d\u00e9gagisme assign\u00e9 la r\u00e8gle, ce n'est pas la r\u00e8gle, qu'est ce qu'il pensait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [88%] :\r\nBah, il y a des r\u00e9alit\u00e9s Cantonales au Tessin, \u00e9videmment que c'est diff\u00e9rent du du canton de Berne o\u00f9 Hans St\u00f6ckli \u00e0 67 ans c'est s'est maintenu, on voit que le d\u00e9gagisme est \u00e0 est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui, sur ce qui se compare, soit du c\u00f4t\u00e9 du du Tessin, c'est aussi une sorte de de polarisation PLR et PDC avaient le pouvoir aux \u00e9tats depuis longtemps, or le le Tessin c'est un c'est un canton polaris\u00e9, il y a une gauche et une droite aussi avec la Lega et puis \u00e7a s'est mat\u00e9rialis\u00e9 sans doute aujourd'hui avec Marco Chiesa qui a, qui a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la de la Lega et faire ce score ce tr\u00e8s bon score aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [93%] :\r\nAlors, si on en revient au PS cette semaine et aujourd'hui aussi, hein, la presse regorge de pr\u00e9visions d'avis concernant le profil hein de de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste laura Drompt en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment leur des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [93%] :\r\nDisons, \u00e0 mon sens le plus important pour le parti socialiste mais je dis la m\u00eame ma modeste analyse mais c'est surtout de savoir si ce parti socialiste va se maintenir \u00e0 gauche avant de savoir si ce sera un homme ou une femme \u00e0 sa t\u00eate, enfin on a vu \u00e0 travers les \u00e9lections r\u00e9cemment que que certaines femmes \u00e9lues au Parlement ne soutenait pas forc\u00e9ment la cause f\u00e9ministe, je pense \u00e0 une candidate en particulier qui est, qui est dans l'est, dans les rangs \u00e0 Madame Wasserfallen qui a ouvertement appel\u00e9 \u00e0 voter pour la r\u00e9forme des retraites, soutenu par les socialistes qui augmente \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, je pense que ce genre de profil, on aurait beau avoir une femme \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e7a ne \u00e7a n'irait pas forc\u00e9ment dans le sens des droits f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [86%] :\r\nFlorent Quiquerez en vous dans le Matin dimanche, vous parlez d'une d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable avec un pronostic, hein, le Valaisan, Matthias Reynard et la bernoise Flavia va Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nAlors je sais pas si elle est in\u00e9vitable, mais on voit aujourd'hui que le Parti socialiste, envie d'avoir une femme jeune al\u00e9maniques, le probl\u00e8me c'est que toutes les femmes jeunes et al\u00e9maniques qui sont pressentis, il y en a pas vraiment une, qui semble vouloir une pr\u00e9sidence unique \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ben vous devez imaginer une copr\u00e9sidence, puis c'est vrai que dans dans ce parti qui est le dernier \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par un roman, on pourrait imaginer d'avoir un homme et une femme, un roman un al\u00e9maniques en Romandie, une figure une seule qui s'est impos\u00e9 vraiment pendant ces \u00e9lections, c'est Matthias Reynard que carton Valais qui est pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 un cheveu d'un exploit dans son canton, il incarne vraiment ce renouveau du parti socialiste et puis c'est vrai c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique alors moi j'ai pas tout \u00e0 fait d'accord avec avec laura mais je pense que le le le le Parti socialiste s'il veut rester si si vous conserver conserver ses voix, il faut qu'il entende quand m\u00eame, pas simplement les r\u00eaveurs mais aussi les les r\u00e9alistes et puis dans ce dans ce canton, si vous regardez les scores de de Stokely de Zanetti m\u00eame de Rechsteiner c'est des gens qu'ont l'habitude de faire des compromis avec la droite et puis ces gens -l\u00e0 font des cartons aussi aux \u00e9lections, on peut penser \u00e9galement Jositsch flaveur Wasserfallen elle repr\u00e9sente quand m\u00eame un petit peu cette id\u00e9e d'un socialisme r\u00e9aliste qui qui a pas forc\u00e9ment des id\u00e9aux ou des utopies, mais qui arrive \u00e0 avoir des progr\u00e8s sociaux a peut-\u00eatre pas spectaculaire mais qui existe laura Drompt vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [91%] :\r\nOui non mais \u00e7a me fait rire qu'on parle toujours de r\u00eaveurs versus les les pragmatiques, on a observ\u00e9 pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, qu'une bonne partie des voix, elles sont parties \u00e0 gauche, elles sont partis chez les Verts, ce sont aussi ces voil\u00e0 que le PS doit tenter de maintenir ou alors que le PS devienne un parti du centre, enfin c'est mais \u00e7a para\u00eet absurde, c'est pas dans son ADN, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le Parti socialiste a un programme, il va falloir maintenant que ce parti socialiste se demande si son programme correspond r\u00e9ellement \u00e0 son ADN et dans ce cas il faut peut-\u00eatre que les lieux et compagnie qui qui qui tiennent plut\u00f4t le la droite dans des cantons comme Z\u00fcrich tr\u00e8s tr\u00e8s des cantons tr\u00e8s financier comme \u00e7a qu'il reste en retrait ou est -ce qu'on va plut\u00f4t vers des personnes, je pense notamment \u00e0 C\u00e9dric Wermuth qui a fait une super campagne en tirant plut\u00f4t \u00e0 gauche, sinc\u00e8rement vraiment de locomotive pour son parti et qui n'est pas juste un doux r\u00eaveur, mais quelqu'un qui fait vraiment progresser, pour le coup les, les, les droits sociaux quoi Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [89%] :\r\nOui, moi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce d\u00e9bat sur les ailes avec un pr\u00e9sident qui serait de tels elle qui orienterait tout le parti, je ne crois pas que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en Suisse Les les, les, les partis sont f\u00e9d\u00e9ralistes, il y a des cantons il y a des r\u00e9alit\u00e9s cantonal, il y a beaucoup d'\u00e9tages etc alors ses passions, c'est pas parce que le PS choisirait un pr\u00e9sident plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite qu'il serait ensuite plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite, on voit avec le PDC notamment Gerhard Pfister dont l'aile ou le c\u00f4t\u00e9 trop \u00e0 droite, retirer le PDC tout \u00e0 droite, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait mat\u00e9rialiser en fait, c'est la fa\u00e7on c'est la conduite qui sera importante, il faudra \u00eatre comme on dit int\u00e9grative, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une personnalit\u00e9 qui, peu importe o\u00f9 elle se situe dans le Champ politique soit soit capable d'int\u00e9grer, de les diff\u00e9rents courants de les \u00e9couter, les entendre, de les concilier par moments peut-\u00eatre avec moins de verticalit\u00e9 que Christian Levrat puisque l'\u00e9poque est au mouvement, on l'a vu le le 14 juin lors de la gr\u00e8ve des femmes ou leur donner nord des manifestations pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [91%] :\r\nFlorent Quiquerez est -ce que \u00e7a passe par d\u00e9finir une ligne plus claire, plus, plus compr\u00e9hensible pour les \u00e9lecteurs du Parti socialiste le fait de rester unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [85%] :\r\nBah, si on avait la la formule magique pour savoir comment le Parti socialiste peut continuer \u00e0 progresser, ou en tout cas \u00e0 stopper sa chute, je pense qu'on serait directement au par le PS, je crois que la formule magique, elle est, elle existe pas, moi, j'ai l'impression aujourd'hui que le PS, je rejoins, je rejoins Thibaut il il y a une structure tr\u00e8s vertical avec dans certains cantons, des notables, des notables socialistes et puis on a dout\u00e9 une franche qui tire tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, prenons canton de Berne Tamara Vulic Chalot qui arrive \u00e0 \u00e0 et \u00e0 \u00e9jecter 2 anciens dinosaures mais on voit que ces ces 2 qui fonctionne assez bien le et je je continue sur mon id\u00e9e les Real eau et puis, et puis les r\u00eaveurs, le Parti socialiste a besoin de ces 2 de ses 2 ailes pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 maintenir ses acquis et c'est pour \u00e7a que je je je plaide tout \u00e0 l'heure pour plut\u00f4t une copr\u00e9sidence pour essayer de rassembler en fait ses diff\u00e9rentes, elles qui menace aujourd'hui, voyez un d\u00e8s le, d\u00e8s le d\u00e9part de de de Christian Levrat, on voyait d\u00e9j\u00e0 ces elle revendiquait un peu plus de 2 places. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [92%] :\r\nThibaut Schaller la copr\u00e9sidence, c'est la solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [89%] :\r\nAh non, j'y crois pas trop non les copr\u00e9sidence dans l'histoire \u00e7a des des partis politiques en Suisse, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis ce serait une fa\u00e7on de faire une sorte de de compromis de compromissions, or c'est justement \u00e7a qui a men\u00e9 le le PS a \u00e0 cette d\u00e9faite, \u00e0 mon avis de de ces r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est compromis tiss\u00e9 avec la droite s'est compromis on sait plus vraiment si le PS est pour ou contre un augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pour ou contre la suppression de l'arm\u00e9e la le, le Parti socialiste invite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse la semaine prochaine pour nous pr\u00e9senter un mod\u00e8le d'avion italien de d'avions de combat que la Suisse devrait acheter, selon lui, enfin, on verra ce que le PS a \u00e0 nous dire sur ce sujet, le PS qui, en m\u00eame temps, militent pour la suppression de l'arm\u00e9e, donc l\u00e0 on ne sait plus vraiment commenc\u00e9, s'est retrouv\u00e9 dans la ligne politique du Parti socialiste, c'est \u00e7a aujourd'hui le le probl\u00e8me est effectivement l\u00e0 je rejoins laura Drompt peut-\u00eatre qu'un PS un peu plus \u00e0 gauche qu'est -ce qui a tir\u00e9 les les Verts lors des derniers des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait serait auraient plus de chances de de retrouver son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [85%] :\r\nHistorique oui moi je, je veux juste r\u00e9agir et copr\u00e9sidence, alors on leur cache beaucoup dessus parce qu'on est rest\u00e9 un petit peu sur cet exemple \u00e0 Del Toro r\u00e9gularit\u00e9 qui avaient pas tr\u00e8s fonctionner apr\u00e8s, on peut, on peut dire aussi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette copr\u00e9sidence qu'on a b\u00e2ti les bases, en tout cas, quand vous parlez avec lib\u00e8re, c'est ce qui vous disent : c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a b\u00e2ti les les bases de la reconqu\u00eate, puis on oublie aussi que Christiane Brunner calories, une figure, elle \u00e9tait co- pr\u00e9sident et puis \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le Parti socialiste, il me semble pas que c'\u00e9tait une une catastrophe au niveau de sa gestion avec avec 2 pr\u00e9sidents, d'ailleurs, moi, j'ai oubli\u00e9 celui qui \u00e9tait copr\u00e9sident avec elle, mais en tout cas elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 en Suisse romande et c'\u00e9tait pas une demi- pr\u00e9sident parce qu'elle est en copr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [89%] :\r\nLaura Drompt dans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 dans la presse, ils parlent de n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste sur quel sujet justement le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le, hein, pour continuer \u00e0 \u00e0 pour garder ce r\u00f4le de leader progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [91%] :\r\nBen je vois 3 axes extr\u00eamement important en ce moment il y a tout d'abord l'AVS sur lequel le Parti socialiste doit maintenant avoir une ligne claire, parce qu'apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait un renforcement de l'AVS avec initiative AVS plus qu'on a un peu oubli\u00e9 mais qui date d'y a pas si longtemps que \u00e7a qu'qui demandait juste un renforcement des primes des des rentes, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un affaiblissement des rentes, en soutenant PV 20 20, maintenant il va falloir que que ce parti socialiste qui dit non, mais on a compris, la gr\u00e8ve des femmes, en fait, il ne faut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme \u00e7a, bah, qui se positionne clairement sur cette question et qui nous propose maintenant un moyen de financement qui soient dignes du programme du Parti socialiste et pas juste \u00e0 une diminution des rentes, apr\u00e8s il y a les questions de fiscalit\u00e9 avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le parti socialiste a eu un discours extr\u00eamement flou \u00e0 mon sens, entre des personnes qui pr\u00f4nait la H\u00e9rie E3 dans divers ex\u00e9cutif ou m\u00eame au niveau bernois \u00e7a il y a eu vraiment un un soutien \u00e0 ce ce compromis de la part du PS pour finalement soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui aboutissait \u00e0 vraiment de de larges pertes pour les caisses publiques et puis donc l\u00e0- dessus il va falloir aussi qui qu'on entende quelque chose de, de, d'un peu plus clair et enfin il y a la sant\u00e9, la sant\u00e9, qui pour la plupart des Suisses quand m\u00eame une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, on sait que les primes maladie et n'ont fait qu'augmenter et quels sont, hein, une source de pr\u00e9carit\u00e9, alors maintenant qu'ils ont un ministre de la de la sant\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 ce poste l\u00e0, est ce qu'il y a pas moyen de trouver des solutions un peu plus digne que que ce qu'on a actuellement contre la privatisation de la sant\u00e9 contre la sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, \u00e0 mon sens ce sont l\u00e0 des points sur lesquels la population attend le un parti comme le PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [94%] :\r\nThibaut Schaller le le Parti socialiste a manqu\u00e9 trop d'occasions de se positionner comme un leader de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps, le PS est au pouvoir, dans bien des cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, ou c'est un socialiste qui doit faire passer des programmes d'\u00e9conomie dans la culture dans l'enseignement, qui sont des \u00e9lectorats fort du Parti socialiste, et puis on voit qu'apr\u00e8s cet \u00e9lectorat se d\u00e9place du c\u00f4t\u00e9 des Verts qui, eux, ont eu, en le beau r\u00f4le, quelque part, hein, en critiquant en \u00e9tant justement \u00e0 la gauche de la gauche en pouvant s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, en pouvant rester droit dans ses bottes sur la loi sur le renseignement etc etc il y a plein d'exemples, les Verts ont, ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette position, donc le le PS en quelque sorte, il fait le il a il r\u00e9colte les cons\u00e9quences de son choix d'\u00eatre au gouvernement de de participer \u00e0 la marche du pouvoir d'accepter aussi ses responsabilit\u00e9s de ne pas \u00eatre simplement dans l'opposition, de construire le pays, et aujourd'hui il paye un peu les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:49) [93%] :\r\nMais justement, Thibaut Schaller hein dans le Christian Levrat met aussi en avant dans son bilan, l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats donc des victoires aussi dans les urnes, pas uniquement dans l'opposition, et \u00e7a, \u00e7a passe par des accords avec la droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [94%] :\r\nOui, \u00e7a passe par des accords avec la droite ou \u00e7a passe aussi par des des r\u00e9f\u00e9rendums gagn\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la grande strat\u00e9gie du PS durant ces ces 4 ann\u00e9es un PS qui a, qui a gagn\u00e9 justement contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises num\u00e9ro 3 qui a fait peur \u00e0 la droite et qui du coup a pu n\u00e9gocier avec la droite, c'est la grande strat\u00e9gie du joueur d'\u00e9checs Levrat, c'est-\u00e0-dire qu'il faut menacer les pi\u00e8ces adverses pour justement essayer de b\u00e2tir un \u00e9quilibre, il faut repr\u00e9senter une menace et puis et puis ben effectivement la la partie construction a peut-\u00eatre un peu moins bien march\u00e9 durant cette l\u00e9gislature mais apr\u00e8s c'est une question d'image pour le PS quand on travaille trop avec la droite, on perd peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:38) [98%] :\r\nLaura Drompt vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [92%] :\r\nOui j'abonde tout \u00e0 fait dans ce qui vient d'\u00eatre dit par rapport \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, il a quand m\u00eame fallu que la gauche de la gauche pousse le parti socialiste de la gauche de la gauche qui est venu ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la base et on a vu un peu les voir se se se faire pousser vers ce r\u00e9f\u00e9rendum pour finalement accept\u00e9 d'y participer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 ce titre l\u00e0, je voulais aussi rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au aux ex\u00e9cutifs, c'est s\u00fbr que le PS en fait \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental et et doit de ce fait accepter parfois de d'avoir des ministres qui propose des mesures qui ne sont pas tr\u00e8s populaire, je dirais que la contrepartie \u00e0 \u00e7a, c'est d'accepter d'avoir un un parti une base qui un peu offensif derri\u00e8re le le PS a plein de de locomotives, de personnes qui sont sur le terrain qui comprennent tr\u00e8s bien la la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les Suisses et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut accepter aussi dans le jeu, tout comme le fait assez bien l'UDC finalement c'est d'avoir des ministres qui propose des choses et puis derri\u00e8re un parti hyper- actif qui va venir puisqu'il va un peu ru\u00e9 dans les brancards en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [88%] :\r\nFlorent Quiquerez hein, en haut des d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est de se repositionner dans la gauche comment revoir ce rapport avec la celui qui est plus petit fr\u00e8re les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [90%] :\r\nAh moi je pense que d\u00e9j\u00e0 l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parti socialiste, c'est durant cette campagne, essayer de faire croire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait eux le le le 1er parti \u00e9cologiste de Suisse dire quand lorsque Christian Levrat Dee Dee Dee cela, ils se trompent, je veux dire c'est c'est on pr\u00e9f\u00e8re toujours on pr\u00e9f\u00e8re toujours la copie \u00e0 l'original, et les Verts sont les plus cr\u00e9dibles sur ces questions- l\u00e0, donc je pense que c'est une en tout cas pas essayer de marcher sur la sur les plates-bandes des Verts sur sur ce th\u00e8me -l\u00e0, comme l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR et le PDC lorsqu'il voulait regagner l'\u00e9lectorat UDC moi je pense qu'il doit rester profil\u00e9 sur ces questions et puis apr\u00e8s, elles, elles vont finir par par devenir pourtant ces questions, les retraites, les primes d'assurance maladie, sur ces questions- l\u00e0, il est cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a deviendra souci des Suisses, donc peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es on va retrouver un parti socialiste qui revient avec de de meilleurs r\u00e9sultats, mais, mais je partage sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9qu\u00e9, on n'est pas dans un parti d'opposition, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 d'accord de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans les, dans les gouvernements, il doit faire des compromis et il ne peut pas juste d\u00e9filer dans la rue, il faut aussi qu'il est l\u00e0 pour des r\u00e9sultats concrets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [92%] :\r\nLaura Drompt le, le PS devrait s'inspirer un peu des Verts qui a beaucoup \u00e9cout\u00e9 les les r\u00e9clamations de la rue en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:02) [88%] :\r\nJe pense que c'est absolument essentiel maintenant pour pour aller de l'avant et le Parti socialiste a beaucoup parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, on a vu sur Facebook, qui avait beaucoup de de poste juste avant les \u00e9lections, qui, qui parlait de de cette gr\u00e8ve, donc ils ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, mais est-ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment absolument bien int\u00e9gr\u00e9 ce qu'est -ce qu'il le par ce parti est pr\u00eat \u00e0 remettre en question peut-\u00eatre certaines certains fonctionnements interne par rapport \u00e0 ce qui est demand\u00e9 dans cette gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, parce que ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter toutes les revendications de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, je suis pas totalement, enfin, j'attends de voir la suite, je, je l'esp\u00e8re,D.D. candidat comme Matthias Reynard ont montr\u00e9 qu'il approuvait la plupart des points de de d\u00e9fendue par la gr\u00e8ve donc, donc il y a des possibilit\u00e9s qu'il qu'ils entendent, qu'ils soient \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [89%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, Thibaut Schaller la partie parler de de l'avenir du Parti socialiste, concernant l'avenir de Christian Levrat, il reste au Conseil des \u00c9tats, mais ce qui pourrait avoir un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [89%] :\r\nEh ben moi j'y crois parce qu'on a assist\u00e9 dans la dans les r\u00e9centes ann\u00e9es entre Alain Berset et puis Christian Levrat, une sorte de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les les postes du c\u00f4t\u00e9 du du canton de Fribourg alors si Alain Berset devait aller devait s'en aller ces prochaines ann\u00e9es, alors \u00e7a c'est le c'est la grande hypoth\u00e8se mais s'il devait s'en aller les prochaines ann\u00e9es, c'est vrai que Christian Levrat serait un des des outsiders, il est, il n'est plus pr\u00e9sident de parti, personne ne peut le le suspecter de de tronquer la course donc et lui viendra comment comment candidat ext\u00e9rieur l\u00e9gitime et avec toutes ces alliances qu'il a tiss\u00e9 \u00e0 droite, il aura beaucoup de soutien, notamment du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:34) [93%] :\r\nEh bien, merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce th\u00e8me un des d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour le Parti socialiste laura Drompt du Courrier Florent Quiquerez de chez Tamedia et Thibaut Schaller de la RTS Radio belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3 belles-soeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "internalArchiveId": "DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats   \r\nDans les autres r\u00e9sultats,\r\nA Zurich, Ruedi Noser reste conseiller aux Etats. Il rejoint ainsi le Socialiste Daniel Jositsch, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au \u00a0premier tour.\r\nEt puis, \u00e0 St-Gall, le Socialiste Paul Rechsteiner et le D\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus. \r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. Avec ces six seconds tours pour les Etats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de la \"chambre haute\", comme on dit. Il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir, ce sera dimanche prochain. Alors, y a-t-il du changement au Conseil des Etats?\r\nEh bien non, pas vraiment. Si on prend les grands \u00e9quilibres gauche, centre et droite, le Conseil des Etats reste \u00e0 peu pr\u00e8s tel qu'il \u00e9tait. Le PDC, malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses, reste l'arbitre dans la chambre des cantons. Le bloc de gauche se recompose, avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste la m\u00eame. Le bloc de droite, lui, progresse un peu, au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, de r\u00e9aliser des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas. On a donc trois blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers... le Conseil des Etats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n***RELANCE: Ceci dit, on constate quand m\u00eame un rajeunissement du Conseil des Etats...\r\nBon l\u00e0 non plus, on n'est pas dans le tremblement de terre... la moyenne d'\u00e2ge sera de 54 ans... elle \u00e9tait de 56 ans depuis les \u00e9lections de 2003. Par contre, du c\u00f4t\u00e9 du genre des \u00e9lu-e-s, \u00e7a change. D\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des Etats, et il pourrait y en avoir plus le week-end prochain. La progression est nette: elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuils aux Etats en 2015. Ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaires... avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n***RELANCE: Au niveau f\u00e9d\u00e9ral toujours, Thibaut, la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC...\r\nEeh oui... le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe, apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi - on l'entendait tout-\u00e0-l'heure... Une \u00e9jection qui a \"pris de cours\" le parti, me dit un membre de l'entourage du PDC. C'est un coup dur pour le parti. Le tandem Pfister-Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certain discipline... Le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession... et surtout, il manquera le capitaine Lombardi le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On sait que le PDC peut jouer les arbitres ce jour-l\u00e0. Et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignazio Cassis, tessinois comme lui, qui joue sa place au gouvernement... le suspense vient donc de monter d'un cran.\r\nA noter les derniers si\u00e8ges au conseil des Etats seront attribu\u00e9s dimanche prochain, en Argovie, Schwytz et B\u00e2le-campagne.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852090", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats  / FOR_2019-11-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra vous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialistes italophones \u00e0 la chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable et on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole en tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR tes, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2035455", "internalArchiveId": "AA1911035044", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1916, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Venise affronte sa troisi\u00e8me mar\u00e9e haute en une semaine", "19h30", "Lever le tabou des personnes intersexes", "19h30", "Le racisme continue \u00e0 gangr\u00e9ner les matches de foot", "19h30", "La Nati face \u00e0 Gibraltar pour son dernier match de qualification \u00e0 l'Euro 2020", "19h30", "Les Iraniens en col\u00e8re apr\u00e8s la hausse du prix de l'essence", "19h30", "Les pharmacies Zur Rose d\u00e9barquent dans les supermarch\u00e9s romands", "19h30", "Au Tessin, la socialiste Marina Carobbio \u00e9jecte Filippo Lombardi de son si\u00e8ge de s\u00e9nateur", "19h30", "R\u00e9sultats du 2e tour aux Etats, l'analyse de Rouven Gueissaz", "19h30", "Hans St\u00f6ckli r\u00e9agit \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats", "19h30", "Hans St\u00f6ckli et Werner Salzmann \u00e9lus s\u00e9nateurs \u00e0 Berne", "19h30", "Racisme dans le milieu du football: l'interview de Johan Djourou", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10872122", "ece-10872126", "ece-10872128", "ece-10872132", "ece-10872124", "ece-10872120", "ece-10872116", "ece-10872118", "ece-10872114", "ece-10872112", "ece-10872130", "ece-10872134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:11\r\n{\\an1}Voici l'un des vainqueurs du jour:\r\n\r\n00:00:20:13  00:00:24:14\r\n{\\an1}Hans Stoeckli\r\nest \u00e9lu au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:27:15\r\n{\\an1}Il a sem\u00e9\r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:30:11\r\n{\\an1}Il incarne une gauche traditionnelle\r\nqui n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:33:04\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, vous avez\r\n40 ans de carri\u00e8re politique\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:35:13\r\n{\\an1}et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:15  00:00:44:01\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a dit ?\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:46:13\r\n{\\an1}-C'est le signal que je suis\r\n\r\n00:00:46:17  00:00:50:01\r\n{\\an1}un animal politique\r\navec beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:52:22\r\n{\\an1}-Au Tessin, un notable historique\r\nest pouss\u00e9 dehors.\r\n\r\n00:00:53:02  00:00:55:09\r\n{\\an1}Filippo Lombardi,\r\npilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n00:00:55:11  00:00:59:20\r\n{\\an1}L'UDC Marco Chiesa et la socialiste\r\nMarina Carobbio l'ont devanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:05:11\r\n{\\an1}Nous ferons le bilan\r\navec Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:01:05:15  00:01:09:08\r\n{\\an1}Nous parlerons\r\nde ce groupe al\u00e9manique\r\n\r\n00:01:09:10  00:01:11:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9barque en Suisse romande.\r\n\r\n00:01:12:01  00:01:14:16\r\n{\\an1}Zur Rose va bousculer\r\nles pharmacies actuelles\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:18:17\r\n{\\an1}avec une politique de prix agressive.\r\n\r\n00:01:18:22  00:01:21:17\r\n{\\an1}Nous \u00e9voquerons\r\nle racisme dans le foot,\r\n\r\n00:01:21:19  00:01:23:20\r\n{\\an1}avec une sanction spectaculaire.\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:19\r\n{\\an1}La Bulgarie\r\nre\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos\r\n\r\n00:01:26:20  00:01:29:04\r\n{\\an1}pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:01:29:06  00:01:32:01\r\n{\\an1}Les Bulgares avaient\r\npouss\u00e9 des cris de singes\r\n\r\n00:01:32:03  00:01:33:23\r\n{\\an1}en direction de joueurs noirs.\r\n\r\n00:01:34:01  00:01:37:04\r\n{\\an1}Johann Djourou, vous incarnez\r\nla diversit\u00e9 des origines\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:38:22\r\n{\\an1}dans le foot suisse et europ\u00e9en.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:44:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faudra durcir\r\nles sanctions ?\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:08\r\n{\\an1}-Il serait temps de s\u00e9vir.\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:50:07\r\n{\\an1}-On entendra\r\nun t\u00e9moignage exceptionnel\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:04\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:56:16\r\n{\\an1}Audrey est n\u00e9e avec des caract\u00e8res\r\nsexuels ni totalement f\u00e9minins,\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:58:19\r\n{\\an1}ni totalement masculins.\r\n\r\n00:01:58:21  00:02:01:01\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:02:01:05  00:02:03:10\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 Venise,\r\ntoujours survivante.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:09\r\n{\\an1}La ville a v\u00e9cu sa quatri\u00e8me\r\nacqua alta en une semaine.\r\n\r\n00:02:06:11  00:02:09:11\r\n{\\an1}Les habitants se battent,\r\nmais la facture est vertigineuse,\r\n\r\n00:02:09:13  00:02:13:11\r\n{\\an1}presque 1 mia d'euros.\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:16:14\r\n{\\an1}Le nouveau visage politique\r\nde la Suisse finit de se pr\u00e9ciser.\r\n\r\n00:02:16:16  00:02:20:11\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, socialiste biennois,\r\nest grand vainqueur du second tour\r\n\r\n00:02:20:13  00:02:23:18\r\n{\\an1}au Conseil des Etats\r\ndans le canton de Berne.\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:31:06\r\n{\\an1}Il arrive en t\u00eate avec 157'750 voix.\r\n\r\n00:02:31:08  00:02:34:14\r\n{\\an1}L'UDC Werner Salzmann est \u00e9lu\r\n\u00e9galement et r\u00e9cup\u00e8re\r\n\r\n00:02:34:15  00:02:38:09\r\n{\\an1}le si\u00e8ge d\u00e9tenu\r\npar le PBD, avec 154'586 voix.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:41:10\r\n{\\an1}Regula Rytz (Verts),\r\npersonnage vedette\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:44:19\r\n{\\an1}de la nouvelle donne f\u00e9d\u00e9rale,\r\nest tenue en \u00e9chec\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:54:15\r\n{\\an1}de m\u00eame que la PLR\r\nChrista Markwalder.\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:00:15\r\n{\\an1}-A Berne, on maintient\r\nle suspense jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:03:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de la ville de Berne\r\nont scell\u00e9 les \u00e9lections.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:14:01\r\n{\\an1}Pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat,\r\nil remporte ce deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:23\r\n{\\an1}-La partie francophone du canton\r\n\r\n00:03:17:01  00:03:19:04\r\n{\\an1}a besoin d'un repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:21:10\r\n{\\an1}dans les deux chambres !\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:27:20\r\n{\\an1}J'ai la t\u00e2che\r\nde repr\u00e9senter les francophones.\r\n\r\n00:03:28:05  00:03:31:01\r\n{\\an1}-Autre vainqueur,\r\nWerner Salzmann (UDC).\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:32:22\r\n{\\an1}Il a dout\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:33:00  00:03:42:09\r\n{\\an1}On le voit prononcer \"Regula Rytz\"\r\navant d'exploser de joie.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:44:11\r\n{\\an1}-C'est une surprise,\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:47:11\r\n{\\an1}je suis heureux de remporter ce si\u00e8ge\r\n\r\n00:03:47:12  00:03:49:19\r\n{\\an1}pour les bourgeois de Berne.\r\n\r\n00:03:50:00  00:03:52:13\r\n{\\an1}-Un homme de droite\r\net un autre de gauche\r\n\r\n00:03:52:15  00:03:55:17\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter Berne aux Etats,\r\nstatu quo.\r\n\r\n00:03:56:03  00:03:58:21\r\n{\\an1}-C'est bien pour la r\u00e9gion rurale\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:07\r\n{\\an1}et pour la r\u00e9gion urbaine.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:09:13\r\n{\\an1}-La perdante est Regula Rytz\r\n(Verts), qui termine 3\u00e8me.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:17:22\r\n{\\an1}-Ca aurait \u00e9t\u00e9 une sensation\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:20:11\r\n{\\an1}si H.Stoeckli et moi\r\n\r\n00:04:20:12  00:04:24:07\r\n{\\an1}avions repr\u00e9sent\u00e9 Berne.\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:29:09\r\n{\\an1}-L'effet femme n'a pas port\u00e9\r\nses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:04:29:17  00:04:32:01\r\n{\\an1}-C'est dommage.\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:35:05\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu d'autre solution\r\nque d'\u00eatre candidate.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:04\r\n{\\an1}-Autre femme candidate, Christa\r\nMarkwalder (PLR) termine 4\u00e8me.\r\n\r\n00:04:39:06  00:04:42:00\r\n{\\an1}Le taux de participation\r\na atteint 44,4 %.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:16\r\n{\\an1}-Hans Stoeckli, bravo.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:52:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un soulagement ?\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:56:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:56:20  00:04:59:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ma vingti\u00e8me campagne\r\n\u00e9lectorale.\r\n\r\n00:04:59:17  00:05:05:19\r\n{\\an1}Je crois que c'\u00e9tait la plus dure.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:13:12\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait que 4,\r\nil y avait 2 de gauche, 2 de droite.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait unique dans le canton.\r\n\r\n00:05:17:18  00:05:28:13\r\n{\\an1}-Les jeunes se moquent\r\nen disant \"ok boomers\".\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:08\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous,\r\ncomment vous l'expliquez ?\r\n\r\n00:05:33:11  00:05:34:21\r\n{\\an1}-Je trouve bien\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:38:16\r\n{\\an1}que chaque g\u00e9n\u00e9ration\r\nsoit repr\u00e9sent\u00e9e aux Chambres.\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:46:10\r\n{\\an1}La partie de la population\r\ndes plus de 65 ans\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:52:17\r\n{\\an1}sera repr\u00e9sent\u00e9e par moi maintenant.\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:57:09\r\n{\\an1}J'aurai la grande chance\r\nd'assumer la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:04:06\r\n{\\an1}du Conseil des Etats\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:06:04:10  00:06:07:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le socialiste\r\nsocial-d\u00e9mocrate historique,\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:13:18\r\n{\\an1}admirateur de la SPD allemande.\r\n\r\n00:06:13:22  00:06:19:17\r\n{\\an1}Beaucoup disent que\r\nc'est un vieux monde,\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:25:19\r\n{\\an1}que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:30:08\r\n{\\an1}-Le parti socialiste doit\r\neffectivement s'occuper davantage\r\n\r\n00:06:30:11  00:06:33:17\r\n{\\an1}aussi des jeunes.\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:37:02\r\n{\\an1}On a beaucoup de jeunes socialistes\r\nau Parlement maintenant,\r\n\r\n00:06:37:08  00:06:39:09\r\n{\\an1}il faut les soutenir.\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:44:05\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9part de Christian Levrat,\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:51:02\r\n{\\an1}la chance existe\r\npour trouver une nouvelle formule.\r\n\r\n00:06:51:06  00:06:54:11\r\n{\\an1}Je suis confiant, apr\u00e8s ce r\u00e9sultat,\r\nce dimanche,\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:58:23\r\n{\\an1}cela donne une nouvelle force,\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:15\r\n{\\an1}pour redonner du dynamisme\r\nau Parti socialiste.\r\n\r\n00:07:02:18  00:07:08:17\r\n{\\an1}-Il faudra une femme jeune\r\ncomme nouvelle pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n00:07:08:21  00:07:17:00\r\n{\\an1}-Il faut une femme capable\r\nde diriger notre parti\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:19:08\r\n{\\an1}et de faire aussi\r\ncomme Christian Levrat.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:26:17\r\n{\\an1}Christian Levrat\r\na \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:28:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:32:08  00:07:35:08\r\n{\\an1}Une grande sensation politique\r\nest la d\u00e9faite\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:38:07\r\n{\\an1}d'un pilier historique du Tessin\r\nmais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:38:09  00:07:40:21\r\n{\\an1}Exit Filippo Lombardi,\r\ncoup de sac g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:43:11\r\n{\\an1}Le PLR et le PDC sont sortis,\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:50:15\r\n{\\an1}l'UDC et le PS\r\nentrent au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:14:02\r\n{\\an1}-Il lui a manqu\u00e9 45 voix\r\n\r\n00:08:14:04  00:08:18:08\r\n{\\an1}pour prolonger une carri\u00e8re\r\nde 20 ans au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:21:08\r\n{\\an1}Le chef du groupe PDC aux Chambres,\r\nFilippo Lombardi,\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:00\r\n{\\an1}est le perdant du jour.\r\n\r\n00:08:23:02  00:08:26:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate\r\nau premier tour.\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:28:15\r\n{\\an1}-J\u2019ai une tendance naturelle\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:30:07\r\n{\\an1}\u00e0 travailler au centre\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:04\r\n{\\an1}pour construire des ponts.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:35:05\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:40:09\r\n{\\an1}La polarisation qu'on observe\r\nne me fait pas plaisir.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:00\r\n{\\an1}Je ne crois pas que ce soit positif,\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:50:14\r\n{\\an1}mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9,\r\nla d\u00e9mocratie a rendu sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:56:17\r\n{\\an1}-La gagnante est Marina Carobbio.\r\n\r\n00:08:56:19  00:08:59:20\r\n{\\an1}C\u2019est la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire\r\nque le Tessin\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:02:18\r\n{\\an1}envoie une femme socialiste\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Les gens disent qu'il faut changer\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:07:14\r\n{\\an1}et trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:07:16  00:09:10:19\r\n{\\an1}Il y a une rupture de confiance\r\nenvers le centre\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:12:20\r\n{\\an1}qui n'en a pas propos\u00e9es.\r\n\r\n00:09:13:06  00:09:16:11\r\n{\\an1}-Un succ\u00e8s socialiste\r\net un succ\u00e8s pour l\u2019UDC.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:19:04\r\n{\\an1}Marco Chiesa\r\navait de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:09:19:06  00:09:20:23\r\n{\\an1}Il prend la place du PLR.\r\n\r\n00:09:21:01  00:09:24:21\r\n{\\an1}Un fauteuil que les lib\u00e9raux-\r\nradicaux occupaient depuis 126 ans.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:28:10\r\n{\\an1}-Ce r\u00e9sultat, on l'obtient\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:31:09\r\n{\\an1}en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:34:09\r\n{\\an1}les plus sensibles\r\nqui touchent notre canton.\r\n\r\n00:09:34:11  00:09:36:12\r\n{\\an1}Avec aussi les bonnes solutions.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:39:08\r\n{\\an1}-La politique,\r\npour trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:09\r\n{\\an1}Elle est souvent le th\u00e9\u00e2tre\r\nde destins personnels inattendus.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:44:03\r\n{\\an1}Pendant la campagne,\r\n\r\n00:09:44:05  00:09:49:04\r\n{\\an1}Filippo Lombardi \u00e9tait loin\r\nd\u2019anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n00:09:49:06  00:09:51:04\r\n{\\an1}-Un constat lourd de sens.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:54:23\r\n{\\an1}Filippo Lombardi l\u2019a appris\r\n\u00e0 ses d\u00e9pens aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:09:56:20  00:10:00:02\r\n{\\an1}-A Zurich, le PLR sortant\r\nRuedi Noser est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:10:00:04  00:10:04:18\r\n{\\an1}Il rejoint Daniel Jositsch (PS),\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:07:22  00:10:10:17\r\n{\\an1}\u00c0 St-Gall,\r\nles sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:10:10:19  00:10:14:07\r\n{\\an1}Il s'agit du syndicaliste socialiste\r\nPaul Rechsteiner\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:17:04\r\n{\\an1}et du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nBenedikt Wuerth.\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:22:06\r\n{\\an1}A Soleure, Roberto Zanetti (PS)\r\nrejoint l'autre sortant,\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:25:13\r\n{\\an1}le PDC Pirmin Bischof,\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:25:15  00:10:28:03\r\n{\\an1}A Zoug, un duo PDC-PLR demeure.\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:32:09\r\n{\\an1}Le PLR Matthias Michel si\u00e9gera\r\naux c\u00f4t\u00e9s du PDC Peter Hegglin.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:02\r\n{\\an1}On a presque\r\nle nouveau Parlement en entier.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:43:14\r\n{\\an1}Rouven Gueissaz, faisons le bilan.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:47:06\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:10:50:04  00:10:52:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:52:14  00:10:57:13\r\n{\\an1}Marina Carobbio a sans doute profit\u00e9\r\nde la vague violette.\r\n\r\n00:10:57:17  00:11:01:09\r\n{\\an1}C'est une \u00e9lection historique\r\npour elle.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:04:20\r\n{\\an1}\u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, des vieux loups\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:10:20\r\n{\\an1}Hans Stoeckli \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:16:06\r\n{\\an1}Le PS se retrouve ce soir\r\navec 9 repr\u00e9sentants aux Etats.\r\n\r\n00:11:16:10  00:11:19:15\r\n{\\an1}C'est tout de m\u00eame 3 de moins\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:21:05\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:11:21:07  00:11:23:21\r\n{\\an1}L'UDC, perdante relative\r\nde ces \u00e9lections 2019,\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:28:05\r\n{\\an1}reste la premi\u00e8re force du Parlement.\r\n\r\n00:11:28:09  00:11:33:17\r\n{\\an1}-Au Conseil des Etats,\r\nl'UDC cherche depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:11:33:21  00:11:36:00\r\n{\\an1}\u00e0 conqu\u00e9rir\r\ncette Chambre des cantons.\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:38:20\r\n{\\an1}Elle a de la peine \u00e0 y parvenir.\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:42:09\r\n{\\an1}Mais ce soir, c'est tout de m\u00eame\r\nune petite victoire pour elle.\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:44:15\r\n{\\an1}Elle compte 5 conseiller aux Etats.\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:46:22\r\n{\\an1}C'est autant qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:49:14\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections ne sont pas\r\ntout \u00e0 fait termin\u00e9es.\r\n\r\n00:11:49:18  00:11:54:14\r\n{\\an1}Encore 3 cantons organisent un\r\ndeuxi\u00e8me tour la semaine prochaine.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:57:12\r\n{\\an1}Un candidat UDC pourrait aussi\r\npasser la rampe.\r\n\r\n00:11:57:13  00:12:03:05\r\n{\\an1}A quel point ce Parlement\r\nest-il plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n00:12:03:09  00:12:07:03\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 de droite est bris\u00e9e\r\nau National.\r\n\r\n00:12:07:07  00:12:11:14\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats, les \u00e9quilibres\r\nrestent plus ou moins les m\u00eames\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:14:02\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'\u00e9viction\r\nde Filippo Lombardi,\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:17:06\r\n{\\an1}le PDC devrait conserver\r\nson r\u00f4le d'arbitre\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:18:23\r\n{\\an1}dans la Chambre haute.\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:25:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a pu observer\r\ndes sortes de mini polarisations\r\n\r\n00:12:26:04  00:12:36:06\r\n{\\an1}\u00e0 Berne et au Tessin avec des couples\r\ncontre nature UDC-PS.\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:39:18\r\n{\\an1}La vague verte\r\nqui a souffl\u00e9 le 20 octobre\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:42:18\r\n{\\an1}s'est un peu affaiblie aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:42:22  00:12:48:07\r\n{\\an1}Cela pourrait plonger les Verts\r\ndans un dilemme un peu plus profond\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:54:06\r\n{\\an1}quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:54:06  00:12:55:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:58:19\r\n{\\an1}Le nom est po\u00e9tique mais la strat\u00e9gie\r\ncommerciale est tr\u00e8s offensive.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:00:22\r\n{\\an1}Zur Rose est\r\nl'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque\r\n\r\n00:13:01:00  00:13:03:01\r\n{\\an1}et qui entend bousculer\r\nle monde des pharmacies,\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:05:17\r\n{\\an1}avec certains prix plus bas\r\nque la concurrence.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:12\r\n{\\an1}-A l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros,\r\n\r\n00:13:09:14  00:13:13:04\r\n{\\an1}deux pharmaciens et des m\u00e9dicaments\r\ndistribu\u00e9s par un robot.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:16:15\r\n{\\an1}C'est le concept de Zur Rose,\r\nqui s'attaque \u00e0 la Suisse romande\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:22:20\r\n{\\an1}avec l'ouverture d'une pharmacie\r\ndans un supermarch\u00e9 vaudois.\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:24:15\r\n{\\an1}-C'est notre premier pas\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:26:07\r\n{\\an1}et on va voir\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:28:17\r\n{\\an1}comment le concept est accueilli.\r\n\r\n00:13:29:01  00:13:32:13\r\n{\\an1}-Depuis sa cr\u00e9ation,\r\nZur Rose bouleverse le march\u00e9:\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:36:11\r\n{\\an1}il est leader des m\u00e9dicaments\r\nvendus par correspondance\r\n\r\n00:13:36:13  00:13:39:04\r\n{\\an1}et s'attaque \u00e0 la vente directe.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:43:18\r\n{\\an1}Le credo: des produits\r\npharmaceutiques moins chers.\r\n\r\n00:14:09:18  00:14:12:16\r\n{\\an1}Des prix bas gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une logistique moderne.\r\n\r\n00:14:12:18  00:14:19:08\r\n{\\an1}Depuis 2017, le groupe\r\nb\u00e9n\u00e9ficie de Migros comme vitrine.\r\n\r\n00:14:19:10  00:14:21:20\r\n{\\an1}Il vend des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:27:02\r\n{\\an1}dans les supermarch\u00e9s\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ses \"shop in shop\".\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:30:11\r\n{\\an1}-La sant\u00e9\r\nest un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros.\r\n\r\n00:14:30:12  00:14:32:17\r\n{\\an1}Ces \"shop in shop\" nous permettent\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:34:12\r\n{\\an1}d'avoir une offre pr\u00e9cise\r\n\r\n00:14:34:14  00:14:37:12\r\n{\\an1}et de qualit\u00e9 au sein de Migros.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:41:03\r\n{\\an1}-La tendance inqui\u00e8te\r\nles pharmaciens ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:47:02\r\n{\\an1}Ils craignent\r\nune consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n00:14:47:09  00:14:49:05\r\n{\\an1}-Le patient est captif;\r\n\r\n00:14:49:07  00:14:52:05\r\n{\\an1}il passe \u00e0 la Migros pour ses courses\r\n\r\n00:14:52:07  00:14:55:03\r\n{\\an1}et y trouve son m\u00e9dicament.\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:59:18\r\n{\\an1}C'est une banalisation du produit.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:02:22\r\n{\\an1}-Zur Rose ne compte pas\r\ns'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:13:11\r\n{\\an1}Il pourrait ouvrir\r\nd'autres pharmacies en supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:14:23\r\n{\\an1}-Venise a v\u00e9cu\r\nune semaine de calvaire.\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:18:17\r\n{\\an1}Ce dimanche encore\r\nune acqua alta a envahi la ville.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:21:17\r\n{\\an1}Venise montre son art de la survie,\r\n\r\n00:15:21:19  00:15:27:05\r\n{\\an1}mais tout \u00e7a a un prix\r\nqui s'annonce \u00e9norme.\r\n\r\n00:15:27:07  00:15:31:07\r\n{\\an1}La facture pourrait atteindre\r\nplus d'un milliard de francs.\r\n\r\n00:15:32:11  00:15:37:01\r\n{\\an1}-On attendait la 3\u00e8me mar\u00e9e haute\r\nde la semaine avec inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:42:14\r\n{\\an1}Par pr\u00e9caution, la place Saint-Marc\r\nest ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n00:15:42:16  00:15:46:16\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s 14h00, la mont\u00e9e des eaux\r\natteint son maximum.\r\n\r\n00:15:46:18  00:15:50:18\r\n{\\an1}A 1 m\u00e8tre 50,\r\n10 cm de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:15:51:07  00:15:56:02\r\n{\\an1}-Nous devons r\u00e9sister\r\npour travailler dans cette ville.\r\n\r\n00:15:56:04  00:15:59:21\r\n{\\an1}Comme la mar\u00e9e haute\r\nn'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 160 cm,\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:02:06\r\n{\\an1}je me suis permis de travailler,\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:05:23\r\n{\\an1}de faire une promenade\r\npour lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Il ne s\u2019agit pas\r\nque d\u2019un seul \u00e9pisode,\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:12:19\r\n{\\an1}nous sommes tremp\u00e9s\r\ndepuis des jours.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:15:05\r\n{\\an1}-Jamais Venise n\u2019avait connu\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:16\r\n{\\an1}une telle fr\u00e9quence\r\nde mar\u00e9es hautes.\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:21:21\r\n{\\an1}Mardi, la S\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e\r\npar une acqua alta d'1 m 87,\r\n\r\n00:16:21:23  00:16:25:09\r\n{\\an1}la plus haute depuis 53 ans.\r\n\r\n00:16:25:11  00:16:29:09\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: des dommages\r\nde plus d\u2019un milliard de francs.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:33:19\r\n{\\an1}De quoi pousser le gouvernement\r\nitalien \u00e0 d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n00:16:33:21  00:16:39:04\r\n{\\an1}et \u00e0 d\u00e9bloquer une aide\r\nde 20 mios de frs.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:19\r\n{\\an1}-Les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:46:17\r\n{\\an1}que lorsqu'ils prient.\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:49:04\r\n{\\an1}Venise restera toujours debout,\r\n\r\n00:16:49:06  00:16:52:18\r\n{\\an1}mais il faut que le gouvernement\r\ntienne ses promesses.\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:56:02\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s de Venise\r\nont ouvert un compte bancaire\r\n\r\n00:16:56:04  00:16:59:15\r\n{\\an1}pour recevoir toute contribution\r\ndestin\u00e9e aux r\u00e9parations.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:02:16\r\n{\\an1}La ville ne devrait pas faire face\r\ncette semaine\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:04:23\r\n{\\an1}\u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes\r\nexceptionnelles.\r\n\r\n00:17:05:22  00:17:08:09\r\n{\\an1}-L'Iran affronte une crise sociale.\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:11:09\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\na fortement augment\u00e9,\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:23\r\n{\\an1}jetant dans la rue des manifestants\r\nqui contestent le r\u00e9gime.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:17:15\r\n{\\an1}On compte des arrestations\r\npar dizaines.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:21:05\r\n{\\an1}Ali Khamenei les appelle des voyous.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:24:13\r\n{\\an1}-Un trop plein de frustrations\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:14\r\n{\\an1}que les canons \u00e0 eau\r\ntentent de faire taire.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:30:14\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\ns'est envol\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:37:05\r\n{\\an1}C'en est trop, d\u2019autant que\r\nles Iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:41:16\r\n{\\an1}\u00e0 des prix tr\u00e8s bas, l\u2019essence\r\n\u00e9tant subventionn\u00e9e par l\u2019Etat.\r\n\r\n00:17:41:18  00:17:44:22\r\n{\\an1}Depuis deux jours,\r\ndes \u00e9meutes se sont produites\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:14\r\n{\\an1}dans une quinzaine de villes\r\ndu pays.\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:16\r\n{\\an1}Les manifestants mettent le feu\r\n\u00e0 une banque\r\n\r\n00:17:50:18  00:17:52:19\r\n{\\an1}et \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:56:05\r\n{\\an1}Deux personne sont tu\u00e9es,\r\nplusieurs autres bless\u00e9es.\r\n\r\n00:17:56:07  00:17:58:17\r\n{\\an1}Le gouvernement proc\u00e8de\r\n\u00e0 des arrestations\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:01:22\r\n{\\an1}et d\u00e9nonce un risque\r\nd'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:04:02\r\n{\\an1}-Mettre le feu \u00e0 une banque,\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:06:06\r\n{\\an1}ce ne sont pas des actions faites\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:18\r\n{\\an1}par le peuple, mais par des voyous.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:12:06\r\n{\\an1}-A T\u00e9h\u00e9ran, ce matin,\r\non ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n00:18:12:08  00:18:15:10\r\n{\\an1}Selon le gouvernement,\r\ncette mesure devrait permettre\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:18:08\r\n{\\an1}de faire des \u00e9conomies\r\nqui seraient revers\u00e9es\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:20:11\r\n{\\an1}aux Iraniens les plus pauvres.\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:22:21\r\n{\\an1}60 millions sont frapp\u00e9s\r\npar la crise,\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:27:12\r\n{\\an1}\u00e9trangl\u00e9s par les sanctions\r\nam\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:18:27:19  00:18:29:19\r\n{\\an1}-Le gouvernement nous a promis\r\n\r\n00:18:29:21  00:18:31:12\r\n{\\an1}de stopper l'inflation\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:18\r\n{\\an1}et de nous donner plus d'argent.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:37:05\r\n{\\an1}Ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence\r\npour financer cette aide.\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:39:03\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre catastrophique.\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:42:11\r\n{\\an1}-Des embouteillages et\r\ndes difficult\u00e9s qui s'amoncellent.\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:44:15\r\n{\\an1}Maintenir la confiance et le calme\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:47:16\r\n{\\an1}sera un exercice p\u00e9rilleux\r\npour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:51:20\r\n{\\an1}-Nous vous proposons ce soir\r\nun t\u00e9moignage tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:53:23\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:18:54:01  00:18:55:20\r\n{\\an1}Ce sont ces enfants qui naissent\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:58:19\r\n{\\an1}avec des caract\u00e8res f\u00e9minins\r\net masculins mal d\u00e9finis.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le cas d'Audrey\r\nqui raconte son chemin de croix.\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:05:06\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:10:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:10:20  00:19:12:20\r\n{\\an1}-Audrey Aegerter a 27 ans.\r\n\r\n00:19:12:22  00:19:16:01\r\n{\\an1}Sous son bras, la preuve\r\nd'un lourd pass\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:19:02\r\n{\\an1}Elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade,\r\nelle est intersexe.\r\n\r\n00:19:19:04  00:19:21:12\r\n{\\an1}N\u00e9e avec des caract\u00e9ristiques\r\nsexuelles\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:07\r\n{\\an1}ni totalement f\u00e9minines\r\nni totalement masculines.\r\n\r\n00:19:25:16  00:19:28:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 mon dossier m\u00e9dical\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:31:07\r\n{\\an1}en lien avec mon intersexuation.\r\n\r\n00:19:31:09  00:19:34:13\r\n{\\an1}Il fait 5 kilos.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:17\r\n{\\an1}-On estime que 20 \u00e0 40 enfants\r\nintersexu\u00e9s\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:39:23\r\n{\\an1}naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:42:17\r\n{\\an1}-Pseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n00:19:42:19  00:19:44:23\r\n{\\an1}Dis donc !\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:48:10\r\n{\\an1}-Au terme \"hermaphrodisme\",\r\non pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:51:12\r\n{\\an1}intersexuation ou variation\r\ndu d\u00e9veloppement sexuel.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:17\r\n{\\an1}Des variations qui peuvent concerner\r\nles chromosomes,\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:57:17\r\n{\\an1}les hormones,\r\nle sexe interne ou externe.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:01:21\r\n{\\an1}Le monde le d\u00e9couvre avec C.Semenya,\r\nune athl\u00e8te sud-africaine,\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:15\r\n{\\an1}accus\u00e9e de produire\r\ntrop de testost\u00e9rone.\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:08:03\r\n{\\an1}Longtemps, la norme est\r\nd'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:12:19\r\n{\\an1}Entre 8 et 12 ans, Audrey Aegerter\r\nsubit une centaine d'interventions.\r\n\r\n00:20:12:21  00:20:15:17\r\n{\\an1}Objectif, cr\u00e9er un sexe\r\ntypiquement f\u00e9minin,\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:18:17\r\n{\\an1}la possibilit\u00e9 d'avoir\r\ndes rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n00:20:18:19  00:20:21:11\r\n{\\an1}et un d\u00e9veloppement\r\nconforme aux normes.\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:01\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence:\r\nun traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:26:03\r\n{\\an1}-J'en veux aux m\u00e9decins,\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:07\r\n{\\an1}car il y a eu un forcing m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:31:20\r\n{\\an1}Ils savaient que \u00e7a aurait des\r\nr\u00e9percussions durant ma vie.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:35:10\r\n{\\an1}Et ils ont dit des choses atroces\r\n\u00e0 mes parents et \u00e0 moi.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:37:19\r\n{\\an1}Mais je n'en veux pas \u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:41:02\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes\r\ndu syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:43:02\r\n{\\an1}-Il y a deux ans,\r\n\r\n00:20:43:04  00:20:46:17\r\n{\\an1}Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:48:13\r\n{\\an1}Elle cr\u00e9e une association\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:52:08\r\n{\\an1}pour faire conna\u00eetre les personnes\r\nintersexes et d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}Nous la retrouvons \u00e0 Berne,\r\npour un colloque.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:56:11\r\n{\\an1}Sa maman est l\u00e0.\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:09\r\n{\\an1}A la naissance de sa fille,\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:01:16\r\n{\\an1}on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:21:02:03  00:21:04:05\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:06:10\r\n{\\an1}Les parents doivent s'informer,\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:09:05\r\n{\\an1}prendre contact\r\navec des gens intersexes\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:11:20\r\n{\\an1}et les parents d'enfants intersexes.\r\n\r\n00:21:11:22  00:21:16:04\r\n{\\an1}Je me sens coupable,\r\ncar j'ai fait op\u00e9rer Audrey.\r\n\r\n00:21:16:06  00:21:19:17\r\n{\\an1}Elle, elle ne l'aurait pas fait.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:27:02\r\n{\\an1}Je veux \u00e9viter que d'autres parents\r\nfassent la m\u00eame erreur.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Le but de la journ\u00e9e\r\nest d'am\u00e9liorer la collaboration\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:34:01\r\n{\\an1}entre les personnes concern\u00e9es\r\net le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:17\r\n{\\an1}Dans la salle, 70 personnes:\r\ndes m\u00e9decins,\r\n\r\n00:21:36:19  00:21:40:00\r\n{\\an1}des juristes et des d\u00e9fenseurs\r\ndes droits humains.\r\n\r\n00:21:40:02  00:21:41:21\r\n{\\an1}Audrey en profite pour dire\r\n\r\n00:21:41:23  00:21:45:16\r\n{\\an1}qu'elle aimerait que la Suisse\r\ninterdise ce type d'op\u00e9rations.\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:47:18\r\n{\\an1}-Il y a un manque\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:49:14\r\n{\\an1}de transparence et de chiffres,\r\n\r\n00:21:49:16  00:21:51:10\r\n{\\an1}qui vient aussi du milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:51:17  00:21:54:02\r\n{\\an1}-Les h\u00f4pitaux affirment\r\navoir chang\u00e9 leurs pratiques.\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:56:12\r\n{\\an1}En 2012, la Commission\r\nnationale d'\u00e9thique\r\n\r\n00:21:56:14  00:21:58:04\r\n{\\an1}publie une prise de position.\r\n\r\n00:21:58:06  00:21:59:19\r\n{\\an1}Il y est recommand\u00e9:\r\n\r\n00:22:05:18  00:22:08:12\r\n{\\an1}Barbara Wildhaber travaille\r\nau CHUV et aux HUG.\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:11:11\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s elle,\r\nces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n00:22:11:21  00:22:13:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:13:03  00:22:14:12\r\n{\\an1}on les op\u00e8re beaucoup plus tard,\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:17:06\r\n{\\an1}pour pouvoir inclure le jeune adulte.\r\n\r\n00:22:17:08  00:22:19:01\r\n{\\an1}C'est vraiment un adolescent,\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:22:08\r\n{\\an1}qui a clairement pu vivre sa vie\r\njusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important\r\nqu'on comprenne qu'aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:25:20  00:22:27:21\r\n{\\an1}ce n'est plus le pass\u00e9.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:31:13\r\n{\\an1}Et le pass\u00e9, on a compris\r\nqu'il fallait le changer.\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:36:21\r\n{\\an1}-Ces recommandations \u00e9thiques\r\nne sont pas contraignantes.\r\n\r\n00:22:36:23  00:22:41:07\r\n{\\an1}Les personnes intersexes\r\ntiennent donc \u00e0 une interdiction.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:44:04\r\n{\\an1}Au Grand Conseil genevois,\r\ndes d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:47:03\r\n{\\an1}deux motions\r\npour interdire ces interventions.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:49:17\r\n{\\an1}-Ce sont des interventions lourdes,\r\n\r\n00:22:49:19  00:22:52:04\r\n{\\an1}qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:54:19\r\n{\\an1}sur l'identit\u00e9 profonde\r\nde la personne.\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:58:04\r\n{\\an1}Il n'est pas acceptable de laisser\r\nde la marge de manoeuvre\r\n\r\n00:22:58:06  00:23:01:03\r\n{\\an1}pour que ce choix soit effectu\u00e9\r\npar quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:03:21\r\n{\\an1}que la personne\r\nqui en subit les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:23:04:07  00:23:07:21\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat estime le cadre\r\nl\u00e9gislatif actuel suffisant.\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:11:03\r\n{\\an1}Diego Esteban demande donc\r\nun renvoi en commission\r\n\r\n00:23:11:05  00:23:14:03\r\n{\\an1}pour une \u00e9tude plus approfondie\r\nde la question.\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:16:12\r\n{\\an1}En attendant\r\ndes avanc\u00e9es l\u00e9gislatives,\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:19:11\r\n{\\an1}Audrey et son association\r\nont cr\u00e9\u00e9 un groupe de parole.\r\n\r\n00:23:19:12  00:23:22:17\r\n{\\an1}Avec l'objectif qu'\u00eatre intersexe\r\nne soit plus un tabou.\r\n\r\n00:23:24:19  00:23:28:01\r\n{\\an1}-L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\nest une personnalit\u00e9 bien plac\u00e9e\r\n\r\n00:23:28:03  00:23:32:11\r\n{\\an1}pour commenter l'actualit\u00e9\r\ndu racisme dans le foot.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:36:01\r\n{\\an1}Johan Djourou, 17 ans de carri\u00e8re\r\ndepuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'Etoile Carouge,\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:41:17\r\n{\\an1}\u00e9quipe de Suisse, carri\u00e8re en Grande-\r\nBretagne et en Allemagne, bonsoir !\r\n\r\n00:23:42:16  00:23:48:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:23:49:15  00:23:52:05\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9,\r\ncette sanction spectaculaire,\r\n\r\n00:23:52:10  00:23:54:16\r\n{\\an1}un match \u00e0 huis clos\r\npour les Bulgares.\r\n\r\n00:23:54:16  00:23:55:13\r\n{\\an1}-Bulgarie-R\u00e9publique Tch\u00e8que,\r\nun match sans spectateurs ce soir.\r\n\r\n00:23:55:13  00:23:58:06\r\n{\\an1}pour avoir pouss\u00e9 des cris de singe.\r\n\r\n00:23:58:22  00:24:02:14\r\n{\\an1}La Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e\r\npar l'UEFA car le mois pass\u00e9\r\n\r\n00:24:02:16  00:24:05:16\r\n{\\an1}les joueurs de couleur\r\nde l'\u00e9quipe d'Angleterre\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:08:16\r\n{\\an1}ont re\u00e7u des insultes racistes.\r\n\r\n00:24:08:18  00:24:13:02\r\n{\\an1}L'arbitre a du interrompre\r\ndeux fois le match.\r\n\r\n00:24:13:04  00:24:15:22\r\n{\\an1}Pourtant habitu\u00e9 aux provocations,\r\n\r\n00:24:16:00  00:24:19:23\r\n{\\an1}Mario Balotelli\r\na voulu quitter le terrain.\r\n\r\n00:24:20:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}En Italie et dans les pays de l'Est,\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:30:06\r\n{\\an1}jets de bananes\r\net cris de singes sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:33:01\r\n{\\an1}Des campagnes de sensibilisation\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:36:14\r\n{\\an1}sont men\u00e9es depuis vingt ans,\r\nmais rien n'y fait.\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:39:07\r\n{\\an1}La Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:41:11\r\n{\\an1}-Ca vient des gradins,\r\n\r\n00:24:41:12  00:24:43:14\r\n{\\an1}de l'adversaire sur le terrain\r\n\r\n00:24:43:16  00:24:45:16\r\n{\\an1}et de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:50:06\r\n{\\an1}-Blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9\r\nl'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:53:18\r\n{\\an1}*-Je me suis confront\u00e9\r\n\u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:57:05\r\n{\\an1}une discrimination\r\nqui consiste \u00e0 nous oublier,\r\n\r\n00:24:57:07  00:25:02:04\r\n{\\an1}nous, les joueurs \u00e0 peau noire.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:07:21\r\n{\\an1}-R\u00e9cemment, l'attaquant bernois,\r\nJean-Pierre Nsam\u00e9,\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:12:09\r\n{\\an1}se faisait traiter de macaque\r\navant de marquer contre Porto.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:20:21\r\n{\\an1}-Johan Djourou, on en est au stade\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:25:22\r\n{\\an1}o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires\r\nsont n\u00e9cessaires ?\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:28:05\r\n{\\an1}-Totalement.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:30:11\r\n{\\an1}Je suis toujours surpris\r\npar ces images.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:32:18\r\n{\\an1}Nous sommes en 2020.\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:36:07\r\n{\\an1}Les sanctions doivent \u00eatre prises.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:41:22\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe en soi doit avoir plus\r\nde solidarit\u00e9 envers les joueurs.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:46:10\r\n{\\an1}Tous les joueurs devraient se r\u00e9unir\r\net quitter le terrain.\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:48:14\r\n{\\an1}Ce serait un message fort.\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:53:09\r\n{\\an1}La FIFA et l'UEFA\r\ndevrait peut-\u00eatre\r\n\r\n00:25:53:12  00:25:59:11\r\n{\\an1}\u00e9liminer des \u00e9quipes\r\nde la qualification pour l'Euro.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:12\r\n{\\an1}Ou enlever des points.\r\n\r\n00:26:05:16  00:26:13:22\r\n{\\an1}Je ne g\u00e9n\u00e9ralise pas,\r\nce ne sont pas tous les supporters.\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:18:02\r\n{\\an1}Mais enlever des points\r\net mettre en p\u00e9ril la qualification,\r\n\r\n00:26:18:06  00:26:24:04\r\n{\\an1}cela touche apr\u00e8s\r\nsur un plan financier aussi.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:29:11\r\n{\\an1}-Vous avez subi des cris de singe ?\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:32:00\r\n{\\an1}-Jamais, je n'ai jamais\r\n\u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cela,\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:34:07\r\n{\\an1}je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:37:00\r\n{\\an1}J'essaie de prendre de la distance.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:40:19\r\n{\\an1}Des joueurs comme Balotelli\r\nl'ont v\u00e9cu plusieurs fois.\r\n\r\n00:26:40:23  00:26:46:14\r\n{\\an1}Et j'aurais voulu voir\r\nune solidarit\u00e9 plus grande.\r\n\r\n00:26:46:18  00:26:49:17\r\n{\\an1}-Vous disiez que parfois\r\nvous pr\u00e9f\u00e9riez ne pas entendre.\r\n\r\n00:26:49:21  00:26:52:09\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00e9couter\r\nles imb\u00e9ciles ?\r\n\r\n00:26:52:12  00:26:54:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:56:22\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re rester dans ma bulle.\r\n\r\n00:26:57:02  00:27:00:15\r\n{\\an1}Si les choses sont dites,\r\n\r\n00:27:00:19  00:27:06:01\r\n{\\an1}des fois il ne faut pas rentrer\r\nen confrontation.\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:09:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates t\u00e9moin et acteur\r\nde la diversit\u00e9 d'origine\r\n\r\n00:27:09:07  00:27:12:03\r\n{\\an1}dans l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:14:12\r\n{\\an1}Vous avez vu le changement\r\nmaintenant ?\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Oui, aujourd'hui,\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:19:16\r\n{\\an1}on a une diversit\u00e9 incroyable\r\ndans ce groupe.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:24:08\r\n{\\an1}Cela am\u00e8ne un peu cette folie,\r\ncette cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:27:12\r\n{\\an1}-Vous \u00eates meilleurs ?\r\n\r\n00:27:27:16  00:27:30:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:33:20\r\n{\\an1}-On voit cette image.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:37:22\r\n{\\an1}Avec vous, Embolo, Xhaka.\r\n\r\n00:27:38:03  00:27:45:22\r\n{\\an1}Ce brassage \u00e9nerve un certain public,\r\nx\u00e9nophobe ou autre.\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:48:12\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ?\r\n\r\n00:27:48:16  00:27:51:11\r\n{\\an1}-Je lui dis que la Suisse\r\nest plus belle comme cela.\r\n\r\n00:27:51:14  00:27:53:17\r\n{\\an1}Il faut regarder dans les rues.\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:56:16\r\n{\\an1}Ce qui se passe aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:56:20  00:27:59:19\r\n{\\an1}-Le creuset suisse...\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:04:07\r\n{\\an1}Vous, petit Ivoirien\r\nadopt\u00e9 par une Suissesse.\r\n\r\n00:28:04:11  00:28:06:11\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ici ?\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:19\r\n{\\an1}-Je suis tout petit.\r\n\r\n00:28:09:23  00:28:13:03\r\n{\\an1}Je devais avoir 15 mois.\r\n\r\n00:28:13:07  00:28:16:13\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon.\r\n\r\n00:28:16:17  00:28:19:07\r\n{\\an1}Il y a aussi du racisme en Suisse.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:23:02\r\n{\\an1}Mais on le dit moins.\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:29:04\r\n{\\an1}-Il y a plus de retenue en Suisse.\r\n\r\n00:28:34:08  00:28:40:08\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'il faut faire\r\navec, aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:44:19\r\n{\\an1}-Vous vous entra\u00eenez\r\nactuellement au FC Sion.\r\n\r\n00:28:44:23  00:28:48:04\r\n{\\an1}Vous allez devenir joueur l\u00e0-bas ?\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:50:21\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nce n'est que de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:51:01  00:28:54:18\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:57:06\r\n{\\an1}-Qui sait !\r\n\r\n00:28:57:10  00:29:00:03\r\n{\\an1}Il n'y a rien de fait.\r\n\r\n00:29:00:07  00:29:02:19\r\n{\\an1}-Mais c'est possible ?\r\n\r\n00:29:02:23  00:29:06:16\r\n{\\an1}-Tout est possible.\r\n\r\n00:29:06:20  00:29:11:04\r\n{\\an1}-Demain, la Suisse peut perdre\r\ncontre Gibraltar ?\r\n\r\n00:29:11:08  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:29:13:19  00:29:15:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:29:15:02  00:29:17:08\r\n{\\an1}Ce serait vraiment une honte\r\npour la Suisse de perdre,\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:19:23\r\n{\\an1}car Gibraltar est une \u00e9quipe\r\nen grande partie amateur.\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:20:06\r\n{\\an1}Voici son portrait.\r\n\r\n00:29:21:16  00:29:25:01\r\n{\\an1}-Dernier entra\u00eenement ce matin\r\navant le match contre la Suisse.\r\n\r\n00:29:25:03  00:29:27:10\r\n{\\an1}Ces semi-professionnels\r\nne touchent le ballon rond\r\n\r\n00:29:27:11  00:29:29:18\r\n{\\an1}que les week-ends\r\net apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:33:14\r\n{\\an1}-Je suis agent p\u00e9nitentiaire\r\net il travaille pour les douanes.\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:35:21\r\n{\\an1}-Ce qui pour nous est une r\u00e9ussite\r\n\r\n00:29:35:23  00:29:37:14\r\n{\\an1}ne l'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:29:37:16  00:29:39:06\r\n{\\an1}pour la Suisse.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:17\r\n{\\an1}Quand la Suisse entre dans l'Euro,\r\nson objectif est la qualification.\r\n\r\n00:29:42:19  00:29:45:03\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nle succ\u00e8s est de s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:29:45:05  00:29:48:15\r\n{\\an1}Si vous regardez notre parcours\r\ndepuis que nous avons rejoint l'UEFA,\r\n\r\n00:29:48:17  00:29:51:06\r\n{\\an1}notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n00:29:51:13  00:29:54:10\r\n{\\an1}-Ici, personne n'ose y croire\r\nmais tous en r\u00eavent:\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:58:11\r\n{\\an1}une premi\u00e8re victoire pour le petit\r\npoucet du football europ\u00e9en,\r\n\r\n00:29:58:13  00:30:01:20\r\n{\\an1}car Gibraltar a perdu\r\nses matchs de poule.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:05:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les d\u00e9faites,\r\nles supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:09:09\r\n{\\an1}derri\u00e8re leur \u00e9quipe,\r\ncomme dans le bar du stade.\r\n\r\n00:30:09:17  00:30:13:13\r\n{\\an1}-Tout le monde est derri\u00e8re l'\u00e9quipe,\r\nnous sommes une famille !\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:16:04\r\n{\\an1}-Mon fils fait partie de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:16:06  00:30:19:10\r\n{\\an1}Avec un peu de chance,\r\nil jouera le prochain match.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:22:16\r\n{\\an1}On est fiers de nos joueurs !\r\n\r\n00:30:23:01  00:30:26:01\r\n{\\an1}-Le rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre\r\nle dernier match \u00e0 domicile\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:28:22\r\n{\\an1}de ces qualifications\r\npour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:32:16\r\n{\\an1}Dans le magasin de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nde football de Gibraltar,\r\n\r\n00:30:32:19  00:30:35:12\r\n{\\an1}les places se vendent\r\ncomme des petits pains.\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:38:06\r\n{\\an1}-Des places pour Gibraltar-Suisse !\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:41:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 la Suisse lundi,\r\nle stade sera plein\r\n\r\n00:30:41:04  00:30:43:14\r\n{\\an1}et l'ambiance promet\r\nd'\u00eatre bon enfant.\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:48:01\r\n{\\an1}Les fans sont fiers de leur \u00e9quipe,\r\nmais r\u00e9alistes et unanimes.\r\n\r\n00:30:48:12  00:30:51:09\r\n{\\an1}-Je pense que Gibraltar\r\nva perdre 5 ou 6 \u00e0 0.\r\n\r\n00:30:51:11  00:30:53:11\r\n{\\an1}-Suisse 5, Gibraltar 0.\r\n\r\n00:30:53:13  00:30:57:18\r\n{\\an1}-Je parie sur un 5-0.\r\n\r\n00:30:58:02  00:31:00:04\r\n{\\an1}-Ici, tout est pr\u00eat pour accueillir\r\n\r\n00:31:00:06  00:31:02:14\r\n{\\an1}l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters.\r\n\r\n00:31:02:16  00:31:04:04\r\n{\\an1}Ils seront plus de 700\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 assister au match\r\ndans le Stade Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n00:31:07:18  00:31:10:11\r\n{\\an1}-On termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement\r\npopulaire du week-end.\r\n\r\n00:31:10:12  00:31:12:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le Mondial\r\nde la fondue \u00e0 Tartegnin (VD).\r\n\r\n00:31:12:21  00:31:15:02\r\n{\\an1}Plus de 120 participants\r\nse sont affront\u00e9s\r\n\r\n00:31:15:04  00:31:18:05\r\n{\\an1}pour savoir\r\nqui fait la meilleure fondue.\r\n\r\n00:31:18:07  00:31:22:18\r\n{\\an1}Il fallait en tout cas\r\n50% de Gruy\u00e8re AOP pour le concours.\r\n\r\n00:31:23:20  00:31:27:23\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:28:01  00:31:31:11\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:36:11\r\n{\\an1}qui vous emm\u00e8ne dans les carri\u00e8res\r\nde Carrare en Italie.\r\n\r\n00:31:36:13  00:31:38:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, C.Sanguinetti, M.De Piante,\r\nM.Rais, A.Soto Moreno\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054236\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:39) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici l'un des vainqueurs du jour Hans Stoeckli est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, il a sem\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, le socialiste incarne une gauche traditionnelle, qui n'a pas dit son dernier mot, Hans Stoeckli, vous avez 67 ans, 40 ans de carri\u00e8re politique et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es, qu'est ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:48) [92%] : \r\nEh bien, c'est le signal que je suis un animal politique avec beaucoup d'\u00e9nergie et beaucoup d'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:02:57) [90%] : \r\nOn en parlera dans un instant au Tessin en revanche en notable historique et pouss\u00e9 dehors Filippo Lombardi, pilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9 l'UDC Marco Chiesa et la socialiste Marina Carobbio l'ont devanc\u00e9 ce sera l'occasion d'un bilan avec vous Rouven Gueissaz bilan de la journ\u00e9e bilan aussi de ce nouveau parlement, il est maintenant presque au complet, nous parlerons de ce groupe al\u00e9manique qui d\u00e9barque en Suisse romande sourd Jose va bousculer les pharmacies actuel avec une politique de prix beaucoup plus agressive, on \u00e9voquera le racisme dans le football, avec cette sanction, tr\u00e8s spectaculaire, la Bulgarie, re\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020 les Bulgares avaient pouss\u00e9 des cris de singe en direction des joueurs noirs Johan Djourou, vous incarnez la diversit\u00e9 des clubs, la Suisse, mais aussi l'Europe, est ce qu'il va falloir prendre des sanctions plus dures, il serait temps de servir effectivement on va en parler avec vous dans un instant, on entendra ce t\u00e9moignage exceptionnel sur la condition des intersexes Audrey est n\u00e9 avec des caract\u00e8res sexuels, ni totalement f\u00e9minins, ni totalement masculins et la subit une centaine d'interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nEt puis, nous serons \u00e0 Venise, toujours survivante, la ville a v\u00e9cu une nouvelle Aqua Alta, les habitants se battent mais la facture s'annonce vertigineuse, elle pourra pas peindre un milliards de nos francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:57) [90%] : \r\nVoici le nouveau visage politique de la Suisse, qui finit de se pr\u00e9ciser, je vous propose de commencer par an Stoeckli certains le voyaient d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 par la vague d\u00e9gagiste au contraire, le socialiste biennois et grand vainqueur au second tour au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Berne, regardez les chiffres, il arrive en t\u00eate avec 157750 voix \u00e9lu avec lui, l'UDC Werner Salzmann, qui r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge d\u00e9tenu par le PBD 154580 6 voix Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts maintenant personnage vedette dans la coupole sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et tenu en \u00e9chec 141337 voix, de m\u00eame que la PLR Christa Marc voile dire 115163 voix le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:01) [81%] : \r\n\u00e9lu avec 157 750 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:15) [95%] : \r\nLa Star du jour c'est donc lui, Hans St\u00f6ckli, le s\u00e9nateur socialiste pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat \u00e0 Berne, on le disait en retrait, h\u00e9 bien non, il remporte ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:29) [95%] : \r\nLa partie francophone de ce canton a besoin d'un repr\u00e9sentant dans les 2 chambres d'ailleurs et maintenant j'ai la grande t\u00e2che que je vais absolument accomplir de aussi repr\u00e9senter la partie francophone de ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:39) [94%] : \r\nAutre vainqueur du jour, l'UDC Werner Salzmann, qui a dout\u00e9 jusqu'au bout, l'UDC fait donc son grand retour aux \u00e9tats suite au si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le PBD, un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:50) [88%] : \r\nPour moi, c'est une surprise et puis j'en suis tr\u00e8s heureux de gagner ce si\u00e8ge pour la lutte Tessin pour l'ann\u00e9e bourgeois du canton de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:04:57) [97%] : \r\nUn homme de droite et un autre de gauche pour repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats du canton de Berne aux \u00e9tats, c'est donc le statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:06) [88%] : \r\nC'est aussi bien pour et la r\u00e9gion rurale et puis la r\u00e9gion urbaine pour notre canton et au sens je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:14) [93%] : \r\nLa grande perdante, c'est elle, Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts, elle termine 3\u00e8me avec 13000 voix de retard sur Werner Salzmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:26) [81%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait toujours clair ce cette, ce serait une sensation si Ranstad r\u00e9mois, on va la chance de repr\u00e9senter le canton ne perd un avant, Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:30) [98%] : \r\nAutre constat d'\u00e9chec, l'effet femme n'a donc pas port\u00e9 ses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:35) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s dommage, mais j'ai pas vu une autre source, solution qu'\u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:40) [81%] : \r\nAutre femme candidate la PLR Christa marque Val d'air termine 4\u00e8me et derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:44) [87%] : \r\nOn ne Stoeckli bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:48) [92%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:49) [82%] : \r\nEst ce que c'est un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:49 > 0:05:52) [64%] : \r\nComment mieux le de or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:13) [88%] : \r\nOui, absolument, parce que c'\u00e9tait ma 20\u00e8me campagne \u00e9lectorale, je crois, c'\u00e9tait la plus dure parce que on n'\u00e9tait que 4 et puis il y avait 2 du gauche et de droite, ce qui \u00e9tait unique dans le canton, parce qu'on on voulait faire un peu la copie de Gen\u00e8ve mais Berne est pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:25) [92%] : \r\nIl y a, il y a cette expression maintenant \u00e0 la mode chez les moins de 30 ans OK boomer, ce qui veut dire allez les vieux donc \u00e7a d\u00e9gage un petit peu les baby-boomers, les gens trop install\u00e9 l\u00e0, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:27 > 0:06:57) [89%] : \r\nBen je trouve bien que chaque g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au aux Chambres et la partie de la population des 65 plus h\u00e9 bien sera maintenant repr\u00e9sent\u00e9e par mois et, ainsi, donc je trouve que le choix de bernois \u00e9tait bien de me reporte report\u00e9 d'autant plus que j'aurai la grande chance d'assumer la pr\u00e9sidence du Conseil des \u00c9tats pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:16) [85%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous \u00eates vraiment le socialiste social- d\u00e9mocrate historique admirateur de la SPD allemande qui va si mal maintenant, hein, Helmut Schmidt, vibrante, plus au nord, c'\u00e9tait Olof Palme, etc, beaucoup disent : c'est un vieux monde maintenant c'est, si on est jeune, on est Greta Thunberg les vers, etc, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:19 > 0:07:58) [85%] : \r\nEh bien, effectivement, le Parti socialiste doit s'occuper davantage aussi des jeunes, on a maintenant beaucoup de jeunes dans ce parlement de jeunes sur sa liste, elle faut leur donner, de confiance et il faut le soutenir pour renouveler aussi une autre partie, et avec le d\u00e9part de Christian Levrat, h\u00e9 bien la chance est l\u00e0 pour pour trouver une nouvelle formule, je suis tr\u00e8s confiant qu'apr\u00e8s ce r\u00e9sultat maintenant de ce dimanche o\u00f9 la partition service le vainqueur, h\u00e9 bien, cela donne une nouvelle force pour redonner le dynamisme \u00e0 au Parti socialiste en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:02) [89%] : \r\nEn ce qui merci nouvelle pr\u00e9sidence, il faudra une femme jeune, si on vous entend pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:19) [89%] : \r\nIl faut une femme bien s\u00fbr qu'il est capable de diriger notre parti et de faire aussi comme Christian Levrat qui a, qui est ce qu'il comme il l'a fait parce qu'un mot Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:25) [84%] : \r\nHans Stoeckli, merci, on avait Olivier Fran\u00e7ais la semaine pass\u00e9e un qui \u00e9tait Comeback Kid l\u00e0 c'est OK boomer bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:31) [87%] : \r\nAh bien je peux me comparer avec Olivier c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:09:12) [92%] : \r\nMerci beaucoup, une grande sensation politique du jour et la d\u00e9faite du pilier historique au Tessin, mais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Exit Filippo Lombardi, c'est un coup de sac g\u00e9n\u00e9rale le PLR et le PDC sont sortis, l'UDC et le PS entre au Conseil des \u00c9tats, c'est l'UDC Marco Chiesa avec 42552 voix c'est la socialiste Marina Carobbio 36469 voix, vient ensuite Filippo Lombardi donc il perd pour 45 petites voix puis le PLR Giovanni Merlini, 33278 voix, une journ\u00e9e de bouleversement racont\u00e9e par Nicole della Pietra et Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:26) [97%] : \r\nIl lui a manqu\u00e9 45 voix, 45 voix qui auraient permis de prolonger une carri\u00e8re de 20 ans au Conseil des \u00c9tats, le chef du groupe PDC aux Chambres Filippo Lombardi est le grand perdant du jour, lui qui \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:52) [92%] : \r\nLa mienne asseoir \u00e0 la TNT, il savait dire ma tendance naturelle, c'est de travailler au centre pour construire des ponts, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv en 20 ans au Conseil des \u00c9tats et Queen la polarisation dans ce sens, la polarisation qu'on observe ne me fait pas plaisir positive, je ne crois pas que ce soit positif pour le canton et pour la Suisse, mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et la d\u00e9mocratie, a rendu sa d\u00e9cision d'\u00e9tudier Ren\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:03) [97%] : \r\nLa gagnante, la voici Marina Carobbio c'est la premi\u00e8re fois de l'histoire que le Tessin envoie une femme socialiste au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:03 > 0:10:14) [90%] : \r\nLes gens disent : il faut, il faut changer, il faut trouver des des autres solutions moi je pense et c'est vraiment des confiance vers le centre, qui n'a pas propos\u00e9 de solution d'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:25) [94%] : \r\nUn succ\u00e8s socialiste, donc, est un succ\u00e8s pour l'UDC cet apr\u00e8s- midi, Marco Chiesa avait de la peine \u00e0 y croire, il prend la place du PLR, un fauteuil que les lib\u00e9raux radicaux occupaient depuis 100 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:37) [95%] : \r\nCe r\u00e9sultat, on ne l'obtient pas seulement en repr\u00e9sentant un parti ou un mouvement, mais on y arrive en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes les plus sensibles qui touchent notre canton et aussi avec les bonnes solutions bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:47) [98%] : \r\nLa politique pour trouver des solutions, elle est souvent aussi le th\u00e9\u00e2tre de destins personnels inattendus pendant la campagne, Filippo Lombardi \u00e9tait sans doute loin d'anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nLa vie est un combat politique encore plus Wendy on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:10:55) [94%] : \r\nUn constat lourd de sens, Filippo Lombardi, l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:07) [92%] : \r\n\u00e0 Zurich, le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu, il rejoint le socialiste Daniel UZ qui est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:38) [89%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus : il s'agit du syndicaliste socialiste Paul Rechsteiner et du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth et puis, dans le canton de Soleure, on va le voir, le socialiste Robert toute Zanetti rejoint l'autre sortant le PDC Pirmin Bischof, r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre Azouz, un duo PDC PLR demeure le PLR Matthias Michel si\u00e9gera au c\u00f4t\u00e9 du PDC Peter Evelyne, on a ce soir presque le nouveau Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:38 > 0:11:49) [85%] : \r\nEn entier, on va faire trois enseignements prendre 3 enseignements avec vous Rouven Gueissaz d'abord, on l'a vu, Monsieur Stoeckli Madame Carobbio la gauche disons traditionnel elle limite la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:15) [91%] : \r\nOui alors Marina Carobbio au Tessin a sans doute profit\u00e9 de la vague violette, c'est une \u00e9lection historique pour elle au Tessin, on l'a dit et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'est vrai, des vieux loup de la politique f\u00e9d\u00e9rale r\u00e2le Stoeckli \u00e0 Berne, Paul Rechsteiner, le syndicaliste de la premi\u00e8re heure \u00e0 Saint-Gall, c'est aussi le doyen du Parlement, le PS se retrouvent ce soir avec 9 repr\u00e9sentants aux \u00e9tats, c'est tout de m\u00eame 3 de moins qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:22) [90%] : \r\n2\u00e8me enseignement, l'UDC, on a beaucoup dit perdante de ces \u00e9lections perdante relative, \u00e7a reste la premi\u00e8re force au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:52) [92%] : \r\nOui au Conseil national, c'est le 1er parti \u00e7a on l'a dit et puis au Conseil des \u00c9tats, on sait que l'UDC cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 conqu\u00e9rir cette chambre des comptes on elle a beaucoup plus de peine \u00e0 \u00e0 y parvenir mais ce soir, c'est tout de m\u00eame une petite victoire pour l'UDC qui compte 5 conseiller aux \u00c9tats, c'est autant qu'il y a 4 ans, et ces \u00e9lections ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e il y a encore 3 canton qui organise un 2\u00e8me tour la semaine prochaine et ce n'est pas exclu que l\u00e0- aussi, l'un ou l'autre candidat UDC passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:12:56) [97%] : \r\n3\u00e8me enseignement \u00e0 quel point ce nouveau parlement est-il plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:57 > 0:13:49) [91%] : \r\nAlors, la majorit\u00e9 de droite et bris\u00e9 au National au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9quilibres reste plus ou moins les m\u00eames malgr\u00e9 l'\u00e9viction spectaculaire de Filippo Lombardi aujourd'hui le PDC devrait conserver son r\u00f4le d'arbitre dans la chambre haute, aujourd'hui plus qu'un glissement \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, ce qu'on a pu observer, c'est des sortes de mini- polarisation \u00e0 Berne et au Tessin, on l'a vu avec ces couple contre nature UDC PS et \u00e7a, c'est l'illustration des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes selon les cantons et puis enfin la vague verte se vend progressiste qui a souffl\u00e9 le 20 octobre, h\u00e9 bien il s'est un peu affaibli aujourd'hui une des cons\u00e9quences que \u00e7a pourrait avoir, h\u00e9 bien c'est que \u00e7a va plonger les Verts dans un dilemme : un peu plus profond quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le mois de d\u00e9cembre, merci Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:50 > 0:14:06) [92%] : \r\nLe nom est po\u00e9tique, mais la strat\u00e9gie commerciale et tr\u00e8s offensive sous Rose et \u00e0 la rose est l'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque et qui entend bien bousculer le monde des pharmacies avec certains prix nettement plus bas que la concurrence Hugues Buchard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:07 > 0:14:24) [96%] : \r\nQuelques m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros des pharmaciens pour le conseil et des m\u00e9dicament stock\u00e9s et distribu\u00e9s par un robot, c'est le concept de tous, d\u00e9sormais, la soci\u00e9t\u00e9 s'attaque \u00e0 la suisse romande avec l'ouverture en f\u00e9vrier prochain d'une premi\u00e8re pharmacie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un supermarch\u00e9 Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:30) [84%] : \r\nC'est l'entre 1er pas et puis on va voir comment le concept et apr\u00e8s par la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:15:10) [94%] : \r\nDepuis sa cr\u00e9ation il y a 26 ans ont Turgovie tout Ros\u00e9, bouleverse le march\u00e9 de la pharmacie leader suisse des m\u00e9dicaments vendus par correspondance, il s'attaque depuis 2 ans \u00e0 la vente directe, son credo des produits pharmaceutiques, moins chers, jusqu'\u00e0 12 pourcent de rabais sur les ordonnances et jusqu'\u00e0 moins 20 pourcent sur des produits courants on a compar\u00e9 les prix de tous avec ceux d'une grande enseigne, par exemple, l'algifor 9 francs 95 au lieu de 11 francs 20 soit 10 pourcent d'\u00e9cart \u00e9cart encore plus important avec le berocca 39 95 au lieu de 51 francs 90 soit 20 pourcent d'\u00e9conomies, de m\u00eame pour le Triomphant \u00e0 11 francs 30 au lieu de 13 francs 50 moins 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:29) [97%] : \r\nDes prix bas gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e des achats en gros et une logistique ultra moderne mais surtout depuis 2017, le groupe b\u00e9n\u00e9ficie en plus d'une vitrine de choix associ\u00e9 avec la Migros, il vend des m\u00e9dicaments \u00e0 l'int\u00e9rieur des supermarch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'il appelle ses shops in shop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:39) [93%] : \r\nC'est clair que la sant\u00e9 est un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros, c'est \u00e9vident, et puis ses shops in shop nous permet d'avoir une offre tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s concr\u00e8te et d'excellente qualit\u00e9 au sein m\u00eame de Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:39 > 0:15:48) [96%] : \r\nUne tendance qui inqui\u00e8te les pharmaciens ind\u00e9pendants d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par des marges toujours plus faibles, mais plus que la concurrence, ils craignent surtout une consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:48 > 0:16:02) [92%] : \r\nLe patient en fait d\u00e9j\u00e0 il est captif, il passe \u00e0 la Migros pour aller faire ses courses, puis entre le yogourt et les bas, il va chercher son m\u00e9dicament, donc on a une esp\u00e8ce de banalisation du produit du m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:02 > 0:16:14) [92%] : \r\nEn attendant tout rose et ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, l'an dernier, le groupe a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 527 millions en progression de 5 pourcent il pourrait rapidement ouvrir d'autres pharmacies int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:16 > 0:16:32) [93%] : \r\nVenise avec une semaine de calvaire ce dimanche encore une Aqua Alta a envahi la ville venise montre sa capacit\u00e9 de survie, c'est une \u00e9cole d'\u00e9nergie, disait Paul Morand, mais tout \u00e7a a un prix qui s'annonce \u00e9norme, la facture pourrait atteindre plus d'un milliard de nos francs si Volvo \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:52) [91%] : \r\nOn l'attendait ici avec inqui\u00e9tude la 3\u00e8me mar\u00e9e haute exceptionnelle de la semaine, par pr\u00e9caution, la c\u00e9l\u00e8bre place Saint-Marc et de nouveau ferm\u00e9e au public, peu apr\u00e8s 14 heures la mont\u00e9e des eaux atteint son maximum \u00e0 1 m\u00e8tre 50, c'est 10 centim\u00e8tres de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:17:13) [88%] : \r\nD'ici un mois atteinte Yann, nous devons r\u00e9sister pour travailler dans cette ville, ce qui est de plus en plus difficile comme la mar\u00e9e haute, n'a pas d\u00e9pass\u00e9, a un m\u00e8tre 60, je me suis permis de travailler et de faire une promenade pour me d\u00e9fouler et lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9 si vite \u00e0 la le probl\u00e8me, c'est qu'il ne s'agit pas que d'un seul \u00e9pisode et que nous sommes tremp\u00e9s depuis des jours et des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:38) [96%] : \r\nJamais Venise n'avait connu une telle fr\u00e9quence de mar\u00e9e haute mardi la s\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e par une Aqua Alta historique d'1 m\u00e8tres 87, la plus haute depuis 53 ans, r\u00e9sultat : Des dommages estim\u00e9s \u00e0 plus d'un milliard de francs, de quoi pousser le gouvernement italien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l'\u00e9tat d'urgence pour Venise et d\u00e9bloqu\u00e9 une aide de plus de 20 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:38 > 0:17:42) [75%] : \r\nSur le plan d'armes promontoire il est n\u00e9cessaire et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:52) [95%] : \r\nLa population de la V\u00e9n\u00e9tie et les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux, que lorsqu'ils prient venise restera toujours debout, mais il faut que le gouvernement et toutes les forces politiques tiennent leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:53 > 0:18:05) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s de Venise ont ouvert un compte bancaire pour recevoir toute contribution destin\u00e9e aux r\u00e9parations, selon les pr\u00e9visions, la ville ne devrait pas faire face cette semaine \u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:07 > 0:18:22) [95%] : \r\nL'Iran soumis aux sanctions am\u00e9ricaines affronte une crise sociale, le prix de l'essence a brutalement augment\u00e9, ils jettent dans la rue, des manifestants qui contestent le r\u00e9gime, on compte des arrestations par dizaines, le guide supr\u00eame Ali Khamenei les appelle des voyous Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:46) [95%] : \r\nComme un trop plein de frustrations que les canons \u00e0 eau, n'arrive pas \u00e0 faire taire, du jour au lendemain, le prix de l'essence s'est envol\u00e9 de 50 pourcent pour les 60 premiers litres par mois et de 300 pourcent pour les litres suivants, c'en est trop, d'autant que les iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 des prix tr\u00e8s bas j'essence \u00e9tant subventionn\u00e9e par l'\u00c9tat depuis 2 jours, des \u00e9meutes se sont produites \u00e0 Sirjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:46 > 0:19:01) [95%] : \r\nEt dans une quinzaine d'autres villes du pays, par impuissance, les manifestants mettent le feu \u00e0 une banque \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence, 2 personnes sont tu\u00e9es et plusieurs autres bless\u00e9es le gouvernement proc\u00e8de \u00e0 des dizaines d'arrestations et d\u00e9noncent un risque d'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:09) [91%] : \r\nMa\u00eetre le feu \u00e0 une banque, ce n'est pas un actions faite par le peuple, mais plut\u00f4t par des voyous qui ne croira \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:09 > 0:19:29) [97%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ce matin, il fait froid et on ne parle que de cela, selon le gouvernement, cette mesure devrait permettre de d\u00e9gager des \u00e9conomies qui seraient directement revers\u00e9es aux iraniens les plus pauvres, 60 millions sont frapp\u00e9s par la crise, \u00e9trangl\u00e9s par l'\u00e9tau des sanctions am\u00e9ricaines pour beaucoup, c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:29 > 0:19:39) [95%] : \r\nEntre le gouvernement nous a promis de stopper l'inflation et de nous donner plus d'argent, mais maintenant ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence pour financer cette aide, \u00e7a va \u00eatre catastrophique du djihadisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:39 > 0:19:47) [96%] : \r\nDes embouteillages et des difficult\u00e9s qui s'amoncellent : Maintenir la confiance et le calme sera un exercice p\u00e9rilleux pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nNous vous proposons ce soir en t\u00e9moignage tr\u00e8s fort sur la condition des intersexes ce sont ses enfants qui naissent Agut caract\u00e8re f\u00e9minin et masculin mal d\u00e9fini, c'\u00e9tait le cas d'Audrey qui raconte son chemin de croix, elle a subi une centaine d'interventions et son r\u00e9cit a valeur de document C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:12 > 0:20:25) [94%] : \r\nAudrey Aegerter a 27 ans et sous son bras, la preuve d'un pass\u00e9 m\u00e9dical d\u00e9j\u00e0 lourd, pourtant elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade, elle est intersexe, mais avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:34) [89%] : \r\nDonc voil\u00e0, moi j'ai \u00e7a comme dossier m\u00e9dical, c'est que par rapport \u00e0 mon intersexuation, il fait 5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:34 > 0:20:40) [98%] : \r\nLes chiffres sont d\u00e9battus, mais on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'entre 20 et 40 enfants intersexu\u00e9s naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:40 > 0:20:43) [99%] : \r\nPseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:46 > 0:21:24) [96%] : \r\nAu terme hermaphrodisme on pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui intersexuation ou variation du d\u00e9veloppement sexuel des variations qui peuvent concerner les chromosomes les hormones, le sexe, interne ou externe de la personne, le monde le d\u00e9couvre avec Kaster Semenya une athl\u00e8te sud- africaine accus\u00e9e de produire trop de testost\u00e9rone pendant longtemps, la norme est d'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents entre ses 8 et ses 12 ans Audrey Aegerter subit une centaine d'interventions sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, l'objectif : cr\u00e9er un sexe typiquement f\u00e9minin, la possibilit\u00e9 d'avoir des rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels et un d\u00e9veloppement conforme aux normes mais avec comme cons\u00e9quence un traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:24 > 0:21:41) [90%] : \r\nJ'en veux aux m\u00e9decins parce qu'il y a eu un forcing m\u00e9dical sur moi, j'en veux aux m\u00e9decins parce qu'ils savaient que \u00e7a l'avoir des r\u00e9percussions tout au long de ma vie, j'envoie aux m\u00e9decins parce qu'ils ont dit des choses qui \u00e9taient atroces \u00e0 mon \u00e9gard \u00e0 mes parents et \u00e0 moi, mais je ne veux pas mes parents parce que mes parents \u00e9taient les premi\u00e8res victimes en fait du tr\u00e8s du du syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:41 > 0:21:46) [96%] : \r\nIl y a 2 ans, Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler de son intersexuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:48 > 0:22:02) [95%] : \r\nElle cr\u00e9e une association pour faire conna\u00eetre les personnes intersexes et d\u00e9fendre leurs droits, nous la retrouvons \u00e0 Berne pour un colloque, sa maman et dans le fond de la salle \u00e0 la naissance de sa fille, on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler de son intersexuation elle veut \u00e9viter que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:02 > 0:22:21) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le, c'est ce que \u00e7a arrive plus que les parents avant une op\u00e9ration, et c'est un fond vraiment et prennent contact avec les gens intersexes et avec les parents qui ont des enfants intersexes je me sens un peu l\u00e9s\u00e9 une pas parce que j'ai op\u00e9r\u00e9 au 13 parce que je sais maintenant aujourd'hui que elle, elle n'aurait pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:24 > 0:22:28) [93%] : \r\nMoi, je veux vraiment tout faire, qu'il y a pas les parents qui font la m\u00eame faute, comme on a fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:29 > 0:23:12) [96%] : \r\nLe but de la journ\u00e9e est justement d'am\u00e9liorer la collaboration entre les personnes concern\u00e9es le milieu m\u00e9dical et toutes les autres parties prenantes dans la salle, pr\u00e8s de 70 personnes, des m\u00e9decins, des juristes et des d\u00e9fenseurs des droits humains audrey en profite pour faire passer un message, elle aimerait que la Suisse interdise les op\u00e9rations qu'elle a subi et un manque de transparence et de chiffres qui vient aussi du milieu m\u00e9dical, un message qui porte car les h\u00f4pitaux affirment avoir chang\u00e9 leurs pratiques en 2012, la Commission nationale d'\u00e9thique publie une prise de position, il y a notamment recommand\u00e9 qu'aucune d\u00e9cision significative visant \u00e0 d\u00e9terminer le sexe d'un enfant ne soit prise avant que cet enfant puisse se prononcer par lui- m\u00eame, Barbara Wildhaber travaille au CHUV et OH, d'apr\u00e8s elle, ces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:12 > 0:23:35) [95%] : \r\nAujourd'hui on les op\u00e8re beaucoup plus tard, pour qu'on puisse inclure l'enfant et plut\u00f4t le jeune adulte, donc c'est vraiment un adolescent qui a, qui a clairement pu vivre sa vie jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, mais ce que pour moi c'est tr\u00e8s important que, qu'on comprenne qu'aujourd'hui ce n'est plus le pass\u00e9 est le pass\u00e9, on a compris qu'il fallait le changer, c'est pour \u00e7a aujourd'hui on fait diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:35 > 0:23:48) [96%] : \r\nMais ces recommandations \u00e9thiques ne sont pas contraignantes les personnes intersexes tiennent donc \u00e0 une interdiction pour assurer des bonnes pratiques dans le futur au Grand Conseil Genevois, un groupe de d\u00e9put\u00e9s de gauche a d\u00e9pos\u00e9 2 motions pour interdire ces interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:49 > 0:24:04) [98%] : \r\nC'est vraiment des interventions lourdes qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences sur la d\u00e9finition de la l'identit\u00e9 profonde de la personne, il n'est pas acceptable de laisser de la marge de manoeuvre pour que ce choix soit effectu\u00e9 par qui que ce soit d'autre que la personne qui devra en subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:04 > 0:24:23) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat estime le cadre l\u00e9gislatif actuel suffisant ce jour- l\u00e0, le d\u00e9put\u00e9 Diego Esteban demande donc un renvoi en commission pour une \u00e9tude plus approfondie de la question, en attendant des avanc\u00e9es l\u00e9gislatives Audrey, son association cr\u00e9e des rencontres et un groupe de parole avec un objectif qui est intersexe, ne soit plus un tabou socialistes applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:26 > 0:24:54) [91%] : \r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction et ce soir, la personnalit\u00e9, le mieux plac\u00e9 pour commenter l'actualit\u00e9 du racisme dans le football jour Djourou, 17 ans de carri\u00e8re depuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'\u00c9toile Carouge, \u00e9quipe de Suisse, tr\u00e8s belle carri\u00e8re en Grande-Bretagne, en Allemagne, Johan Djourou bonsoir, bonsoir, c'est l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, m\u00eame cette sanction tr\u00e8s spectaculaire match \u00e0 huis clos pour les Bulgares, les supporters avaient pouss\u00e9 des cris de singe, c'est le reportage comment\u00e9 par match de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:27) [93%] : \r\nBulgarie, R\u00e9publique tch\u00e8que, un match sans spectateurs ce soir, la Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l'UEFA, car le mois pass\u00e9, les joueurs de couleurs de l'\u00e9quipe d'Angleterre ont \u00e9t\u00e9 gratifi\u00e9s d'insultes racistes, for\u00e7ant l'arbitre \u00e0 interrompre deux fois le match de boeufs et hipster, pourtant habitu\u00e9 aux provocations, Mario Balotelli \u00e0 tout r\u00e9cemment voulu quitter le terrain en Italie et dans les pays de l'Est, jets de bananes et cris de singes sont particuli\u00e8rement fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:25:40) [94%] : \r\nCela fait plus de 20 ans que des campagnes de sensibilisation sont men\u00e9es mais rien n'y fait, la Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:40 > 0:25:45) [97%] : \r\n\u00e7a vient de partout, des gradins de l'adversaire sur le terrain et puis de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:46 > 0:25:51) [99%] : \r\nEt on se souvient que blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9 l'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:52 > 0:26:03) [86%] : \r\nJe me suis confront\u00e9 simplement une certaine r\u00e9alit\u00e9 discrimination qui qui consiste \u00e0 simplement \u00e0 nous obliger \u00e0 nous oublier non le le joueur a pour nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:04 > 0:26:11) [94%] : \r\nPlus r\u00e9cemment, l'attaquant bernois Jean-Pierre mais se faisait traiter de macaque avant de marquer contre Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:16 > 0:26:21) [85%] : \r\nIl y a un jour o\u00f9 c'\u00e9tait le reportage, Nicolas Ross\u00e9 est ce qu'on est au stade o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:52) [87%] : \r\nOui, totalement et je suis toujours surpris par ces images parce que avec, aujourd'hui, on arrive \u00e0 un point o\u00f9 nous sommes bient\u00f4t en 2020 et d\u00e8s qu'sanctions doivent \u00eatre prises, effectivement, qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui je pense d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9quipe en soit d'avoir plus de solidarit\u00e9 envers les joueurs, hein, que tous les joueurs devraient se r\u00e9unir et quitter le terme \u00e7a ce serait un message tr\u00e8s tr\u00e8s fort, apr\u00e8s je pense que les organisations comme la FIFA et l'UEFA devrait aussi peut-\u00eatre commencer \u00e0 d\u00e9duire des ponts \u00e9limin\u00e9 et des \u00e9quipes de la qualification pour l'Euro ou des dire des ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:52 > 0:26:58) [86%] : \r\n\u00e9liminer les points, \u00e7a veut dire baisser au classement potentiellement touch\u00e9s vraiment le coeur \u00e9go des des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:58 > 0:27:14) [90%] : \r\nExactement, et surtout apr\u00e8s du Club de l'\u00e9quipe, parce que c'est vrai que je ne fais pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, je trouve pas que ce soit tous les supporters, souvent c'est des groupes, mais c'est vrai que d'enlever des points et de mettre en p\u00e9ril une qualification pour l'Euro, ou pour une coupe d'Europe, quelque chose qui, qui touche apr\u00e8s sur un plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:15 > 0:27:20) [90%] : \r\nDimanche, il y a 2 semaines, Balotelli qui subit des, des, des cris de singes, etc vous avez subi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nJamais, jamais, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, je ne sais pas pourquoi c'est vrai qu'apr\u00e8s il y a beaucoup de provocation aussi dans dans le sport, j'essaie toujours de rester un petit peu de prendre de la distance par rapport \u00e0 \u00e7a mais c'est vrai que des joueurs comme Balotelli qui l'ont v\u00e9cu plusieurs fois, c'est l\u00e0 o\u00f9, justement, j'aurais voulu voir une solidarit\u00e9 plus grande de la part des co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:39 > 0:27:46) [86%] : \r\nVous avez une certaine habitude, hein, vous le disiez, parfois je, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas entendre, hein, c'est aussi une certaine id\u00e9e des imb\u00e9ciles, on pr\u00e9f\u00e8re pas \u00e9couter c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:28:01) [93%] : \r\nExactement, je pense que c'est dans ma personnalit\u00e9, c'est vrai que je pr\u00e9f\u00e8re rester dans dans ma petite bulle, et que si les choses sont dites des fois faut m\u00eame pas rentrer en avant confrontation parce que \u00e7a am\u00e8ne plus de probl\u00e8mes qu'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:01 > 0:28:10) [93%] : \r\nVous \u00eates t\u00e9moin et acteur de la diversit\u00e9 d'origine c\u00f4t\u00e9 multiculturel de l'\u00e9quipe de Suisse, il y a une \u00e9volution tr\u00e8s spectaculaire, il y a 15 ans, et maintenant, vous avez vu le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:10 > 0:28:24) [91%] : \r\nEffectivement, oui, totalement, c'est vrai qu'aujourd'hui on a, on a une une diversit\u00e9 dans ce groupe qui est incroyable et c'est vrai que \u00e7a am\u00e8ne un petit peu cette cette folie et je m'cr\u00e9ativit\u00e9 avec ses diff\u00e9rentes origines vous \u00eates meilleur aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:24 > 0:28:41) [83%] : \r\nIl y a cette image qui montrait mon ann\u00e9e je crois que vous \u00eates, je sais pas o\u00f9 ce soit dress\u00e9 en Russie s'est exprim\u00e9e dans la vous avez dit alors c'est exactement, voil\u00e0 qui est sur la photo, M. vous Jacques A et \u00e0 Kindu oui ce ce brassage, vous savez que, il y a un certain public que \u00e7a \u00e9nerve, hein, il y a un certain public x\u00e9nophobe ou autres qu'est, est-ce que vous lui dites \u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:42 > 0:28:54) [90%] : \r\nJusque que la Suisse est plus belle comme \u00e7a aujourd'hui, c'est tout simple, il faut regarder dans les rues font regarder ce qui se passe aujourd'hui en 2019 le progr\u00e8s et c'est le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:54 > 0:29:00) [83%] : \r\nLe creuset Suisse quand on vous voit vous petite ivoirien adopt\u00e9 par une Suissesse, vous avez quel \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:01 > 0:29:09) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 je je suis tout petit, c'est aussi d'avoir 17 Mohamed pas 15 mois en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:09 > 0:29:17) [84%] : \r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon en tout cas il alors la Suisse il y a aussi du racisme bouddhistes et je voudrais que sans les Verts il y a peut-\u00eatre autant de racisme qu'ailleurs, mais au moins on lit moins, on n'est plus retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:17 > 0:29:35) [90%] : \r\nOui, c'est plus \u00e7a en Suisse c'est vrai qu'il y y a plus de retenue est-ce que c'est bien ou mauvais apr\u00e8s, j'ai l'impression qu'aujourd'hui il faut faire avec, je pense qu'il ne faut pas non plus cr\u00e9er des d\u00e9bats tout le temps, il faut aussi accepter la personnalit\u00e9 la et la vision de certaines personnes, mais en ce cas, c'est beaucoup plus subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:36 > 0:29:41) [89%] : \r\n2 mots de football pur vous entra\u00eenez actuellement au FC Sion pourrait devenir joueur l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:41 > 0:29:46) [85%] : \r\nPour l'instant, c'est que, d'entra\u00eenement et apr\u00e8s, et apr\u00e8s qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:46 > 0:29:53) [76%] : \r\nQuand \u00e0 la langue voix des foules Pierre les politiques tout \u00e0 l'heure, les politiques qui part librement, vous nous parlez aussi librement, non, non, c'est l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:53 > 0:30:00) [91%] : \r\nBah, c'est possible, il y a rien de y a rien de fait, en tout cas c'est juste vraiment une remise en forme pour le moment, et c'est possible, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:00 > 0:30:05) [81%] : \r\nBon, et puis demain, Gibraltar suisse qualification \u00e0 l'Euro-2020, est ce que la Suisse peut Perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:10) [82%] : \r\nNon, non, vous \u00eates s\u00fbr sur et certain coup\u00e9 exactement \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:20) [95%] : \r\nMerci Yoan Djourou et effectivement, ce serait une honte pour la Suisse, de perdre sans offense pour Gibraltar, puisque c'est une \u00e9quipe en grande partie amateur, son portrait avec \u00c9lise Dherbomez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:22 > 0:30:30) [94%] : \r\nDernier entra\u00eenement ce matin avant le match contre la Suisse ces semi, professionnels ne touche le ballon rond que les week- ends et le soir apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:30 > 0:30:51) [88%] : \r\nAllez voir Casa plus seulement en fait \u00e7a, je suis agent p\u00e9nitentiaire, il travaille pour les douanes, oui, comme ce qui pour nous est une r\u00e9ussite, non, mais peut-\u00eatre pas une pour la Suisse quand la Suisse entrant dans l'Euro, son objectif, c'est la qualification et ne pas se qualifier serait une d\u00e9ception alors que pour nous, le succ\u00e8s, c'est de s'am\u00e9liorer, et si vous regardez notre parcours depuis que nous avons rejoint l'UEFA notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:52 > 0:31:09) [93%] : \r\nIci, personne n'ose y croire mais tous en r\u00eavent, une premi\u00e8re victoire demain pour le Petit Poucet du football europ\u00e9en car Gibraltar a perdu ses matchs de poule, mais malgr\u00e9 les d\u00e9faites, les supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s derri\u00e8re leur \u00e9quipe, comme ici dans le bar du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:09 > 0:31:16) [81%] : \r\nTad et Boris, tout le monde est derri\u00e8re elle, et qui arrivait derri\u00e8re nos gars, nous sommes une famille l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:16 > 0:31:22) [89%] : \r\nMon fils fait partie de l'\u00e9quipe, il n'est pas sur le terrain aujourd'hui mais avec un peu d'chance il jouera le prochain match, on est fiers une joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:24 > 0:31:50) [94%] : \r\nLe Rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre le dernier match \u00e0 domicile de ces qualifications pour l'Euro 2020 et dans le magasin officiel de la F\u00e9d\u00e9ration de football de Gibraltar, les places se vendent comme des petits pains, bonjour les places pour Gibraltar, 6 face \u00e0 la Suisse lundi le stade sera plein et l'ambiance promet d'\u00eatre bon enfant dans les rues de Gibraltar, les fans sont fiers de leur \u00e9quipe mais r\u00e9alistes et plut\u00f4t unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:31:59) [98%] : \r\nJe pense que Gibraltar va perdre 5 ou 6 \u00e0 0 suisse 5 Gibraltar 0 soit malheureusement je pense que la Suisse va gagner et je parie sur un 5 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:59 > 0:32:06) [96%] : \r\nIci, tout est pr\u00eat pour accueillir l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters, ils seront plus de 700 \u00e0 assister au match dans le stade, Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:07 > 0:32:12) [97%] : \r\nOn termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement populaire du week- end, c'\u00e9tait le Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:12 > 0:32:23) [94%] : \r\nPlus de 120 participants se sont affront\u00e9s pour savoir qui fait la meilleure fondue questions existentielles plus ou moins de vin blanc, il fallait en tout cas 50 pourcent de Gruy\u00e8re AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:25 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9poque d\u00e9fendu avec la m\u00e9t\u00e9o de novembre Maria mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:40) [93%] : \r\nDans un instant demain au journal, vous retrouvez Philippe Crova et ce soir, je passe la parole \u00e0 mise au point ne manquez pas l'excellent reportage sur les carri\u00e8res de Carrare en Italie, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:32:52) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:59 > 0:38:03) [74%] : \r\nBon, c'est fini, non, c'est-\u00e0-dire que, en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:17 > 0:38:24) [86%] : \r\n\u00e7a fait comme si c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans l'art comme \u00e7a incredible un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:24 > 0:38:26) [67%] : \r\nLe petit fr\u00e8re, d\u00e9poser un truc Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:27 > 0:38:28) [75%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T19:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037519", "durationSec": 105, "title": "SO 2EME TOUR TESSIN_RTS000002013843", "excerpt": "Surprise \u00e9lectorale au canton du Tessin, o\u00f9 le candidat PDC Filippo Lombardi n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats. Lors de ce 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont en revanche \u00e9lus l'UDC Marco Chiesa et la PS Marina Carobbio.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"], "sequenceIds": ["2038020"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037520", "durationSec": 104, "title": "SO BE 2EME TOUR CONSEIL DES ETATS V2_RTS000002013785", "excerpt": "R\u00e9\u00e9lection du candidat PS Hans Stoeckli et \u00e9lection de l'UDC Werner Salzmann au 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil aux Etats dans le canton de Berne. La candidate des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari, encore plus distanc\u00e9e la PLR Christa Markwalder.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["2037953"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037521", "durationSec": 15, "title": "SO CE ST GALL 2_RTS000002013716", "excerpt": "Dans le canton de St-Gall le PS sortant Paul Rechsteiner et le PDC Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037522", "durationSec": 21, "title": "SO CE ZURICH_RTS000002013730", "excerpt": "Dans le canton de Zurich le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037523", "durationSec": 259, "title": "SO DOC INTERSEXES_RTS000002013623", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) Audrey Aegerter se bat pour que les personnes n\u00e9s avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine ne doivent plus subir des op\u00e9rations durant l'enfance et sans leur consentement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HERMAPHRODITE"], "sequenceIds": ["2038056"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037524", "durationSec": 108, "title": "SO GIBRALTAR FOOT 2_RTS000002013850", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football de Gibraltar s'entra\u00eene avant son match contre la Suisse comptant pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PROD'HOMME, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GIBRALTAR"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["2038106"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037525", "durationSec": 86, "title": "SO IRAN NEWS_RTS000002013817", "excerpt": "Plus de 120 participants se sont affront\u00e9s au Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin, dans le canton de Vaud, pour savoir qui fait la meilleure fondue. Il fallait en tout cas pour le concours 50% de Gruy\u00e8re AOP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037526", "durationSec": 30, "title": "SO MONDIAL FONDUE_RTS000002013762", "excerpt": "Le racisme dans le football est toujours d'actualit\u00e9. Avec notamment le match \u00e0 huis-clos en punition des cris racistes des supporters de la Bulgarie, en Italie contre Mario Balotelli et autres footballeurs, ainsi qu'au Portugal contre Jean-Pierre Nsam\u00e9 de Young Boys.", "thematicGeographicals": ["TARTEGNIN"], "thematicThemes": ["FONDUE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037527", "durationSec": 82, "title": "SO RACISME FOOT DJOUROU v2_RTS000002013844", "excerpt": "La strat\u00e9gie commerciale de l'enseigne al\u00e9manique de pharmacies Zur Rose est offensive. Avec certains prix nettement plus bas que la concurrence, de la vente par correspondance et une int\u00e9gration dans les supermarch\u00e9s Migros. Une prochaine ouverture dans le canton Vaud est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE", "BULGARIE"], "thematicThemes": ["RACISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["2038073"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037528", "durationSec": 94, "title": "SO VENISE NEWS_RTS000002013808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037529", "durationSec": 130, "title": "SO ZUR ROSE PHARMACIE V2_RTS000002013751", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["ZUR ROSE"], "sequenceIds": ["2038040"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037545", "summary": "Berne : Hans Stoeckli, s\u00e9nateur PS bernois, apprenant sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Hans Stoeckli. Werner Salzmann, candidat UDC, exultant pour son \u00e9lection. Itw Werner Salzmann. Itw Regula Rytz, candidate Les Verts, \u00e0 l'interview. Gros plan Christa Markwalder, candidate PLR.", "id": "2037953", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037608", "summary": "Duplex Berne : itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois r\u00e9\u00e9lu.", "id": "2038016"}, {"internalArchiveId": "AA1911037612", "summary": "Tessin : Filippo Lombardi, candidat PDC tessinois, d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s sa non r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Filippo Lombardi. Marina Carobbio \u00e9mue apr\u00e8s son \u00e9lection. Itw Marina Carobbio. Itw Marco Chiesa, candidat UDC \u00e9lu.", "id": "2038020", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037632", "summary": "Suisse allemande : Int pharmacie Zur Rose dans int supermarch\u00e9 Migros. Robot distribuant des m\u00e9dicaments. Itw Pascale Ineichen, porte-parole Zur Rose Suisse SA. M\u00e9dicaments sur un tapis de distribution avant l'envoie par correspondance. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros. Enseigne Zur Rose.\nVaud : Int pharmacie. Itw Christophe Berger, Pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de pharmacie.", "id": "2038040", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["ZUR ROSE", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037648", "summary": "Lausanne : Itw Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction). \nImages Youtube Organisation Intersex International Europe : dessin vid\u00e9o sur l'intersexisme.  \n118-128 Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) \nImages Youtube Audr XY : clip vid\u00e9o avec Audrey Aegerter.\nBerne : S\u00e9ance d'information sur l'intesexuation. Itw Elisabeth Aegerter, maman d'Audrey.\nItw Barbara Wildhaber, directrice du Centre universitaire romand de chirurgie p\u00e9diatrique.\nGen\u00e8ve : s\u00e9ance du Grand conseil genevois. Itw Diego Esteban, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "2038056", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "HERMAPHRODITE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037663", "summary": "Plateau : Johan Djourou, footballeur suisse.", "id": "2038071"}, {"internalArchiveId": "AA1911037665", "summary": "Sofia, 17.11.2019 : brefs extraits du match \u00e0 huis-clos entre Bulgarie et R\u00e9publique tch\u00e8que sans spectateurs en tribune.\nSofia, 14.10.2019 : extraits match Bulgarie contre Angleterre. \nSource Youtube, Italie, 03.11.2019 : Mario Balotelli, footballeur de Brescia, voulant quitter le terrain apr\u00e8s des cris racistes de supporters de Verone.", "id": "2038073", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "RACISME"], "visualGeographicals": ["SOFIA", "ITALIE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037698", "summary": "Gibraltar : entra\u00eenement \u00e9quipe nationale de football de Gibraltar. Itw Roy et Joseph Chipolina, footballeurs de Gibraltar. Supporters dans un bar regardant un match \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision. Rocher de Gibraltar. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et policiers marchant. Shop officiel de l'\u00e9quipe nationale avec maillots et tickets du match contre la Suisse. Drapeau britannique flottant. Drapeau de Gibraltar.", "id": "2038106", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GIBRALTAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054236", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AA6CBB18-85EC-42A9-AE7C-81C1254B62FC", "internalArchiveId": "AA6CBB18-85EC-42A9-AE7C-81C1254B62FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Le Temps nous emm\u00e8ne ce matin dans la nouvelle jungle du tabac.\r\nBr\u00fbl\u00e9e, chauff\u00e9e, liqu\u00e9fi\u00e9e ou m\u00eame suc\u00e9e: la nicotine dans tous ses \u00e9tats. Une mutation d\u00e9taill\u00e9e dans une grande enqu\u00eate fouill\u00e9e du Temps.\r\nLes diff\u00e9rents produits - \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la clope classique; l'industrie du tabac et ses liens avec la suisse: des retomb\u00e9es fiscales et \u00e9conomiques qui se montent \u00e0 6,3 milliards de francs par an - et en m\u00eame temps une intol\u00e9rance grandissante face aux cigarettiers, quand il s'agit par exemple de sponsoring; l'affaire du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef par exemple. \r\nEnfin, un aspect qui ne saute pas au yeux imm\u00e9diatement: la cigarette \u00e9lectronique comme enjeu \u00e9lectoral, aux Etats-Unis.\r\nLes vapoteurs ne veulent pas de restrictions excessives, ni un sevrage forc\u00e9 pour des millions de personnes. Car \u00e7a pourrait co\u00fbter certains \"swing states\" - les \u00e9tats clefs - \u00e0 Donald Trump. Il y a m\u00eame un d\u00e9compte: la Floride, par exemple. Donald Trump l'e emport\u00e9 avec une avance de 130 mille voix; et il y a, dans ce seul \u00e9tat 900 mille vapoteurs. Les laisser libres d'inhaler leur vapeur addictive pourrait donc assurer au pr\u00e9sident de pr\u00e9cieux soutiens. Comme si la nicotine, conclut l'article, \u00e9tait devenue... l'opium du peuple. \r\n*** De l'opium du peuple, on passe logiquement \u00e0 la politique... avec une question pos\u00e9e par plusieurs quotidiens al\u00e9maniques: un politicien de gauche peut-il \u00eatre trop viril ?\r\nQuestion un peu \u00e9trange qu'on peut lire dans le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la berner Zeitung. \r\nDans le groupe socialiste au National, les femmes ont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de pr\u00e8s des deux tiers; toute une s\u00e9rie de camarades n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Cela frustre certains des hommes du PS, lit-on. \r\nCar les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, pour le 2\u00e8me tour aux Etats pour le canton de Berne, par exemple, ce week-end, seraient tent\u00e9s de voter pour la verte Regula Rytz, plut\u00f4t que pour le socialiste de 67 ans, Hans St\u00f6ckli. Trop homme, trop vieux, depuis trop longtemps en fonction... ce parfum de d\u00e9gagisme que le 20 octobre laisse dans son sillage.\r\nDans le climat politique actuel, \u00eatre un homme est plut\u00f4t un d\u00e9savantage, dit m\u00eame un candidat soleurois non \u00e9lu; il poursuit: l'\u00e9galit\u00e9 a un prix que certains hommes doivent payer, je suis l'un d'eux. \r\nA Zurich, des hommes socialistes - qui pr\u00e9f\u00e8rent rester anonymes - demandent que la proc\u00e9dure de nomination sur les listes soit rediscut\u00e9e. Il faut prendre soin des hommes. \r\n*** La question femme, toujours, mais sous un autre angle, celui du harc\u00e8lement sexuel au travail ou dans les \u00e9tudes.\r\nC'est un t\u00e9moignage, dans le Nouvelliste. Un jeune femme de 22 ans raconte les remarques misogynes, sexistes, dont elle a \u00e9t\u00e9 la cible \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e du valais, \u00e0 19 ans. Elle ne venait pas du canton, ce qui est un \"facteur aggravant\", souligne-t-elle. \r\nElle avait l'impression d'\u00eatre la nouvelle attraction, le nouveau jouet. Elle raconte le hacr\u00e8lement subit de la part de ses camarades de classe: phrases crues, propositions d\u00e9plac\u00e9es, \u00e9pi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux... L'\u00e9cole la soutient. Mais si elle t\u00e9moigne aujourd'hui, c'est pour se faire justice, et aussi pour les autres femmes; pour ouvrir les yeux de celles qui se comportent en fonction des hommes et de ce qui leur pla\u00eet. \r\n*** La jeunesse, toujours, mais sous l'angle festif, cette fois-ci. On parle dans la Libert\u00e9 des voyages des jeunesse campagnardes.\r\nDes voyages qui ont bien \u00e9volu\u00e9. Si, par le pass\u00e9, la suisse al\u00e9manqiue faisait figure de r\u00e9gion exotique, et les chutes du Rhin ressemblaient au bout du monde, aujourd'hui, elles voient plus loin. \r\nPas forc\u00e9ment chaque ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des finances, mais en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique du sud. \r\nDes voyages avec des visites culturelles, des activit\u00e9s comme des cours de cuisines... les jeunesse campagnardes ont une plus grande ouverture d'esprit que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, explique de le pr\u00e9sident de la jeunesse de la Broye... m\u00eame si la formule baln\u00e9aire + f\u00eate continue d'avoir la cote aupr\u00e8s de certaines sections.\r\nEt malgr\u00e9 les gr\u00e8ves pour le climat, l'avion est toujours favoris\u00e9, question prix et rapidit\u00e9. Les efforts en faveur de l'\u00e9cologie, les Jeunesses les font plut\u00f4t avec l'utilisation de vaisselles r\u00e9utilisables lors des manifestations. \r\n*** On va s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 tout autre chose. Le logement, plus particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion vaudoise de la C\u00f4te.\r\nle quotidien du m\u00eame nom propose une s\u00e9rie jusuq'\u00e0 vendredi prochain.\r\nAujourd'hui, grande interview du ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL, en sociologie urbaine, Luca Pattaroni. \r\nPremier constat: le r\u00eave de la villa individuelle avec jardin n'est plus autant partag\u00e9. \r\nFini les quartiers uniquement ouvriers, par exemple. Il y a une plus grande diversit\u00e9 dans les modes de vie et dans les formes de m\u00e9nages.\r\nOn se dirige vers de nouvelles formes d'habitat; il s'agit, explique-t-il, de d\u00e9passer les oppositions ville/campagne ou habitat individuel ou collectif. \r\nL'id\u00e9al, serait de pouvoir vivre dans un logement collectif, tout en ayant les qualit\u00e9s d'un habitat individuel. \r\nA terme, de toute fa\u00e7on, on devra de plus en plus se rapprocher. Avec les tensions que cela peut cr\u00e9er, entre des rythmes de vie diff\u00e9rents, des habitudes diff\u00e9rentes. Et l'aspect plus positif, de gardes partag\u00e9es pour les enfants, ou de pluss de vie en communaut\u00e9. \r\n*** On parlait de nouvelles mani\u00e8res d'habiter, penchons-nous pour terminer, sur de nouvelles mani\u00e8res de manger...\r\nComment manger moins de viande ? la question pos\u00e9e par Arcinfo ce matin. \r\nIl faudrait manger 300 grammes de viande par semaine pour ne pas abuser des resssources de la plan\u00e8te, explique l'article; se basant sur les calculs de la commission internationale d'experts \"Eat-lancet\". Les suisses en sont loin, avec une moyenne de 950 grammes. \r\nTrois neuch\u00e2telois expliquent comment ils r\u00e9ussisent \u00e0 limiter leur consommation. \r\nUn v\u00e9g\u00e9tarien, une flexitarienne - qui mange de tout mais occasionnellement - et un v\u00e9gane. Avec chaque fois ce qu'ils pensent y gagner, ce qu'ils y perdent peut-\u00eatre, ou l'avis d'une nutritionniste.\r\nEnfin, pour vous mettre en app\u00e9tit, \u00e0 l'heure du petit d\u00e9jeuner, penchez vous sur la page terroir de ce m\u00eame Arcinfo, qui revient sur un concours de jeunes boulangers-p\u00e2tissiers... qui ont d\u00fb cr\u00e9er un pain \u00e0 l'oeil-de-perdrix.", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10848070", "ece-10848051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T07:33:41Z", "webPublicationDate": "2019-11-15T08:02:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39A9F09C-94CB-4850-A5A1-F7175EB4CEFD", "internalArchiveId": "39A9F09C-94CB-4850-A5A1-F7175EB4CEFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un projet veut plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre Alain Salamin et Val\u00e9rie Piller Ca", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Piller Carrard , Val\u00e9rie \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Alain Salamin, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR).  \r\nLes salaires des cadres d'entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devraient pas d\u00e9passer un million de francs. La commission des institutions politiques du Conseil national a mis son projet en consultation cette semaine. Sont vis\u00e9s par ce projet les CFF, Ruag, La Poste, Swisscom ou mais aussi la SSR. Leur directeur ne devraient pas \u00eatre mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne environ 445'000 francs brut par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle. En ajoutant la rente et les divers avantages, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ un million de francs.\r\nEst-ce une limite raisonnable? Ou au contraire une limitation dans le choix du personnel de direction?\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s avec nous, la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Piller-Carrard\r\nEt Alain Salamin, charg\u00e9 de cours en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et expert en ressources humaines.\r\nAlain SALAMIN:\r\n- On parle d'un million de francs, Franchement, impossible de trouver quelqu'un de comp\u00e9tent pour diriger les CFF \u00e0 400'000 francs? \r\n- Quelle diff\u00e9rence entre une personne \u00e0 500'000 et une autre \u00e0 un million de francs? Ils sont vraiment plus forts, plus intelligents, etc ceux qui co\u00fbtent le million de francs?\r\n- On parle d'entreprises para-\u00e9tatiques... est-ce \u00e9thique de flirter avec les chiffres du priv\u00e9?\r\n- mission de service public, \u00e7a compte \u00e7a?\r\n- Admettons que vous ne gagniez que 100'000 francs par an: cela veut dire que vous \u00eates dix fois moins bon qu'Andreas Meyer...? \r\nPILLER-CARRARD:\r\n- Est-ce qu'on court pas le risque d'avoir des chefs ou cheffes incomp\u00e9tent-e-s \u00e0 la t\u00eate de nos ex-r\u00e9gies...?\r\n- Mais alors pourquoi fixer la limite \u00e0 un million...? On pourrait la baisser encore plus... et compter sur le prestige de la fonction, l'honneur de diriger une entreprise comme Ruag ou la SSR, non?\r\n- C'est pas un peu de la haine des riches de s'attaquer \u00e0 ce genre de salaires?\r\n- Admettons qu'on baisse leur r\u00e9mun\u00e9ration... Est-ce qu'on est bien certain que l'argent sera ensuite mieux r\u00e9parti entre les salari\u00e9s?", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un projet veut plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre Alain Salamin et Val\u00e9rie Piller Ca / FOR_2019-11-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Alain Salamin, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-10848115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T18:12:20Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes salaires des cadres d'entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devrait pas d\u00e9passer 1 1000000 de francs, la commission des institutions politiques du Conseil national a mis son projet en consultation, cette semaine, sont vis\u00e9s par ce projet, les CFF Ruag La Poste Swisscom, mais aussi la SSR leur directeur ne devraient pas \u00eatre mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne environ 400 45 1000 francs bruts par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle en ajoutant la rente et les divers avantages, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 1 1000000 de francs alors est -ce une limite raisonnable au contraire une limitation dans le choix du personnel de direction est souhaitable pour en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Carrard bonsoir bonsoir et Alain Salamin, charg\u00e9 de cours en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et expert en ressources humaines, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous \u00e0 monsieur Salamin franchement est -ce qu'il n'est pas possible de trouver quelqu'un de comp\u00e9tent pour pour diriger et les CFF avec un salaire de 400000 francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nMais alors l\u00e0 il faut \u00eatre clair, on trouvera toujours quelqu'un, le probl\u00e8me c'est pas trouver quelqu'un, c'est dans la, la strat\u00e9gie de recrutement, c'est d'arriver \u00e0 avoir un candidat qui soit au niveau du profil, on cherche et ce qu'on sait, c'est en fait assez simple, c'est que plus les conditions d'engagement sont en d\u00e9calage avec le march\u00e9 h\u00e9 bien plus l'entonnoir qui va filtrer les candidats va aboutir avec un tout petit trou avec potentiellement quelques personnes qui vont nous forcer \u00e0 r\u00e9duire les ambitions que l'on a, d'un point de vue du profil et pas n\u00e9cessairement trouver le candidat que l'on cherche mais oui on va toujours trouver quelqu'un, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors Madame Pilar Carrard trouver quelqu'un, oui, mais pas forc\u00e9ment quelqu'un de de comp\u00e9tent est -ce que c'est pas un risque qu'on prend \u00e0 trop vouloir limiter ces salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je ne crois pas, je crois que le le montant qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 au sein de la de la commission d'un million est un montant qui est raisonnable quand on voit l'ensemble des revenus de la population suisse si on prend le salaire m\u00e9dian qui se situe \u00e0, \u00e0 6500 francs environ par par mois, on voit bien que, pour aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de revenus par ann\u00e9e, on a encore de la marge et je crois qu'au niveau du du recrutement, ce qui est aussi important, c'est de voir les conditions d'engagement qui sont propos\u00e9s, assez, assez, personne n'y a aussi un ensemble de crit\u00e8res qui doivent \u00eatre prises en compte, pas uniquement en fait le la r\u00e9mun\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire \u00e0 main, notamment au niveau de la flexibilit\u00e9 par exemple du travail du temps partiel, enfin on parle d'engagement, de cadres, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la conciliation travail- famille il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui aujourd'hui sont importants pour pour les employer lorsqu'ils d\u00e9posent des dossiers de de candidatures aupr\u00e8s d'entreprises que ce soit des faits son dirigeant ou des fonctions qui se qui pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur et je crois que ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 doivent aussi \u00eatre prises en compte lors des recrutements est une entreprise qui a une certaine acte rectifie dans ce domaine -l\u00e0 peut aussi recruter des personnes qui ont des comp\u00e9tences extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [85%] :\r\nAlors Monsieur Salamin est-ce que dans le fond on peut offrir plus, \u00e7a s'est calm\u00e9, autre chose qu'une qu'une r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nAlors il faut bien voir une chose, c'est que on parle l\u00e0 \u00e9videmment du top management si on parle des cadres qui gagne de plus d'un 1000000, il y en a pas beaucoup, il y en a, y en a que 1 en g\u00e9n\u00e9ral dans chacune des entreprises que vous avez mentionn\u00e9e et puis il y en a 6 ou 7 chez Swisscom, c'est tout, donc ces gens -l\u00e0, ce qu'on sait c'est que ils d\u00e9dient leur vie \u00e0 l'entreprise et de parler de temps partiel pour ces gens -l\u00e0, c'est quelque chose qui fait de mon point de vue pragmatique qui est quelque chose qui n'est pas \u00e9voqu\u00e9e quand on descend plus bas dans la hi\u00e9rarchie, tout \u00e0 fait je serais tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 suivre Madame Pilar Carrard l\u00e0- dessus, mais pas pour le top management pour le top management on a un certain nombre de crit\u00e8res de r\u00e9mun\u00e9ration qui ont aussi un autre but c'est pas seulement de verser de l'argent, mais c'est d'aligner les int\u00e9r\u00eats de l'entreprise avec la mani\u00e8re dont on paye les dirigeants de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils poursuivent le m\u00eame but et c'est pour \u00e7a qu'on a diff\u00e9rents types de r\u00e9mun\u00e9ration, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [88%] :\r\nMadame Pilar Carrard \u00e0 ce que dans le fond, il n'y a pas un peu de na\u00efvet\u00e9, de votre c\u00f4t\u00e9, quand on veut des top managers qui d\u00e9dient leur vie \u00e0 \u00e0 l'entreprise \u00e0 la cause est ce que dans le fond, on ne doit pas les les payer alors \u00e0 leur juste valeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [91%] :\r\nMais c'est justement \u00e7a la question : quelle est la juste valeur d'un top managers, nous estimons qu'aujourd'hui les entreprises qui sont li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ou la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire majoritaire, si on prend Swisscom, par exemple, nous estimons qu'un revenu qui va jusqu'\u00e0 un million qui correspond plus ou moins \u00e0 ce que gagne un membre du gouvernement est tout \u00e0 fait raisonnables, je crois que d'aller au-del\u00e0, il y a une certaine incompr\u00e9hension qui qui existent aussi, notamment au sein de de l'\u00e0 propos de la population par rapport \u00e0 ses revenus qui sont, qui sont excessifs et qui qui qui ont rencontr\u00e9 aussi un fort m\u00e9contentement, pas seulement dans la population mais aussi au sein du Parlement, et je crois qu'aujourd'hui on doit \u00eatre conscient qu'on doit pas d\u00e9passer certaines limites, et c'est vrai que la proposition qui d\u00e9coule des discussions de la commission m'\u00e0 la limite, on l'a fix\u00e9 aujourd'hui aujourd'hui un 1000000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [95%] :\r\nAlors cette limite monsieur Salamin dans le fond est -ce qu'elle n'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nNon mais cette limite, pour moi, je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9e, elle fait aucun sens parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [91%] :\r\nNon, du coup, quand m\u00eame, c'est un million. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [88%] :\r\nOui, c'est un million, alors juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser c'est un million, tout compris, c'est pas Yves Le le PDG en question de ces entreprises va pas recevoir chaque mois un 1000000 divis\u00e9 par 13 ans on prend caisse de pension tout est vraiment inclus, mais ceci dit, un million ben \u00e9videmment, c'est un salaire qui est \u00e9lev\u00e9 et que beaucoup de monde, pourrait pour r\u00eaver, moi le 1er, par contre, le probl\u00e8me que j'ai avec cette limite, l\u00e0, c'est que c'est comme si vous rentrez de chez vous \u00e0 la maison ce soir, vous regardez l'\u00e9tag\u00e8re des que vous avez positionn\u00e9 l\u00e0 avec vos enfants et vous- m\u00eame, et puis il y en a conduit 34 du 35 un a du 46 du 47 et puis sur un million c'est dire quoi tout le monde maintenant va marcher avec du 41 et \u00e7a c'est juste pour moi, \u00e7a fait aucun sens parce que un pour les entreprises, vous l'avez cit\u00e9 la SSR, qui ont des salaires nettement en dessous de 1 1000000 c'est plut\u00f4t autour de 550000 le fait d'avoir une limite \u00e0 un million au mieux, au mieux, elle sert \u00e0 rien, au pire, elle va faire un appel d'air, c'est-\u00e0-dire qu'elle va dire mais alors si je peux payer ces gens un million pour qu'on se limite \u00e0 152000 et puis si on prend de l'autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui ont une pointure plus grande 41 si on prend Swisscom avec1,8 1000000, on va se retrouver dans l'\u00c9tat, dans la situation exactement inverse : c'est que on est avec une entreprise qui fait quoi, elle fait, elle est dans le domaine de la technologie, elle emploie aille \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 employ\u00e9es il y a 12 milliards de chiffre d'affaires, c'est des responsabilit\u00e9s \u00e9normes et quand on va chercher quelqu'un sur le march\u00e9 et qu'on fait des comparaisons salariales l'un million c'est juste trop faible pour esp\u00e9rer engager des profils qui ont ce type de de d'exp\u00e9rience pour ce genre d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [88%] :\r\nMadame Nappi air Carrard par rapport \u00e0 cette notion d'appel d'air, c'est pas un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors c'est c'est une discussion qu'on a men\u00e9e au sein de la commune de la commission et je crois que c'est important de le relever, le but du plafonnement, c'est bien s\u00fbr de r\u00e9duire les montants qui sont en dessus du du million pas d'augmenter ou de vouloir atteindre le 1000000, je crois qu'on l'a relev\u00e9 aussi dans le communiqu\u00e9 de presse par rapport au au dossier qui sera en consultation, donc c'est c'est ce qui est ce qui est -ce qui a vis\u00e9 aujourd'hui quand, quand j'\u00e9coute Monsieur Salamin pour moi, il y a, il y a aucun un argument aujourd'hui sur la table, qui permet de dire qu'un top managers qu'un qu'un directeur doit \u00eatre pay\u00e9e, mieux qu'un cas hausse de notre gouvernement, je crois qu'il est, il ne faut pas oublier que les toutes les responsabilit\u00e9s aussi politique de ces entreprises, elles sont, elles sont soumises en fait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas uniquement aux directeurs de de ces entreprises, donc je crois que l\u00e0 on on doit mettre maintenant un cadre, un plafonnement des r\u00e8gles strictes qui soient, qui soient d\u00e9termin\u00e9es afin d'\u00e9viter, voil\u00e0 c'est ces exc\u00e8s qu'on a pu rencontrer et qu'on peut encore rencontrer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir de ce de ce projet, je rappelle qu'il demande que les salaires des cadres d'entreprise en bas de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne d\u00e9passe pas 1 1000000 de francs tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [95%] :\r\nBonsoir et merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salamin, Alain", "role": "Consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7664F3D5-0C60-4F97-ABC9-E4FCAF462F9B", "internalArchiveId": "7664F3D5-0C60-4F97-ABC9-E4FCAF462F9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - L'\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - L'\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Le Temps nous emm\u00e8ne ce matin dans la nouvelle jungle du tabac.\r\nBr\u00fbl\u00e9e, chauff\u00e9e, liqu\u00e9fi\u00e9e ou m\u00eame suc\u00e9e: la nicotine dans tous ses \u00e9tats. Une mutation d\u00e9taill\u00e9e dans une grande enqu\u00eate fouill\u00e9e du Temps.\r\nLes diff\u00e9rents produits - \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la clope classique; l'industrie du tabac et ses liens avec la suisse: des retomb\u00e9es fiscales et \u00e9conomiques qui se montent \u00e0 6,3 milliards de francs par an - et en m\u00eame temps une intol\u00e9rance grandissante face aux cigarettiers, quand il s'agit par exemple de sponsoring; l'affaire du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef par exemple. \r\nEnfin, un aspect qui ne saute pas au yeux imm\u00e9diatement: la cigarette \u00e9lectronique comme enjeu \u00e9lectoral, aux Etats-Unis.\r\nLes vapoteurs ne veulent pas de restrictions excessives, ni un sevrage forc\u00e9 pour des millions de personnes. Car \u00e7a pourrait co\u00fbter certains \"swing states\" - les \u00e9tats clefs - \u00e0 Donald Trump. Il y a m\u00eame un d\u00e9compte: la Floride, par exemple. Donald Trump l'e emport\u00e9 avec une avance de 130 mille voix; et il y a, dans ce seul \u00e9tat 900 mille vapoteurs. Les laisser libres d'inhaler leur vapeur addictive pourrait donc assurer au pr\u00e9sident de pr\u00e9cieux soutiens. Comme si la nicotine, conclut l'article, \u00e9tait devenue... l'opium du peuple. \r\n*** De l'opium du peuple, on passe logiquement \u00e0 la politique... avec une question pos\u00e9e par plusieurs quotidiens al\u00e9maniques: un politicien de gauche peut-il \u00eatre trop viril ?\r\nQuestion un peu \u00e9trange qu'on peut lire dans le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la berner Zeitung. \r\nDans le groupe socialiste au National, les femmes ont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de pr\u00e8s des deux tiers; toute une s\u00e9rie de camarades n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Cela frustre certains des hommes du PS, lit-on. \r\nCar les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, pour le 2\u00e8me tour aux Etats pour le canton de Berne, par exemple, ce week-end, seraient tent\u00e9s de voter pour la verte Regula Rytz, plut\u00f4t que pour le socialiste de 67 ans, Hans St\u00f6ckli. Trop homme, trop vieux, depuis trop longtemps en fonction... ce parfum de d\u00e9gagisme que le 20 octobre laisse dans son sillage.\r\nDans le climat politique actuel, \u00eatre un homme est plut\u00f4t un d\u00e9savantage, dit m\u00eame un candidat soleurois non \u00e9lu; il poursuit: l'\u00e9galit\u00e9 a un prix que certains hommes doivent payer, je suis l'un d'eux. \r\nA Zurich, des hommes socialistes - qui pr\u00e9f\u00e8rent rester anonymes - demandent que la proc\u00e9dure de nomination sur les listes soit rediscut\u00e9e. Il faut prendre soin des hommes. \r\n*** La question femme, toujours, mais sous un autre angle, celui du harc\u00e8lement sexuel au travail ou dans les \u00e9tudes.\r\nC'est un t\u00e9moignage, dans le Nouvelliste. Un jeune femme de 22 ans raconte les remarques misogynes, sexistes, dont elle a \u00e9t\u00e9 la cible \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e du valais, \u00e0 19 ans. Elle ne venait pas du canton, ce qui est un \"facteur aggravant\", souligne-t-elle. \r\nElle avait l'impression d'\u00eatre la nouvelle attraction, le nouveau jouet. Elle raconte le hacr\u00e8lement subit de la part de ses camarades de classe: phrases crues, propositions d\u00e9plac\u00e9es, \u00e9pi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux... L'\u00e9cole la soutient. Mais si elle t\u00e9moigne aujourd'hui, c'est pour se faire justice, et aussi pour les autres femmes; pour ouvrir les yeux de celles qui se comportent en fonction des hommes et de ce qui leur pla\u00eet. \r\n*** La jeunesse, toujours, mais sous l'angle festif, cette fois-ci. On parle dans la Libert\u00e9 des voyages des jeunesse campagnardes.\r\nDes voyages qui ont bien \u00e9volu\u00e9. Si, par le pass\u00e9, la suisse al\u00e9manqiue faisait figure de r\u00e9gion exotique, et les chutes du Rhin ressemblaient au bout du monde, aujourd'hui, elles voient plus loin. \r\nPas forc\u00e9ment chaque ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des finances, mais en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique du sud. \r\nDes voyages avec des visites culturelles, des activit\u00e9s comme des cours de cuisines... les jeunesse campagnardes ont une plus grande ouverture d'esprit que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, explique de le pr\u00e9sident de la jeunesse de la Broye... m\u00eame si la formule baln\u00e9aire + f\u00eate continue d'avoir la cote aupr\u00e8s de certaines sections.\r\nEt malgr\u00e9 les gr\u00e8ves pour le climat, l'avion est toujours favoris\u00e9, question prix et rapidit\u00e9. Les efforts en faveur de l'\u00e9cologie, les Jeunesses les font plut\u00f4t avec l'utilisation de vaisselles r\u00e9utilisables lors des manifestations. \r\n*** On va s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 tout autre chose. Le logement, plus particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion vaudoise de la C\u00f4te.\r\nle quotidien du m\u00eame nom propose une s\u00e9rie jusuq'\u00e0 vendredi prochain.\r\nAujourd'hui, grande interview du ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL, en sociologie urbaine, Luca Pattaroni. \r\nPremier constat: le r\u00eave de la villa individuelle avec jardin n'est plus autant partag\u00e9. \r\nFini les quartiers uniquement ouvriers, par exemple. Il y a une plus grande diversit\u00e9 dans les modes de vie et dans les formes de m\u00e9nages.\r\nOn se dirige vers de nouvelles formes d'habitat; il s'agit, explique-t-il, de d\u00e9passer les oppositions ville/campagne ou habitat individuel ou collectif. \r\nL'id\u00e9al, serait de pouvoir vivre dans un logement collectif, tout en ayant les qualit\u00e9s d'un habitat individuel. \r\nA terme, de toute fa\u00e7on, on devra de plus en plus se rapprocher. Avec les tensions que cela peut cr\u00e9er, entre des rythmes de vie diff\u00e9rents, des habitudes diff\u00e9rentes. Et l'aspect plus positif, de gardes partag\u00e9es pour les enfants, ou de pluss de vie en communaut\u00e9. \r\n*** On parlait de nouvelles mani\u00e8res d'habiter, penchons-nous pour terminer, sur de nouvelles mani\u00e8res de manger...\r\nComment manger moins de viande ? la question pos\u00e9e par Arcinfo ce matin. \r\nIl faudrait manger 300 grammes de viande par semaine pour ne pas abuser des resssources de la plan\u00e8te, explique l'article; se basant sur les calculs de la commission internationale d'experts \"Eat-lancet\". Les suisses en sont loin, avec une moyenne de 950 grammes. \r\nTrois neuch\u00e2telois expliquent comment ils r\u00e9ussisent \u00e0 limiter leur consommation. \r\nUn v\u00e9g\u00e9tarien, une flexitarienne - qui mange de tout mais occasionnellement - et un v\u00e9gane. Avec chaque fois ce qu'ils pensent y gagner, ce qu'ils y perdent peut-\u00eatre, ou l'avis d'une nutritionniste.\r\nEnfin, pour vous mettre en app\u00e9tit, \u00e0 l'heure du petit d\u00e9jeuner, penchez vous sur la page terroir de ce m\u00eame Arcinfo, qui revient sur un concours de jeunes boulangers-p\u00e2tissiers... qui ont d\u00fb cr\u00e9er un pain \u00e0 l'oeil-de-perdrix.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - L\u2019\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s", "Sport matin - L\u2019\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s / LME_2019-11-15T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - L\u2019\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s / LME_2019-11-15T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10848053", "ece-10848039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:27:41Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour Bernardin Allemann aux beaux jours romaine Bernardin va donc bient\u00f4t savoir si l'\u00e9quipe de Suisse obtient son billet pour l'Euro 2020, il reste 2 matches de qualification ce soir contre la G\u00e9orgie et puis lundi contre Gibraltar et Bernardin ce ce billet de qualification il est quasiment en poche, il va encore falloir le compost est n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, la situation est vraiment tr\u00e8s favorable aux Suisses, le ciel est bleu, les feux sont au Vert pour les les Rouge et Blanc enfin rouge et blanc sur le nouveau maillot de l'\u00e9quipe de Suisse, que vous d\u00e9couvrirez ce soir il y a du verre qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, mais c'est vrai que l\u00e0 il s'agit vraiment de terminer le travail, la Suisse a besoin de 4 petits points r\u00e9colt\u00e9s des s\u00e9lections, class\u00e9 hors en 90 et 196 de la hi\u00e9rarchie mondiale, il y a plus difficile commission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [84%] :\r\nOui, le 1er de ces 2 matchs, c'est ce soir un contr\u00f4le la la G\u00e9orgie, \u00e7a se passe \u00e0 Saint-Gall, soyons honn\u00eates, Bernardin les G\u00e9orgiens ne font pas de la figuration dans ce groupe, ils sont m\u00eame assez comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, ils ont d\u00e9j\u00e0 8 points, bon c'est vrai que 6 autres \u00e9tait acquis contre Gibraltar mais les 2 autres, quand m\u00eame, le Danemark et contre l'Irlande, la G\u00e9orgie qui a frein\u00e9 les 2 rivaux de l'\u00e9quipe de Suisse, de la lutte pour les 2 premi\u00e8res places qualificatives \u00e0 l'Euro, la Suisse, elle avait gagn\u00e9 \u00e0 Tbilissi, de 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nEt ce soir, c'est en Suisse que \u00e7a se passe \u00e0 Saint-Gall Faut -il vraiment se m\u00e9fier des G\u00e9orgiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nSophie oui les craindre non mais ce serait dommage de tr\u00e9bucher : maintenant, \u00e9coutez l'avertissement d'Alexandre Comisetti, ancien international et ancien consultant lors des matchs de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nToujours la m\u00eame chose, ce type de match faut faut respecter l'adversaire faut respecter ce type de match, l\u00e0 \u00e7a reste des matches de qualification, les G\u00e9orgiens, ils ont, ils auront \u00e0 coeur, certainement, de faire un r\u00e9sultat, l'\u00e9quipe de Suisse est devenu une \u00e9quipe r\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame en Europe, donc faire un r\u00e9sultat ici \u00e0 Saint-Gall, ce soir, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour eux aussi pour se projeter une fois de plus dans une qui et qualification futur je reste assez prudent par rapport \u00e0 ce match, on va gagner, logique, mais je pense qu'il faut vraiment que l'\u00e9quipe de Suisse prennent le ce match par le bon bout, qu'elle se projette vraiment la danse disant que que voil\u00e0, c'est le sprint final, mais dans le sprint final, il peut se passer n'importe quoi et c'est pas le moment tr\u00e9bucher on a quand m\u00eame la chance aujourd'hui d'avoir une \u00e9quipe de Suisse qui est solide, m\u00eame en cas d'absence d'un certain nombre de joie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [93%] :\r\nEn cas d'absence de joueurs qu'est ce qui manque \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nMais il manque du beau monde \u00e0 cheval Shaqiri n'est toujours pas l\u00e0, bless\u00e9e, Fabian Sch\u00e4r, \u00e9galement joueur tr\u00e8s important Zuber MehmediM. Bolo d'ermite Freuler Gavranovic c'est beaucoup et si on constate que plusieurs joueurs qui eux sont l\u00e0 mais ne joue que peu ou pas en club comme Rodriguez \u00e0 Milan que Jack est en pleine crise avec son club l'\u00e9t\u00e9 mis de de c\u00f4t\u00e9, suite \u00e0 \u00e7a, houleuses du terrain, il y a 3 semaines, il avait \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par son propre public d'Arsenal et avait enlev\u00e9 son maillot en chambre les spectateurs, disons que \u00e7a ajoute au propos d'Alexandre Comisetti ce match doit \u00eatre pris vraiment au s\u00e9rieux, on sent dans les propos du Capitaine St\u00e9phan Lichsteiner que ces absences sont un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [84%] :\r\nC'est toujours difficile, citant manque de 5 6 choix titulaire, c'est pas facile, m\u00eame pas pour nous, m\u00eame si nous on a une \u00e9quipe la largeur d'\u00e9quipe qui quand m\u00eame \u00e0 cette qualit\u00e9 pour faire des gros matches voil\u00e0 ensuite s'est bien entra\u00een\u00e9 et je suis assez positif qu'on va faire un gros match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nLa Suisse a quand m\u00eame toutes les cartes en main, comme il lui manque 4 points, un match nul ce soir devrait m\u00eame \u00eatre suffisant, sachant que lundi, bon, c'est quand m\u00eame le tout petit Gibraltar mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire le maximum de points quand m\u00eame pour esp\u00e9rer terminer au 1er rang du groupe parce que \u00e7a aiderait ensuite sa position pour le tirage au sort des groupes de l'Euro, mais bon \u00e0 votre pens\u00e9e \u00e0 l'Euro, il faut d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 ce week- end la qualification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [86%] :\r\nEn effet, mais vous le dites, la Suisse a toutes les cartes en main pour y arriver, suisse, G\u00e9orgie, en tout cas, Bernardin, c'est ce soir \u00e0 20 heures 45 \u00e0 Saint-Gall o\u00f9 on vous retrouvera en compagnie de deux Jo\u00ebl Robert Bernardin pour le commentaire de cette rencontre, c'est \u00e0 suivre sur Sports se parce qu'en premi\u00e8re sport premi\u00e8res sp\u00e9ciales m\u00eame sur notre antenne, juste apr\u00e8s le flash de 20 heures tr\u00e8s bon match Bernardin, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2034745", "internalArchiveId": "AA1911034343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les salaires des cadres d'entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devraient pas d\u00e9passer un million de francs. Projet en consultation.", "19h30", "David Lemos: \"Pour Xhaka, l'\u00e9quipe de Suisse est une oasis, ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif \u00e0 son \u00e9gard.\"", "19h30", "L\u2019exposition Mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d\u2019Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains", "19h30", "La chronique photo s'int\u00e9resse \u00e0 un clich\u00e9 pris par la patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne Christine Lagarde.", "19h30", "Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Venise: \"Les d\u00e9g\u00e2ts au patrimoine sont \u00e9normes. Des gens sont venus pour sauver ce qui l'est encore.\"", "19h30", "Nouvelle pr\u00e9sidence en Bolivie : les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s sont d\u00e9chir\u00e9es en Suisse aussi.", "19h30", "D\u00e9ductions fiscales pour les gardes d'enfants : grandes disparit\u00e9s cantonales. Les cantons se mettent \u00e0 jour.", "19h30", "Le g\u00e9ant saoudien du p\u00e9trole Aramco s'appr\u00eate \u00e0 entrer en bourse. Ce pourrait \u00eatre la plus importante du monde.", "19h30", "Nicolas Ross\u00e9:\" Le p\u00e9trole saoudien est un sujet tr\u00e8s sensible. Beaucoup de risques et un d\u00e9g\u00e2t d'image important.\"", "19h30", "L'\u00e9quipe suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie pour l'Euro 2020. Avec Granit Xhaka en crise.", "19h30", "Stephen Mossaz: \"On parle d'un m\u00e9lange avec l'ac\u00e9tate de vitamine E qui cause des d\u00e9c\u00e8s de vapoteurs\".", "19h30", "La cigarette \u00e9lectronique est \u00e0 nouveau mise en cause. Une nouvelle mort suspecte a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en Belgique.", "19h30", "Le patrimoine de Venise est en danger apr\u00e8s la nouvelle crue de ce vendredi.", "19h30", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une campagne pour inciter la population \u00e0 restituer les antibiotiques non-utilis\u00e9s.", "19h30", "Dr. Philippe Schaller: \"Aujourd'hui, toutes les pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9s par des antibiotiques\".", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10868779", "ece-10868799", "ece-10868801", "ece-10868803", "ece-10868781", "ece-10868785", "ece-10868791", "ece-10868793", "ece-10868795", "ece-10868797", "ece-10868789", "ece-10868787", "ece-10868783", "ece-10868775", "ece-10868777", "ece-10868805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:44:25Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:17:17\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:19  00:00:22:11\r\n{\\an1}La campagne contre les antibiotiques\r\nemploy\u00e9s inutilement est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:31:04\r\n{\\an1}Leur consommation en ambulatoire\r\na recul\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:38:23\r\n{\\an1}Docteur Schaller,\r\nc'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n00:00:39:03  00:00:42:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:00:42:22  00:00:44:19\r\n{\\an1}La campagne a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:00:46:16  00:00:49:14\r\n{\\an1}-La classe politique\r\ns'empare de la question\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:54:03\r\n{\\an1}des revenus des dirigeants des\r\nentreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:00:54:05  00:00:56:13\r\n{\\an1}Swisscom, les CFF, La Poste...\r\n\r\n00:00:56:15  00:00:59:02\r\n{\\an1}L'id\u00e9e serait de fixer un plafond\r\n\u00e0 un million par an.\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:01:18\r\n{\\an1}Nous nous rendrons \u00e0 Venise,\r\nsinistr\u00e9e par les eaux.\r\n\r\n00:01:01:20  00:01:09:04\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Dupont, c'est\r\nune nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n00:01:09:08  00:01:13:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:13:04  00:01:15:00\r\n{\\an1}Une mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:18:11\r\n{\\an1}On verra des sc\u00e8nes tr\u00e8s marquantes,\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:22:04\r\n{\\an1}y compris les atteintes\r\nau patrimoine de la ville.\r\n\r\n00:01:23:06  00:01:25:23\r\n{\\an1}Nous parlerons des nouveaux soup\u00e7ons\r\n\r\n00:01:26:01  00:01:28:20\r\n{\\an1}qui p\u00e8sent\r\nsur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:01:28:22  00:01:31:10\r\n{\\an1}Ils concernent certains m\u00e9langes\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}et une certaine huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:01:35:03  00:01:37:20\r\n{\\an1}Puis, nous serons en direct\r\n\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:01:37:22  00:01:40:15\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\naffronte ce soir la G\u00e9orgie,\r\n\r\n00:01:40:17  00:01:45:05\r\n{\\an1}\u00e0 un moment o\u00f9 Xhaka traverse\r\nune crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:01:47:18  00:01:50:03\r\n{\\an1}C'est le chiffre du jour.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:08\r\n{\\an1}La consommation d'antibiotiques\r\na recul\u00e9 de 7 % en ambulatoire.\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:58:03\r\n{\\an1}L'Augmentin et le Podomexef sont trop\r\nsouvent pris de fa\u00e7on inutile.\r\n\r\n00:01:58:07  00:02:01:07\r\n{\\an1}Une nouvelle campagne est lanc\u00e9e,\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:07:17\r\n{\\an1}et visiblement, la prise\r\nde conscience progresse.\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:14:19\r\n{\\an1}-Les super-bact\u00e9ries,\r\nun probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave.\r\n\r\n00:02:14:21  00:02:17:15\r\n{\\an1}A force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es\r\naux antibiotiques,\r\n\r\n00:02:17:17  00:02:21:11\r\n{\\an1}elles leurs r\u00e9sistent, rendant\r\ndes traitements inefficaces.\r\n\r\n00:02:21:12  00:02:24:19\r\n{\\an1}La Suisse lance une campagne\r\npour que les Suisses\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:29:01\r\n{\\an1}rendent leurs antibiotiques\r\ninutilis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:31:00\r\n{\\an1}-Les antibiotiques,\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:32:11\r\n{\\an1}quand ils ne sont pas\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:35:23\r\n{\\an1}redonn\u00e9s \u00e0 la pharmacie, qui les met\r\ndans les d\u00e9chets sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n00:02:35:23  00:02:37:10\r\n{\\an1}Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:37:11  00:02:39:03\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:39:07  00:02:39:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:40:00\r\n{\\an1}ils peuvent terminer\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:02:40:00  00:02:40:19\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:50:05\r\n{\\an1}Ils font des r\u00e9sistances\r\nchez des bact\u00e9ries.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:55:12\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration renforce sa lutte\r\ncontre les mauvaises habitudes.\r\n\r\n00:02:55:14  00:03:00:07\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nla consommation ambulatoire\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:04:22\r\n{\\an1}des antibiotiques a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:03:05:07  00:03:07:21\r\n{\\an1}-La consommation diminue.\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:10:02\r\n{\\an1}Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:13:22\r\n{\\an1}on voit toujours\r\nquelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:20:01\r\n{\\an1}en augmentation.\r\n\r\n00:03:20:09  00:03:23:03\r\n{\\an1}-La bataille continue\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:09\r\n{\\an1}avec cette campagne\r\nde sensibilisation.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:33:00\r\n{\\an1}-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:35:06\r\n{\\an1}Moins 7 % en trois ans.\r\n\r\n00:03:35:08  00:03:43:16\r\n{\\an1}La Suisse est encore plus vertueuse\r\nque d'autres, pourquoi ?\r\n\r\n00:03:43:20  00:03:47:05\r\n{\\an1}-On a beaucoup de chance.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:50:08\r\n{\\an1}On a une tr\u00e8s bonne formation\r\nm\u00e9dicale.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:53:10\r\n{\\an1}La population est \u00e9duqu\u00e9e.\r\n\r\n00:03:53:13  00:03:59:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins disposent de temps.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}-Je me rappelle qu'on disait qu'il\r\nfallait attaquer fort.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:05:14\r\n{\\an1}\u00c7a rassure.\r\n\r\n00:04:05:18  00:04:10:03\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:04:10:07  00:04:13:19\r\n{\\an1}On sollicitait beaucoup le\r\ntraitement antibiotique.\r\n\r\n00:04:13:23  00:04:16:16\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes montrent que beaucoup de\r\npathologie\r\n\r\n00:04:16:20  00:04:19:07\r\n{\\an1}n'ont pas besoin d'antibiotiques.\r\n\r\n00:04:19:11  00:04:22:05\r\n{\\an1}-Il y a une zone grise.\r\n\r\n00:04:22:09  00:04:25:07\r\n{\\an1}Avec un m\u00e9decin qui h\u00e9site un peu.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:30:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se fasse dans sa\r\nt\u00eate ?\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:33:21\r\n{\\an1}-On aimerait toujours faire le\r\nmeilleur.\r\n\r\n00:04:34:01  00:04:37:06\r\n{\\an1}Il y a une pression du patient.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:43:08\r\n{\\an1}-Pourquoi ce doute ?\r\n\r\n00:04:48:16  00:04:53:11\r\n{\\an1}Les examens ne l'expliquent pas plus\r\nvite ?\r\n\r\n00:04:53:14  00:04:59:12\r\n{\\an1}-On a des doutes sur le devenir des\r\npatients.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:05:17\r\n{\\an1}Il y a des tests rapides\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:10:09\r\n{\\an1}-Il faut attendre ?\r\n\r\n00:05:10:12  00:05:14:14\r\n{\\an1}-Il faut attendre et avoir un bon\r\ndiagnostic.\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:17:11\r\n{\\an1}-Les antibiotiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:21:16\r\n{\\an1}une r\u00e9volution inou\u00efe.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:26:07\r\n{\\an1}-On a eu beaucoup de chance d'avoir\r\nles antibiotiques.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:29:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les bact\u00e9ries\r\ndeviennent r\u00e9sistantes.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:31:20\r\n{\\an1}Il faut cibler.\r\n\r\n00:05:32:01  00:05:34:06\r\n{\\an1}On doit raccourcir les traitements.\r\n\r\n00:05:34:10  00:05:38:13\r\n{\\an1}On doit \u00eatre attentifs\r\n\r\n00:05:38:17  00:05:41:05\r\n{\\an1}dans la s\u00e9quence des doses.\r\n\r\n00:05:41:05  00:05:43:05\r\n{\\an1}-Faut-il limiter les revenus\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:46:04\r\n{\\an1}des dirigeants d'entreprises\r\nli\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:49:07\r\n{\\an1}En tant que Suisses,\r\nnous sommes actionnaires, via l'Etat,\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:51:23\r\n{\\an1}de Swisscom, des CFF et de La Poste.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:58:14\r\n{\\an1}Des patrons qui gagnent\r\nplus d'un million par an,\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:13\r\n{\\an1}est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9,\r\nfaut-il plafonner \u00e0 un million ?\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:09:00\r\n{\\an1}-Le salaire des patrons\r\ndes entreprises\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:11:04\r\n{\\an1}proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:06:11:06  00:06:13:11\r\n{\\an1}un \u00e9pais dossier\r\ndans les archives f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:14:21\r\n{\\an1}Il y a 18 ans d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:17:05\r\n{\\an1}le directeur\r\ndes CFF devait se justifier.\r\n\r\n00:06:17:10  00:06:20:19\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde transmettre ce message.\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:23:08\r\n{\\an1}-En 2019, Val\u00e9rie Piller Carrard\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:26:04\r\n{\\an1}veut plafonner\r\nle revenu de ces dirigeants.\r\n\r\n00:06:26:06  00:06:29:01\r\n{\\an1}1 million par ann\u00e9e\r\net pas davantage.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:30:23\r\n{\\an1}-C'est un signal\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:32:23\r\n{\\an1}donn\u00e9 \u00e0 ces entreprises.\r\n\r\n00:06:33:01  00:06:36:06\r\n{\\an1}On ne peut pas faire n'importe quoi\r\nau niveau des salaires.\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:45:03\r\n{\\an1}On s'est bas\u00e9 sur le revenu\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:48:00\r\n{\\an1}-Trois entreprises\r\nsont directement concern\u00e9es.\r\n\r\n00:06:48:02  00:06:50:23\r\n{\\an1}A commencer par Swisscom.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:02\r\n{\\an1}Les patrons de Swisscom,\r\nde La Poste et des CFF\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:56:05\r\n{\\an1}d\u00e9passent le million de revenus.\r\n\r\n00:06:56:07  00:06:59:02\r\n{\\an1}Une somme qui comprend\r\nla pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n00:06:59:04  00:07:00:16\r\n{\\an1}Les dirigeants\r\n\r\n00:07:00:18  00:07:02:13\r\n{\\an1}des autres entreprises concern\u00e9es\r\n\r\n00:07:02:15  00:07:05:01\r\n{\\an1}touchent moins.\r\n\r\n00:07:05:08  00:07:08:12\r\n{\\an1}Les CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:12:18\r\n{\\an1}Chez Swisscom, l\u2019id\u00e9e d\u2019un plafond\r\nfait grimacer.\r\n\r\n00:07:13:02  00:07:15:17\r\n{\\an1}-On est dans un march\u00e9 concurrentiel\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:19:01\r\n{\\an1}au niveau des clients et des talents\r\n\r\n00:07:19:03  00:07:21:03\r\n{\\an1}\u00e0 acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:27:20\r\n{\\an1}Il nous faut cette libert\u00e9\r\npour recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:30:19\r\n{\\an1}-Limiter le salaire,\r\nce serait se priver des meilleurs.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:34:19\r\n{\\an1}Cet \u00e9lu UDC ne le pense pas.\r\n\r\n00:07:35:03  00:07:37:06\r\n{\\an1}-La population peine \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:39:01\r\n{\\an1}les salaires exorbitants\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:40:19\r\n{\\an1}de certains managers.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:46:08\r\n{\\an1}1 million c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:52:12\r\n{\\an1}-Le Parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:55:06\r\n{\\an1}-C'est l'une des images du jour.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:58:02\r\n{\\an1}La place Saint-Marc\r\na \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures.\r\n\r\n00:07:58:04  00:08:00:17\r\n{\\an1}Venise a connu\r\nun nouveau pic de mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:03:02\r\n{\\an1}L'acqua alta a atteint 1,54 m.\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:07:09\r\n{\\an1}Le monde entier observe,\r\navec une certaine inqui\u00e9tude,\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:13:00\r\n{\\an1}ce joyau du patrimoine mondial\r\nenvahi par les eaux.\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:29:09\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:08:29:12  00:08:33:13\r\n{\\an1}Vous avez observ\u00e9 le comportement\r\ndes touristes.\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:36:04\r\n{\\an1}-Un comportement un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:20\r\n{\\an1}Les touristes arrivent.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:43:09\r\n{\\an1}C'est le week-end.\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:47:20\r\n{\\an1}Ils s'amusent.\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:53:22\r\n{\\an1}Pour eux, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de leurs\r\nvacances.\r\n\r\n00:08:54:07  00:08:56:19\r\n{\\an1}Ces rires, c'est un peu une insulte\r\n\r\n00:08:56:23  00:09:00:11\r\n{\\an1}pour les v\u00e9nitiens.\r\n\r\n00:09:00:15  00:09:03:12\r\n{\\an1}Ils se sentent fatigu\u00e9s par\r\nl'inondation.\r\n\r\n00:09:03:16  00:09:08:05\r\n{\\an1}Certains ont quitt\u00e9 la ville.\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:11:17\r\n{\\an1}-Venise a une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance\r\nadmirable.\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:15:04\r\n{\\an1}Mais en termes de d\u00e9g\u00e2ts du\r\npatrimoine,\r\n\r\n00:09:15:08  00:09:17:21\r\n{\\an1}est-ce qu'on voit les choses ?\r\n\r\n00:09:18:01  00:09:23:03\r\n{\\an1}-Les d\u00e9g\u00e2ts sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:09:23:07  00:09:26:20\r\n{\\an1}Il y a des volontaires qui sont\r\narriv\u00e9s.\r\n\r\n00:09:27:00  00:09:30:02\r\n{\\an1}Il faut savoir qu'il faudra\r\nattendre.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:11\r\n{\\an1}L'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}va imbiber les parois.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:40:21\r\n{\\an1}Quand les temp\u00e9ratures vont monter,\r\n\r\n00:09:41:01  00:09:43:19\r\n{\\an1}le sel va gonfler dans les murs.\r\n\r\n00:09:43:23  00:09:48:16\r\n{\\an1}Il va faire encore plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:09:48:20  00:09:52:12\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura\r\ncombien le patrimoine est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:15  00:09:55:18\r\n{\\an1}Voici un reportage.\r\n\r\n00:09:55:18  00:10:00:09\r\n{\\an1}-Ce palais v\u00e9nitien du 16\u00e8me si\u00e8cle\r\nest un t\u00e9moignage de la Renaissance.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:02:01\r\n{\\an1}Mais depuis deux jours,\r\n\r\n00:10:02:03  00:10:05:11\r\n{\\an1}la directrice de la fondation\r\nQuerini Stampalia est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:16:01\r\n{\\an1}-Regardez, il manque 2 cm\r\net nous serons de nouveau inond\u00e9s !\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:00\r\n{\\an1}-Ce palais de 8'000 m\u00e8tres carr\u00e9s\r\nfut celui d'un prince.\r\n\r\n00:10:20:02  00:10:23:19\r\n{\\an1}Il est prot\u00e9g\u00e9 des mar\u00e9es\r\njusqu'\u00e0 1 m 60.\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:27:10\r\n{\\an1}Mais mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e\r\nfut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n00:10:27:11  00:10:29:07\r\n{\\an1}-Ce sont surtout nos livres\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:07\r\n{\\an1}qui ont souffert.\r\n\r\n00:10:31:10  00:10:35:23\r\n{\\an1}Si on aligne les livres imbib\u00e9s\r\nd'eau, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 300 m.\r\n\r\n00:10:36:00  00:10:39:09\r\n{\\an1}-Depuis mercredi, des volontaires\r\ntravaillent d'arrache-pied.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:41:11\r\n{\\an1}Les livres seront congel\u00e9s,\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:44:22\r\n{\\an1}car le froid\r\npermet de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:10:45:00  00:10:52:07\r\n{\\an1}-Nous ins\u00e9rons du papier absorbant.\r\n\r\n00:10:52:09  00:10:57:02\r\n{\\an1}Il sera bient\u00f4t rationn\u00e9,\r\ncar tout Venise est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:17\r\n{\\an1}On essaie de sauver les pages\r\nles plus importantes.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:05:00\r\n{\\an1}-Trois heures\r\napr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e,\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:08:03\r\n{\\an1}la place Saint-Marc\r\nest encore submerg\u00e9e.\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:10:22\r\n{\\an1}L'eau reflue lentement,\r\nnotamment en raison des vents.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:12:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s sal\u00e9e\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:14:06\r\n{\\an1}et ab\u00eeme le marbre\r\n\r\n00:11:14:08  00:11:16:13\r\n{\\an1}des escaliers et des colonnes.\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:18:17\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\npersonne n'ose \u00e9valuer\r\n\r\n00:11:18:19  00:11:23:09\r\n{\\an1}les d\u00e9g\u00e2ts\r\nau patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:25:07\r\n{\\an1}-Plusieurs tours d'\u00e9glises\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:27:07\r\n{\\an1}sont endommag\u00e9es.\r\n\r\n00:11:27:09  00:11:30:22\r\n{\\an1}Plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es.\r\n\r\n00:11:31:00  00:11:35:02\r\n{\\an1}Les mosa\u00efques de la basilique\r\nSaint-Marc sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9es.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:03\r\n{\\an1}-Outre le patrimoine public,\r\n\r\n00:11:37:06  00:11:39:12\r\n{\\an1}tous les palais priv\u00e9s\r\nont aussi souffert.\r\n\r\n00:11:39:14  00:11:43:03\r\n{\\an1}Flavia, Suissesse et ing\u00e9nieure,\r\nvit \u00e0 Venise depuis 20 ans.\r\n\r\n00:11:43:05  00:11:48:03\r\n{\\an1}Ce palais, situ\u00e9 au bas de la ville,\r\nest perp\u00e9tuellement inond\u00e9.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:51:18\r\n{\\an1}Le co\u00fbt de la r\u00e9novation\r\ns'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:53:09\r\n{\\an1}-L'Etat\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:56:11\r\n{\\an1}promet 5'000 euros par famille,\r\n\r\n00:11:56:12  00:12:01:09\r\n{\\an1}mais les gens\r\nont besoin de l'argent maintenant.\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:05:10\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\nsi ces promesses seront tenues.\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:14:01\r\n{\\an1}-La mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:19:05\r\n{\\an1}Les gondoliers sont de sortie,\r\n\r\n00:12:19:07  00:12:22:05\r\n{\\an1}mais une nouvelle mar\u00e9e\r\nest annonc\u00e9e pour demain.\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:11\r\n{\\an1}-La Bolivie\r\nest en \u00e9bullition politique.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:27:23\r\n{\\an1}Entre Evo Morales,\r\ncontraint \u00e0 la d\u00e9mission,\r\n\r\n00:12:28:01  00:12:30:13\r\n{\\an1}et Jeanine Anez,\r\nqui a le pouvoir par interim,\r\n\r\n00:12:30:15  00:12:33:20\r\n{\\an1}chaque camp accuse\r\nl'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive.\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:38:01\r\n{\\an1}La diaspora bolivienne\r\nen Suisse est aussi divis\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:42:16\r\n{\\an1}-Un petit groupe de Boliviens,\r\nr\u00e9uni cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:45:09\r\n{\\an1}sur la place des Nations\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:49:08\r\n{\\an1}Ils sont venus clamer leur col\u00e8re\r\ndevant les grilles de l'ONU\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:53:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part\r\ndu pr\u00e9sident Evo Morales.\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:59:12\r\n{\\an1}Etait-ce un putsch\r\nou un soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:01:13\r\n{\\an1}-C'est un coup d'Etat.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:08\r\n{\\an1}On ne peut pas le comparer\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:07:07\r\n{\\an1}avec ce qui se passe au Chili.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:11:11\r\n{\\an1}On peut le comparer\r\navec ce qui s'est pass\u00e9 en 1973.\r\n\r\n00:13:11:13  00:13:17:18\r\n{\\an1}C'est un coup d'\u00e9tat\r\ncivico-militaire.\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:06\r\n{\\an1}-Pour les militants,\r\nla semaine a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nible.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:23:23\r\n{\\an1}Entre le d\u00e9part mouvement\u00e9\r\nd'E.Morales,\r\n\r\n00:13:24:01  00:13:27:12\r\n{\\an1}les nouvelles inqui\u00e9tantes du pays\r\net les actions de protestation,\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:29:23\r\n{\\an1}on garde pourtant espoir.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:35:10\r\n{\\an1}Tout autre son de cloche chez\r\nces supporters du nouveau pouvoir.\r\n\r\n00:13:35:11  00:13:38:22\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9unis pour partager\r\nles derni\u00e8res nouvelles.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:41:14\r\n{\\an1}Pour eux, le calme\r\nest bient\u00f4t de retour\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:44:15\r\n{\\an1}et les institutions fonctionnent.\r\n\r\n00:13:44:17  00:13:47:04\r\n{\\an1}Alors coup d'\u00e9tat\r\nou soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:48:23\r\n{\\an1}-Soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:51:11\r\n{\\an1}Le peuple s'est uni.\r\n\r\n00:13:51:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}Il a manifest\u00e9,\r\narr\u00eat\u00e9 toute activit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n00:13:57:07  00:14:04:02\r\n{\\an1}et a permis\r\nque le pr\u00e9sident Morales d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:07:16\r\n{\\an1}-Putsch, r\u00e9volte, soul\u00e8vement ?\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:11:00\r\n{\\an1}Les Boliviens\r\ndevront finir par s'entendre\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:14:06\r\n{\\an1}sur les termes comme sur les actes,\r\npour \u00e9crire, ensemble,\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:16:15\r\n{\\an1}une nouvelle page de leur pays.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:21:10\r\n{\\an1}-De nouveaux soup\u00e7ons\r\np\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:03\r\n{\\an1}En Belgique,\r\nun jeune homme de 18 ans est mort,\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:26:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s une atteinte aux poumons.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:28:11\r\n{\\an1}La suspicion porte sur le m\u00e9lange\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:32:01\r\n{\\an1}qui contient une huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:37:00\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl avait 18 ans,\r\nil aimait la moto et le rugby.\r\n\r\n00:14:37:02  00:14:40:11\r\n{\\an1}Il fumait depuis quelques mois\r\nune cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:44:06\r\n{\\an1}Il teste une huile de vapoteuse\r\n\u00e0 base de CBD,\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:15\r\n{\\an1}un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis.\r\n\r\n00:14:48:22  00:14:51:08\r\n{\\an1}-Sa maman l'a test\u00e9e,\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:53:22\r\n{\\an1}son fr\u00e8re, la copine de son fr\u00e8re,\r\n\r\n00:14:54:00  00:14:57:05\r\n{\\an1}deux autres amis, la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:18\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl est le seul\r\n\u00e0 avoir mal r\u00e9agi.\r\n\r\n00:14:59:20  00:15:04:05\r\n{\\an1}Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital\r\npour une d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n00:15:04:07  00:15:10:01\r\n{\\an1}Il est plac\u00e9 en coma artificiel\r\njusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:10\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate sur les causes\r\nde son d\u00e9c\u00e8s est en cours.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:16:08\r\n{\\an1}Le vapotage est montr\u00e9 du doigt.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:19:16\r\n{\\an1}La ministre belge\r\nde la Sant\u00e9 l'a affirm\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:22:08\r\n{\\an1}-Le lien avec la cigarette\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:24:11\r\n{\\an1}\u00e9lectronique est \u00e9tabli.\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:28:08\r\n{\\an1}Il n'y a aucune autre explication\r\npour une pneumonie aussi grave.\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:35:11\r\n{\\an1}Il est important de dire\r\nque ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:39:09\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\nfont face \u00e0 une multiplication\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:42:07\r\n{\\an1}des cas de probl\u00e8mes pulmonaires,\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:45:13\r\n{\\an1}attribu\u00e9s\r\n\u00e0 la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:48:12\r\n{\\an1}Une quarantaine de personnes\r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:53:04\r\n{\\an1}plus de 2'000 autres souffriraient\r\nde maladies pulmonaires.\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:11\r\n{\\an1}-Un soup\u00e7on pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:04:03\r\n{\\an1}On parle d'un certain m\u00e9lange.\r\n\r\n00:16:04:09  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Oui, on parle surtout\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:08:09\r\n{\\an1}de m\u00e9lange avec une huile\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:09:22\r\n{\\an1}en particulier.\r\n\r\n00:16:10:00  00:16:11:08\r\n{\\an1}L'ac\u00e9tate de vitamine.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:13:20\r\n{\\an1}Elle serait la principale cause\r\ndes maladies pulmonaires\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:16:03\r\n{\\an1}et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs\r\nde cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:16:16:05  00:16:17:13\r\n{\\an1}aux Etats-Unis et en Belgique.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:19:16\r\n{\\an1}Elle est vendue\r\nill\u00e9galement sur le march\u00e9 noir\r\n\r\n00:16:19:18  00:16:21:09\r\n{\\an1}dans ces pays ainsi qu'en Suisse.\r\n\r\n00:16:21:11  00:16:24:01\r\n{\\an1}Elle est ajout\u00e9e aux recharges\r\nqui contiennent du cannabis.\r\n\r\n00:16:24:03  00:16:25:12\r\n{\\an1}Pourquoi ce m\u00e9lange ?\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:28:01\r\n{\\an1}Parce que cette huile permet\r\nde mieux dissoudre le THC,\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:29:16\r\n{\\an1}mol\u00e9cule psychoactive du cannabis.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:32:07\r\n{\\an1}Et elle transforme plus facilement\r\nle liquide en vapeur.\r\n\r\n00:16:32:09  00:16:34:10\r\n{\\an1}Mais quand cette huile\r\nest chauff\u00e9e et inhal\u00e9e,\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:09\r\n{\\an1}elle devient dangereuse parce qu'elle\r\nse transforme en \"colle\".\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:42:19\r\n{\\an1}Et peut donc ensuite emp\u00eacher\r\nle bon fonctionnement des poumons.\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:48:19\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bat passionn\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:52:06\r\n{\\an1}Est-ce que sur la dangerosit\u00e9, on\r\nprogresse ?\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:55:06\r\n{\\an1}-Il y a de nombreuses \u00e9tudes\r\nsur la dangerosit\u00e9\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:19\r\n{\\an1}de la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:16:56:21  00:16:59:12\r\n{\\an1}Mais pour l'instant, ses effets\r\nsur la sant\u00e9 restent flous.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:02:03\r\n{\\an1}Il y a tout de m\u00eame aujourd'hui\r\nun consensus scientifique.\r\n\r\n00:17:02:05  00:17:05:02\r\n{\\an1}Vapoter est moins nocif que de fumer\r\nune cigarette traditionnelle.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:06:11\r\n{\\an1}Mais l'OMS est ferme.\r\n\r\n00:17:06:12  00:17:08:08\r\n{\\an1}Elle a rappel\u00e9 en juillet\r\ndans un rapport\r\n\r\n00:17:08:10  00:17:09:22\r\n{\\an1}que les cigarettes\r\n\u00e9lectroniques\r\n\r\n00:17:10:00  00:17:12:10\r\n{\\an1}sont \"incontestablement\r\nnocives\" et qu'on ne pouvait pas\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:14:18\r\n{\\an1}les conseiller comme une aide\r\npour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:17:14:20  00:17:17:11\r\n{\\an1}Alors pour ceux qui vapotent,\r\npour vous prot\u00e9ger au maximum,\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:20:17\r\n{\\an1}mieux vaut se renseigner et se\r\nfournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:22:08\r\n{\\an1}que sur Internet,\r\n\r\n00:17:22:10  00:17:28:00\r\n{\\an1}et surtout ne pas produire\r\nson propre m\u00e9lange.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:30:23\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction des frais de garde\r\npour les enfants\r\n\r\n00:17:31:01  00:17:34:13\r\n{\\an1}fait l'actualit\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:42:02\r\n{\\an1}Une motion et un postulat passent\r\nla rampe du Grand Conseil.\r\n\r\n00:17:44:06  00:17:47:10\r\n{\\an1}-Les d\u00e9ductions fiscales\r\npour frais de garde\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:50:10\r\n{\\an1}diff\u00e8rent beaucoup\r\nentre les cantons.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:22\r\n{\\an1}Le Valais est le moins bien loti,\r\nmais il se met \u00e0 jour.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:58:09\r\n{\\an1}Un postulat et une motion\r\nviennent d'\u00eatre accept\u00e9s\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:18\r\n{\\an1}pour augmenter\r\nle montant de la d\u00e9duction.\r\n\r\n00:18:01:21  00:18:05:01\r\n{\\an1}Une victoire,\r\nselon cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n00:18:05:03  00:18:07:14\r\n{\\an1}-On doit avoir cette libert\u00e9\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:09:21\r\n{\\an1}de s'organiser.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:12:19\r\n{\\an1}Pour que les femmes dans ce canton\r\n\r\n00:18:12:21  00:18:15:17\r\n{\\an1}n'aient pas le sentiment\r\nde devoir qu\u00e9mander\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:19:11\r\n{\\an1}pour \u00eatre trait\u00e9es \u00e9quitablement.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:22:18\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction fiscale passera\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:01\r\n{\\an1}de 3'000\r\n\u00e0 10'000 francs annuels par enfant.\r\n\r\n00:18:25:03  00:18:28:00\r\n{\\an1}La gauche d\u00e9nonce\r\nune d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:30:03\r\n{\\an1}-Je suis en faveur qu'on aide\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:32:00\r\n{\\an1}les familles qui doivent aller\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:34:07\r\n{\\an1}travailler au niveau\r\nde la garde des enfants.\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:38:05\r\n{\\an1}Mais pourquoi aider les plus hauts\r\nrevenus plus que les moyens ?\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:41:12\r\n{\\an1}-En Romandie,\r\nde grandes disparit\u00e9s existent.\r\n\r\n00:18:48:06  00:18:50:14\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel permet de d\u00e9duire\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:52:16\r\n{\\an1}un montant presque 7 fois plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:18:52:18  00:18:54:06\r\n{\\an1}que le Valais.\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:55:17\r\n{\\an1}Le Jura et Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:18:55:19  00:18:59:20\r\n{\\an1}vont relever leur bar\u00e8me.\r\n\r\n00:18:59:22  00:19:04:22\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve deviendra le Canton\r\nle plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:08:04\r\n{\\an1}-Ca permet d'aider des familles\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:16\r\n{\\an1}pour lesquelles le prix de cr\u00e8che\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:14:11\r\n{\\an1}n'est pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:13  00:19:17:10\r\n{\\an1}Vous avez aussi la possibilit\u00e9\r\nde pouvoir engager\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:23:18\r\n{\\an1}une nounou \u00e0 la maison,\r\net de d\u00e9duire ces frais.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:26:09\r\n{\\an1}-En Valais, la motion\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:12\r\n{\\an1}n'entrera pas en vigueur\r\nimm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:32:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre la prochaine\r\nr\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:35:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique,\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:39:01\r\n{\\an1}c'est la plus grosse entr\u00e9e en Bourse\r\nde tous les temps.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:43:16\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant p\u00e9trolier, Aramco,\r\nest en mains de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:19:43:18  00:19:50:04\r\n{\\an1}Ces quelques pour-cent devraient\r\nrapporter un d\u00e9luge de milliards.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:02:04\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:04:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:08:07\r\n{\\an1}et des r\u00e9serves gigantesques\r\npour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n00:20:08:15  00:20:11:10\r\n{\\an1}-Elle a 50 ans de r\u00e9serves prouv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:13:21\r\n{\\an1}Les grandes entreprises mondiales\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:16:04\r\n{\\an1}n'ont que 10 ans de r\u00e9serves.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:19:09\r\n{\\an1}200 mias de barils\r\nde p\u00e9trole sous terre,\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:23:00\r\n{\\an1}donc c'est sans comparaison.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:26:19\r\n{\\an1}-Des r\u00e9serves confortables\r\nmais le royaume est inquiet\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:30:12\r\n{\\an1}car il ne parvient pas\r\n\u00e0 financer son train de vie.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:11\r\n{\\an1}La solution:\r\nl'entr\u00e9e en bourse d'Aramco\r\n\r\n00:20:33:13  00:20:35:19\r\n{\\an1}qui s'affiche\r\ndans les rues de Riyad.\r\n\r\n00:20:35:21  00:20:39:03\r\n{\\an1}C\u00e9der quelques pourcents d'Aramco\r\n\u00e0 des investisseurs\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:41:18\r\n{\\an1}rapportera\r\ndes dizaines de milliards,\r\n\r\n00:20:41:20  00:20:45:12\r\n{\\an1}de quoi financer aussi\r\nla diversification de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:48:11\r\n{\\an1}Gros nuage toutefois\r\nsur cette entr\u00e9e en bourse:\r\n\r\n00:20:48:12  00:20:53:10\r\n{\\an1}taxes et r\u00e9gulation menacent\r\naujourd'hui le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:55:22\r\n{\\an1}-Le respect des engagements\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:09\r\n{\\an1}pris \u00e0 la COP 21 \u00e0 Paris en 2015\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:07:09\r\n{\\an1}n\u00e9cessitera une contrainte\r\nsur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:21:07:22  00:21:10:17\r\n{\\an1}-Autre menace: le risque terroriste.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:15:10\r\n{\\an1}Il y a 2 mois, des attaques de\r\ndrones ont lourdement touch\u00e9 Aramco.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:18:10\r\n{\\an1}Enfin le meurtre\r\ndu journaliste Jamal Kashoggi\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:21:19\r\n{\\an1}dans les locaux du consulat\r\nd'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul\r\n\r\n00:21:21:21  00:21:24:19\r\n{\\an1}p\u00e8se aussi sur l'entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:28:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'investisseurs\r\nne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s\r\n\r\n00:21:28:04  00:21:31:03\r\n{\\an1}de soutenir un prince h\u00e9ritier\r\ntr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n00:21:31:05  00:21:32:19\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:21:32:21  00:21:38:02\r\n{\\an1}Racontez-nous ce que les int\u00e9ress\u00e9s\r\nne disent pas en public.\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:42:14\r\n{\\an1}Il y a une g\u00eane.\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:45:06\r\n{\\an1}Le p\u00e9trole saoudien, c'est sensible.\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:49:00\r\n{\\an1}-C'est un sujet sensible.\r\n\r\n00:21:49:04  00:21:53:00\r\n{\\an1}On a contact\u00e9 beaucoup de\r\nsp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:21:53:04  00:21:57:09\r\n{\\an1}Seulement un seul a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:02:12\r\n{\\an1}Selon un institut, Aramco\r\n\r\n00:22:02:16  00:22:06:10\r\n{\\an1}est l'entreprise qui d\u00e9gage le plus\r\nde CO2.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:09:21\r\n{\\an1}Il y a aussi l'image de l'Arabie\r\nSaoudite.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:14:07\r\n{\\an1}Il y a des crit\u00e8res financiers.\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:19:08\r\n{\\an1}Le dividende vers\u00e9 par Aramco,\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:22:20\r\n{\\an1}ce ne sera pas beaucoup plus que ce\r\nque versent\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:28:22\r\n{\\an1}les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:34:04\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9g\u00e2t d'images importants.\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:37:12\r\n{\\an1}Alors que l'Arabie Saoudite va\r\nouvrir son march\u00e9.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:39:19\r\n{\\an1}Personne ne veut se cacher avec\r\nelle.\r\n\r\n00:22:39:19  00:22:43:11\r\n{\\an1}-Ce soir, \u00e0 Saint-Gall,\r\nl'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:46:03\r\n{\\an1}affronte la G\u00e9orgie.\r\n\r\n00:22:46:05  00:22:48:16\r\n{\\an1}C'est un moment particulier\r\npour Granit Xhaka\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:06\r\n{\\an1}qui traverse une crise\r\ndans son club, \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:55:09\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e\r\nhier dans la bonne humeur,\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:57:15\r\n{\\an1}en oubliant les malheurs\r\nde Granit Xhaka.\r\n\r\n00:22:57:17  00:22:59:18\r\n{\\an1}Les consignes:\r\npas un mot sur le sujet.\r\n\r\n00:22:59:20  00:23:05:10\r\n{\\an1}Xhaka ne peut pas \u00eatre serein\r\ndans la course \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:09:18\r\n{\\an1}Il fait les frais du d\u00e9but\r\nde saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:15:10\r\n{\\an1}en championnat d'Angleterre.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:20:01\r\n{\\an1}Critiqu\u00e9 et menac\u00e9\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:23:20:03  00:23:25:03\r\n{\\an1}il craque le 27 octobre,\r\nlors d'un match \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:30:19\r\n{\\an1}Il essuie les sifflets du stade\r\nde ses propres supporters.\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:34:00\r\n{\\an1}Sa r\u00e9action\r\nest un geste de d\u00e9fiance,\r\n\r\n00:23:34:02  00:23:36:15\r\n{\\an1}puis il retire son maillot.\r\n\r\n00:23:36:17  00:23:40:15\r\n{\\an1}Une attitude qui provoque\r\nde vives r\u00e9actions dans le public.\r\n\r\n00:23:40:17  00:23:43:12\r\n{\\an1}Son niveau de jeu\r\nest insuffisant pour certains,\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:48:07\r\n{\\an1}pour d'autres,\r\nil est le bouc \u00e9missaire du club.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:05:14\r\n{\\an1}-La violence de certains propos\r\na de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n00:24:22:16  00:24:26:19\r\n{\\an1}-Il a beau s'excuser,\r\nle divorce entre lui et Arsenal\r\n\r\n00:24:26:21  00:24:28:18\r\n{\\an1}semble consomm\u00e9.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:18\r\n{\\an1}Alors, cette semaine\r\navec l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:00\r\n{\\an1}lui offre une bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:40:02\r\n{\\an1}-David Lemos, bonsoir.\r\n\r\n00:24:40:07  00:24:42:22\r\n{\\an1}Est-ce que la circonstance est\r\nfavorable\r\n\r\n00:24:43:02  00:24:46:04\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:50:11\r\n{\\an1}-Elle ne l'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:24:50:14  00:24:53:01\r\n{\\an1}Pour Granit Xhaka, l'\u00e9quipe de\r\nSuisse\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:08\r\n{\\an1}est une oasis.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:58:18\r\n{\\an1}Elle reste sur une victoire\r\nimportante\r\n\r\n00:24:58:22  00:25:01:17\r\n{\\an1}contre l'Irlande.\r\n\r\n00:25:01:21  00:25:05:07\r\n{\\an1}Les feux sont au vert.\r\n\r\n00:25:05:11  00:25:08:22\r\n{\\an1}On parlait d'un stade hostile \u00e0\r\nLondres.\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:13:11\r\n{\\an1}Ici, il sera positif.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:05\r\n{\\an1}-Hormis Granit Xhaka, quel est\r\nl'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:20:06\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse, dont beaucoup\r\nde joueurs\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:04\r\n{\\an1}sont en difficult\u00e9 en club,\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:31:07\r\n{\\an1}certains ne jouent plus,\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:34:21\r\n{\\an1}et tous ont du plaisir \u00e0 se\r\nretrouver.\r\n\r\n00:25:34:23  00:25:38:13\r\n{\\an1}C'est l'occasion de se relancer ce\r\nsoir.\r\n\r\n00:25:38:17  00:25:41:04\r\n{\\an1}Normalement, \u00e7a va b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:46:20\r\n{\\an1}-\u00c7a fait de la bu\u00e9e quand vous\r\nparlez.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:49:21\r\n{\\an1}Il fait froid ?\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:53:03\r\n{\\an1}-On nous annon\u00e7ait de la neige.\r\n\r\n00:25:53:03  00:25:56:17\r\n{\\an1}-L\u2019exposition \"Mondes imparfaits\"\r\nouvre ses portes \u00e0 la Maison\r\n\r\n00:25:56:19  00:25:59:04\r\n{\\an1}d\u2019Ailleurs d\u2019Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:04:13\r\n{\\an1}Une des premi\u00e8res en Suisse\r\n\u00e0 exposer \"les Cit\u00e9s Obscures\".\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:14:00\r\n{\\an1}-Redessiner Paris, ici,\r\nla biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:19:06\r\n{\\an1}-Imaginer que des arbres\r\nprot\u00e9geraient ces immeubles\r\n\r\n00:26:19:08  00:26:22:23\r\n{\\an1}et donneraient de l'ombre\r\net un nouvel \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:26:09\r\n{\\an1}Ce serait presque une for\u00eat.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:30:11\r\n{\\an1}-C'est une utopie: r\u00eaver l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:37:11\r\n{\\an1}F.Schuiten et B.Peeters sont\r\nles cr\u00e9ateurs des \"Cit\u00e9s obscures\",\r\n\r\n00:26:37:12  00:26:42:18\r\n{\\an1}fil rouge de l'exposition\r\nde la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n00:26:42:20  00:26:47:21\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:26:48:11  00:26:53:13\r\n{\\an1}-On a invent\u00e9 des villes avec\r\nles responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet.\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:56:06\r\n{\\an1}On monterait des villes\r\n\r\n00:26:56:08  00:26:58:12\r\n{\\an1}inspir\u00e9es des grandes utopies\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:00:11\r\n{\\an1}du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:03:14\r\n{\\an1}Le Corbusier par exemple\r\na r\u00eav\u00e9 Paris.\r\n\r\n00:27:04:00  00:27:07:04\r\n{\\an1}-Des villes utopiques\r\nqui deviennent un enfer\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:09:11\r\n{\\an1}quand l'humain s'en affranchit.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:12:11\r\n{\\an1}C'est la dystopie,\r\net c'est ce que racontent\r\n\r\n00:27:12:13  00:27:14:21\r\n{\\an1}les \"Cit\u00e9s obscures\".\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Le paradis et l'apocalypse\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:20:02\r\n{\\an1}sont deux faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:25:05\r\n{\\an1}Les visions apocalyptiques\r\nsont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller,\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:33:10\r\n{\\an1}pour nous obliger \u00e0 penser le pire\r\net pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:36:19\r\n{\\an1}-C'est la force\r\ndes \"Cit\u00e9s obscures\":\r\n\r\n00:27:36:21  00:27:40:23\r\n{\\an1}critiquer nos utopies\r\net anticiper l'\u00e9volution du monde.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:46:21\r\n{\\an1}Le progr\u00e8s, Internet,\r\nla crise climatique.\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:51:00\r\n{\\an1}-Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\non r\u00eavait des villes id\u00e9ales,\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:56:09\r\n{\\an1}des voitures volantes...\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:01:00\r\n{\\an1}Et plus on s'est approch\u00e9s de l'an\r\n2000, plus ces visions ont disparu\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:10:08\r\n{\\an1}et on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 se sentir en dystopie.\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:16:02\r\n{\\an1}-Un monde tout sauf parfait\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'Ailleurs,\r\n\r\n00:28:16:04  00:28:24:00\r\n{\\an1}mais pas de quoi s'emp\u00eacher\r\nde r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n00:28:25:14  00:28:30:00\r\n{\\an1}-On termine par une image\r\nqui tourne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:30:02  00:28:32:05\r\n{\\an1}On y voit Christine Lagarde,\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:35:20\r\n{\\an1}nouvelle patronne\r\nde la Banque centrale europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:28:35:22  00:28:41:21\r\n{\\an1}isol\u00e9e dans son monde, vous allez\r\nle voir de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:48:07\r\n{\\an1}-Pour la convivialit\u00e9,\r\nune seule tr\u00e8s grande table ronde.\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:53:15\r\n{\\an1}Avec beaucoup de chaises.\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:57:06\r\n{\\an1}Sur chaque chaise, un homme.\r\n\r\n00:28:57:08  00:29:03:06\r\n{\\an1}Sauf tout au fond,\r\noui, c'est bien une femme.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:10:13\r\n{\\an1}Il n'y a qu'elle,\r\non ne voit qu'eux.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:18:03\r\n{\\an1}L'image est prise pr\u00e8s de Francfort,\r\nau luxueux Schlosshotel Kronberg,\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:02\r\n{\\an1}ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:22:04  00:29:26:04\r\n{\\an1}Christine Lagarde fait prendre la\r\nphoto par un membre de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:35:23\r\n{\\an1}et la poste sur Twitter.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:03\r\n{\\an1}Ses coll\u00e8gues de la Banque centrale,\r\nles voici:\r\n\r\n00:29:42:05  00:29:44:01\r\n{\\an1}quatre membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:29:44:03  00:29:46:13\r\n{\\an1}19 gouverneurs\r\ndes banques centrales nationales\r\n\r\n00:29:46:15  00:29:48:14\r\n{\\an1}des 19 pays de la zone euro.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:50:14\r\n{\\an1}Ce ne sont que des hommes.\r\n\r\n00:29:50:16  00:29:53:13\r\n{\\an1}Un peu de team building\r\ndans le salon vert du Schlosshotel,\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:56:08\r\n{\\an1}l'ancienne salle de musique\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:56:11  00:29:59:17\r\n{\\an1}Ambiance cosy, rideau tir\u00e9,\r\nlustre chatoyant.\r\n\r\n00:29:59:18  00:30:04:05\r\n{\\an1}Accroch\u00e9es au mur, elles sont l\u00e0,\r\nces femmes d'un autre temps.\r\n\r\n00:30:04:07  00:30:08:18\r\n{\\an1}Elles r\u00e8gnent et, de toute leur\r\ngrandeur, soup\u00e8sent la situation.\r\n\r\n00:30:08:20  00:30:11:16\r\n{\\an1}Sans un mot, elles nous livrent,\r\navec Christine Lagarde,\r\n\r\n00:30:11:18  00:30:17:20\r\n{\\an1}un message limpide: en 2019,\r\nles femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:23:21\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:34:14\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de D\u00eener \u00e0 la Ferme.\r\n\r\n00:30:34:16  00:30:37:12\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:14  00:30:42:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, M.Cuendet, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054191\r\nDate de transcription : 17-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici la campagne contre les antibiotiques employ\u00e9 inutilement, elle est lanc\u00e9e et on d\u00e9couvre que la prise de conscience se fait peu \u00e0 peu, la consommation d'antibiotiques en ambulatoire a recul\u00e9 de 7 pourcent Docteur Schaller est-ce que pour vous c'est une bonne nouvelle, c'est une excellente nouvelle, on voit que les campagnes d'information ont port\u00e9 leurs fruits et que la population ainsi que les m\u00e9decins sont plus responsables, on en parle avec vous dans un instant, la classe politique s'empare de la question des revenus des dirigeants des entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ce sont Swisscom des CFF La Poste l'id\u00e9e en consultation est fix\u00e9e au maximum \u00e0 1 1000000, nous nous rendrons \u00e0 Venise sinistr\u00e9es par les eaux avec vous Val\u00e9rie Dupont, on voit qu'il pleut derri\u00e8re vous, c'est une nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:14) [93%] : \r\nOui, en effet, une mar\u00e9e haute de pr\u00e8s de 160 centim\u00e8tres avec une nouvelle fois la ville enti\u00e8rement sous haute toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:24) [94%] : \r\nEt on verra votre reportage il est tr\u00e8s impressionnant sur les d\u00e9g\u00e2ts ces sc\u00e8nes tr\u00e8s marquante, y compris des atteintes au Patrimoine de cette ville qui remontent si haut dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:35) [90%] : \r\nParleront des nouveaux soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique on verra qu'ils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, il concerne certains m\u00e9langes et une certaine huiles \u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:46) [92%] : \r\nEt puis, nous serons en Direct \u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie \u00e0 un moment o\u00f9 Djaka traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:09) [94%] : \r\nC'est le chiffre du jour : regarder la consommation d'antibiotique a recul\u00e9 de 7 pourcent en ambulatoire, L'Augmentin, le Podomexef tous ces noms po\u00e9tiques qui accompagnent nos maladies sont trop souvent pris de mani\u00e8re inutile avec le risque de cr\u00e9er des r\u00e9sistances, une nouvelle campagne est lanc\u00e9e maintenant et visiblement, la prise de conscience a progress\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:29) [96%] : \r\nLes super- bact\u00e9ries, un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e aux antibiotiques ces bact\u00e9ries ont appris \u00e0 leur r\u00e9sister, rendant de futurs traitement inefficaces, la Suisse lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation pour inviter les suisses \u00e0 rendre leurs antibiotiques inutilis\u00e9s pour \u00e9viter qu'ils ne se retrouvent dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:50) [90%] : \r\nLes antibiotiques quand ils sont pas redonner \u00e0 la pharmacie au m\u00e9decin qui le mettre dans les d\u00e9chets, il peut terminer dans dans dans l'environnement, et l\u00e0 aussi, il fonde effet assistance chez des bact\u00e9ries, ils ont rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:04) [96%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration renforce donc sa lutte contre les mauvaises habitudes en mati\u00e8re d'antibiotiques pourtant leur consommation ambulatoire a baiss\u00e9 en Suisse, moins 7 pourcent entre 2016 et 2018, pas encore suffisant pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:20) [95%] : \r\nLa consommation diminue c'est certain moment la bonne voie mais sur l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est clair, on voit toujours encore quelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants en augmentation et dont on peut pas dire on a, on a gagn\u00e9 la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:27) [97%] : \r\nLa bataille continue donc, avec cette campagne de sensibilisation sur les antibiotiques, elle durera jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:31) [94%] : \r\nC'est pourquoi il faut les prendre quand il comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:40) [90%] : \r\nDocteur Schaller, bonsoir, bonsoir, moins 7 pourcent en 3 ans et la Suisse encore plus vertueuse que d'autres pays que beaucoup d'autres pays, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:51) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a beaucoup de gens suisse parce qu'on a une tr\u00e8s bonne formation m\u00e9dicale, ensuite, la population est aussi et \u00e9duqu\u00e9 et puis les m\u00e9decins disposent de temps pour pouvoir discuter avec leurs patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:59) [88%] : \r\nJe me rappelle quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, mon 1er ORL il disait toujours on va attaquer tr\u00e8s fort et puis vous faisait une rue de Lens avec plein d'antibiotique et \u00e7a rassure franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:59 > 0:05:14) [92%] : \r\nEffectivement, on a eu toute une p\u00e9riode dans le d\u00e9veloppement m\u00e9dical qui sollicitait beaucoup le traitement antibiotique, aujourd'hui on en est revenu, les \u00e9tudes montrent qu'effectivement beaucoup de pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9es par des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:23) [92%] : \r\nOn voit bien qu'il y a quand m\u00eame une zone grise o\u00f9 on a tous eu l'exp\u00e9rience du m\u00e9decin qui h\u00e9sitent un petit peu, qui dit : moi je sais pas si je vais vous donner des anti- qu'est ce qui se passe dans sa t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:33) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, parce qu'on aimerait toujours faire le meilleur, on veut \u00e9viter des risques pour notre passion et puis il y a une pression aussi du, de la part du patient pour prescrire des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:42) [84%] : \r\nPourquoi ce doute, on sait qu'il y ait a des examens sur le moment o\u00f9 on peut voir si c'\u00e9tait l'bact\u00e9ries donc antibiotiques utile ou c'est un virus, donc inutile, pourquoi est-ce qu'on peut pas y faire plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:57) [91%] : \r\nParce que parfois on a quelques inqui\u00e9tudes sur le le devenir de nos patients, mais effectivement aujourd'hui avec les recommandations avec l'\u00e9vidence B, avec aussi des tests \u00e9taient sera que pour les streptocoques qu'on peut avoir beaucoup plus de pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:57 > 0:06:02) [92%] : \r\nLa recommandation, c'est quoi, il faut attendre un peu, faut se donner du temps quand on, quand on est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:09) [94%] : \r\nAlors se donner du temps, oui, mais surtout avoir un bon diagnostic et avoir un bon examen clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:17) [85%] : \r\nRappelons quand m\u00eame hein ils antibiotiques dans l'histoire de la m\u00e9decine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution inou\u00ef \u00e7a a sauv\u00e9 aider des milliards de bien on sentait millions de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:17 > 0:06:36) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, eu beaucoup ChampsElys\u00e9es antibiotiques, aujourd'hui on a une difficult\u00e9, c'est que les bact\u00e9ries deviennent r\u00e9sistantes parce qu'on les a trop utilis\u00e9 et on doit vraiment cibl\u00e9, il y a aussi les donn\u00e9es abonn\u00e9s Sion et aussi dans la dur\u00e9e, on doit raccourcir les traitements et endosse russe et aussi attentif dans la s\u00e9quence des doses Docteur Chabert merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:04) [91%] : \r\nLa classe politique empoigne le sujet qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre : faut-il limiter les revenus des dirigeants entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous sommes en tant que Suisses de fait actionnaires via l'\u00c9tat de Swisscom des CFF de la Poste, ce sont des patrons qui gagnent au loyer 1,8 1000000, 1,2 1000000, 1,2 millions est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 : faut-il plafonner \u00e0 un million, la consultation a d\u00e9but\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:07:05 > 0:07:06) [91%] : \r\n\u00e0 Elbow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:17) [97%] : \r\nLe salaire des patrons des entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration un \u00e9pais dossier dans les archives f\u00e9d\u00e9rales, il y a 18 ans, d\u00e9j\u00e0 sous le feu des flashs, le directeur des CFF devait se justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:21) [98%] : \r\nJ'admets que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 transmettre ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:28) [92%] : \r\nEn 2019 Val\u00e9rie Pillier Carrard est l'une des \u00e9lues qui veulent plafonner le revenu de ces dirigeants 1 1000000 par ann\u00e9e et pas davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:29 > 0:07:46) [90%] : \r\nIls sont \u00e7a un signal qui est donn\u00e9 aussi \u00e0 l'ensemble de ces entreprises o\u00f9 on ne peut pas faire n'importe quoi au niveau des des salaires, on s'est bas\u00e9e en fait sur le revenu d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont annexe \u00e0 son revenu dans aussi sa pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:04) [94%] : \r\nTrois entreprises sont directement concern\u00e9s, \u00e0 commencer par celle dirig\u00e9e par Urs Sch\u00e4ppi Swisscom, les patrons de Swisscom, de la Poste et des CFF d\u00e9passent le million de revenus, somme qui comprend la pr\u00e9voyance professionnelle, les dirigeants des autres entreprises concern\u00e9es touchent moins entre 876000 et 625000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:12) [98%] : \r\nLes CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue pour l'apr\u00e8s- Andreas Meyer chez Swisscom, l'id\u00e9e d'un plafond fait grimacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:13 > 0:08:28) [95%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre choquant mais il faut savoir qu'on est aujourd'hui dans un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, pas seulement au niveau des clients qu'on doit acqu\u00e9rir mais aussi au niveau des talents qu'on doit acqu\u00e9rir et l\u00e0 il est important que nous ayons ce que nous ayons cette libert\u00e9 de manoeuvre en fait dans le march\u00e9 pour pouvoir aussi recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:35) [98%] : \r\nLimiter le salaire, ce serait donc se priver des meilleurs Cet \u00e9lu UDC \u00e0 l'\u00e2me pourtant lib\u00e9rale ne le pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:47) [88%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que la population avait de la peine \u00e0 comprendre que certains de ses managers les lits des salaires exorbitants un 1000000, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire et puis, je r\u00e9p\u00e8te, on parle d'autres prises qui n'\u00e9volue pas toutes dans un march\u00e9 concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:53) [93%] : \r\nMettre son nez dans le porte- monnaie de ces grands patrons, le parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir apr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:01) [92%] : \r\nC'est une des images du jour, la place Saint-Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:26) [92%] : \r\nWalter a atteint 1 m\u00e8tres 54 des vents et des averses sont encore annonc\u00e9es la ville en a vu d'autres, mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du Patrimoine mondial, envahi par cette mont\u00e9e des eaux, d'une ampleur exceptionnelle Val\u00e9rie Dupont, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce grand canal, on dit que c'est la plus belle avenue du monde, vous avez observ\u00e9 le comportement des V\u00e9nitiens et des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:10:02) [88%] : \r\nOui, en effet, un comportement un peu diff\u00e9rent, c'est vrai que c'est le week- end, donc les touristes commencent \u00e0 arriver aussi \u00e0 Venise, m\u00eame si c'est la saison basse alors d\u00e9tour et je les encore observ\u00e9 aujourd'hui qui s'amusent, qui rigole pour eux, c'est \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement de leurs vacances et il rigole m\u00eame de voir les boutiques parfois inond\u00e9 des V\u00e9nitiens, alors il faut savoir que ces rires et c'est celle-ci qu'ils se font sur la place, h\u00e9 bien c'est un peu une insulte pour les V\u00e9nitiens les V\u00e9nitiens qui se sentent fatigu\u00e9s par cette inondation et qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va se calmer, certains d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville en attendant que \u00e7a s'arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:02 > 0:10:11) [91%] : \r\nVenise une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance admirable, elle a vu beaucoup de choses, mais l\u00e0 quand m\u00eame, est ce que, en termes de d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine, on commence \u00e0 voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:54) [93%] : \r\nAlors oui, les d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine sont \u00e9normes, \u00e9videmment, il y a m\u00eame des volontaires qui sont arriv\u00e9s aujourd'hui de Toscane et d'autres r\u00e9gions d'Italie pour essayer de sauver ce qui est encore sauvable, mais il faut savoir qu'il faudra attendre car l'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 un peu partout, va maintenant imbib\u00e9s, les parois les meubles etc et ce printemps ou cet \u00e9t\u00e9, quand les temp\u00e9ratures vont monter le ciel va se cristalliser et va gonfler, dans ses murs ou dans ces objets et donc va faire plus de d\u00e9g\u00e2ts encore et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura exactement combien le Patrimoine culturel est ab\u00eem\u00e9e \u00e0 Venise, je vous propose de regarder le reportage que nous avons tourn\u00e9 toute la journ\u00e9e, tout au long de cette journ\u00e9e o\u00f9 l'eau n'en finissait pas de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:06) [95%] : \r\nCe palais v\u00e9nitien du XVIe si\u00e8cle \u00e9tant t\u00e9moignage exceptionnel de la vie \u00e0 Venise \u00e0 la renaissance, mais depuis 2 jours, la directrice de la fondation Querini Stampalia et des aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:16) [95%] : \r\nEt regardez ici l'eau du canal est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e il manque deux centim\u00e8tres et nous sommes de nouveau inond\u00e9s aucune barri\u00e8re ne peut emp\u00eacher l'eau d'entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:16 > 0:11:27) [94%] : \r\nLe palais de 8000 m\u00e8tres carr\u00e9s fut celui d'un prince et malgr\u00e9 les investissements pour le prot\u00e9ger de la mont\u00e9e des eaux jusqu'au mar\u00e9e d'un m\u00e8tre soixante mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e fut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:27 > 0:11:36) [88%] : \r\nLille, ce sont surtout nos livres qui ont soufferts ici dans le palais, mais aussi dans nos r\u00e9serves, les livres imbib\u00e9s d'eau repr\u00e9sentent plus de 300 ma\u00eetres d'ouvrages abim\u00e9s Trulli n'est all\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nDepuis mercredi, les volontaires travaillent d'arrache-pied pour tenter de sauver les livres qui seront plac\u00e9s dans des cong\u00e9lateurs, le froid, permettant de limiter les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:45 > 0:12:00) [92%] : \r\nPrima il de dire : nous regardons d'abord les livres pour voir combien d'humidit\u00e9, ils ont pris et, nous, ins\u00e9rant du papier absorbant pour le moment, nous en avons m\u00eame s'il sera rationn\u00e9 puisque tout Venise est ferm\u00e9 mais on essaie de sauver les pages les plus importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:01 > 0:12:23) [93%] : \r\n3 heures apr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e haute, la place Saint-Marc est encore compl\u00e8tement sous eau le reflux tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, notamment \u00e0 cause des vents alors le probl\u00e8me, c'est que cette eau est tr\u00e8s sal\u00e9e et elle ab\u00eeme fortement le marbre des escaliers de la place et des colonnes de la place pour le moment personne n'ose encore donner une \u00e9valuation des d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nIndiquant un panel les plusieurs tours d'\u00e9glises sont endommag\u00e9es, car plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 envahies par l'eau, sans parler de la basilique Saint-Marc, j'ai \u00e9t\u00e9 voir les mosa\u00efques qui sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:35 > 0:12:51) [95%] : \r\nSi Le Patrimoine culturel public est endommag\u00e9 tous les palais priv\u00e9s ont aussi soufferts Flavia est une suissesse ing\u00e9nieur qui habite \u00e0 Venise depuis 20 ans, le palais Gradenigo se situe dans un point bas de la ville et donc perp\u00e9tuellement inond\u00e9 le co\u00fbt de la r\u00e9novation s'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:14) [93%] : \r\nL'\u00c9tat promet beaucoup de choses avec l'\u00e9tat d'urgence, dit qu'il nous donnera, nous priver 5000 euros par famille, le probl\u00e8me c'est qu'on a besoin de l'argent, enfin la plupart des gens ont besoin de l'argent maintenant et on ne sait pas du tout quand m\u00eame que ces promesses vont \u00eatre tenus parce que jusque maintenant, les promesses de la commune de Venise ou de l'\u00c9tat en Italie, c'est un gros gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:14 > 0:13:22) [94%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, la mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre les premiers \u00e0 sortir sur les gondoliers mais demain une nouvelle mar\u00e9e exceptionnelle est \u00e0 nouveau annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:23 > 0:13:38) [92%] : \r\nLa Bolivie est en \u00e9bullition politique Evo Morales est contraint \u00e0 la d\u00e9mission et Jeanine Aniez, ce qui a le pouvoir par Interim, chaque camp des de camp accuse l'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive et la diaspora bolivienne en Suisse est-elle aussi divis\u00e9e Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:14:00) [94%] : \r\nUn petit groupe de Boliviens r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont venus clamer leur col\u00e8re devant les grilles des Nations Unies, apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales, chass\u00e9 du pouvoir, dimanche dernier, \u00e9tait-ce un putsch ou un soul\u00e8vement populaire, la question divise les Boliviens ceux qui vivent en Suisse, tout comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:00 > 0:14:16) [89%] : \r\nC'est un coup d'\u00c9tat, \u00e9videmment on ne peut pas le comparer \u00e0 ce qui se passe au Chili, qui est un soul\u00e8vement populaire mais par contre on peut comparer \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en 1973 c'est un coup d'\u00c9tat et la particularit\u00e9 avec la Bolivie que c'est, c'est un coup d'\u00c9tat civique au militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:29) [92%] : \r\nPour ces militants, la semaine \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement p\u00e9nible entre le d\u00e9part mouvement\u00e9 d'Evo Morales S les nouvelles inqui\u00e9tantes venues du pays et les actions de protestation devant l'ONU, on garde pour tenter espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:31 > 0:14:32) [73%] : \r\nVoil\u00e0 sont affrontant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:46) [96%] : \r\nTout autre son de cloche chez ces supporters du nouveau pouvoir, ils sont r\u00e9unis pour partager les derni\u00e8res nouvelles du pays, pour eux, le calme est bient\u00f4t de retour en Bolivie et les institutions fonctionnent alors dimanche dernier coup d'\u00e9tat ou soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:46 > 0:15:05) [83%] : \r\nSur le Front populaire, c'est le peuple quasi unique et qui \u00e9tait manifest\u00e9e qui a qui ont vraiment arr\u00eater toute activit\u00e9 \u00e9conomique au pays qui a permis de, de, de, d'arriver \u00e0 ces citations l\u00e0 que que le pr\u00e9c\u00e9dent en fait moral \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:16) [98%] : \r\nPutsch r\u00e9volte soul\u00e8vement les Boliviens devront bien finir par s'entendre sur les termes comme sur les actes pour \u00e9crire ensemble une nouvelle page de l'histoire de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:17 > 0:15:32) [99%] : \r\nDe nouveaux soup\u00e7ons p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique cette fois c'est en Belgique, un jeune homme de 18 ans est mort apr\u00e8s une atteinte au poumon la suspicion porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur le m\u00e9lange qui a \u00e9t\u00e9 inhal\u00e9 et qui contient une huile \u00e0 base de cannabis Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:35 > 0:15:48) [95%] : \r\nRapha\u00ebl avait 18 ans, il aimait la moto et le rugby, il fumait depuis quelques mois une cigarette \u00e9lectronique, un soir, il teste une huile de vapoteuse, \u00e0 base de CBD un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis, son p\u00e8re t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:15:57) [87%] : \r\nSa maman a test\u00e9 avec cigarette \u00e9lectronique le CBD, son fr\u00e8re, la copine de son son fr\u00e8re et 2 autres amis la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:58 > 0:16:20) [94%] : \r\nRapha\u00ebl est le seul \u00e0 avoir mal r\u00e9agi, quelques jours plus tard Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital pour une d\u00e9tresse respiratoire ses poumons, cessent de fonctionner et il est plac\u00e9 en coma artificiel jusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre dernier une enqu\u00eate sur les causes exactes de son d\u00e9c\u00e8s est encore en cours, mais d\u00e9j\u00e0 le vapotage est montr\u00e9 du doigt la ministre belge de la sant\u00e9, l'a affirm\u00e9 devant le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:20 > 0:16:35) [92%] : \r\nNote de l'Inc Matthew, le lien avec la cigarette \u00e9lectronique est \u00e9tabli, il n'y a chez ce patient, aucune autre explication pour une pneumonie aussi grave ce flou, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, mais il est important de dire que ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:36 > 0:16:53) [98%] : \r\nUne mort qui intervient alors que les \u00c9tats-Unis font face \u00e0 une multiplication des cas de probl\u00e8mes pulmonaires attribu\u00e9s \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique, une quarantaine de personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et plus de 2000 autres vapoteurs souffriraient de maladies pulmonaires, selon le dernier bilan des autorit\u00e9s sanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:55 > 0:17:00) [79%] : \r\nSi au niveau \u00e7a soup\u00e7ons tr\u00e8s pr\u00e9cis, on parle vraiment dans certains m\u00e9langes et d'une certaine huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:00 > 0:17:40) [88%] : \r\nEt on parle surtout de m\u00e9lange avec une huile en particulier celle-l\u00e0, cette p\u00e2te de vitamines, elle serait la principale cause des maladies pulmonaires et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques aux \u00c9tats-Unis et en Belgique, \u00e9l\u00e9ments d'une mani\u00e8re ill\u00e9gale sur le march\u00e9 noir dans ces pays, mais aussi en Suisse et ajout\u00e9 aux recherches qui contiennent du cannabis, alors pourquoi ce m\u00e9lange parce qu'elle permet de mieux dissoudre l'ETH et que est la mol\u00e9cule psychoactifs du cannabis, elle permet sous surtout de transformer le liquide en vapeur mais cette huile quand vous la chauffer quand vous l'inhal\u00e9e, elle devient dangereuse parce qu'elle se transforme en colle, elle peut emp\u00eacher le bon fonctionnement des des poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:40 > 0:17:47) [84%] : \r\nC'est un d\u00e9bat passionn\u00e9 et les pro- cigarette classique, les pro- cigarette \u00e9lectronique est ce que sur la dangerosit\u00e9 de l'une et de l'autre on progresse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:18:27) [94%] : \r\nAlors il y a de nombreuses \u00e9tudes dans plusieurs pays sur cette dangerosit\u00e9 de la cigarette contre un autre, mais pour l'instant, les effets sur la sant\u00e9 restent floues, il y a eu un consensus scientifique vapoter est moins nocif que de fumer une cigarette traditionnelle mais l'OMS reste ferme, elle a rappel\u00e9 en juillet dans un rapport que les cigarettes \u00e9lectroniques sont incontestablement nocives et qu'on ne pouvait pas les conseiller pour aider \u00e0 arr\u00eater de fumer, alors pour ceux qui vapotent pour vous prot\u00e9ger au maximum, il est pr\u00e9f\u00e9rable de se renseigner et de se fournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, plut\u00f4t que sur Internet et surtout de ne pas pr\u00e9parer ses propres m\u00e9langes merci St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:28 > 0:18:42) [97%] : \r\nLa d\u00e9duction des frais de garde pour les enfants fait l'actualit\u00e9 en Valais une motion et en postulat passent la rampe au Grand Conseil, demandant que le Valais fasse davantage \u00e0 la mesure des autres cantons romands Yannick Bacher Anne Cathia Marchon et flaure Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:19:03) [97%] : \r\nLes d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde diff\u00e8re consid\u00e9rablement d'un canton \u00e0 l'autre, \u00e0 ce jour le Valais le moins bien loti en la mati\u00e8re, mais il se met \u00e0 jour un postulat une motion viennent d'\u00eatre accept\u00e9s haut la main pour augmenter le montant de la d\u00e9duction fiscale de 3000 \u00e0 10000 francs par ann\u00e9e, une vraie victoire pour cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:20) [89%] : \r\nOn doit vraiment avoir cette libert\u00e9 de s'organiser, parfois on n'est pas libre, parfois on n'a pas le choix, mais on doit pouvoir avoir cette libert\u00e9 de le faire pour que les femmes dans ce on entend dans le futur et pas le sentiment de devoir qu\u00e9mander pour \u00eatre trait\u00e9 correctement et \u00e9quitablement, donc oui, je pense que dans notre canton, c'est bel victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:24) [91%] : \r\nEt, \u00e0 l'image de toute la gauche, Emmanuel Amos d\u00e9nonce une d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:35) [92%] : \r\nJe suis en faveur qu'on aide les familles qui doivent aller travailler \u00e9videmment au niveau de, de, de la garde des enfants, mais pourquoi aider les pour revenus plus que les revenus moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:35 > 0:20:05) [96%] : \r\nDe grandes disparit\u00e9s aujourd'hui en Suisse romande, marque le paysage, les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde, on l'a vu 3000 francs en Valais pour passer \u00e0 6000 dans le canton de Fribourg et m\u00eame \u00e0 8000 \u00e0 Berne et en t\u00eate de classement Neuch\u00e2tel qui permet de d\u00e9duire plus de 20000 francs par ann\u00e9e presque 7 fois plus qu'en Valais mais le Jura et Gen\u00e8ve vont relever leurs bar\u00e8mes \u00e0 5000 francs pour le Jura et m\u00eame jusqu'\u00e0 25000 francs par enfant \u00e0 Gen\u00e8ve pour la prochaine d\u00e9claration d'imp\u00f4ts Gen\u00e8ve deviendra ainsi le canton le plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:05 > 0:20:24) [89%] : \r\n\u00e7a permet effectivement d'aider des familles pour lesquelles le prix de cr\u00e8che n'est pas subventionn\u00e9 des familles aussi qui ne trouvent pas de places de cr\u00e8che et vous avez aussi la possibilit\u00e9 de pouvoir engager finalement une nounou \u00e0 la maison qui serait \u00e9videmment parfaitement en r\u00e8gle, d\u00e9clar\u00e9 et de d\u00e9duire ses frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:25 > 0:20:31) [98%] : \r\nEn Valais, il faudra encore patienter pour que la motion entre en vigueur, l'\u00e9ch\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 la prochaine r\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:33 > 0:20:51) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement financier et \u00e9conomique, c'est la plus grande entr\u00e9e en Bourse de toute l'histoire, le g\u00e9ant p\u00e9trolier Aramco est en main de l'Arabie Saoudite, elle s'ouvre au capital mondial quelques pour 100 seulement, mais ces quelques pour cent devraient rapporter un d\u00e9luge de milliards, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:21:07) [87%] : \r\nAram Co, l'entreprise de tous les superlatifs : 111 milliards de b\u00e9n\u00e9fice et 2 fois Apple 10 pour 100 de la production mondiale de p\u00e9trole, et surtout des r\u00e9serves gigantesques pour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:07 > 0:21:23) [89%] : \r\nMonsieur, elle pr\u00e9sente plus de 50 ann\u00e9es de r\u00e9serve prouv\u00e9es par rapport \u00e0 sa production, les les grandes entreprises, les meilleures mondiales non que 10 \u00e0 12 ann\u00e9es de de r\u00e9serve, on parle de plus de 200 milliards de barils de p\u00e9trole sous terre pour Aramco, donc effectivement c'est quelque chose qui est absolument sans comparaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:24 > 0:21:52) [92%] : \r\nDes r\u00e9serves confortables mais le royaume est inquiet car aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il ne parvient pas \u00e0 financer son train de vie, la solution, l'entr\u00e9e en Bourse d'Aram qui s'affiche dans les rues de Ryad car c\u00e9der quelques pourcent d'Aram comme des investisseurs rapportera des dizaines de milliards de quoi financer aussi la diversification de l'\u00e9conomie, gros nuage toutefois sur cette entr\u00e9e en bourse, taxes et r\u00e9gulation qui menace le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:53 > 0:22:08) [94%] : \r\nLe respect des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris, notamment \u00e0 la COP21 \u00e0 Paris en 2015 et le respect de ce cette trajectoire vers un sc\u00e9nario maximum \u00e0 plus 2 degr\u00e9s n\u00e9cessitera de de notre point de vue une contrainte sur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:30) [96%] : \r\nAutre menace le risque terroriste il y a 2 mois, des attaques de dr\u00f4nes ont lourdement touch\u00e9 Aramco enfin le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans les locaux du consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul p\u00e8sent aussi sur l'entr\u00e9e en Bourse, beaucoup d'investisseurs ne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s de soutenir un prince h\u00e9ritier tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:38) [89%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, racontez-nous les coulisses du reportage, il y a une certaine g\u00eane le le p\u00e9trole saoudien c'est sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:23:35) [93%] : \r\nC'est un sujet tr\u00e8s sensible, un pour ce reportage, on a contact\u00e9 une dizaine de banques d'analystes financiers de 2 sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole il y a un seul, on l'a entendu un qui a accept\u00e9 de d\u00e9gager du temps pour nous, nous nous r\u00e9pandre pourquoi parce qu'il y a pas seulement l'image du p\u00e9trole hein selon un institut am\u00e9ricain Haram quoi m\u00eame l'entreprise au monde qui d\u00e9gage plus de CO2 dans l'atmosph\u00e8re de l'atmosph\u00e8re, il y a aussi l'image de l'Arabie Saoudite a on peut rajouter la guerre au Y\u00e9men, la peine de mort par d\u00e9capitation par lapidation et puis il a surtout des crit\u00e8res qui sont strictement financiers, le dividende qui sera vers\u00e9 par Aramco, m\u00eame si on parle de 75 milliards de francs, \u00e7a sera pas beaucoup plus que ce que verse en pourcentage \u00e0 peu pr\u00e8s 5 6 pourcent les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res, donc beaucoup de risques et puis un d\u00e9g\u00e2t d'image tr\u00e8s importants, alors que l'Arabie Saoudite s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir son march\u00e9 des dizaines de milliards de contrats en perspective personne aujourd'hui aujourd'hui n'a envie de se f\u00e2cher avec l'Arabie Saoudite, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:36 > 0:23:47) [94%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie, c'est un moment particulier notamment pour Granit Djaka qui traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:49 > 0:24:30) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e hier dans la bonne humeur, pas question de se laisser perturber par les malheurs de Granit Shaka les consignes sont claires : pas un mot sur ce sujet pourtant le principal int\u00e9ress\u00e9 ne peut pas \u00eatre enti\u00e8rement serein \u00e0 l'heure de disputer les 2 derniers matches de la course \u00e0 l'Euro 2020, nomm\u00e9 Capitaine d'Arsenal en d\u00e9but de saison par ses co\u00e9quipiers Granit Xhaka fait les frais du d\u00e9but de saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe en Championnat d'Angleterre, critiqu\u00e9, insult\u00e9 et m\u00eame menac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par des fans du club il craque le 27 octobre lors d'un match \u00e0 domicile remplac\u00e9 \u00e0 l'heure de jeu, il essuie les sifflets du Stade de ses propres supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:31 > 0:24:48) [97%] : \r\nSa r\u00e9action est alors celle d'un homme bless\u00e9, un geste de d\u00e9fiance, puis il retire son maillot avant de s'engouffrer dans les vestiaire, une attitude qui provoque de vives r\u00e9actions dans le public, son niveau de jeu est insuffisant pour certains, pour d'autres, il est le bouc \u00e9missaire d'un club frustr\u00e9 de ne plus jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:48 > 0:24:51) [88%] : \r\nEnnuyeuse Granit, il n'a pas les valeurs pour \u00eatre Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:52 > 0:24:59) [92%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 pour chacun, nous sommes tous humains apr\u00e8s tout j'esp\u00e8re que nous allons arr\u00eater tout cela, et enfin commencer \u00e0 soutenir chaque joueur d'Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:06) [96%] : \r\nIl faut dire que sur les r\u00e9seaux sociaux, la violence de certains propos de fans d\u00e9\u00e7us, a de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:07 > 0:25:21) [88%] : \r\nLes abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 mon \u00e9gard au stade et sur les r\u00e9seaux sociaux m'profond\u00e9ment touch\u00e9e, on a \u00e9crit des choses comme : on va casser les jambes tuer ta femme esp\u00e9rait qu'en concert, \u00e7a m'a fait beaucoup de mal et, dimanche, tout a explos\u00e9 lorsque j'ai ressenti le rejet du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:31) [97%] : \r\nGranit chacun a beau s'excuser le divorce entre lui et Arsenal semble consomm\u00e9 alors cette semaine avec l'\u00e9quipe de Suisse lui offre une belle bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:34 > 0:25:38) [93%] : \r\nDavid Lemos \u00e0 l'arriv\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse et ce que la circonstance favorable ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:42 > 0:26:08) [92%] : \r\nElle ne l'est pas forc\u00e9ment, si l'on \u00e9coute ce qui vient d'\u00eatre dit la r\u00e9alit\u00e9 c'est que pour Granit Xhaka l'\u00e9quipe de Suisse est un petit peu une oasis en c'est une \u00e9quipe de Suisse, qui reste sur une victoire tr\u00e8s importante contre l'Irlande et toutes les voyants sont a priori Vert en vue de la qualification pour l'Euro 2020 et on parlait tout \u00e0 l'heure dans un stade hostile \u00e0 Londres, je crois que ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif avec l'\u00e9quipe de Suisse et avec Granit Xhaka alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:11) [86%] : \r\nPour mieux Djaka quelle est la l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:14 > 0:26:40) [91%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement dans le reportage, l'\u00e9quipe de Suisse, donc beaucoup de joueurs sont en difficult\u00e9 en club a peut-\u00eatre pas dans l'est, dans, dans, dans les conditions de de Granit Xhaka mais certains ne jouent plus on je joue tr\u00e8s peu et tous ont plut\u00f4t du plaisir \u00e0 se retrouver tous ensemble, c'est l'occasion pour beaucoup de joueurs de cette \u00e9quipe de se relancer ce soir, je pense que \u00e7a va plut\u00f4t normalement b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 une \u00e9quipe de G\u00e9orgie qui, il faut bien le dire, est assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:40 > 0:26:43) [85%] : \r\nDavid merci, \u00e7a fait de l'abus et quand vous parlez-en, il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:50) [89%] : \r\nOn nous annon\u00e7ait de la neige, mais \u00e7a devrait quand m\u00eame tenir merci David bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:53 > 0:27:04) [96%] : \r\nL'exposition mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains c'est une des premi\u00e8res en Suisse \u00e0 exposer les cit\u00e9s obscures classiques de la BD franco- belge Eric Jacquin Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:46) [92%] : \r\nRepenser Paris redessiner la ville lumi\u00e8re ici la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand, imaginer que des arbres pousseraient prot\u00e9geraient ces immeubles et nous donneraient comme \u00e7a et en m\u00eame temps de l'ombre, et en m\u00eame temps toute une nouvelle, un nouvel \u00e9quilibre en fait serait une a lieu tous presque une for\u00eat, c'est ce qu'on appelle une utopie r\u00eaver l'id\u00e9al et ces 2-l\u00e0 sont des experts en la mati\u00e8re, Fran\u00e7oise feuilleton au dessin et Beno\u00eet Peeters au sc\u00e9nario les cr\u00e9ateurs des Cit\u00e9s obscures Oeuvres monumentales qu'ils ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es huitante, fil rouge de la nouvelle exposition de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains Mondes imparfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:03) [93%] : \r\nOn a essay\u00e9 d'inventer des villes avec toutes les responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet on montrait des villes qui n'existaient pas, mais qui \u00e9tait inspir\u00e9es des grandes utopies du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Le Corbusier par exemple a r\u00eav\u00e9, Paris a r\u00eav\u00e9, d'autres villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:12) [96%] : \r\nDes villes utopiques, donc qui deviennent un enfer, une fois que l'Homme souhaite s'en affranchir, \u00e7a c'est la dystopie et c'est ce que raconte les Cit\u00e9s obscures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:12 > 0:28:34) [95%] : \r\nOn ne peut pas s\u00e9parer le paradis de l'apocalypse et l'un et l'autre sont comme deux faces et d'une m\u00eame pi\u00e8ce, je dirais, le danger c'est de de ne pas s'autoriser \u00e9ventuellement des visions apocalyptiques parce qu'elles sont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller, elles sont l\u00e0 pour pour pour nous obliger \u00e0 penser le pire et pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:34 > 0:28:44) [96%] : \r\nC'est l\u00e0 la force des cit\u00e9s obscures critiquer nos utopies et anticiper l'\u00e9volution de notre monde, la course au progr\u00e8s, l'omnipr\u00e9sence d'Internet, la crise climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:46 > 0:29:10) [94%] : \r\nPendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle on r\u00eavait des villes id\u00e9ales des villes parfaites voitures volantes des immeubles tr\u00e8s haut des structures a\u00e9riennes suspendues et plus on s'est approch\u00e9 de l'an 2000, plus ces visions-l\u00e0 ont disparus, et plus on a commenc\u00e9 \u00e0 se sentir en en dystopie \u00e0 nous parler de de bug \u00e0 nous parler de pollution nous parler de d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:11 > 0:29:19) [93%] : \r\nBref, un monde tout sauf parfait \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'ailleurs les paroles d'auteurs, pas de quoi s'emp\u00eacher de r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:25 > 0:29:42) [95%] : \r\nOn termine par une image qui tourne \u00e9norm\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques heures, on y voit Christine Lagarde la nouvelle patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne, tr\u00e8s belle carri\u00e8re de femme, mais 13 isol\u00e9e dans son monde, vous allez le voir de mani\u00e8re spectaculaire, c'est la chronique photo avec C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:46 > 0:31:17) [91%] : \r\nPour la convivialit\u00e9, une seule tr\u00e8s grande table ronde, c'est plus sympa avec beaucoup de chaises tout autour, 24 au total, sur chaque chaise en homme sauf ici, oui, oui, l\u00e0, tout au fond, oui, c'est bien une femme : Christine Lagarde, nouvelle pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne 23 hommes, une femme, il n'y a qu'elle, on ne voit que toucher l'image est prise mercredi 13 novembre 2019 pr\u00e8s de Francfort au luxueux Schloss H\u00f4tel de Cronenberg, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 de l'imp\u00e9ratrice Victoria Christine Lagarde elle- m\u00eame fait prendre la photo par un membre de son \u00e9quipe et la Poste sur Twitter ravis d'inviter mes coll\u00e8gues du conseil des gouverneurs \u00e0 se joindre \u00e0 moi pour une retraite hors les murs, ses coll\u00e8gues de la Banque centrale, les voici 4 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, 19 gouverneurs des banques centrales nationales des 19 pays de la zone Euro, oui, ce ne sont que des hommes, alors un peu de Team building dans le salon Vert du Schloss H\u00f4tel, l'ancienne salle de musique de l'imp\u00e9ratrice Victoria ambiance cosy, rideaux tir\u00e9s, lustres chatoyant et a accroch\u00e9 au mur, elles sont l\u00e0, ces femmes, d'un autre temps, elle r\u00e8gne et de toute leur grandeur soup\u00e8se la situation et sans un mot, viennent nous livrer avec Christine Lagarde un message limpide : en 2019, les femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:36) [88%] : \r\nAu programme ce soir : d'abord la m\u00e9t\u00e9o ce sera Philippe Jeanneret, ensuite nous verrons un d\u00eener en Argentine, c'est l'h\u00e9ritage des immigr\u00e9s valaisan et puis oui, vous le dire tout \u00e0 l'heure, Nathalie Ducommun, vient de me le rappeler suisse, G\u00e9orgie le match \u00e9videmment sur RTS deux dans quelques instants, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:48) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:53 > 0:33:02) [88%] : \r\nJe dirais que c'est au-del\u00e0 de tout \u00e7a, non, enfin, voil\u00e0 la s\u00e9duire, alors l\u00e0- bas, voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:13) [77%] : \r\nHein, c'est le Mondial de la fondue, hein, c'est le week- end du mondial n'a connu alors Philippe Jeanneret c'est le week- end du Championnat d'fondu, or c'est dire que c'est, c'est vraiment l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:13 > 0:33:26) [93%] : \r\nAlors pour les temp\u00e9ratures, c'est plut\u00f4t l'hiver parce qu'on aura des 7 \u00e0 9 degr\u00e9s mais on va regarder cette situation attentivement, parce qu'\u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine les commandes sud vont s'accentuer, les temp\u00e9ratures pourraient bien remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:28 > 0:33:30) [72%] : \r\nTiens, merci Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:42) [85%] : \r\nBon ben heureusement qu'on n'ait pas \u00e0 30 secondes parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:43 > 0:33:58) [95%] : \r\nBen, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie et pour ceux qui ne savent pas, j'ai eu des nouvelles de St\u00e9phane aujourd'hui qui a donc fait son petit malaise hier et c'\u00e9tait un petit malaise d\u00fb au stress mais il reprend du poil de la b\u00eate, et on le reverra la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:03 > 0:34:04) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:39:45) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le feu s'est att\u00e9nu\u00e9e dans les Alpes, nous profitons d'une accalmie mais les pr\u00e9cipitations de barrages vont encore faire parler Al ces prochains jours, nous sommes actuellement sous un vaste couloir d\u00e9pressionnaire avec plusieurs centres d'action notamment cette d\u00e9pression, elle a provoqu\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures de fortes pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes, cet apr\u00e8s- midi cette d\u00e9pression a eu tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer une accalmie s'est produite sur l'ouest demain l'accalmie devrait se poursuivre au nord, mais d\u00e8s cette nuit les versants sud des Alpes voir nouveau se trouver dans une situation de remonter humide \u00e0 cause de cette d\u00e9pression qui va se creuser de plus en plus sur la M\u00e9diterran\u00e9e et qui va nous amener l'activit\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche, demain matin, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants sud des Alpes, le ciel sera assez nuageux, ces pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, la limite des chutes de neige se situera vers 900 m\u00e8tres autour du lait moins et surtout en r\u00e9gion genevoise quelques gouttes ne sont pas exclues si longtemps c'est au nord des bancs de brouillards pourront se former sur le Centre, l'Est du plateau au-dessus des nuages continueront de circuler, mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient peu \u00e0 peu diminuer sur les versants sud des Alpes et puis au nord, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, mais ce sera du provisoire, d\u00e9pression, sur la M\u00e9diterran\u00e9e va se creuser un peu plus en fin de journ\u00e9e, elle nous am\u00e8nera de l'air un peu plus humides et de fait, les pr\u00e9cipitations vont revenir sur en soir\u00e9e sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons et la couverture nuageuse va par ailleurs augmenter par l'Est, les temp\u00e9ratures demain seront assez proche de celle d'aujourd'hui, le matin, il devrait faire entre 0 et 4 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 5 \u00e0 7 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, il fera 3000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin vont se renforcer ses vents seront de secteur Sud, Sud-Ouest en montagne, avec une tendance au feu dans les Alpes, des vents qui devrait rest\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement faible sur le plateau et autour du lait morts pendant la journ\u00e9e de dimanche, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier sur le versant sud des Alpes et nous serons dans une situation de retour d'les pr\u00e9cipitations vont \u00e9galement circuler sur le plateau, le long du Jura ou bien encore autour de l'aimant mais la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pourrait bien tirer son \u00e9pingle du jeu avec un temps sec et de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de lundi, les pr\u00e9cipitations devraient diminuer au sud et sur l'Est, l'Ouest devraient retrouver un temps sec avec un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse il fera entre 5 et 8 degr\u00e9s au nord, mardi, nous devrions \u00e0 nouveau \u00eatre dans une situation de retour d'Est avec des pr\u00e9cipitations, non seulement au sud, mais \u00e9galement sur l'\u00e2ge du plateau n'est pas s\u00fbr que ces pr\u00e9cipitations progresse jusque sur l'extr\u00eame ouest enfin mercredi bien les mod\u00e8les mise plut\u00f4t sur un temps sec, ensoleill\u00e9 sur le versant nord des Alpes, mais sur les versants sud vient les pr\u00e9cipitations n'ont toujours pas dit leur dernier mot, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc, la situation devrait \u00eatre domin\u00e9e par les courants de Sud avec dans un 1er temps des temp\u00e9ratures plut\u00f4t fra\u00eeches pour la saison, mais il semble bien qu'\u00e0 partir de jeudi s'est m\u00eame temp\u00e9rature soit \u00e0 la hausse, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 toutes celles qui s'appelle Marguerite demain dans quelques instants, vous allez retrouver Didier ferme en Argentine demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T19:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037197", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PORTRAIT BD FRANCOIS SCHUITEN 1411 PAD_RTS000002011338", "excerpt": "Itw de Beno\u00eet Peeters, sc\u00e9nariste des cit\u00e9s obscures et de Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur BD des cit\u00e9s obscures \u00e0 l'occasion de l'exposition \"mondes imparfaits\" \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon-les-Bains.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["PEETERS, BENOIT", "SCHUITEN, FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037198", "durationSec": 100, "title": "SO ARAMCO BOURSE_RTS000002012514", "excerpt": "Itw de Fr\u00e9d\u00e9rice Potelle, directeur de la recherche \u00e0 la banque Bordier sur l'entr\u00e9e en bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE"], "thematicThemes": ["BOURSE", "INDUSTRIE P\u00c9TROLI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037199", "durationSec": 99, "title": "SO BOLIVIE SUISSE_RTS000002012520", "excerpt": "Les Boliviens de Suisse s'expriment sur la situation politique en Bolivie apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales. Certains parlent de coup d'Etat et d'autres de soul\u00e8vement populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BOLIVIE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["2039055"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037200", "durationSec": 83, "title": "SO CAMPAGNE ANTIBIOTIQUES_RTS000002012377", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) lance une campagne de pr\u00e9vention pour inciter les citoyens \u00e0 rapporter les antibiotiques non utilis\u00e9s. En effet, l'utilisation excessive ou inappropri\u00e9e d'antibiotiques peut contribuer au d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries r\u00e9sistances. Toutefois, la consommation d'antibiotiques a d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9 de 7% en ambulatoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["2038333"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037201", "durationSec": 106, "title": "SO CAS XHAKA_RTS000002012444", "excerpt": "Au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe nationale suisse de football affronte la G\u00e9orgie pour son avant-dernier match de qualification pour l'Euro 2020, son joueur Granit Xhaka affronte une campagne d'hostilit\u00e9 de la part des fans de son club britannique d'Arsenal dont certains l'ont menac\u00e9 gravement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["XHAKA, GRANIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037202", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000002012544", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo montrant la pr\u00e9sidente de la banque centrale europ\u00e9enne (BCE) Christine Lagarde entour\u00e9e uniquement d'hommes repr\u00e9sentant les banques centrales europ\u00e9ennes. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise le 13.11.2019 au Schlosshotel de Kronberg en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FEMME CADRE"], "thematicPersons": ["LAGARDE, CHRISTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037203", "durationSec": 82, "title": "SO CIGARETTE ELECTRONIQUE_RTS000002012238", "excerpt": "Discussions et d\u00e9bats au grand conseil valaisan sur les frais de garde d'enfants. En effet, des parlementaires souhaitent que le Canton du Valais permette une part plus importante de d\u00e9duction fiscale. Actuellement, seuls 3000 francs sont d\u00e9ductibles pour les frais de gardes, soit le montant le plus bas de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTBF", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037204", "durationSec": 110, "title": "SO FRAIS DE GARDE DEDUCTION V3_RTS000002012564", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Venise, aujourd'hui)) C'est l'une des images du jour. La place Saint Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures. Venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute. L'acqua alta a atteint 1m 54. Des vents et des averses sont annonc\u00e9s. La ville en a vu d'autres mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du patrimoine mnondial envahi par une mont\u00e9e des eaux exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["2039057"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037205", "durationSec": 25, "title": "SO MAREE VENISE_RTS000002012474", "excerpt": "Faut-il limiter les revenus des dirigeants d'entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les r\u00e9gies de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme l'Etat, Swisscom, les CFF ou la Poste offrent des salaires de plus d'1 million \u00e0 leur patron. Des \u00e9lus proposent de plafonner le salaire maximum \u00e0 un million.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037206", "durationSec": 110, "title": "SO PLAFONNEMENT SALAIRES PATRONS_RTS000002012455", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux palais v\u00e9n\u00e9tiens sont en danger suite aux crues exceptionnelles \u00e0 Venise. Des volontaires se pr\u00e9cipitent pour sauver les biens culturels, livres et objets, repr\u00e9sentant le patrimoine culturel de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CHEF D'ENTREPRISE", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["2038399"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037207", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS JOUEURS_RTS000002012245"}, {"internalArchiveId": "AA1911037208", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS VENISE_RTS000002012510"}, {"internalArchiveId": "AA1911037209", "durationSec": 148, "title": "SO VENISE MAREE PATRIMOINE_RTS000002012552", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["2039054"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037925", "summary": "Conf\u00e9rence de presse  de l'OFSP pour le lancement d'une campagne de sensibilisation sur les antiobiotiques. Itw Daniel Koch, responsable Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Extraits film de campagne.", "id": "2038333", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037990", "summary": "Itw Philippe Schaller, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "2038398", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037991", "summary": "Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise. Infographie salaires des patrons. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois sortant d'un centre commercial. Itw Michael Buffat.", "id": "2038399", "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038646", "summary": "Rues inond\u00e9es. Palais v\u00e9nitien du 16e si\u00e8cle inond\u00e9. Itw Marigusta Lazzari, directrice de la fondation \"Querini Stampalia\". Volontaires tentant de s\u00e9cher les livres ab\u00eem\u00e9s. Statement Val\u00e9rie Dupont, correspondante RTS, les pieds dans l'eau sur la place St-Marc. Itw Dario Franceschini, ministre italien des biens culturels. Itw Flavia Mognetti.", "id": "2039054", "visualThemes": ["INONDATION", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038647", "summary": "Manifestation de Boliviens sur la place des Nations. Itw Tania Marino, bolivienne \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve. Int appartement, itw Geovanne Justiniano, Bolivien de Gen\u00e8ve.", "id": "2039055", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EXPATRI\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038649", "summary": "Enfants jouant au Lego et dessinant. Int salle du parlement valaisan, itw Sylvie Masserey Anselin, d\u00e9put\u00e9 PLR valaisanne. Itw Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 PS valaisan. \nInt bureau, itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.", "id": "2039057", "visualThemes": ["JOUET"], "visualGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex St-Gall", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Venise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054191", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2034749", "internalArchiveId": "AA1911034347", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Philip Morris ouvre une boutique d\u00e9di\u00e9e \u00e0 son produit IQOS \u00e0 Lausanne: d\u00e9bat entre Julian Pidoux et Gr\u00e9goire Vittoz", "Forum", "Les Suisses appel\u00e9s \u00e0 rapporter leurs vieux antibiotiques en pharmacie: interview de Stephan Harbarth", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Une intelligence artificielle pour pr\u00e9dire la foudre: interview de Marcos Rubinstein", "Forum", "Un projet veut plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre Alain Salamin et Val\u00e9rie Piller Carrard", "Forum", "Un retour au calme pr\u00e9caire dans la bande de Gaza", "Forum", "Les cons\u00e9quences de l'endettement mondial sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique", "Forum", "Football: l'\u00e9quipe de Suisse a l'occasion de faire un pas vers la qualification pour l'Euro face \u00e0 la G\u00e9orgie", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Gilets jaunes: \u00e9ternels insatisfaits?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Julian Pidoux, porte-parole du groupe Philip Morris, et Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "15.11.2019", "Interview de Stephan Harbarth, m\u00e9decin adjoint au Service des maladies infectieuses des HUG.", "15.11.2019", "Interview de Marcos Rubinstein, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud (HEIG-VD).", "15.11.2019", "D\u00e9bat entre Alain Salamin, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR).", "15.11.2019", "15.11.2019", "15.11.2019", "15.11.2019", "D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Boulo, avocat et porte-parole des gilets jaunes de Rouen, Marie-Ange Rousselot, r\u00e9f\u00e9rente territoriale par int\u00e9rim et responsable communication de l'Equipe territoriale de Suisse En Marche!, Vincent Scattolin, maire de Divonne-les-Bains en France voisine, et Olivier Fillieule, professeur de sociologue politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "15.11.2019", "15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10868674", "ece-10868676", "ece-10868688", "ece-10868678", "ece-10868680", "ece-10868682", "ece-10868684", "ece-10868686", "ece-10868690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T15:16:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054195\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:21) [93%] : \r\nBonsoir, voici les titres de ce forum du 15 novembre c'est une inauguration des plus discr\u00e8tes, celle de l'enseigne Philip Morris \u00e0 Lausanne d\u00e9volu au tabac chauff\u00e9 mais n'est-on pas en train de banaliser un produit potentiellement toxiques d\u00e9bat vous avez dans votre pharmacie des restes d'antibiotiques, h\u00e9 bien vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 les rapporter l'OFSP a lanc\u00e9 ce matin cet appel pour lutter contre les r\u00e9sistances aux bact\u00e9ries explication tout \u00e0 l'heure avec un sp\u00e9cialiste, \u00e0 trop vouloir restreindre les salaires des dirigeants des ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale ne prend-on pas le risque de faire fuir les candidats questions que nous poserons au lendemain de la mise en consultation du projet gilets jaune \u00e9ternels insatisfaits, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:21 > 0:05:36) [93%] : \r\nEh oui, les gilets jaunes qui f\u00eateront ce week- end leurs premi\u00e8res anniversaire un an de mobilisation dans les rues, sur les ronds-points contres les taxes pour plus d'\u00e9quit\u00e9 fiscale comment apaiser cette France qui se sont oubli\u00e9s de la politique du pr\u00e9sident Macron on en d\u00e9bat, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:05:53) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Pietro et dans notre forum des id\u00e9es, nous verrons qu'il sera bient\u00f4t possible peut-\u00eatre de pr\u00e8s d'huile de pr\u00e9dire quand la foudre va s'abattre gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes, vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:05:58) [80%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:00 > 0:07:07) [91%] : \r\nUne nouvelle boutique a ouvert ses portes \u00e0 Lausanne, mais presque en catimini, il s'agit d'une boutique d\u00e9duit au produit phare de Philip Morris, le tabac chauff\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les alternatives \u00e0 la cigarette ont envahi le march\u00e9, mais depuis peu, la cigarette \u00e9lectronique a tr\u00e8s mauvaise presse, elle est accus\u00e9e d'avoir caus\u00e9 plusieurs d\u00e9c\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et un en Belgique le 1er en Europe en Suisse le Valais et B\u00e2le- Campagne ont r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 d'interdire la vente 10 cigarettes aux mineurs, le canton de Berne aimerait en faire de m\u00eame, on l'apprend aujourd'hui de son c\u00f4t\u00e9, Philip Morris a fait un autre choix, il fait le pari du tabac chauff\u00e9 que la multinationale pr\u00e9sente comme une alternative moins risqu\u00e9e pour la sant\u00e9 mais quand sait-on vraiment pour en d\u00e9battre ce soir avec nous \u00e0 2 invit\u00e9s Julian Pidoux, porte- parole de Fully Philip Morris et Gouard vitaux, directeur d'Addiction Suisse bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Julien Pidoux tout d'abord un, vous avez ouvert cette boutique, c'est la 3\u00e8me de Suisse, mais c'est la premi\u00e8re en Suisse romande un peu quand m\u00eame, hein, en catimini, \u00e0 \u00e7a veut dire quoi que que vous aviez honte d'ouvrir cette boutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:22) [87%] : \r\nOn pas du tout, on a suivi les proc\u00e9dures administratives habituelles pour faire cette boutique qui se trouvait qu'il y avait pas de d'enqu\u00eate publiques n\u00e9cessaires et on a ouvert le 1er novembre dernier tout \u00e0 fait normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:22 > 0:07:30) [93%] : \r\nSachant que les alternatives \u00e0 la cigarette, m\u00eame si ce n'est pas une cigarette \u00e9lectronique mais les alternatives n'ont pas forc\u00e9ment bonne presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:08:05) [90%] : \r\nAlors effectivement le notre plateforme de tabac chauff\u00e9 \u00e0 Ecosse n'est pas une e-cigarette je trouve que c'est tr\u00e8s important de de faire la diff\u00e9rence entre entre les produits entre les e-cigarettes est liquide nicotin\u00e9 le tabac chauff\u00e9 Ecosse et dire qu'ils ont mauvaise presse, je crois que c'est faire une une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 pour ce qui concerne \u00e0 Ecosse, on a un retour tr\u00e8s positif des fumeurs adultes qui qui se tournent vers cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:20) [86%] : \r\nUn retour positif des gens meurent alors Monsieur, monsieur vitaux dans le fond, c'est vrai que \u00e7a n'est pas quand m\u00eame comme la cigarette \u00e9lectronique ce tabac chauff\u00e9, est ce que c'est vraiment nocif qu'est-ce qu'on en sait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:09:11) [90%] : \r\nBah, pour l'instant, on n'en sait pas grand chose, on sait ce que Philip Morris dit moi je leur souhaite s'r\u00e9ellement, d'arriver \u00e0 \u00e9laborer un produit qui sont \u00e0 risque r\u00e9duit pour l'instant il n'y a que qu'il pr\u00e9tendait, on n'a pas d'\u00e9tude ind\u00e9pendant qui le prouvent, mais je pense que c'est pas vraiment \u00e7a qui est int\u00e9ressant, derri\u00e8re ce produit est derri\u00e8re cette ouverture \u00e0 Lausanne ce soir, moi je pense que ce qui est int\u00e9ressant c'est que Philip Morris se positionne en disant qu'ils veulent remplacer le tabac traditionnel par ce nouveau produit, mais moi je n'arrive pas \u00e0 les croire, parce que Philippe Maurice est une soci\u00e9t\u00e9 qui, qui est cot\u00e9e en bourse et elle essaie de nous vendre un mod\u00e8le de d\u00e9croissance, c'est-\u00e0-dire qu'elle veut nous faire croire qu'elle doit remplacer progressivement ces fumeurs de tabac traditionnel par ce produit sans en recruter de nouveaux et donc petit \u00e0 petit ces fumeurs vont soit arr\u00eat\u00e9 aussi leurs produits de tabac chauff\u00e9 ou mourir et donc derri\u00e8re, il y aura plus rien, ils vont fermer la boutique d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi j'arrive pas \u00e0 croire \u00e0 ce sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:11 > 0:09:19) [93%] : \r\nMonsieur bidon, je vais r\u00e9pondre en 2 temps : d'abord sur sur la science, on a investi plusieurs milliards dans la la recherche et le d\u00e9veloppement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:19 > 0:09:27) [90%] : \r\nMais \u00e0 cette question, \u00e0 cette question, un gel vous propose, \u00e0 savoir que dans le fond, vous dites c'est c'est pour les fumeurs, les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 fumeurs mais le fait que vous n'alliez par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:10:04) [86%] : \r\nEt le point mais assez int\u00e9ressant et important, parce que ce que Monsieur Vito dit c'est qu'on est les seuls \u00e0 \u00e0 dire qu'\u00e0 en chauffant de tabac, il y en a 25 pourcent moins de composants nocifs qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s Philip Morris n'est pas seul, il y a plus de 70 \u00e9tudes ind\u00e9pendantes et quand je dis ind\u00e9pendante c'est dans lesquels Philip Morris n'est pas du tout impliqu\u00e9 plus rapports gouvernementaux qui corrobore de nombreux points li\u00e9s \u00e0 aux \u00e9l\u00e9ments de, de, de, de la science, de Philip Morris donc dire que c'est que les r\u00e9sultats de Philip Morris, c'est juste objectivement faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:04 > 0:10:08) [66%] : \r\nMais ensuite, aller en silence et \u00e0 les s\u00e9duire dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:08 > 0:10:58) [91%] : \r\nL'objectif est clairement que les fumeurs adultes passent cette meilleure alternative et pour preuve de de de du du de l'implication et des moyens qui sont mis, et \u00e7a ne se sait peut-\u00eatre pas assez mais depuis plus d'un an en Suisse Philippe Maury ne fait plus de publicit\u00e9 pour ses cigarettes conventionnelles dans les journaux au cin\u00e9ma sur les panneaux d'affichage dans les festivals et toute la communication aux fumeurs adultes et remplac\u00e9 par Ekos, on a d\u00e9pens\u00e9, investi 30 millions du c\u00f4t\u00e9 de notre usine Neuch\u00e2tel pour remplacer D D D des machines, des lignes de fabrication de cigarettes pour des sticks de tabac chauff\u00e9, donc si \u00e7a c'est pas investir et et \u00eatre s\u00e9rieux dans la d\u00e9marche de vraiment arr\u00eater de produire \u00e0 terme des cigarettes Monsieur Basto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:59 > 0:12:40) [88%] : \r\nAlors moi j'ai un e-mail de Marlboro \u00e0 ses clients suisses qui date du 3 juillet 2019 qui les remercie les 10000 participants au Marlboro mais \u00e0 Ec\u00f4ne ce concours de photos avec un un voyage \u00e0 gagner \u00e0 Tokyo \u00e0 la cl\u00e9, l'e-mail tutoie son consommateur il y a des Challenge des photos, je vous laisse imaginer qu'a cibl\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est pas les fumeurs adultes et c'est pour Marlboro la cigarette traditionnelle, donc voil\u00e0, vous n'avez pas cit\u00e9 les les canaux \u00e9lectroniques, vous avez donc je ne peux pas vous dire vous avez racont\u00e9 des histoires dans ce que vous avez dit : mais vous avez omis un canal \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre moi, je suis all\u00e9 voir sur le site de Philip Morris et mais je suis pas les dans la partie PR, je suis all\u00e9 dans la partie actionnaires qu'est ce qu'on lit sur le Pr public volet chasse donc le discours qu'on donne au grand public, aux m\u00e9dias, aux d\u00e9cideurs, moi, je suis all\u00e9 voir ce qu'on raconte \u00e0 ceux qui ont mis de l'argent dans cette soci\u00e9t\u00e9 il y a une phrase dans la pr\u00e9sentation qui a \u00e9t\u00e9 faite aux actionnaires le 17 octobre donc \u00e7a date d'\u00e0 peine un mois c'est les r\u00e9sultats du 3\u00e8me trimestre de Philip Morris, c'est \u00e9crit les fondamentaux qui supportent notre puissant porte- feuilles de tabac combustibles sont intacts, ensuite le le tabac chauff\u00e9 gagne certes des parts de march\u00e9 par rapport \u00e0 la cigarette traditionnelle, donc l\u00e0 je peux vous suivent pourtant le dire quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est important de RTS m\u00e9chant du mal avec des revenus nets injuste aujourd'hui par regarde ou le tabac \u00e0 combustible diminue cet auteur en Turquie au Pakistan et en dernier, en Indon\u00e9sie, des pays o\u00f9 la cause n'est pas commercialis\u00e9, donc le mod\u00e8le d'affaires de Philip Morris et d'ajouter : le tabac chauff\u00e9 au tabac traditionnel, c'est pas du tout de le remplacer et c'est ce qu'ils expliquent \u00e0 leurs actionnaires, donc voil\u00e0, moi j'aimerais bien qu'on entende aussi ce discours l\u00e0, mais c'est pas le mien, j'invite vraiment tous ce que ce dossier int\u00e9resse \u00e0 consulter le site internet de Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:40 > 0:12:55) [84%] : \r\nMonsieur monsieur Pidoux dans le fond est-ce que bon, ben voil\u00e0, vous vous dites : il faut plut\u00f4t fumer du, enfin je crois, on dit fumer oui une semaine consommer du du tabac chauff\u00e9 mais dans le fond il on sait que c'est, c'est mieux de ne plus fumer du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:55 > 0:13:31) [90%] : \r\nAlors c'est clair que la m\u00e8re pour que la meilleure solution c'est d'arr\u00eater, mais il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il y a un certain nombre de personnes qui ne souhaitent pas et qui ne peuvent pas et pour ces fumeurs, l\u00e0 il faut trouver des solutions qui offrent une une une r\u00e9duction du risque et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on a investi dans ses produits et pour revenir sur ce que Monsieur 8 Audi c'est une transition qui est progressive, on peut pas du jour au lendemain, retirer toutes les cigarettes dans tous les pays de l'\u00e9talage, parce que si on faisait \u00e7a, on serait que remplac\u00e9 par la concurrence, on est pr\u00e9sent dans 51 march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en Colombie, en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:31 > 0:13:34) [81%] : \r\nDans le le monde la rentr\u00e9e facilement, on arrive tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:34 > 0:14:07) [87%] : \r\nAlors moi, j'\u00e9tais sur une solution qui pourrait nous rejoindre, c'est que si ce produit est prometteur, h\u00e9 bien qu'en commercialisant le via les canaux de de des produits qui savent r\u00e9ellement arr\u00eater de fumer, comme les substituts, mettons le les mains des m\u00e9decins, des pharmaciens, mettons le entre les mains de gens dans le m\u00e9tier \u00e0 la sant\u00e9 publique et pas la r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9mun\u00e9ration d'actionnaires pardon et donc, ne laissons pas une multinationale le commercialiser de fa\u00e7on libre, comme elle le fait actuellement, il y a pas que je sache, de d'espace commercial d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'aspirine au centre- ville de Lausanne, pourquoi il y en aurait un ace pour ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:07 > 0:14:52) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question un de la de la nocivit\u00e9 ou non du du tabac chauff\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Philip Morris, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et puis on reste dans le domaine de la sant\u00e9, si vous avez chez vous des antibiotiques en trop, vous \u00eates pri\u00e9s de les rapporter en pharmacie ou chez votre m\u00e9decin, c'est le message lanc\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'enjeu, lutter contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques, un d\u00e9fi majeur, alors que les infections par des bact\u00e9ries r\u00e9sistances sont en hausse dans le monde en Suisse aussi, nous avons joint tout \u00e0 l'heure St\u00e9phane Bart infectiologue au \u00e0 juger, nous lui avons demand\u00e9 si cet appel lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la population \u00e9tait la bonne mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:03) [91%] : \r\nC'est d'\u00e9viter l'autom\u00e9dication, c'est-\u00e0-dire que les gens, ils utilisent des antibiotiques \u00e0 tort et \u00e0 travers sans surveillance et prescriptions m\u00e9dicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:03 > 0:15:09) [86%] : \r\nEt en quoi c'est un probl\u00e8me que la que la population se sur m\u00e9dicaux en antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:10 > 0:15:33) [88%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend, il y a des exc\u00e8s ph\u00e9nom\u00e8ne l'\u00e7a veut dire, par exemple en Chine, en Inde, il y a que presque seulement l'autom\u00e9dication, c'est-\u00e0-dire que les gens, ils utilisent les antibiotiques quand ils veulent, comment ils veulent pour la dur\u00e9e qu'ils veulent, et l\u00e0 il peut y avoir une s\u00e9lection une \u00e9mergence de r\u00e9sistance antibiotique et catastrophes l'c'est bien sont bien entendu pas la m\u00eame chose en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:33 > 0:15:42) [99%] : \r\nMais c'est le lien est \u00e9tabli entre prendre des antibiotiques inutilement et la r\u00e9sistance \u00e0 des bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:43 > 0:16:18) [92%] : \r\nOui, disons, on pourrait aller dans les d\u00e9tails techniques, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de par exemple utiliser des antibiotiques pour des infections virales, \u00e7a peut bien s\u00fbr augmenter la r\u00e9sistance pendant sous dose les antibiotiques, la m\u00eame chose, \u00e7a veut dire que c'est possible que des personnes ont gard\u00e9 des antibiotiques \u00e0 la maison, qui \u00e9tait dos\u00e9 pour des enfants, et ensuite ils prennent les antibiotiques n'adapte pas la posologie \u00e0 une personne adulte, \u00e7a veut dire, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s de mauvaise utilisation d'abus qui peut augmenter le risque de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:18 > 0:16:28) [93%] : \r\nParce qu'il faut pr\u00e9ciser que prendre des antibiotiques contre un virus, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, tout \u00e0 fait d'accord mais alors \u00e7a le message et ce qui n'est pas suffisamment pass\u00e9 aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:28 > 0:16:54) [93%] : \r\nBonne question au niveau europ\u00e9en, il y a certains pays qui ont eu des campagnes de sensibilisation o\u00f9 justement ce message a \u00e9t\u00e9 transmis et que la population, elle a bien compris cette information dans d'autres pays, c'est pas le cas du tout en Suisse, je pense que le niveau de connaissance est assez \u00e9lev\u00e9, mais il y a toujours encore des personnes qui ont pas bien compris ce message, \u00e7a veut dire que l\u00e0, il y a encore une marge d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:54 > 0:17:05) [88%] : \r\nMais ce qu'il y a aussi une faute du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins est-ce qu'on peut dire que les m\u00e9decins sont en partie responsables, que parfois il y le surdiagnostic le sur prescrivent les antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:05 > 0:18:02) [93%] : \r\nAh, je vais maintenant pas accus\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mes confr\u00e8res, je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral l'utilisation antibiotiques par prescription m\u00e9dicale en Suisse, elle est acceptable, il y a bien s\u00fbr encore beaucoup de choses \u00e0 am\u00e9liorer mais on peut se comparer avec d'autres pays et la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, elle a plut\u00f4t une bonne utilisation antibiotiques au niveau de la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 de la prescription en ville, c'est pas du tout la m\u00eame chose dans d'autres pays en Europe, alors si on parle plus sp\u00e9cifiquement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions linguistiques en Suisse c'est vrai que plus combat dans le de dents en direction de la Romandie plus qu'on augmente la l'utilisation d'antibiotiques, \u00e7a veut dire, c'est s\u00fbr que par exemple dans des cantons comme Gen\u00e8ve il y a peut-\u00eatre encore plus de mauvaises prescriptions m\u00eame par des m\u00e9decins compar\u00e9 avec d'autres cantons mais \u00e7a c'est difficile \u00e0 \u00e9valuer, parce qu'on n'a pas vraiment les donn\u00e9es pour faire une sorte de tableau de bord d\u00e9taill\u00e9 sur la qualit\u00e9 de la prescription antibiotiques en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:02 > 0:18:10) [83%] : \r\nMais quel est le message alors que vous donnez aujourd'hui \u00e0 ses romans \u00e0 ces jeunes Genevois c'est : attention, ne prenait pas des antibiotiques pour n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:10 > 0:18:45) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre aller m\u00eame pas voir le m\u00e9decin pour chaque petit \u00e9pisode de fi\u00e8vre parce que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence entre, par exemple, ceux-l\u00e0, il y a des donn\u00e9es tr\u00e8s solide entre la France et l'Allemagne en Allemagne les, les, les personnes ne vont pas tout de suite voir un m\u00e9decin parce qu'ils ont mal \u00e0 la gorge et un peu de fi\u00e8vre en France, on sait que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, alors peut-\u00eatre en Suisse et aussi un peu cette diff\u00e9rence, mais il y a moins d'donn\u00e9es pr\u00e9cises concernant cette ce qu'on appelle \u00e7a off seeking Yves, \u00e7a veut dire la le comportement compte ce que je d\u00e9passe le seuil pour voir un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:49) [96%] : \r\nParce qu'il faut rappeler quand m\u00eame hein que \u00e7a c'est une vraie crainte cette r\u00e9sistance aux antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:49 > 0:19:15) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 actuellement, on a des soucis, tous les jours, que ce soit en ville ou \u00e0 l'h\u00f4pital, mais je ne veux pas non plus dramatiser, on a aussi pour certaines bact\u00e9ries, on a m\u00eame des bonnes nouvelles, \u00e7a veut dire c'est pas noir et blanc, il y a pas que une augmentation de la r\u00e9sistance, mais pour certaines bact\u00e9ries surtout les bact\u00e9ries qui viennent de la flore digestive, \u00e7a veut dire les les colibacilles, l\u00e0, on a toujours un probl\u00e8me en Suisse comme ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:16 > 0:19:26) [84%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Bart d'\u00eatre venu d'un un forum pour nous nous expliquer les dangers de la assure consommation d'antibiotiques, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:27 > 0:19:32) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait une interview r\u00e9alis\u00e9e au cours de l'apr\u00e8s- midi et maintenant une inforoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:34 > 0:19:36) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:37 > 0:19:49) [91%] : \r\nSur l'autoradio, l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon et une demi- heure de retard au moins entre Aubonne et en direction de Gen\u00e8ve, 4 v\u00e9hicules bloquent la voie de gauche et la voie centrale \u00e0 la hauteur de r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:53 > 0:20:57) [91%] : \r\nLes salaires des cadres d'entreprise en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devrait pas d\u00e9passer 1 1000000 de francs, la commission des institutions politiques du Conseil national a mis son projet en consultation, cette semaine, sont vis\u00e9s par ce projet, les CFF RUAG La Poste Swisscom, mais aussi la SSR leur directeur ne devraient pas \u00eatre mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne environ 400 45 1000 francs bruts par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle en ajoutant la rente et les divers Avantage le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 1 1000000 de francs alors est-ce une limite raisonnable au contraire une limitation dans le choix du personnel de direction est souhaitable pour en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Carrard bonsoir bonsoir et Alain Salamin, charg\u00e9 de cours en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et expert en ressources humaines, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous \u00e0 monsieur la main franchement est-ce qu'il n'est pas possible de trouver quelqu'un de comp\u00e9tent pour pour diriger les, les CFF avec un salaire de de 400000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:58 > 0:21:30) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, il faut \u00eatre clair, on trouvera toujours quelqu'un, le probl\u00e8me c'est pas trouver quelqu'un, c'est dans la, la strat\u00e9gie de recrutement, c'est l'arriv\u00e9e \u00e0 avoir un candidat qui soit au niveau du profil qu'on cherche, est ce qu'on sait, c'est en fait assez simple, c'est que plus les conditions d'engagement sont en d\u00e9calage avec le march\u00e9 h\u00e9 bien plus l'entonnoir qui va filtrer les candidats va aboutir avec un tout petit trou avec potentiellement quelques personnes qui vont nous forcer \u00e0 r\u00e9duire les ambitions que l'on a, d'un point de vue du profil et pas n\u00e9cessairement trouver le candidat que l'on cherche mais oui on va toujours trouver quelqu'un, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:30 > 0:21:39) [88%] : \r\nAlors Madame Pilar car retrouver quelqu'un, oui, mais pas forc\u00e9ment quelqu'un de de comp\u00e9tent est-ce que c'est pas un risque qu'on prend \u00e0 trop vouloir limiter \u00e0 ces salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:40 > 0:22:14) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois pas je crois que le le montant qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 au sein de la de la commission d'un million est un montant qui est raisonnables, quand on voit l'ensemble des revenus de la population suisse si on prend le salaire m\u00e9dian qui se situe \u00e0, \u00e0 6500 francs environ par par mois, on voit bien que, pour aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de revenus par ann\u00e9e, on a encore de la marge et je crois qu'au niveau du du recrutement, ce qui est aussi important, c'est de voir les conditions d'engagement qui sont propos\u00e9s, assez, assez, personne n'a aussi un ensemble de crit\u00e8res qui doivent \u00eatre prises en compte, pas uniquement en fait le la r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:14 > 0:22:15) [100%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:15 > 0:22:53) [89%] : \r\nBen, notamment au niveau de la flexibilit\u00e9 par exemple du travail du temps partiel, enfin on parle d'engagement, de cadres, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la conciliation travail- famille il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui aujourd'hui sont importants pour pour les employer lorsqu'ils d\u00e9posent des dossiers de de candidatures aupr\u00e8s d'entreprises que ce soit des forces son dirigeant ou des fonctions qui se qui pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur et je crois que ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 doivent aussi \u00eatre prises en compte lors des recrutements est une entreprise qui a une certaine acte r\u00e9activit\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0 peut aussi recruter des personnes qui ont des comp\u00e9tences extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:53 > 0:22:59) [81%] : \r\nAlors Monsieur la main est-ce que dans le fond on peut offrir plus, \u00e7a s'est calm\u00e9, autre chose qu'une qu'une r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:00 > 0:23:51) [92%] : \r\nAlors il faut bien voir une chose, c'est que on parle l\u00e0 \u00e9videmment du top management si on parle des cadres qui gagne de plus d'un 1000000, il y en a pas beaucoup, il y en a, y en a que 1 en g\u00e9n\u00e9ral dans chacune des entreprises que vous avez mentionn\u00e9e et puis il y en a 6 ou 7 chez Swisscom, c'est tout, donc ces gens-l\u00e0, ce qu'on sait c'est que ils d\u00e9dient leur vie \u00e0 l'entreprise et de parler de temps partiel pour ces gens-l\u00e0, c'est quelque chose qui fait de mon point de vue pragmatique qui est quelque chose qui n'est pas \u00e9voqu\u00e9e quand on descend plus bas dans la hi\u00e9rarchie, tout \u00e0 fait je serais tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 suivre Madame Pilar Carrard l\u00e0- dessus, mais pas pour le top management pour le top management on a un certain nombre de crit\u00e8res de r\u00e9mun\u00e9ration qui ont aussi un autre but c'est pas seulement de verser de l'argent, mais c'est d'aligner les int\u00e9r\u00eats de l'entreprise avec la mani\u00e8re dont on paye les dirigeants de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils poursuivent les m\u00eames buts et c'est pour \u00e7a qu'on a diff\u00e9rents types de r\u00e9mun\u00e9ration, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:51 > 0:24:07) [89%] : \r\nMadame Pilar car, \u00e0 ce que dans le fond, il n'y a pas un peu de de na\u00efvet\u00e9, de votre c\u00f4t\u00e9, quand on veut des top managers qui d\u00e9dient leur vie \u00e0 \u00e0 l'entreprise \u00e0 la cause est ce que dans le fond, on ne doit pas les payer alors \u00e0 leur juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:08 > 0:25:02) [91%] : \r\nMais c'est justement \u00e7a la question : quelle est la juste valeur d'un top managers, nous estimons qu'aujourd'hui des entreprises qui sont li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ou la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire majoritaire, si on en prend Swisscom, par exemple, nous estimons qu'un revenu qui va jusqu'\u00e0 un 1000000, qui correspond plus ou moins \u00e0 ce que gagne un membre du gouvernement est tout \u00e0 fait raisonnables, je crois que d'aller au-del\u00e0, il y a une certaine incompr\u00e9hension qui qui existent aussi, notamment au sein de de l'\u00e0 propos de la population par rapport \u00e0 \u00e0 ses revenus qui sont, qui sont excessifs et qui qui qui ont rencontr\u00e9 aussi un fort m\u00e9contentement, pas seulement dans la population mais aussi au sein du Parlement, et je crois qu'aujourd'hui on doit \u00eatre conscient qu'on doit pas d\u00e9passer certaines limites, et c'est vrai que la proposition qui d\u00e9coulent des discussions de la commission, mais \u00e0 la limite, on l'a fix\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:02 > 0:25:06) [90%] : \r\nAlors cette limite monsieur \u00e7a main dans le fond est-ce qu'elle n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:07 > 0:25:10) [88%] : \r\nNon mais cette limite, pour moi, je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9e, elle fait aucun sens parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:10 > 0:25:12) [76%] : \r\nNon mais comment m\u00eame 5 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:12 > 0:26:47) [88%] : \r\nOui, c'est un 1000000 alors juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser c'est 1 1000000 tout compris c'est pas Yves Le le PDG en question de ces entreprises va pas recevoir chaque mois un 1000000 divis\u00e9 par 13 ans on prend caisse de pension tout est vraiment inclus, mais ceci dit, un 1000000, bah \u00e9videmment, c'est un salaire qui est \u00e9lev\u00e9 et que beaucoup de monde pour pour r\u00eaver, moi le 1er, par contre, le probl\u00e8me que j'ai avec cette limite, l\u00e0, c'est que c'est comme si vous rentrez de chez vous \u00e0 la maison ce soir, vous regardez l'\u00e9tag\u00e8re des que vous avez positionn\u00e9 l\u00e0 avec vos enfants et vous- m\u00eame, et puis il y en a conduit 34 du 35 on a du 46 du 47 et puis sur un 1000000, c'est dire quoi tout le monde maintenant va marcher avec du 41 et \u00e7a c'est juste pour moi, \u00e7a fait aucun sens parce que un pour les entreprises, vous l'avez cit\u00e9 la SSR, qui ont des salaires nettement en dessous de 1 1000000 c'est plut\u00f4t autour de 550000 le fait d'avoir une limite \u00e0 1 1000000, au mieux, au mieux, elle sert \u00e0 rien, au pire, elle va faire un appel d'air, c'est-\u00e0-dire qu'elle va dire mais alors si je peux payer ces un 1000000 pour qu'on se limite \u00e0 500 52 1000 et puis si on prend de l'autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui ont une pointure plus grande 41 si on prend Swisscom avec 1,8 1000000, on va se retrouver dans l'\u00c9tat, dans la situation exactement inverse : c'est que on est avec une entreprise qui fait quoi, elle fait, elle est dans le domaine de la technologie, elle emploie aille \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 employ\u00e9es il y a 12 milliards de chiffre d'affaires, c'est des responsabilit\u00e9s \u00e9normes et quand on va chercher quelqu'un sur le march\u00e9 et qu'on fait des comparaisons salariales 1 1000000 c'est juste trop faible pour esp\u00e9rer engager des profils qui ont ce type de de d'exp\u00e9rience pour ce genre d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:47 > 0:26:52) [86%] : \r\nMadame ma pile Carrard par rapport \u00e0 cette notion d'appel d'air, c'est pas un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:52 > 0:27:57) [88%] : \r\nAlors c'est c'est une discussion qu'on a men\u00e9e au sein de la commune de la commission et je crois que c'est important de le relever, le but du plafonnement, c'est bien s\u00fbr de r\u00e9duire les montants qui sont en dessus du du 1000000, pas d'augmenter ou de vouloir atteindre le 1000000, je crois qu'on l'a relev\u00e9 aussi dans le communiqu\u00e9 de presse par rapport au au dossier qui sera en consultation, donc c'est c'est ce qui est ce qui est-ce qui a vis\u00e9 aujourd'hui quand, quand j'\u00e9coute Monsieur main pour moi, il y a, il y a aucun argument aujourd'hui sur la table, qui permet de dire qu'un top managers qu'un qu'un directeur doit \u00eatre pay\u00e9, mieux qu'un qu'un membre de notre gouvernement, je crois que les il faut pas oublier que les toutes les responsabilit\u00e9s aussi politique de ces entreprises, elles sont, elles sont soumises en fait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas uniquement aux directeurs de de ces entreprises, donc je crois que l\u00e0 on on doit mettre maintenant un cadre, un plafonnement des r\u00e8gles strictes qui soient, qui soient d\u00e9termin\u00e9es afin d'\u00e9viter, voil\u00e0 ces ces exc\u00e8s qu'on a pu recontr\u00e9 et qu'on peut encore rencontrer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:57 > 0:28:32) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir de ce de ce projet, je rappelle qu'il demande que les salaires des cadres d'entreprise en Emma de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne d\u00e9passe pas 1 1000000 de francs tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de vous sur la merci au revoir \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant c'est le retour au calme tr\u00e8s pr\u00e9caire dans la bande de Gaza apr\u00e8s une escalade militaire particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re qui a fait au moins 34 morts palestiniens en 48 heures une escalade entre le Djihad islamique et Isra\u00ebl Marine Vlahovic, vous \u00eates dans la bande de Gaza, quelle est la situation sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:32 > 0:29:30) [93%] : \r\nBien, la situation est encore tr\u00e8s incertaine, mais pour la premi\u00e8re fois depuis l'assassinat cibl\u00e9 d'un cadre du Djihad islamique par Isra\u00ebl en d\u00e9but de semaine, la bande de Gaza, a connu pour l'instant une journ\u00e9e de calme, c'est peut-\u00eatre enfin le d\u00e9but de ce cessez-le-feu tr\u00e8s fragile, qui est entr\u00e9 en vigueur hier matin, mais dont l'annonce a \u00e9t\u00e9 suivie de tirs de roquettes palestiniennes et de raids isra\u00e9liens le traditionnel rassemblement de la marche du retour, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration, qui devait avoir lieu cet apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, la zone est gard\u00e9e de pied ferme par les policiers du Hamas, d'autres manifestations sont pourtant en cours dans diff\u00e9rentes villes de la bande de Gaza pour d\u00e9noncer la tr\u00eave conclue entre l'\u00c9tat h\u00e9breu et le Djihad islamique, les manifestants tr\u00e8s remont\u00e9s contre les factions palestiniennes, en g\u00e9n\u00e9ral, lancent des appels \u00e0 la vengeance suite aux bombardements isra\u00e9liens de la maison d'un militant dans de Djihad islamique o\u00f9 8 membres d'une m\u00eame famille ont perdu la vie, quelques heures seulement avant la proclamation de la tr\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:30 > 0:29:37) [88%] : \r\nEt Marine est qu'on peut, on peut dire comme Isra\u00ebl affirme qu'un coup dur a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e au Djihad islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:37 > 0:30:17) [94%] : \r\nEh bien, au cours de ces affrontements les plus meurtriers depuis l'inauguration de l'ambassade am\u00e9ricaine en mai 2018, l'\u00c9tat h\u00e9breu a cibl\u00e9 des positions du Djihad islamique, mais aussi un bon nombre de ses militants et leurs familles, la 2\u00e8me faction de la bande de Gaza ne s'avoue pourtant pas publiquement vaincu, \u00e9videmment, il est tr\u00e8s difficile de mesurer les coups port\u00e9s \u00e0 cette organisation consid\u00e9r\u00e9e comme beaucoup plus radical que le Hamas est soutenu, au moins moralement sinon financi\u00e8rement par l'Iran, le Djihad islamique peut n\u00e9anmoins toujours compter sur le large soutien de la population gazaouie il a connu une mont\u00e9e en puissance sans pr\u00e9c\u00e9dent ces derniers mois en s'imposant comme le seul \u00e0 m\u00eame de combattre Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:21) [92%] : \r\nOui, car le Hamas est lui rest\u00e9 en retrait : pourquoi Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:21 > 0:31:05) [93%] : \r\nEh bien, c'est la premi\u00e8re fois que le mouvement islamiste qui gouverne la bande de Gaza d'une main de fer depuis plus de 12 ans maintenant n'est pas entr\u00e9 directement en confrontation avec l'\u00c9tat h\u00e9breu et il a sembl\u00e9 bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 maintenir le calme, m\u00eame pr\u00e9caire qu'il essaie d'instaurer depuis des mois en vue d'un all\u00e9gement un peu illusoire, il faut le dire du blocus sur l'enclave palestinienne, le Hamas et Isra\u00ebl sont en contact indirect, tout du moins, via l'\u00c9gypte et l'ONU et sont au fil du temps, devenus les meilleurs ennemis pour le dire clairement, au reste, au risque d'\u00e9corner l'image du mouvement de r\u00e9sistance aux yeux de la population gazaouie qui reproche aujourd'hui au Hamas de ne pas \u00eatre en mesure de la prot\u00e9ger en cas d'attaques isra\u00e9liennes merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:05 > 0:31:35) [92%] : \r\nMarine Vlahovic, je rappelle que vous \u00eates dans la bande de Gaza, nous allons maintenant parler endettement et au niveau mondial, car le monde est endett\u00e9 \u00e0 un niveau record \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, la dette globale mondiale devrait se chiffrer \u00e0 255000 milliards de dollars, selon le rapport de l'Institut international des finances, une somme que l'on peine \u00e0 imaginer mais dont les effets sont bien concret en terme \u00e9conomique, bien s\u00fbr, mais environnementaux si Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:35 > 0:33:27) [92%] : \r\nOui, absolument, ils sont d'ailleurs plusieurs \u00e0 tirer la sonnette d'alarme, le Fonds mon\u00e9taire international et il y a quelques jours, s'alarmait lui aussi du niveau toujours croissante de la dette mondiale et ce niveau d'endettement, on le doit d'abord aux 2 plus grandes puissances mondiales, les \u00c9tats-Unis et la Chine qui emprunte \u00e0 tour de bras les obligations d'\u00c9tat \u00e9mises par les pays \u00e9mergents, explique aussi cet alourdissement de la dette mondiale mais comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, alors il y a l\u00e0 derri\u00e8re un esp\u00e8ce une esp\u00e8ce de cercle vicieux, les banques centrales ont si peur d'un ralentissement \u00e9conomique qu'elles maintiennent des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas c'est bas incite bien s\u00fbr \u00e0 l'emprunt tant priv\u00e9 que public, mais cr\u00e9e aussi de l'incertitude, une incertitude qui pousse les investisseurs \u00e0 miser sur les valeurs qu'il juge plus s\u00fbrs, moins risqu\u00e9s, comprenez les obligations que les \u00c9tats sont tr\u00e8s prompts \u00e0 \u00e9mettre qui creuse donc la dette et puis ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral d'incertitude en retour conforte encore les banques centrales dans leur crainte d'un ralentissement \u00e9conomique, la dette publique des \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es est aujourd'hui par exemple \u00e0 un niveau in\u00e9dit depuis la Seconde Guerre mondiale, quel est le danger, alors on parle de l'endettement comme le prochain point de rupture de l'\u00e9conomie mondiale, impossible de dire quand, \u00e0 quel moment surviendra cette rupture mais il y a une certitude de la part des \u00e9conomistes, on ne peut pas ind\u00e9finiment soutenir nos \u00e9conomies avec de l'argent que nous n'avons tout simplement pas, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame logique et puis il y a cette autre danger lorsqu'il y aura ralentissement \u00e9conomique quand la machine va se gripper, h\u00e9 bien, les banques centrales n'auront tout simplement plus d'outils pour stimuler les \u00e9conomies parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas et puis entre le Brexit la guerre commerciale, les incertitudes de la croissance allemande jet\u00e9 exclu il y a bien, bien, de quoi faire se gripper la machine ou tout au moins de l'essouffler les \u00e9conomistes s'attendent \u00e0 une croissance inf\u00e9rieure au potentiel dans presque 2 tiers des pays du monde d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:27 > 0:33:34) [86%] : \r\nAlors pour les remonter pour les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, le m\u00e9canisme est clair mais cire des retomb\u00e9es environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:34 > 0:34:10) [92%] : \r\nOui, alors je peux vous r\u00e9sumer les choses comme \u00e7a, sans argent pas de transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'Ir\u00e9na : l'Agence internationale pour les \u00e9nergies renouvelables, a plusieurs fois soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'investissements massifs pour contenir le r\u00e9chauffement climatique de beaucoup d'argent, donc en termes tr\u00e8s simples mais ce lien entre argent et climat peut-\u00eatre illustr\u00e9 tr\u00e8s simplement aussi par la corr\u00e9lation qui existe entre \u00e9conomie affaiblie et \u00e9nergies fossiles, on observe, c'est le cas en Chine par exemple que lorsqu'il y a ralentissement \u00e9conomique, on se tourne vers le charbon comme source \u00e9nerg\u00e9tique pourquoi h\u00e9 bien tout simplement parce que le charbon ne co\u00fbte pas cher et cr\u00e9er de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:10 > 0:34:40) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Katia, c'\u00e9tait les informations positives du vendredi Saint, une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup, mais peut-\u00eatre qu'on a trouv\u00e9 des bonnes nouvelles du c\u00f4t\u00e9 du du football puisque l'\u00e9quipe de Suisse joue ce week- end pour sa qualification pour l'Euro 2020, elle re\u00e7oit ce soir la G\u00e9orgie \u00e0 Saint-Gall et se d\u00e9placera lundi \u00e0 Gibraltar, Bernard, vous \u00eates justement \u00e0 Saint-Gall la Suisse aborde ce week- end avec s\u00e9rieux, mais sans triomphalisme, car les inconnues restent nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:41 > 0:36:18) [88%] : \r\nC'est vrai, il reste beaucoup d'inconnues, m\u00eame si normalement c'est vrai que l\u00e0 aussi on devrait avoir de de bonnes nouvelles \u00e0 la f\u00eate ce week- end parce que la Suisse a vraiment toutes les cartes en main pour obtenir sa qualification pour l'Euro 2020, c'est vrai que le groupe vit vit bien, elle est en bonne position, m\u00eame si pour la assaut 3\u00e8me mais on va le voir, il a quand m\u00eame, il devrait passer, en tout cas devant, en tout cas le Danemark ou l'Irlande et se qualifier, il faut pour cela terminer son 1er soit 2\u00e8me il lui manque 4 points avec un match la jour J, ce soir, on commence \u00e0 faire les tests vous entendez derri\u00e8re moi et puis \u00e0 Gibraltar lundi c'est vrai qu'il y a, et vous avez raison, beaucoup d'inconnues, parce qu'il y a beaucoup d'absents, et notamment en zone offensive, on sait que l'offensive n'est pas forc\u00e9ment le point fort de l'\u00e9quipe de Suisse, il manque quand m\u00eame Shaqiri il manque M. Bolo et qui et quelquefois maladroite de la puissance et souvent assez int\u00e9ressant pour l'\u00e9quipe de Suisse, il manque Steven Zuber il manque mais, mais, dit il manque d'ermite Gavranovic il a que finalement Harris Seferovic, l'attaquant Lisbonne qui est, qui est l\u00e0 en pointe pour l'\u00e9quipe de Suisse, donc on attendront avec impatience, le 11 de d\u00e9part parce qu'on ne sait pas trop comment Vladimir Petkovic s\u00e9lectionneur va va placer ses joueurs peut-\u00eatre va-t-il densifier plut\u00f4t le milieu de terrain, mais c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, surtout que vous avez l\u00e0 l'offensive, il faut vraiment beaucoup d'automatismes et les c'est compliqu\u00e9 d'avoir des automatismes en \u00e9quipe de Suisse o\u00f9 les jours se voit peu, donc lorsque ses joueurs en plus ne sont pas l\u00e0, c'est emb\u00eatant, et puis enfin, encore un autre absence tr\u00e8s importante et c'est leur d\u00e9fense de de Fabian Sch\u00e4r, qui est toujours qui s'est d\u00e9fendu aussi attaquer marquer qui souvent d\u00e9bloquent les situations donc en effet il y a quand m\u00eame passablement d'inconnus pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui va jouer, malgr\u00e9 tout, avec d'excellents joueurs ce soir le le cadre suisse est sup\u00e9rieur \u00e9videmment au cadres g\u00e9orgien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:18 > 0:36:24) [87%] : \r\nOui, mais le le parcours de la Suisse aura \u00e9t\u00e9 chaotique durant ces qualifications alors est-ce qu'elle peut, est ce qu'elle peut encore tr\u00e9bucher ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:25 > 0:37:10) [89%] : \r\nElle peut tr\u00e9bucher, mais franchement, ce serait un s\u00e9isme si la Suisse se terminait pas 1er ou au pire 2\u00e8me et ne se qualifiait pas, il faut 4 points c'est la G\u00e9orgie, ce soir c'est Gibraltar lundi le match le plus important c'est c'est ce soir parce qu'on peut quand m\u00eame imaginer que la Suisse va gagner, lundi \u00e0 \u00e0 Gibraltar, qui est un pays de de 32000 habitants soit plus petit que la ville de Fribourg, par exemple, donc l'\u00e9quipe de Suisse peut tr\u00e9bucher, mais le match de ce soir, si elle le prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux et on sait qu'elle le prendra au s\u00e9rieux, h\u00e9 bien l\u00e0, l'\u00e9quipe de Suisse ne doit pas le perdre peut m\u00eame se permet d'ailleurs de faire match nul ce soir la G\u00e9orgie si elle gagne \u00e0 Gibraltar, le dit c'est bon et ensuite la Suisse, h\u00e9 bien sera qualifi\u00e9 l'attendra le tirage au sort qui aura lieu \u00e0 la fin du du mois de novembre, mais c'est vrai que l'\u00e9quipe de Suisse, elle peut tr\u00e9bucher mais normalement il ne doit pas tr\u00e9buch\u00e9 face \u00e0 ces adversaires-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:10 > 0:37:16) [94%] : \r\nMerci beaucoup Bernardin et puis on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:17 > 0:37:19) [94%] : \r\nAvec Jo\u00ebl Robert Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:19 > 0:37:21) [98%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:23 > 0:37:26) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:27 > 0:37:31) [85%] : \r\nGilets jaune \u00e9ternels insatisfaits, c'est notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:31 > 0:38:55) [91%] : \r\nWilliam mouvement celui des gilets jaunes qui f\u00eate ce week- end son 1er anniversaire, souvenez-vous, le 17 novembre 2018 la France v\u00eatus de jaune investissaient les ronds-points pour crier son ras-le-bol d'abord contre le rench\u00e9rissement des carburants et puis d'autres revendications ont suivi toute adress\u00e9e au pr\u00e9sident Macron pour leur Jubil\u00e9, demain les gilets jaunes annonce plusieurs manifestations dans toute la France, ce sera l'acte 53 de la mobilisation, alors les gilets jaunes sont-ils des \u00e9ternels insatisfaits, c'est l'impression qu'on peut avoir vu de Suisse en tout cas, h\u00e9 bien le d\u00e9bat, ce soir, un gilet jaune est avec nous en Direct de Paris Fran\u00e7ois boulot bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates avocat, porte- parole des gilets jaunes de Rouen, auteur \u00e9galement d'un ouvrage sur votre mouvement, la ligne jaune, aux \u00e9ditions Indig\u00e8ne 2 invit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement Marie- Ange Rousselot de la R\u00e9publique en marche en Suisse, le parti d'Emmanuel Macron, bonsoir, bonsoir et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le maire de Divonne-les-Bains en France voisine Vincent Scotto la bonsoir \u00e9galement bonsoir et si, \u00e0 Lausanne, Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous, vous avez men\u00e9 des entretiens avec les gilets jaunes dans le cadre de vos travaux de recherche bonsoir bonsoir Olivier le je commence avec vont pouvoir planter le d\u00e9cor, vous \u00eates all\u00e9 justement je lisais sur le terrain \u00e0 la rencontre de ces gilets jaunes, on sait qu'en une ann\u00e9e, la mobilisation elle affaiblit mais ils sont toujours l\u00e0, alors 2 questions : qui sont-ils ces gilets jaunes et qu'est ce qu'il r\u00e9clament un an apr\u00e8s le d\u00e9but de leur mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:55 > 0:39:47) [93%] : \r\nAlors ce sur la premi\u00e8re question : qui sont-ils, la r\u00e9ponse est d\u00e9sormais assez clair puisque un certain nombre d'enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, qu'elle soit qualitative ou quantitative et pour le dire d'un mot, on peut dire que les gilets jaunes sont un groupe de personnes \u00e0 la fois extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne au regard des crit\u00e8res qu'on a habituellement pour juger le mot g\u00e9nocide un mouvement et en m\u00eame temps tr\u00e8s homog\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont un point commun : tous la plupart c'est l'exp\u00e9rience qu'ils ont eu ou qu'ils ont actuellement de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 c'est pas moi qui parle, c'est eux qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pris en charge par l'\u00c9tat, comme je le devrais c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la fois le constat d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une absence de mobilit\u00e9 sociale d'un d'une diminution des revenus de, de, de, de tout ce qui fait qu'on vit normalement, des probl\u00e8mes de logement, de transport et le sentiment que l'\u00c9tat, auquel on verse des imp\u00f4ts ne r\u00e9pond pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:47 > 0:39:58) [86%] : \r\nDonc la revendication finale c'est toujours la m\u00eame Fran\u00e7ois boulot, vous vous \u00eates justement gilet jaune toujours au autant d\u00e9termin\u00e9 aujourd'hui, pas question de de baisser les bras, vous continuerez la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:59 > 0:41:09) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, mais pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que le pouvoir ex\u00e9cutif n'a jamais r\u00e9pondirent aux revendications du mouvement des Gilets jaunes, si bien que la col\u00e8re qui existe aujourd'hui est plus grande encore que celle qui existait il y a un an parce que depuis toutes les personnes qui se sont mobilis\u00e9s, se sont aper\u00e7us que le pouvoir les m\u00e9priser leur mentait et m\u00eame les brutaliser, hein, je rappelle que dans le cas du mouvement il y a eu 25 \u00e9borgn\u00e9s 5 mutil\u00e9s, autant de personnes qui n'ont fait au l'objet d'aucune poursuite judiciaire, si bien que le pouvoir peut en place et responsable de la mutilation de personnes innocentes et sur le fond politique, il y a des rangs indication tr\u00e8s claire qui se d\u00e9composer en 2 cat\u00e9gories : vous aviez le le la volont\u00e9 du Peuple qui puisse intervenir directement dans la d\u00e9mocratie via le r\u00e9f\u00e9rendum initiatif citoyenne et puis sur le fond de la politique, c'est-\u00e0-dire l'in\u00e9gale r\u00e9partition des richesses, h\u00e9 bien diff\u00e9rentes, proposition avait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e comme par exemple le fait de r\u00e9tablir l'ISF c'est l'imp\u00f4t sur la fortune en France mais exon\u00e9rer toutes les sommes qui s'investissent dans le capital des PME, en clair, Emmanuel Macron, il a fait une une r\u00e9forme qui favorise les sp\u00e9culateurs et non ceux qui investissent effectivement dans l'\u00e9conomie, Marie- Ange, on a n'a, n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:09 > 0:41:28) [90%] : \r\nMarie- Ange Rousselot, oui, je reprends les, les, les termes de Fran\u00e7ois boulot le pouvoir qui, en gros, n'a rien fait, vous le repr\u00e9sentez ce soir ce pouvoir ex\u00e9cutif puisque vous \u00eates de la m\u00eame famille politique que la majorit\u00e9 que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron qu'est-ce que vous r\u00e9pondez-vous \u00e0 ce que nous dit Fran\u00e7ois boulot en gros, la France n'a rien fait pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:29 > 0:42:50) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que ce ph\u00e9nom\u00e8ne jaunes et unique et in\u00e9dit, et au contraire je pense et je consid\u00e8re que le gouvernement a entendu les revendications et hier et un temps et a commenc\u00e9 \u00e0 y r\u00e9pondre, d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps et sur la forme et sur le fond, mais on a eu 3 mois de d\u00e9bats g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans toute la France, on a eu plus de 10000 r\u00e9unions qui se sont organis\u00e9s : 2 millions de contributions sur la plateforme et donc c'est une m\u00e9thode de concertation et de co- construction et d'\u00e9coute collective et qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un certain nombre de mesures, j'ai pas forc\u00e9ment vers le catalogue des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour soutenir sur le pont pour soutenir le pouvoir Jean de des de de cette population qui se manifeste aujourd'hui avec, en bruit mais dont le nom qui est victime, voil\u00e0 des \u00e9cueils de la politique sociale en fran\u00e7aise mais depuis 20 ans, \u00e7a me peine hier et d'une r\u00e9cession \u00e9conomique et des difficult\u00e9s, mais le la probl\u00e9matique est pr\u00e9sente et je pense que le pouvoir, il r\u00e9pond, au contraire, et on peut voir aussi que ces mesures qui ont \u00e9t\u00e9 les mesures ils annoncer rapidement descendre se perdent aujourd'hui dans les dans les dans la politique et notamment dans les dans le budget de 2020, qui est actuellement en discussion, on voit bien que les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'all\u00e9gement de la pression fiscale, ce sont les classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:50 > 0:42:53) [91%] : \r\nFran\u00e7ois boulot, vous pouvez pas le nier, vous avez quand m\u00eame obtenu quelque chose de la part du pr\u00e9sident Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:54 > 0:44:14) [93%] : \r\nNon, non, mais \u00e9coutez, bon madame la d\u00e9put\u00e9e, ressort toujours les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de langage du du parti de la majorit\u00e9 parce que il y a eu un grand d\u00e9bat, mais Emmanuel Macron avant m\u00eame le commencement de ce processus avait indiqu\u00e9 qu'il ne changerait pas de cap politique, il a tenu parole : il n'a pas chang\u00e9 de cap, ce qui fait que les mesures qu'on nous rab\u00e2che sans cesse, qui aurait co\u00fbt\u00e9 17 milliards d'euros au pays, le probl\u00e8me c'est que, comme on le finance ces 17 milliards Emmanuel Macron il les finance soit en creusant le d\u00e9ficit public soit en ponctionnant sur le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, donc en clair, \u00e7a veut dire soit de l'imp\u00f4t, en plus de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e pour les classes moyennes, soit on va continuer la baisse des d\u00e9penses publiques et notamment les services publics essentiels, c'est-\u00e0-dire les h\u00f4pitaux, l'\u00e9ducation nationale, la justice, la police, les pompiers, autant de services publics qui sont en grande souffrance dans notre pays et dont tout ce que j'ai cit\u00e9s sont en col\u00e8re et ont manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans le pays et donc quand vous comparez ce chiffre de 17 milliards avec les cadeaux qui Emmanuel Macron a fait d\u00e8s le d\u00e9but de son quinquennat aux ultra- riches de ce pays qui sont, qui s'\u00e9value \u00e0 30 milliards d'euros, capt\u00e9e par les uns ou les 0 1 pourcent les plus riches, et \u00e7a va \u00eatre encore 10 milliards de plus avec la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e cette ann\u00e9e donc, vous avez 40 milliards d'un c\u00f4t\u00e9 et vous avez 17 milliards de l'autre, vous voyez ce qu'est la politique d'Emmanuel Macron, \u00e9videmment, c'est extr\u00eamement injuste et \u00e7a suscite donc la col\u00e8re grandissante des citoyens fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:14 > 0:44:32) [90%] : \r\nOn entend effectivement votre discours n'a, n'a, n'a pas chang\u00e9, c'est toujours le m\u00eame : cette cette grogne contre contre ces in\u00e9galit\u00e9s, notamment fiscales, Vincent scatologie, j'aimerais vous entendre, vous \u00eates maire vous de Divonne-les-Bains, c'est en France voisine juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de de l'arc l\u00e9manique ce mouvement des Gilets jaunes et ce qu'il a quand m\u00eame du bon aujourd'hui, quel est votre regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:32 > 0:45:40) [93%] : \r\nJe je crois que ce mouvement des Gilets jaunes il r\u00e9v\u00e8le une vraie fracture territoriale, une vraie fracture sociale de la France une fracture sociale parce que dans notre pays et notamment dans l'Arc l\u00e9manique il y a une vraie diff\u00e9rence entre des travailleurs salari\u00e9s, qui sont en France et qui ont du mal \u00e0 se loger, je parle du c\u00f4t\u00e9 du Pays de Gex notamment et des personnes qui seront frontali\u00e8re et \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, nous avons une diff\u00e9rence entre des des territoires qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de l'effet m\u00e9tropolitain avec la culture du transport des services, des services publics qui fonctionnent et des territoires ensuite ruraux dans lesquels il n'existe plus ou quasiment plus de service public, vous n'avez plus de poste, vous n'avez plus d'h\u00f4pitaux, vous n'avez pas de transports publics, et c'est vrai que vous avez des fois l'impression d'\u00eatre abandonn\u00e9s par l'\u00c9tat et les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par par le gouvernement et par Emmanuel Macron h\u00e9 ben l\u00e0 un peu sur leur faim et on a un peu au milieu du gu\u00e9, je crois qu'aujourd'hui les collectivit\u00e9s territoriales, que nous sommes les m\u00e8res que nous sommes, nous pouvons apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et pragmatiques \u00e0 des probl\u00e8mes locaux, seulement, il faudrait que le pouvoir nous laisse plus de comp\u00e9tences et nous permettre de mieux agir territorialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:40 > 0:45:46) [75%] : \r\nMariage Rousseau oui mais juste Marie- Ange Rousselot et ce qu'il a une une France oubli\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:47 > 0:46:32) [86%] : \r\nJe pense qu'il y a une France qui se sont plus entendus en tout cas, et qui ne sont plus \u00e9cout\u00e9s, ce qui est certain, c'est que la fracture territoriale dont on parle ce Catalan, elle est on ne peut pas ignorer, elle est r\u00e9elle et s'il pense que c'est, c'est celle qui s'exprime aujourd'hui dans la rue \u00e0 ce sujet, le gouvernement a notamment mis en place fin annonc\u00e9 la mise en place de maison France service pour rapprocher les services de proximit\u00e9 des citoyens et l'objectif est d'en mettre en place 2001 par contre on je vais prendre 2022, les premi\u00e8res vont \u00eatre mises en place \u00e0 la rentr\u00e9e dans ce que je sais que cette c'est cette demande et cette souffrance elle est entendue et et politiquement \u00eatre mises en place pour justement rapprocher l'\u00e9tat des citoyens et en terme de services de proximit\u00e9 et \u00e9galement en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:32 > 0:46:55) [90%] : \r\nAlors je vous propose, \u00e0 18 heures 42 dans ce d\u00e9bat sur le les gilets jaunes de ce qu'on se projette un peu dans le temps, que va devenir ce mouvement est-ce qu'il va perdurer dans le temps ou est-ce qu'il va finalement cette Indre \u00e0 petit feu, Olivier Fillieule, vous vous avez observ\u00e9 de pr\u00e8s si gilet jaune et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat qu'il a des signes qui peuvent laisser penser que ce mouvement va perdurer, qui va peut-\u00eatre m\u00eame se renforcer pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:56 > 0:49:27) [91%] : \r\nOui, alors le 1er signe, je suis d\u00e9sol\u00e9 madame la d\u00e9put\u00e9 de vous contredire aussi directement, c'est que c'est que le gouvernement n'apportait strictement aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te, mouvement des Gilets jaunes il faut le dire, enfin je faut \u00eatre s\u00e9rieux, les r\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sont des r\u00e9ponses, disons, cosm\u00e9tique de r\u00e9ponse de communication qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 efficace et que le grand d\u00e9bat pour pour casser la dynamique du mouvement, de m\u00eame que la r\u00e9pression polici\u00e8re et judiciaire, c'est de bonne guerre, on va dire mais qu'on ne Vienne pas dire parce que c'est pas s\u00e9rieux, qui a eu rats des r\u00e9ponses apport\u00e9es au mouvement donc la 1\u00e8re raison pour laquelle le mouvement va sans doute perdurer sous une forme ou sous une autre, c'est que les revendications port\u00e9es ce par ce mouvement, qui sont assez simples, injustice fiscale, laquelle entra\u00eene une \u00e0 une reconsid\u00e9ration du r\u00f4le de l'\u00c9tat et des citoyens dans l'\u00c9tat, parce que on paye de l'imp\u00f4t pour avoir des choses en retour donc d\u00e9mocratie directe pour aller vite, c'est ce corps de revendications qui n'a pas vari\u00e9 depuis novembre dernier, il est toujours l\u00e0, aucune r\u00e9ponse n'\u00e9tait apport\u00e9e, donc c'est la premi\u00e8re, la premi\u00e8re sur laquelle le mouvement va continuer, il y a d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments plus peut-\u00eatre plus t\u00e9nu, le 1er \u00e9l\u00e9ment sans doute et que depuis, depuis maintenant plusieurs semaines, il est clair dans la t\u00eate des gens, m\u00eame les plus na\u00effs, que le gouvernement n'a d'ailleurs, il ne l'a jamais dit, n'a jamais eu l'intention et n'a pas l'intention de changer de cap, donc c'est les le gouvernement est ferme dans ses bottes, il continuera ce cap au m\u00e9pris, donc de cette revendication, pourquoi pas, mais \u00e9videmment on voit bien quel point \u00e7a peut susciter une remobilisation notamment dans la perspective du 5 d\u00e9cembre etc donc, avec cette id\u00e9e \u00e0 laquelle je ne crois pas malheureusement de convergence des luttes en revanche je crois assez fermement au fait que dans les h\u00f4pitaux, dans diff\u00e9rents secteurs o\u00f9 des mobilisations vont vont vont se faire jour sur la question des retraites puissent op\u00e9rer une convergence, non pas des luttes au niveau des organisations \u00e7a j'y crois pas, mais au niveau de la participation citoyenne et donc un retour de la mobilisation dans les rues et puis il y a aussi des d\u00e9gr\u00e8vements d'autres oui alors, alors, tr\u00e8s bri\u00e8vement un petit \u00e9l\u00e9ment mais qui, qui joue quand m\u00eame, on le voit bien sur les sur les pages Facebook c'est toutes les mobilisations dont on a beaucoup parl\u00e9 dans la presse fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, ces ces derni\u00e8res semaines, qui ne sont pas de m\u00eame nature, hein, au Liban, Chili, etc, dont un grand nombre de pays qui, de sa meilleure ont quand m\u00eame un point commun, c'est, c'est c'est la revendication la justice fiscale, l'injustice des imp\u00f4ts qui passe toujours petits etc etc et donc d'une certaine mani\u00e8re le le le programme pour les semaines \u00e0 venir, et le gouvernement le sait tr\u00e8s bien, c'est un retour des mobilisations, un retour de la r\u00e9pression et cela ne soucient absolument pas le gouvernement, dans la mesure o\u00f9 sa client\u00e8le \u00e9lectorale de 24 pourcent lui suffit pour se faire r\u00e9\u00e9lire face \u00e0 Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:27 > 0:49:42) [82%] : \r\nEn tout cas c'est votre analyse Olivier du probl\u00e8me mondial Marie- Ange Rosselot vous veut oui fait partie de la famille politique d'Emmanuel Macron je reviens \u00e0 \u00e0 notre question de de du du du qui qui qui anime finalement notre notre d\u00e9bat ce soir gilets jaune \u00e9ternels insatisfaits, vous en dites quoi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:42 > 0:50:23) [88%] : \r\nAlors je m'a juste une pr\u00e9cision : je ne suis pas d\u00e9put\u00e9, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un flic fait dire je pr\u00e9cise la femme b\u00e9n\u00e9vole d'Internet, les insatisfaits, cette ann\u00e9e, je vous retrouve son c'est quoi, je pense que cette fin, le fait que demain, il y a encore des gens potentiellement dans la rue, \u00e7a montre qu'elle est quand m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 de refaire une r\u00e9flexion collective sur la repr\u00e9sente station d\u00e9mocratique en France et je pense que c'est tr\u00e8s r\u00e9flexion elle est actuellement en cours dans et elle \u00e9tait \u00e0 la base aussi du du compte du programme du candidat Macron et qui elle essaye de s'exprimer dans le cas de la r\u00e9forme constitutionnelle qui est dans les, dans les pipelines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:23 > 0:50:26) [84%] : \r\nDonc il faut raison finalement les la journ\u00e9e les gilets jaunes pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:26 > 0:50:56) [85%] : \r\nIls ont raison, en tout cas ce qu'ils expriment en tant que non, enfin, il entend que sentiment d'\u00eatre invisible d'\u00eatre oubli\u00e9s de pas \u00eatre entendu de pas \u00eatre effectivement, c'est un sentiment qui peut \u00eatre, j'estime qu'\u00e9crit d'ailleurs concordant avec les taux d'abstention qui perdure dans les premiers scrutins alors mais dans dans l'assurance au niveau-l\u00e0, l'art de la pour le projet de r\u00e9forme constitutionnelle d'introduction de proportionnelle adresse sp\u00e9cifiquement ce type de de revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:56 > 0:51:36) [88%] : \r\nAlors on a pos\u00e9 la question, nous aux internautes sur la page Facebook RTSinfo on a lanc\u00e9 un sondage avec cette question donc gilets jaunes \u00e9ternels insatisfaits, \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des internautes estiment que les gilets jaunes oui sont des \u00e9ternels that insatisfaits, \u00e0 l'image de Jacqueline, qui nous dit-elle \u00e9crit : il serait temps d'arr\u00eater ce genre de manifestation, trop c'est trop, la facture est d\u00e9j\u00e0 suffisamment \u00e9lev\u00e9 et qui en d\u00e9finitive paiera les pots cass\u00e9s : Nos imp\u00f4ts Fran\u00e7ois boulot vous \u00eates gilet jaune il y a un chiffre, hein, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui par le gouvernement fran\u00e7ais c'est les co\u00fbts Directs ou indirects de cette ann\u00e9e et de de mobilisation des gilets jaunes, ses coups, c'est 2,5 milliards d'euros, c'est \u00e9norme, \u00e7a, \u00e7a vous pose pas probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:38 > 0:53:34) [92%] : \r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est une communication qui est totalement mensong\u00e8re de la part du gouvernement puisque l'INSEE a \u00e9tabli que les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises en faveur des gilets jaunes le d\u00e9cembre ont boost\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la croissance fin 2018, la croissance du pays et la politique en fait g\u00e9n\u00e9ral d'Emmanuel Macron sur le plan de la croissance, c'est un d\u00e9sastre \u00e9conomique, la croissance s'est effondr\u00e9e en 2018 et en 2019 je veux pr\u00e9ciser que j'approuve absolument toutes les observations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par votre invit\u00e9 qui est pr\u00e9sent sur le plateau pour ce qui est de Madame la r\u00e9f\u00e9rente et et non, madame la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 du parti en marche, on nous dit qu'il y a une r\u00e9flexion sur la repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique, mais c'est une blague, Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat a rejet\u00e9 la prise en compte du vote blanc, il a rejet\u00e9 le que l'on puisse initier un processus pour d\u00e9finir le r\u00e9f\u00e9rendum 17 listes citoyennes, c'est-\u00e0-dire un dispositif qui permettrait au peuple d\u00e9clench\u00e9e par lui seul un r\u00e9f\u00e9rendum qui a-t-il de plus d\u00e9mocratique que de pr\u00e9voir un dispositif de ce type rien mais pourtant, Emmanuel Macron, le rejette parce que tout simplement il est dans la r\u00e9flexion des \u00e9lites, les \u00e9lites, ce serait mieux que le Pape, ce qui est bon pour lui et, par cons\u00e9quent, il entend exercer comme il le dit lui- m\u00eame : un pouvoir jupit\u00e9rien il sait mieux que tout le monde et une \u00e9coute donc personne et sa politique est un d\u00e9sastre, c'est pour \u00e7a que les raisons de la col\u00e8re sont toujours l\u00e0, vous avez aujourd'hui 9 1000000 300000 pauvres dans notre pays, en France c'est, c'est-\u00e0-dire 9 1000000 300000 personnes qui vivent avec moins de 1000 euros par mois et je signale qu'il y a eu donc 500000 pauvres de plus en 2018 \u00e0 cause m\u00eame de la politique d'Emmanuel Macron de la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez 150000 SDF, autant de raisons qui font que les gens sont de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s et pour la classe moyenne, ils en ont ras-le-bol de voir leurs imp\u00f4ts toujours augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e alors que les services et publiques essentiels du pays sont en train de s'effondrer, si bien que les gens ne comprennent pas pourquoi ils payent autant d'imp\u00f4t et pourquoi surtout ceux qui sont tous l\u00e0 haut, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent 100000 ou un 1000000 d'euros par mois sa franchise de l'imp\u00f4t, parce qu'ils ont fait s\u00e9cession avec le contrat de la nation et fraude massivement fiscalement, on \u00e9value \u00e0 fraude fiscale en France \u00e0 80 ou 100 milliards d'euros par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:34 > 0:54:12) [90%] : \r\nVincent se Cecco je reviens sur un \u00e9l\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 par Fran\u00e7ois boulot enfin ce 80, je rappelle que vous \u00eates maire de Divonne-les-Bains quand on, on, on a, on a observ\u00e9 cette ann\u00e9e, il y a eu un \u00e9l\u00e9ment qui nous en tout cas vu de Suisse nous a nous a un peu surpris, nous a peut-\u00eatre aussi \u00e9tonn\u00e9, c'est ce d\u00e9bat national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron cette volont\u00e9 de dialoguer avec les Fran\u00e7ais, ce d\u00e9bat, ce grand d\u00e9bat national les m\u00e8res, c'est donc vous qui l'avez qu'il avait anim\u00e9 dans les diff\u00e9rentes communes dans les diff\u00e9rentes mairies il y a encore aujourd'hui un vrai d\u00e9ficit de dialogue d\u00e9mocratique entre le le le gouvernement fran\u00e7ais et ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:13 > 0:55:22) [92%] : \r\nJe pense que le gouvernement fran\u00e7ais s'est coup\u00e9 \u00e0 un moment des corps interm\u00e9diaires que sont les \u00e9lus locaux et ses \u00e9lus locaux et sont le relais des probl\u00e9matiques des citoyens fran\u00e7ais, je pense qu'aujourd'hui, quand on est maire, on doit et c'est le cas, c'est ce que je fais aujourd'hui \u00e0 Divonne-les-Bains, travailler sur la d\u00e9mocratie participative, quand on a des projets d'importance, on doit demander co- construire avec les citoyens, quand on a des sujets probl\u00e9matiques, on doit pouvoir rapidement \u00e9changer avec les citoyens quand on doit mettre en place des politiques publiques, on doit pouvoir \u00e9changer avec les citoyens et je crois que ce sujet de la d\u00e9mocratie locale de l'ancrage de la discussion r\u00e9guli\u00e8re et concr\u00e8te avec les citoyens, c'est un c'est essentiel aujourd'hui, et c'est ce qui guide moi mon action politique Fran\u00e7ois boulot vous avez g\u00e9n\u00e9ral si je peux, oui, oui, allez-y compl\u00e9ter mon propos c'est de dire qu'aujourd'hui on peut demander un riz qu'on peut demander des mesures au niveau de l'\u00c9tat r\u00e9f\u00e9rendum est initiative citoyenne, oui, mais, mais, concr\u00e8tement, aujourd'hui, c'est les \u00e9lus locaux qui sont en premi\u00e8re ligne et c'est des locaux qui doivent r\u00e9pondre et discuter avec leurs citoyens pour trouver des solutions et \u00e0 faire remonter ensuite dans un dialogue constructif avec les \u00e9lus qui les repr\u00e9sentent les d\u00e9put\u00e9s et avec le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:22 > 0:55:27) [92%] : \r\nUne r\u00e9action Fran\u00e7ois boulot plus de de proximit\u00e9, plus de dialogue, notamment avec les \u00e9lus locaux, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:28 > 0:56:38) [89%] : \r\nNon mais, pourquoi pas, mais tr\u00e8s franchement, en l'\u00e9tat, la situation actuelle et de la mani\u00e8re de gouverner d'Emmanuel Macron, les \u00e9lus locaux et Servent \u00e0 rien puisque Emmanuel Macron ne les \u00e9coute pas, alors c'est pas moi, moi, je respecte les \u00e9lus locaux, mais Emmanuel Macron les m\u00e9prise, mais je crois que c'est aussi attache autant d'importance aux questions locales, alors que la politique \u00e9conomique, elle se dirige au niveau national, c'est la macro\u00e9conomie qui gouverne l'emploi, l'\u00e9conomie, le carnet de commandes des entreprises et en fait ce qu'il faut comprendre c'est qu'Emmanuel Macron par exemple n'a pas voulu que le CICE, c'est-\u00e0-dire c'est un all\u00e9gement de cotisations sociales qui \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 hauteur de 40 milliards d'euros en 2019 qui est capt\u00e9 pour moiti\u00e9 par les plus grandes entreprises de notre pays, donc, pour 20 milliards d'euros, alors que ces grandes entreprises depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es ne cesse de supprimer des emplois, de d\u00e9localiser, Marianne a publi\u00e9 un papier sur la base des des chiffres de l'INSEE qui a d\u00e9montr\u00e9 qu'en disant ces grandes entreprises ont supprim\u00e9 150000 emplois en France et en ont cr\u00e9\u00e9 230000 \u00e0 l'\u00e9tranger, bon, nous, nous avions propos\u00e9 que le CICE, il soit r\u00e9serv\u00e9 aux petites et moyennes entreprises, Emmanuel Macron, l'a balay\u00e9 d'un revers de la main alors qu'en tant qu'il y avait d\u00e9cid\u00e9 de en marche qui dit et qui dit consid\u00e9rer qu'effectivement c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne proposition et qu'pensait qu'Emmanuel Macron allez le faire, ben ils se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:38 > 0:57:02) [91%] : \r\nEffectivement, vous avez encore de de nombreuses r\u00e9primande \u00e0 formuler \u00e0 l'encontre d'Emmanuel Macron, Olivier fid\u00e8le je terminerai avec vous ce ce ce ce ce d\u00e9bat sur les les gilets jaunes, on a l'impression quand m\u00eame vu de Suisse, d'un pays AP qui va mal, il y a la crise des gilets jaunes, il a aussi des manifestations dans, dans les h\u00f4pitaux depuis plusieurs semaines, il y a cette gr\u00e8ve qui sera sans doute une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale quasi g\u00e9n\u00e9rale le 5 d\u00e9cembre qu'est ce qui ne fonctionne pas chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:04 > 0:57:05) [95%] : \r\nVous avez 15 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:05 > 0:57:48) [91%] : \r\nMerci, \u00e7a, \u00e7a a pas grand chose qui fonctionne chez les, chez nos voisins fran\u00e7ais, au sens o\u00f9 il y a vraiment un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique profond, ajout\u00e9 au fait que depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis une de Mother je pas donner une date depuis plusieurs d\u00e9cennies, le mouvement de lib\u00e9ralisation de la France, donc du syst\u00e8me \u00e9conomique et politique de la France est en marche, il a connu une acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s forte apr\u00e8s 2005 2006 et et avec Emmanuel Macron, encore plus forte, d'une certaine mani\u00e8re, pour conclure, je pense, \u00e7a r\u00e9sume tout, si aujourd'hui quelqu'un en France et conscient de ce que veut dire lutte des classes, la notion de classe c'est Emmanuel Macron c'est-\u00e0-dire qu'il m\u00e8ne une politique de classe de d\u00e9fense de la bourgeoisie tr\u00e8s clair sans aucun avec cynisme sans aucun regret et c'est pour \u00e7a que \u00e7a va mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:48 > 0:58:07) [88%] : \r\nC'est votre analyse un brin engag\u00e9, on arrive, je suis avec c'\u00e9tait bah \u00e7a j'imagine Fran\u00e7ois, vous \u00eates d'accord, la France qui vit effectivement des temps agit\u00e9s et on le constatera donc sans doute demain avec cette mobilisation anniversaire des gilets jaunes Fran\u00e7ois boulot vous y serez, merci \u00e9galement \u00e0 Marie- Ange Rosselot Vincent Scotto et Olivier filiale une bonne soir\u00e9e, merci, merci de salaire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:08 > 0:58:11) [78%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:12 > 0:58:43) [93%] : \r\n18 heures presque 54, l'heure de notre Forum des id\u00e9es et ce soir nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la foudre qui, lorsqu'elle s'abat peut faire de graves d\u00e9g\u00e2ts et si on pouvait la pr\u00e9dire des scientifiques se penche tr\u00e8s s\u00e9rieusement sur la question dont vous Marcos Rubinstein bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud et avec des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL, vous travaillez sur une m\u00e9thode qui permet de pr\u00e9dire le moment le lieu o\u00f9 on voit s'abattre la foudre c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:43 > 0:59:08) [84%] : \r\nEt c'est \u00e7a exactement, effectivement, donc c'est un syst\u00e8me qui permet de pr\u00e9dire la o\u00f9 et quand la foudre va frapper, mais ce n'est pas en fait, quand \u00e0 la milliseconde pr\u00e8s ou alors au centim\u00e8tre pr\u00e8s, c'est plut\u00f4t fait d'engins, disons l'un travail de 10 minutes par exemple, et dont je ne jaune de quelques km.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:08 > 0:59:11) [87%] : \r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais comment est-ce que comment est-ce que vous proc\u00e9dez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:11 > 0:59:53) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant de ce syst\u00e8me, en fait, c'est que pour la premi\u00e8re fois on utilise l'Intelligence artificielle, parce qu'il y a des syst\u00e8mes qui sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s justement pour essayer pas Jean pour les gens qui travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour pouvoir avertir qu'il puisse se mettre \u00e0 l'abri mais ce syst\u00e8me qui n'utilisent pas justement l'Intelligence artificielle qui nous on a tous toujours une je, je dis nous, en fait, mais c'est un doctorant une moustache habits qui tend \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, supervise avec le professeur associ\u00e9 de l'EPFL et qui a travaill\u00e9 dans ce syst\u00e8me et il qu'on il a obtenu en fait de qui sont nettement sup\u00e9rieurs aux performances de syst\u00e8mes actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:53 > 0:59:56) [85%] : \r\nAlors, artillerie Intelligence artificielle c'est-\u00e0-dire qu'est-ce que qu'est ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:56 > 1:00:37) [83%] : \r\nVoil\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat, la t\u00e9l\u00e9 artificiel, c'est plut\u00f4t, enfin, \u00e7a s'appelle, on vote en anglais, c'est une machine learning entrechats malheureux, on dit toujours en fran\u00e7ais aussi, tr\u00e8s souvent le machine learning et c'est en fait et un ordinateur \u00e0 ma PAC insiste seulement fait un logiciel en fait et \u00e0 qui on alimente avec des donn\u00e9es atmosph\u00e9riques en l'occurrence, et on lui dit : on fait des temps donn\u00e9 un certain nous semble donn\u00e9es atmosph\u00e9riques et ce qu'il a eu la foudre ou pas, donc, disent des donn\u00e9es historiques et le l'ordinateur, ce syst\u00e8me de d'Intelligence artificielle va apprendre enfin et on va pouvoir l'utiliser par la suite pour pr\u00e9dire, donc d\u00e8s qu'un nouveau qu'il conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:37 > 1:00:38) [96%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que vous vous cr\u00e9ez un algorithme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:39 > 1:00:56) [88%] : \r\nOui, mais on utilise effectivement c'est assez cher algorithme finalement a ensanglant\u00e9 le qui permet de apr\u00e8s de pr\u00e9dire la la la foudre dans les 10 minutes qui parle justement qui suivent ou bien de 10 minutes \u00e0 20 minutes de nos futurs de 20 minutes \u00e0 30 dans le futur \u00e7a c'est en l'occurrence exactement les valeurs qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:56 > 1:01:08) [91%] : \r\nDonc vous rassembler toutes les donn\u00e9es historiques que vous avez ah mais on sait \u00e0 quel point les les pr\u00e9dictions m\u00e9t\u00e9o, c'est souvent un casse- t\u00eate que c'est pas forc\u00e9ment fiables, comment vous int\u00e9grez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:08 > 1:01:40) [88%] : \r\nVous avez tout \u00e0 fait raison et on nous en fait on est j'agr\u00e9ablement surpris de voir que on plus en fait, on utilise des variables m\u00e9t\u00e9orologiques qui sont tr\u00e8s faciles \u00e0 obtenir des variables locale et \u00e7a c'est en fait un autre, plus de ce syst\u00e8me, on n'utilise pas des donn\u00e9es par exemple d'air de radar ou des satellites qui sont utilis\u00e9s par les autres syst\u00e8mes actuels, donc \u00e7a rend la chose bon march\u00e9 d'abord et on peut utiliser des des variables local justement on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:41 > 1:02:00) [82%] : \r\nSoit fabriqu\u00e9e soit acheter un une station m\u00e9t\u00e9o Kipketer en fait seulement quelques centaines de francs et, en plus de \u00e7a justement les performances comme vous disiez, en fait, c'est un peu \u00e9tonnant cl\u00e9 que les performances soient aussi bonnes, surtout dans l'oeuf, faux positif, on a tr\u00e8s peu de fautes, positif, c'est-\u00e0-dire qu'il se trompe pas le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:01 > 1:02:08) [91%] : \r\nPourquoi c'est important quand on a re\u00e7u le le le communiqu\u00e9, \u00e7a nous a presque fait sourire, pourquoi c'est important de, de, de, de pr\u00e9dire o\u00f9 va tomber la foudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:08 > 1:02:37) [89%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est une bonne question parce que, en fait, on se rend compte, on ne se rend pas compte en fait que la foudre et les mais fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, enfin donc comment peut commencer par le nombre de d\u00e9c\u00e8s, le nombre de morts en fait qui qui se chiffrent en fait donc \u00e7a fait plus de plus de 20000 par ann\u00e9e ou beaucoup de probl\u00e8mes, par exemple avec des pannes \u00e9lectriques qui sont dus \u00e0 la foudre des belges \u00e9oliennes qui sont frapp\u00e9s par par la foudre et le b\u00e9tail aussi de toutes sortes d'interf\u00e9rences \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:37 > 1:02:45) [89%] : \r\nEt d'ailleurs, pour, pour terminer, vous travaillez aussi sur un laser pour provoquer la foudre alors \u00e7a c'est justement dans des lieux critiques, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:45 > 1:03:06) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, effectivement, on a, on travaille dans un projet europ\u00e9en, d'ailleurs c'est le cadre de ce syst\u00e8me de pr\u00e9diction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 et ce un projet dans lequel on ne va utiliser des lasers pour essayer de d\u00e9charger les nuages, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des infrastructures critiques ou par exemple les a\u00e9roports centrales nucl\u00e9aires etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:06 > 1:03:26) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Monsieur Rubinstein est venu nous expliquer votre votre travail, donc je rappelle de d'essayer de pr\u00e9dire o\u00f9 et quand on peut tomber la foudre mais c'est c'est pas utilisable tout de suite, hein, vous me disiez absolument on ce sera pas pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, et c'est tout de suite, heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:27 > 1:03:38) [93%] : \r\nDemain le temps sera assez ensoleill\u00e9 avec du stratus possibles le matin sur le plateau un petit degr\u00e9 LeMatin 5 \u00e0 9 ans journ\u00e9e dimanche plus nuageux et le d\u00e9but de la semaine prochaine s'annonce encore changeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:40 > 1:03:55) [89%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne sur la que Gen\u00e8ve Yverdon roule par \u00e0 coups, entre Lausanne et Cossonay en direction d'Yverdon, \u00e0 la suite d'un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:57 > 1:04:11) [88%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, aujourd'hui \u00e0 la technique Igor Imhoff courte Mathieu Balmer Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 la l'\u00e9dition Simon Faro et David Sirven quant \u00e0 moi je vous retrouve demain soir, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:23) [86%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T18:38:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038436", "summary": "D\u00e9bat entre Julian Pidoux, porte-parole de Philipp Morris, et Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "id": "2038844", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038437", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Stephan Harbarth, infectiologue aux HUG.", "id": "2038845", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038439", "summary": "Duplex Sion et Fribourg : d\u00e9bat entre Alain Salamin, expert en ressources humaines, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise.", "id": "2038847", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SION"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038440", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Paris : grand d\u00e9bat entre Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Fran\u00e7ois Boulo, membre des Gilets jaunes, Marie-Ange Rousselot, repr\u00e9sentante de la R\u00e9publique En Marche Suisse, et Vincent Scattolin, maire de Divonne-les-Bains.", "id": "2038848", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038441", "summary": "Itw Marcos Rubinstein, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud (HEIG-VD).", "id": "2038849", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805688", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054195", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AFB8341E-E8C8-40A2-8977-C9DAA1857EEA", "internalArchiveId": "AFB8341E-E8C8-40A2-8977-C9DAA1857EEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec le t\u00e9moignage, dans le Temps, d'une suissesse, d\u00e9tenue dans un camp en Syrie.\r\nPr\u00e9nom d'emprunt: S\u00e9lina. Orginaire de Lausanne. Elle est dans ce camp, depuis 2 ans, avec des milliers d'autres proches de combattants du groupe Etat islamique. Son mari est en prison. \r\nPour l'heure, la Suisse n'entre pas en mati\u00e8re sur le rappatriement de ses ressortissants qui sont dans cette situation.\r\nElle raconte sa vie au camp, avec sa fille de 3 ans et demi. Les \u00e9vasions; les femmes emmen\u00e9es par la police kurde, qui ne reviennent jamais. Le noir et les niqabs - voile noir int\u00e9gral, qui ne laisse voir que les yeux - qui sont interdits. Le noir \u00e9tait la couleur impos\u00e9e par le chef de Daech, Al-Bagdadi. \r\nCe que souhaite S\u00e9lina ? que l'arm\u00e9e turque s'empare du camp, et que les autorit\u00e9s la renvoie en Suisse. Mais dit-elle, la Suisse \"ne veut plus de nous; m\u00eame ma fille est une pestif\u00e9r\u00e9e dans son pays; mais j'aimerais qu'elle connaise une autre vie que celle du camp\".\r\n*** A Gen\u00e8ve, un adolescent est, lui, pris dans les filets du FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\nLe jeune de 15 ans a re\u00e7u une vid\u00e9o choquante via Ssssnap-chat, montrant un acte sexuel entre un adulte et une mineure. Il a d\u00e9cid\u00e9 de la partager, avec un commentaire indign\u00e9. \r\nIl l'a fait, explique-t-il \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, pour d\u00e9noncer ces personnes qui sont infectes. A aucun moment, je n'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait ill\u00e9gal de partager une simple vid\u00e9o pour d\u00e9fendre une cause.\r\nEt pourtant... de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Altantique, l'algorithme du FBI le d\u00e9tecte. Il transmet ensuite le dossier \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale suisse, qui la repousser \u00e0 celle de Gen\u00e8ve. Il n'\u00e9copera finalement que d'une r\u00e9primande.\r\nPour son avocate, la situation est tout bonnement ahurissante. Les jeunes ne sont pas conscients des cons\u00e9quences de leurs clics, ils ne sont surtout pas inform\u00e9s suffisament sur le sujet.  \r\n*** On va parler de communication politique maintenant. La Gruy\u00e8re s'interroge sur celle de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste, qui annonc\u00e9 son d\u00e9part mardi.\r\nUn d\u00e9part annonc\u00e9 par voie de presse, dans le Blick, et la libert\u00e9 et les autres quotidiens r\u00e9gionaux pour la suisse romande.\r\nCe m\u00eame mardi, nous lisions aussi une interview de ce m\u00eame Christian Levrat dans la Gruy\u00e8re. A la question de son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il disait: \"la question sera d\u00e9battue\". Alors que dans les autres journaux du m\u00eame jour: \"je d\u00e9missionne\". \r\nIl explique ce matin \u00e0 la Gruy\u00e8re avoir n\u00e9goci\u00e9 ces exclusivit\u00e9s pour avoir suffisamment de place pour s'exprimer. Il faut avoir une communication organis\u00e9e, et ne pas r\u00e9pondre simplement au premier journaliste qui vous pose la question. \r\nLe journaliste de la Gruy\u00e8re Fran\u00e7ois Pharisa commente: r\u00e9server la primeur d'une information \u00e0 un m\u00e9dia est une chose. Il en est une autre que d'affirmer son contraire dans le m\u00eame temps \u00e0 un autre m\u00e9dia et \u00e0 ses lecteurs, qui sont pour partie ses \u00e9lecteurs.\r\nA vouloir ma\u00eetriser sa communication de la sorte, Christian Levrat n'en aurait-il pas oubli\u00e9 le slogan de son parti, conclut le journaliste, \"Pour tous, sans privil\u00e8ges ?\"\r\n*** Apr\u00e8s la presse \u00e9crite, la t\u00e9l\u00e9vision: le Blick s'interroge ce matin sur une \u00e9mssion de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique.\r\nSRF peut-elle montrer la mort de quelqu'un dans l'une de ses \u00e9missions ? C'est ce qui se passera ce soir, dans un \u00e9pisode de \u00ab Mona mitten-drin \u00bb, une \u00e9mission o\u00f9 la pr\u00e9sentatrice Mona Vetsch suit une \u00e9quipe de pompiers. \u00c0 un moment donn\u00e9, ils interviennent aupr\u00e8s d'un homme inconscient, dans des toilettes publiques. Les pompiers tentent de le r\u00e9animer, en vain, et il meurt sous l'oil des cam\u00e9ras. Est-ce vraiment du service public ? ou simplement de l'irrespect ? s'interroge le Blick. Un \u00e9thicien des m\u00e9dias explique: le moment de la mort est un moment extr\u00eamement intime, il n'a rien \u00e0 faire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique, on explique que le visage de la personne a \u00e9t\u00e9 flout\u00e9, et n'est donc pas reconnaissable. C'est comme \u00e7a que ce sera diffus\u00e9 ce soir. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une rubrique \"mara\u00eech\u00e8re\"...\r\nDans le Terre et Nature de cette semaine, la carotte et la pomme de terres sont \u00e0 l'honneur.\r\nOn d\u00e9couvre les oeuvres tout en carottes, des artisans et producteurs argoviens, chaque premier mercredi de novembre dans les rues de la vieille ville d'Aarau: le \"R\u00fcebli M\u00e4rt\", le march\u00e9 aux carottes. Qui attire des dizaines de \r\nmilliers de personnes, chaque ann\u00e9e.\r\nEt si l'Argovie, est le pays de la carotte, \"R\u00fcebli land\", son surnom, le canton de Berne est l'empire de la patate ! Terre et Nature nous propose cette semaine une page d'infographie sur la pomme de terre. Les suisses en consomment 42 kilos par personne et par ann\u00e9e - chiffres de 2018. Et c'est dans le canton de Berne qui en produit le plus: la pomme de terre repr\u00e9sente 34% de la surface cultiv\u00e9e. \"\u00e4rd-\u00f6pfou land\".", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10845558", "ece-10845536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:36:53Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on va commencer avec le t\u00e9moignage dans le temps d'une suissesse d\u00e9tenu dans un camp en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nPr\u00e9nom d'emprunt Selina originaire de Lausanne, elle est dans ce camp depuis 2 ans, avec des milliers d'autres proches de combattants du groupe \u00c9tat islamique, son mari est lui en prison pour l'heure, la Suisse n'entre pas en mati\u00e8re sur le rapatriement de ses ressortissants qui sont dans cette situation, alors elle raconte Selina elle raconte sa vie dans le camp avec sa fille de 3 ans et demi les \u00e9vasions les femmes emmen\u00e9es par la police kurde qui ne reviennent jamais le noir et les niqabs les voiles noirs int\u00e9graux, donc qui ne laisse voir que les yeux ses voiles qui sont interdits, comme la couleur noire, qui \u00e9tait la couleur impos\u00e9e par le chef de Daech Al-Bagdadi ce que souhaite Selina h\u00e9 bien que l'arm\u00e9e turque s'empare du camp et que les autorit\u00e9s turques la renvoie en Suisse mais, dit -elle, la Suisse ne veut plus de nous m\u00eame, ma fille est une pestif\u00e9r\u00e9e dans son pays, mais j'aimerais quand m\u00eame qu'elles connaissent une autre vie que celle du camp. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nRebecca Harms aime ce ce d\u00e9bat autour du du, du retour des gens qui sont all\u00e9s faire le GI Djihad il existe bien \u00e9videmment en France \u00e9galement, est ce que vous pensez qu'il faut faire, il faut faire des femmes un cas particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nJe \u00e7a d\u00e9pend le le r\u00f4le qu'elles ont eu dans dans le combat, je pense que c'est chaque personne doit \u00eatre jug\u00e9e \u00e0 l'aune de de ce que il ou elle a fait, peu importe que ce soit une femme ou un homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on parle d'un adolescent qui est, lui, pris dans les filets du FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [95%] :\r\nElle le jeune de 15 ans a re\u00e7u une vid\u00e9o choquante via chatte montrant un acte sexuel entre un adulte et une mineure, il a alors d\u00e9cid\u00e9 de la partager cette vid\u00e9o avec en commentaire indign\u00e9, il l'a fait, explique -t-il \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve pour d\u00e9noncer ces personnes qui sont infectes \u00e0 aucun moment je n'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait ill\u00e9gal de partager une simple vid\u00e9o pour d\u00e9fendre une cause et pourtant, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, l'algorithme du FBI le d\u00e9tecte il transmet le FBI ensuite le dossier \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale suisse qui la repousse \u00e0 celle de Gen\u00e8ve il n'\u00e9copera finalement le jeune homme que d'une r\u00e9primande pour son avocate, la situation est tout bonnement ahurissante, les jeunes ne sont pas conscients des cons\u00e9quences de leurs clics, ils ne sont surtout pas inform\u00e9s suffisamment sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nOui, Rebecca Harms LM, vous qui \u00eates une f\u00e9ministe qui utilisaient beaucoup le web, hein, vous avez un site, une Newsletter qui s'appellent les les glorieuses, l\u00e0 on vient d'entendre le c\u00f4t\u00e9 un petit peu noir des r\u00e9seaux sociaux pour vous c'est un c'est un bon moyen de toucher les femmes d'arriver \u00e0 les mettre en r\u00e9seau, ce qui est peut-\u00eatre plus difficile dans la vraie vie, ou en tout cas dans la vie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [92%] :\r\nMais je pense que, d\u00e9j\u00e0, c'est une question de co\u00fbt la la raison pour laquelle j'avais d\u00e9cid\u00e9 de lancer une Newsletter c'est que \u00e7a co\u00fbte rien et je pense qu'il faut \u00eatre un peu pragmatique \u00e0 un moment donn\u00e9 le le web nous donnent aussi une fin nous donne une possibilit\u00e9 de d'atteindre plein plein de personnes et de surtout mettent, faire en sorte que ces personnes commencent \u00e0 \u00e0 discuter par rapport \u00e0 \u00e0 l'affaire dont vous venez de parler, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'effectivement, \u00e0 mon avis, il y a un probl\u00e8me d'\u00e9ducation dans tous les pays o\u00f9 existe occidentaux sur le fait de ce qu'on peut partager ce qu'on peut pas partager ce qui est l\u00e9gal et ce qui est ill\u00e9gal, et \u00e7a participe au fait que, on vit dans un environnement de ce qu'on appelle la culture du viol, c'est-\u00e0-dire que nous, ce qu'on voit dans les films, ce qu'on voit dans les s\u00e9ries, on a l'impression que c'est normal apr\u00e8s de partager ce type de choses qu'on a l'impression que ce type d'acte, il devient normal et il faut effectivement avoir une \u00e9ducation beaucoup plus forte pour \u00e9duquer les, les, les jeunes filles et les jeunes hommes sur ce qui est l\u00e9gal et ce qui est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [92%] :\r\nTout autre chose maintenant dans la dans la presse, puisqu'on va parler de communication politique Val\u00e9rie, la Gruy\u00e8re, le journal, la Gruy\u00e8re s'interroge sur la communication de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [93%] :\r\nUn d\u00e9part annonc\u00e9 par voie de presse, on s'en souvient dans le Blick la libert\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 chez nous ensuite et les autres quotidiens aussi r\u00e9gionaux pour la Suisse Romande alors ce m\u00eame mardi, nous lisions aussi une interview de ce m\u00eame Christian Levrat, dont le journal la Gruy\u00e8re \u00e0 la question de son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il disait : la question sera d\u00e9battue alors que les autres journaux, le m\u00eame jour, l\u00e0- dedans, il disait : je d\u00e9missionne, il explique ce matin \u00e0 la Gruy\u00e8re avoir n\u00e9goci\u00e9 ces exclusivit\u00e9s pour avoir suffisamment de place pour s'exprimer, il faut avoir une communication organis\u00e9e, dit -il, et ne pas r\u00e9pondre simplement au premier journaliste qui vous pose la question, le journaliste de la Gruy\u00e8re Fran\u00e7ois Bariza commente r\u00e9server la primeur d'une information \u00e0 un m\u00e9dia est une chose, il en est une autre d'affirmer son contraire dans le m\u00eame temps, \u00e0 un autre m\u00e9dia et \u00e0 ses Lecteurs Lecteurs qui sont, pour partie, dans le cas de Christian Levrat c'est \u00e9lecteurs \u00e0 vouloir ma\u00eetriser sa communication de la sorte, Christian Levrat nos n'aurait -il pas oubli\u00e9 le slogan de son parti, conclut le journaliste pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [96%] :\r\nSans privil\u00e8ges, \u00e7a c'est pour la presse \u00e9crite, la t\u00e9l\u00e9vision maintenant avec le Blick qui s'interroge ce matin sur une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [94%] :\r\nSRF peut -elle montrer la mort de quelqu'un dans l'une de ses \u00e9missions, c'est ce qui se passera ce soir dans un pied dans un \u00e9pisode de Mona mitochondries une \u00e9mission o\u00f9 la pr\u00e9sentatrice Mona, je suis une \u00e9quipe de pompiers sur 24 heures \u00e0 un moment donn\u00e9, ils interviennent aupr\u00e8s d'un homme qui est inconscient dans des toilettes publiques, les pompiers tentent de le r\u00e9animer, en vain, il meurt sous l'oeil des cam\u00e9ras est -ce vraiment du service public ou simplement de l'irrespect, s'interroge le Blick, un est ici un des m\u00e9dias, explique le moment de la mort est un moment extr\u00eamement intime, il n'a rien \u00e0 faire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, du c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique, on explique que le visage, la personne a \u00e9t\u00e9 flout\u00e9 donc pas reconnaissable et c'est comme \u00e7a que \u00e7a sera diffus\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [92%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, c'est quelque chose d'un petit peu plus l\u00e9gers Val\u00e9rie, une rubrique mara\u00eech\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, dans Terre et Nature de cette semaine, la carotte et la pomme de terre son talonneur ont des co\u00fbts d'abord les Oeuvres tout en carottes, des artisans et producteurs argoviens chaque 1er mercredi 2 novembre dans les rues de la veille ville d'Aarau le primaire, le march\u00e9 aux carottes qui attire des dizaines de milliers de personnes quand m\u00eame chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, je vous en parle aussi, c'est vrai, alors si l'Argovie et le pays, la carotte \u00e0 r\u00e9gler la de ce son surnom : le canton de Berne et lui, l'empire de la patate Terre et Nature nous propose cette semaine une page d'infographie sur la pomme de terre, alors les Suisses, on consomme quand m\u00eame 42 kilos par personne et par ann\u00e9e, les chiffres de 2018 et dans le canton de Berne qui ont produit, c'est le canton de Berne qui ont produit le plus la pomme de terre repr\u00e9sente 34 pourcent de la surface cultiv\u00e9e, l\u00e0 \u00e7a serait plut\u00f4t de poules homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [88%] :M. Berne, qui est aussi le fief de l'Union, puisque c'est tout, ben oui, \u00e7a me dit m\u00e9rite March\u00e9 aux oignons exactement merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F339BFE-2707-4FD8-81EA-955460017212", "internalArchiveId": "8F339BFE-2707-4FD8-81EA-955460017212", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS doit-il se repositionner pour retrouver le succ\u00e8s? Interview d'Andreas Gross", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste. Mercredi 13 novembre, excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7h sur LP!\r\nJINGLE\r\nL'apr\u00e8s Christian Levrat ce matin...\r\nqui pour succ\u00e9der \u00e0 ce poids lourd de la politique qui l\u00e2che la pr\u00e9sidence du PS le printemps prochain?\r\nEt surtout quelle strat\u00e9gie d'avenir pour le parti?\r\nFaut-il le repostionner apr\u00e8s la claque des f\u00e9d\u00e9rales? \r\nPlus gauche pour les jeunes socialistes...\r\nNon... plus au centre selon l'aile r\u00e9formiste..\r\n\u00d6n verra ce qu'en pense Andreas Gross \u00e0 7h15... l'ancien conseiller national socialiste zurichois est notre invit\u00e9.\r\nPolitique encore... apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales... places aux municipales.... \r\nValais, Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve... 3 cantons renouvellent leurs \u00e9lus communaux l'an prochain\r\nEt le carton des Verts se fait d\u00e9j\u00e0 sentir... \r\nEtienne Kocher nous dit tout vers 7h22...\r\nEnfin un monstre de la bande dessin\u00e9e ce matin, Fran\u00e7ois Schuiten... papa des \"Cit\u00e9s obscures\"\r\nIl est l'invit\u00e9 de cette matinale...\r\nUne expo \u00e9v\u00e9nement s'ouvre dimanche autour de son oeuvre \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon.\r\nOn passe au journal... \r\nJINGLE\r\nEt \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier!", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842988", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le PS doit-il se repositionner pour retrouver le succ\u00e8s? Interview d\u2019Andreas Gross / LME_2019-11-13T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 13.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste."], "variantIds": ["ece-10842988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T07:38:02Z", "webPublicationDate": "2019-11-13T06:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61976927-8165-464A-AA71-A426A1500E17", "internalArchiveId": "61976927-8165-464A-AA71-A426A1500E17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'avenir du parti socialiste occupe beaucoup les \u00e9ditoriaux ce matin, avec le d\u00e9part annonc\u00e9 de son pr\u00e9sident, Christian Levrat.\r\nC'est un parti socialiste en crise, qui doit trouver un nouveau chemin pour son avenir, titrent le Tages Anzeiger, le Bund et la Basler zeitung.\r\nR\u00e9sultat d\u00e9sastreux aux F\u00e9d\u00e9rales, et pas de r\u00e9ponses aux inqui\u00e9tudes des gens, face \u00e0 la num\u00e9risation notamment. Inqui\u00e9tude qui les pousse plut\u00f4t \u00e0 droite. \r\nConstat s\u00e9v\u00e8re aussi dans la NZZ: Christian Levrat n'aura r\u00e9ussi ni \u00e0 moderniser, ni \u00e0 renforcer le parti socialiste. L'\u00e9dito appelle le parti \u00e0 redevenir une force constructive.\r\nM\u00eame id\u00e9e dans le Temps: le PS devra former un front uni qvec la droite mod\u00e9r\u00e9e face \u00e0 l'UDC, sur les th\u00e8mes du climat et de l'Europe. \r\nAlors qui, pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat ? Les journaux font la liste des papables, surtout des femmes al\u00e9maniques, ce serait leur tour. Mais l'id\u00e9e d'une co-pr\u00e9sidence m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e, note Lise Bailat dans l'\u00e9ditorial de 24 et de la tribune de Gen\u00e8ve. Elle permettrait au PS d'aller chercher en Valais, la femme al\u00e9manique qui lui manque: niaque, sens politique et convictions f\u00e9ministes: l'incontestable successeur du boss s'appelle... Mathias Reynard. \r\n*** On reparle ce matin dans la presse de l'affaire du sponsoring du pavillon suisse \u00e0 l'exposition universelle de Duba\u00ef. \r\nSelon des e-mails que l'Aargauer et la Luzerner Zeitung ont pu consulter, l'accord de sponsoring entre Philipp Morris et le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour le fameux pavillon suisse, \u00e9tait en fait tr\u00e8s avanc\u00e9. Le DFAE a toujours minimis\u00e9, parlant de \"stade exploratoire\" des discussions. \r\nOr, les courriels brossent un tableau bien diff\u00e9rent: \r\nil y avait d\u00e9j\u00e0 un \"partenariat confirm\u00e9\". Un collaborateur de Pr\u00e9sence Suisse, l'organe du DFAE pour l'image de la suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, commentait ainsi la signature de l'offre de sponsoring, dans un mail: \r\n \"C'est une bonne nouvelle, nous sommes tr\u00e8s heureux d'avoir Philip Morris comme partenaire\".\r\n*** On parle toujours d'expositions dans la presse, mais d'un genre un peu particulier: des expos r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 des artistes femmes.\r\nElles sont toujours plus populaires, explique un grand article de la NZZ. \r\nL'art et les femmes, les femmes et l'art... th\u00e8me d'actualit\u00e9, souligne le journal. \r\nDes \u00e9tudes de march\u00e9 montre que l'art f\u00e9minin se vend moins cher, que les femmes artistes sont moins bien repr\u00e9sent\u00e9es dans les mus\u00e9es. Mais leur offrir un espaces pour elles seules, acheter plus d'oeuvres de femmes... est-ce que \u00e7a fait du bien \u00e0 la cause ?\r\nEt d'ailleurs, y a-t-il un art typiquement f\u00e9minin ou masculin ? \r\nDes questions qui ne trouvent pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive dans l'article. Juste des expositions - comme celle dont il est question ici, \u00e0 la fondation Beyeler, qui, sans le vouloir, ne propose que des oeuvres d'artistes f\u00e9minines - des expositions qui nous poussent \u00e0 nous poser ces questions.\r\n*** Apr\u00e8s l'art, la science... et la suite du feuilleton du Blick sur la pr\u00e9tendue censure exerc\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin sur les chercheurs.\r\nQuand vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral et que vous faites la Une du Blick en d\u00e9but de semaine... \u00e7a peut durer. \r\nAujourd'hui, sur cette affaire, la position de la directrice du centre de recherche sur l'eau, Janet Hering. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral  a \u00ab explicitement exprim\u00e9 sa position selon laquelle les employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration (y compris tous les employ\u00e9s des EPF) ne doivent pas critiquer publiquement les d\u00e9cisions prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00bb, confirme-t-elle dans un memo interne. La chercheuse admet que sa compr\u00e9hension du fran\u00e7ais n'est pas tr\u00e8s bonne ; mais il est peu probable, \u00e9crit le Blick, qu'elle puisse r\u00e9sumer une discussion sur deux pages sans \u00eatre capable de suivre ladite conversation. La directrice par interim de l'ETH, qui a re\u00e7u ce m\u00e9mo et l'a comment\u00e9, fait dire par le bureau de presse de l'institution qu'elle a per\u00e7u la discussion diff\u00e9remment que Janet Hering, mais sans d\u00e9tailler davantage.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on d\u00e9couvre avec vous la nouvelle formule de l'Illustr\u00e9.\r\nSobri\u00e9t\u00e9, \u00e9l\u00e9gance, photos. Voil\u00e0 la premi\u00e8re impression en 3 mots. \r\nPour ce premier nouveau num\u00e9ro, une grande interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nIl \u00e9voque la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, le march\u00e9 du travail, l'avenir de la jeunesse... avec optimisme, autour d'une fondue. Plat qui est, dit-il en Une, son arme diplomatique.\r\nDes photos, vous disais-je aussi.\r\nOn d\u00e9couvre celles, par exemple, du \"tetris challenge\" lanc\u00e9 par la police zurichoise sur facebook d\u00e9but septembre \u00e0 leurs coll\u00e8gues: faire l'inventaire de leur mat\u00e9riel en image. Des photos prises depuis le haut, avec tout le mat\u00e9riel bien align\u00e9, les policiers avec. Pas que la police, mais aussi ambulanciers, pompiers, arm\u00e9e. \r\nCe nouvel Illustr\u00e9, qui a aussi droit \u00e0 une pleine page dans le Temps. Il replace la photographie au centre; c'est un pari, lit-on alors que les sollicitations visuelles sont partout. \r\nEt les mots de Gianni Haver, sociologue de l'image, qui raviront les amoureux du papier:\r\nle papier garde des sp\u00e9cificit\u00e9s int\u00e9ressantes en termes de consommation, de qualit\u00e9... le c\u00f4t\u00e9 objet symbolique.", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-13T06:43:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-13T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10843010", "ece-10842982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T07:37:49Z", "webPublicationDate": "2019-11-13T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA52D985-7097-41BA-A64B-A62BE69085B4", "internalArchiveId": "EA52D985-7097-41BA-A64B-A62BE69085B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits 13 novembre 2015;Marc Trevidic, ancien juge antiterroriste;Emmanuel Amoos, chef de groupe de l'Alliance de gauche VS;St\u00f6cklin , Vincent \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/4 ANS ATTENTATS BATACLAN PI) C'\u00e9tait il y a 4 ans jour pour jour...\r\nDes explosions aux abords du stade de France... des hommes arm\u00e9s qui ouvrent le feu sur des terrasses bond\u00e9es\r\nEt d'autres qui abattent les spectateurs d'un concert de rock\r\nLe 13 novembre 2015.. la France vivait les attentats les plus meurtriers de son histoire\r\nLes attaques de Paris ont fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s\r\nAujourd'hui: les proches des victimes et les survivants attendent avec un patience le proc\u00e8s... Alexandre Habay\r\n  1'29\r\n((SON\r\nLa soir\u00e9e du 13 novembre 2015 a fait basculer la France dans le terrorisme de masse. Ces attentats ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire hors-norme, boucl\u00e9e fin octobre de cette ann\u00e9e. Le dossier contient 1 million de pages. 1700 personnes se sont constitu\u00e9es parties civiles pour un proc\u00e8s qui pourrait se tenir l'an prochain. Un moment tr\u00e8s attendu par les rescap\u00e9s et les familles. Mais l'ancien juge antiterroriste Marc Trevidic minimise ce que ce proc\u00e8s peut apporter \r\nSON\r\nCe proc\u00e8s sera aussi sans doute celui des d\u00e9faillances des Etats. A-t-on tir\u00e9 les conclusions ? L\u00e0 aussi Marc Trevidic se montre prudent\r\nSON\r\nDans le box des accus\u00e9s 11 hommes \u00e9clairciront peut-\u00eatre les derni\u00e8res zones d'ombre. Parmi eux salah Abdeslam, seul survivant des commandos. Alexandre Habay, Marc Menichini, RTSinfo, paris))\r\n(Venise) *** Des touristes qui pataugent dans les ruelles... et des vagues... \u00e0 la place des pigeons... sur la c\u00e9l\u00e8bre place saint marc\r\nVenise affronte une nouvelle mar\u00e9e haute depuis hier - une aqua alta... comme on dit dans la ville italienne: mais celle ci est exceptionnelle\r\nLe vestibule de la basilique st marc est innond\u00e9: c'est seulement la premi\u00e8re fois depuis sa construction en 828\r\nEt selon des journalistes locaux, il y a plus d'un m\u00e8tre 20 d'eau... dans certaines rues de la s\u00e9renissime \r\nAu moins une personne est morte \u00e9lectrocut\u00e9e dans son appartement\r\n(Espagne alliance) Il a r\u00e9sist\u00e9 longtemps... mais a fini par c\u00e9der\r\nEn Espagne... le premier ministre socialiste Pedro Sanchez conclut un accord avec la gauche radicale de Podemos\r\nD\u00e9cision prise seulement deux jours apr\u00e8s la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite aux l\u00e9gislatives\r\nSi ce gouverneent de coalition est investi... il mettra fin \u00e0 plusieurs mois de paralysie politique\r\n(05/VD/VEVEY PROCES CHRISTEN-AGNAN PA) *** J\u00e9rome Christen et Michel Agnant seront-ils condamn\u00e9s pour violation du secret de fonction?\r\nLe proc\u00e8s des deux municipaux de Vevey Libre s'est tenu hier dans le canton de Vaud\r\nVirginie Gerhard... le procureur requiert 40 jours amende avec sursis\r\n  45''\r\n((\u00ab Les faits ne sont pas graves mais m\u00e9ritent tout de m\u00eame une peine \u00bb. C'est en ces termes que s'est exprim\u00e9 le procureur face aux \u00e9lus de Vevey Libre.\r\nLes deux hommes sont accus\u00e9s d'avoir transmis des documents confidentiels \u00e0 des tiers. \r\nLes faits se sont d\u00e9roul\u00e9s en 2017, alors que la municipalit\u00e9 \u00e9tait embourb\u00e9e dans l'affaire Girardin. Ce municipal accus\u00e9 de gestion d\u00e9loyal.\r\nPeu satisfaits de la mani\u00e8re dont leurs coll\u00e8gues g\u00e8rent  la crise, les deux \u00e9lus transmettent alors des proc\u00e8s-verbaux et des documents internes \u00e0 leur conseiller personnel, un avocat, puis \u00e0 la commission de gestion de la Ville.\r\nLes pr\u00e9venus expliquent avoir agit pour l'int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9. Le terme \"lanceur d'alerte\" \u00e0 d'ailleurs \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par leurs avocats. \r\nDes avocats qui souhaitent l'acquittement de leurs clients. Verdict cet apr\u00e8s-midi \u00e0 16h.))\r\n(Plateforme 10) Faut-il refuser les donc de certains sponsors... par exemple ceux qui travaillent dans le tabac?\r\nLe grand conseil vaudois \u00e9tudiait la question hier ... pour le p\u00f4le mus\u00e9al lausannois Plateforme 10\r\nLa gauche de la gauche proposait d'interdire le financement par des entreprises en contradiction avec la sant\u00e9 publique, les r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2 ou encore le respect des droits fondamentaux\r\nTrop s\u00e9v\u00e8re... pour la majorit\u00e9: qui craint de ne plus trouver de m\u00e9c\u00e8nes.\r\n(07/VS/RFFA VOLET CANTONAL ITV AMOOS) *** Le parlement valaisant lui... s'est pench\u00e9 hier sur sa r\u00e9forme fiscale... li\u00e9e au financement de l'AVS\r\nCette mouture cantonale...  pr\u00e9voit de baisser le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s\r\nEt pour la gauche, ca ne passe pas... surtout apr\u00e8s des ann\u00e9es de coupes budg\u00e9taires\r\nEmmanuel Amoos, chef de groupe de l'Alliance de gauche.\r\n  31''\r\nEmmanuel Amoos interrog\u00e9 par Yves Terrani...\r\n(01/SUCCESSION LEVRAT PA) Quel profil pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat \u00e0 la t\u00eate du parti socialiste? Et faut-il en profiter pour r\u00e9former les structures de la direction? \r\nLes deux questions agitent les rangs du PS... depuis l'annonce du d\u00e9part du Gru\u00e9rien\r\nThibault Schaller... le profil id\u00e9al commence \u00e0 se dessiner: ce sera sans doute une femme... al\u00e9manique\r\n   51''\r\n((C'est la piste privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 ce stade, oui. La manifestation monstre du 14 juin, 500'000 personnes dans la rue pour plus d'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes, mais aussi la composition plus f\u00e9minine d\u00e9sormais du Parlement... tout cela doit se mat\u00e9rialiser \u00e0 la t\u00eate du PS, parti qui se targue d'\u00eatre \u00e0 la pointe sur ces sujets. L'ex vice-pr\u00e9sidente du PS G\u00e9raldine Savary le dit ouvertement, c'est le tour d'une femme, sans doute al\u00e9manique. Mais il se pourrait aussi que le PS se dirige vers une autre organisation de sa direction. La formule de la co-pr\u00e9sidence est parfois \u00e9voqu\u00e9e. Elle permettrait de marier les genres, voire les ailes du parti. Un homme pourrait y avoir sa place aux c\u00f4t\u00e9s d'une femme, par exemple. Il serait aussi possible d'imaginer quelqu'un de l'\u00e9cole centriste copr\u00e9sider avec un repr\u00e9sentant de la chapelle de gauche. Mais un autre risque menacerait alors le PS: la cacophonie... ce qu'a su \u00e9viter en partie Christian Levrat pendant sa pr\u00e9sidence.))\r\n(Bolivie pr\u00e9sidente par interim) *** Une s\u00e9natrice bolivienne se proclame pr\u00e9sidente par-interim!\r\nElle s'appelle Jeanine Ani\u00e8z... elle est de droite... et elle est la vice pr\u00e9sidente de la chambre haute\r\nElle dit vouloir convoquer de nouvelles \u00e9lections au plus vite\r\nTout juste arriv\u00e9 au mexique... o\u00f9 il a trouv\u00e9 l'asile politique: l'ancien chef d'\u00e9tat Evo Morales parle du \"coup d'\u00e9tat le plus astucieux et le plus odieux de l'histoire\"\r\n(11/ATTAQUES ISRAELIENNES/PALESTINE PA) *****La tension reste vive entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, apr\u00e8s l'\u00e9limination du chef du Jihad islamique dans la bande de Gaza.\r\nLe groupe arm\u00e9 a tir\u00e9 pr\u00e8s de 200 roquettes en direction d'Israel... hier... en guise de repr\u00e9sailles\r\nAlors... cette affaire va-t-elle changer les rapports de force.. sur l'\u00e9chiquier politique de l'Etat Hebreu... sans majorit\u00e9 gouvernementale depuis presque une ann\u00e9e?\r\nL'analyse de notre correspondant sur place... Vincent Stocklin\r\n  55''\r\n((Il reste 7 jours,  une semaine \u00e0 Beny Ganz, l'autre non-vainqueur des 2e \u00e9lections legislavies qui se sont d\u00e9roul\u00e9es en Israel en une ann\u00e9e pour trouver une majorit\u00e9 afin de former un gouvernement. Mais avec l'assassinat cibl\u00e9 du chef du bras arm\u00e9 du Jihad Islamique Palestinien et les centaines de roquettes tir\u00e9es en repr\u00e9sailles hier sur Israel depuis la Bande de Gaza, la situation pourrait changer. Ce qui \u00e9tait encore impensable avant-hier pour Beny Ganz devient envisageable: la cr\u00e9ation d'un gouvernement d'unit\u00e9 nationale co-dirigi\u00e9 avec Benjamin Netanyahu.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne est fortement fragment\u00e9e mais il y a une chose sur laquelle tout le monde est d'accord, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la nation, une id\u00e9e qui pourrait justement servir de fondement \u00e0 la cr\u00e9ation de ce gouvernement d'union nationale. L'occasion aussi d'assurer l'avenir politique d'un Benjamin Netanyahu fragilis\u00e9 par des accusations de corruption.  Vincent Stocklin Rts INfo Tel Aviv.))\r\n(Disney + rat\u00e9s) D\u00e9buts difficiles... pour la nouvelle plateforme de vid\u00e9o \u00e0 la demande de Disney\r\nLe service a connu quelques rat\u00e9es... pour sa journ\u00e9e de lancement hier. \r\nDe nombreux clients ne sont pas parvenus \u00e0 acc\u00e9der au gigantesque catalogue de films, dessins anim\u00e9s et s\u00e9ries\r\nDisney + est la riposte du num\u00e9ro un mondial du divertissement: face aux g\u00e9ants du Streaming comme Netflix ou Amazon\r\n(17/HOCKEY DERBY FR-GE PA) **** En hockey sur glace, Fribourg Gott\u00e9ron a sign\u00e9 hier soir son 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif \r\nLes Fribourgeois ont battu Gen\u00e8ve Servette 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations\r\nEt J\u00e9rome Jeannin... cette victoire porte la signature du capitaine fribourgeois...\r\n  54\r\n((Pour son retour au jeu, Julien Sprunger n'a pas sp\u00e9cialement pes\u00e9 sur le jeu, mais il a ind\u00e9niablement pes\u00e9 sur le score.\r\nSevr\u00e9 de hockey depuis \u00a0deux mois, \u00e0 cause d'une blessure au genou, le capitaine Fribourgeois a tout d'abord offert l'ouverture du score \u00e0 David Desharnais.. Qui a fait parler sa patience pour contourner Robert Mayer.\r\nPlut\u00f4t bien pay\u00e9 \u00e0 cet instant, Gott\u00e9ron a bien failli inscrire le 2 \u00e0 0 en fin de deuxi\u00e8me p\u00e9riode. mais le tir de Mottet a trouv\u00e9 le poteau. Gen\u00e8ve-SErvette \u00a0en profit\u00e9 pour \u00e9galiser en power play gr\u00e2ce \u00e0 son d\u00e9fenseur su\u00e9dois Toemmernes.\r\nC'est alors que Julien Sprunger a enfil\u00e9 ses habits de gala.\r\nSprunger tout pr\u00e8s d'inscrire le 2 \u00e0 1 \u00e0 7 secondes de la fin du temps r\u00e9glementaire\r\nPartie remise pour Sprunger qui a fini par trouver la faille en prolongation. pour le plus grand plaisir de ses supporters.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, Fribourg remonte \u00e0 la neuvi\u00e8me place du classement. avant deux matchs tr\u00e8s importants, ce week-end, contre Ambri et Rapperswil.))\r\nL'Autre match de la soir\u00e9e opposait Lugano et Z\u00fcrich. Et les Tessinois se sont fait \u00e9craser 7 \u00e0 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-13T06:00:37_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-13T06:00:37_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10843034", "ece-10843025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T07:37:09Z", "webPublicationDate": "2019-11-13T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD73669-4008-48BF-BE74-61FFF03BBF64", "internalArchiveId": "0AD73669-4008-48BF-BE74-61FFF03BBF64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vincent Haldi, conseiller communal et secr\u00e9taire de Montreux Libre;Boukari, Fouad;Toni Brunner, Ancien pr\u00e9sident de l'UDC;Aude Bernheim, auteure de \"L'Intelligence artificielle, pas sans elles !\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/VD/AVENIR CENTRE CONGRES MTRX PI) C'est la plus grande infrastructure du canton de vaud d\u00e9di\u00e9e aux spectacles et aux congr\u00e8s... \r\nV\u00e9tuste et \u00e9nergivore... le Montreux Music & Convention Centre  doit de faire peau neuve\r\nMais la population de Montreux a rejet\u00e9 en debut d'ann\u00e9e un premier projet... \r\n10 mois plus tard, les partis politiques montreusiens se montrent en majorit\u00e9 favorables au nouveau projet de r\u00e9novation. \r\nSeul le PLR reste tr\u00e8s critique face \u00e0 cette nouvelle mouture, qui pr\u00e9voit de r\u00e9duire les co\u00fbts de 87 \u00e0 78 millions de francs. \r\nLa municipalit\u00e9 esp\u00e8re un large consensus, pour enfin remettre aux normes le batiment... Mais la route Dominique Choffat, est encore longue\r\n  1'09''\r\n((On en est encore \u00e0 la d\u00e9marche consultative aujourd'hui.\r\nMais l'ex\u00e9cutif montreusien a clairement \u00e9t\u00e9 refroidi par ce rejet de la population. \r\nLe voil\u00e0 donc qui l\u00e2che du lest.\r\nEt chaque parti a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur. \r\nLes socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales. \r\nLes verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9.\r\nEt Montreux Libre est parvenu \u00e0 limiter les investissements. \r\nDe quoi satisfaire le plus grand nombre des repr\u00e9sentants consult\u00e9s, dont Vincent Haldi, il est conseiller communal et secr\u00e9taire de Montreux Libre. \r\nSON 24''\r\nLe r\u00f4le de la municipalit\u00e9 aujourd'hui, c'est de faire passer cet investissement. \r\nElle va donc d\u00e9poser un pr\u00e9avis devant le conseil communal pour son nouveau projet, dans l'id\u00e9al d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. ))\r\n(Bve Sunrise UPC) Sunrise abandonne son projet de rachat d'UPC Suisse. \r\nUPC a pris acte hier de cette annonce.\r\nSelon le contrat d'acquisition, Sunrise devra verser une p\u00e9nalit\u00e9 de 50 millions de francs.\r\nFace \u00e0 la fronde des actionnaires, Sunrise avait annonc\u00e9 le 22 octobre l'annulation de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pr\u00e9vue le lendemain, qui devait se prononcer sur l'acquisition. \r\nL'entreprise pr\u00e9sentera aujourd'hui ses derniers r\u00e9sultats trimestriels.\r\n(02/SUCCESSION LEVRAT ITV BRUNNER) *** L'annonce hier du d\u00e9part de Christian Levrat de la pr\u00e9sidence du PS a fait beaucoup r\u00e9agir...\r\nApr\u00e9s12 ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, Christian Levrat quittera la pr\u00e9sidence en avril prochain..\r\nParmis les r\u00e9actions, celle de Toni Brunner.\r\nL'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, a \u00e9t\u00e9 l'un de ses principaux adversaires politiques. \r\nLe Saint-Gallois revient sur sa relation parfois orageuse avec Christian Levrat.\r\n  34''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(Bve Venise) Venise touch\u00e9e par une mar\u00e9e haute historique...\r\nSelon les services m\u00e9t\u00e9o italiens, le pic de mont\u00e9e des eaux pourrait atteindre voire d\u00e9passer 1m90 ces prochaines heures...\r\nLa pire \"acqua alta\" (\"mar\u00e9e haute\") de son histoire depuis la terrible \"acqua granda\" de 1966, qui avait caus\u00e9 \u00e0 la ville nombre de dommages irr\u00e9parables.\r\n(12/FRA/4 ANS BATACLAN INDEMNISATIONS PA) *** Il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par les attentats les plus meurtriers de son histoire.\r\nLes attaques de Paris du 13 novembre 2015 ont fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. \r\nAujourd'hui, seuls 80% des victimes ont re\u00e7u une offre d'indemnisation d\u00e9finitive. \r\nPour les 20% restants, le d\u00e9lai peut sembler long  Caroline Stevan... \r\n  43''\r\n((Pour qu'une indemnisation d\u00e9finitive puisse \u00eatre prononc\u00e9e, il faut que l'\u00e9tat physique et psychologique de la personne soit consid\u00e9r\u00e9 comme stabilis\u00e9. Or ce n'est pas encore le cas d'environ 600 personnes, soit 20% des victimes. \r\nSoit parce qu'elles souffrent de blessures particuli\u00e8rement graves soit parce qu'elles se sont signal\u00e9es r\u00e9cemment au fonds d'indemnisation.\r\nLes victimes ont dix ans pour demander une indemnisation et la requ\u00eate intervient parfois tr\u00e8s tardivement.\r\nOn parle du syndrome du survivant, c'est-\u00e0-dire que les rescap\u00e9s refusent de se consid\u00e9rer comme des victimes alors qu'elles ont surv\u00e9cu et d'autres non.\r\n489 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant ces attentats et 130 ont perdu la vie.\r\nPour l'heure, moins de la moiti\u00e9 des 250 millions que le fonds estime devoir d\u00e9bourser \u00e0 terme, ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s.))\r\n(Bve Espagne) Il aura suffi cette fois-ci de 2 jours aux socialistes et la gauche radicale de Podemos pour signer un \"pr\u00e9accord\" de gouvernement... \r\nPourtant incapables de trouver durant les six mois de la pr\u00e9c\u00e9dente et st\u00e9rile l\u00e9gislature.\r\nLes deux partis ont mis hier noir sur blanc les bases d'un compromis...\r\nMais le texte doit encore obtenir le soutien d'autres partis, pour esperer aboutir \u00e0 l'investiture par le parlement du socialiste Pedro Sanchez \u00e0 la t\u00eate du prochain gouvernement\r\n(13/USA/ARMES ET PROCES) *** Aux Etats-Unis, un fabricant d'arme sera jug\u00e9 pour son r\u00f4le dans la fusillade de Sandy Hook, en 2012...\r\n20 enfants avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une \u00e9cole primaire. \r\nLa Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine a refus\u00e9 le recours de l'armurier Remington qui doit donc faire face \u00e0 un proc\u00e8s le mettant directement en cause dans une fusillade de masse. \r\nLe proc\u00e8s  Rapha\u00ebl Grand pourrait aussi relancer l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu aux Etats-Unis...\r\n C'est une victoire d'\u00e9tape pour les familles des victimes de Sandy Hook. Il y aura bien un proc\u00e8s. Un proc\u00e8s contre l'entrpersie Remingotn, l'un des plus vieux favricant d'armes des Etats-Unisd. Le splaignant veulent tenir our responsable le fabricant de l'arme utilis\u00e9e dans la tueruie. Un fudil d'assaut ..une  arme que l'oi ntetrouve fr\u00e9quemmetn dasn les tueries de masse.\r\nAux Etats-Unis, Une loi f\u00e9dr\u00e9ale de 2005 prot\u00e8ge habituellement les vendeurs d'armes, stipulaint que leur responsabiulit\u00e9 n'es tpas engag\u00e9 lors d'actes vciolents. Hors dans le cas de ce proc\u00e8s, les fmailles des victimes de Sandy Hook accusent le fabrcants Remington, d'avoir vant\u00e9, dans des publicit\u00e9s, les qualit\u00e9 meurtri\u00e8re de son fusil d'assault. Ce qui est contraire \u00e0 la loi sur la protection des consommateurs du Connecticut, o\u00f9 se d\u00e9roulera le proc\u00e8s.. \r\nCette dcisisons de la plus Haute Cour am\u00e9rciaine  pourrait totalemnt bouleverse  l'immunit\u00e9 des vendeurs d'armes aux Etats-Unis, et lrelancer le d\u00e9bat sur lka r\u00e9gulati ondes armes \u00e0 feu\r\nLa NRA, le lobby des armes, a qualifi\u00e9 cette de\u00e9csiosnde la cor Supr\u00eae  de meurtri\u00e8re.. envers l'entrperise Remington. Rg rtsinfoWH\r\n(TF6/ALGORITHMES SOUVENT SEXISTES PI) L'intelligence artificielle est-elle sexiste? La question se pose alors qu'un entrepreneur am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 le weekend dernier l'algorithme utilis\u00e9 par Apple Card, la carte de cr\u00e9dit lanc\u00e9e (par Apple),et Goldman Sachs.  \r\nSelon l'entrepreneur am\u00e9ricain, cet algorithme lui octroye une limite de cr\u00e9dits 20 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de sa femme, qui a pourtant un meilleur profil de risque. \r\nLes autorit\u00e9s de New York ont ouvert une enqu\u00eate. Pauline Rappaz, ce n'est pas le premier exemple du genre.\r\n   1'33\r\n((Les logiciels de traduction sont point\u00e9s du doigt. \r\nSi vous \u00e9crivez \"a nurse\" - mot anglais non genr\u00e9 - ces logiciels le traduisent par \"une infirmi\u00e8re\". \r\nDans le secteur de l'emploi, Amazon a abandonn\u00e9 un de ses algorithmes de recrutement, parce qu'il rejetait les CV de femme. \r\nLa raison, c'est que ces postes \u00e9taient, dans le pass\u00e9, occup\u00e9s par des hommes \u00e0 plus de 80%.\r\nSelon Aude Bernheim, auteure de \"L'Intelligence artificielle, pas sans elles !\", les bases de donn\u00e9es sont biais\u00e9es. Logique que les algorithmes le soient aussi. \r\nSON 1\r\nLes algorithmes sont aussi subjectifs que les \u00eatres humains. Ils sont un miroir grossisant de la r\u00e9alit\u00e9.\r\nSON 2\r\nAude Bernheim a des solutions pour rendre les algorithmes plus \u00e9galitaires. Sensibiliser les d\u00e9veloppeurs et les utilisateurs. \r\nUtiliser aussi l'intelligence artificielle pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9. En France, un algorithme a pass\u00e9 au crible 700'000 heures de programmes radio et t\u00e9l\u00e9. Et a montr\u00e9 qu'on accorde aux femmes moins d'un tiers du temps de parole.))\r\n(Bve Tennis) Federer contre Djokovic : un duel d\u00e9cisif aux Masters de Londres...\r\nLe vainqueur joueura les demi-finales.\r\nLe perdant aura termin\u00e9 sa saison, direction les vacances.\r\nRoger Feder a gagn\u00e9 hier son match contre l'italien Matteo Berrettini...\r\nTandis que Novak Djokovic s'est inclin\u00e9 au bout d'un match ph\u00e9nom\u00e9nal contre l'autrichien Dominic Thiem.\r\n(Bve Hockey) Du Hockey sur glace enfin                                                  \r\nFribourg-Gott\u00e9ron - Gen\u00e8ve-Servette  2-1 ap  (1-0 0-1 0-0 1-0)  \r\nZurich Lions - Lugano", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842980", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-13T06:30:20_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-13T06:30:20_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10843013", "ece-10842980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:25:46Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal Le Foued Boukari, le projet de r\u00e9novation du centre des congr\u00e8s de Montreux relanc\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec en votation une nouvelle proposition fait presque l'unanimit\u00e9 au niveau politique, Dominique Choffat nous dira dans un instant quel parti a obtenu quoi il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par les attentats les plus meurtriers de son histoire, 4 ans plus tard, donc pr\u00e8s de 20 pourcent des victimes n'ont toujours pas re\u00e7u d'offre d'indemnisation d\u00e9finitive et puis l'Intelligence artificielle est -elle sexiste, la question se pose apr\u00e8s la pol\u00e9mique autour de l'Apple Card, une affaire, loin d'\u00eatre le premier exemple du genre nous expliquera Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nC'est l'une des plus grandes infrastructures du canton de Vaud d\u00e9di\u00e9e aux spectacles et au congr\u00e8s v\u00e9tuste et \u00e9nergivore le Montreux Music comme 20 cha\u00eenes Center doit faire peau neuve, mais la population de Montreux rejet\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un 1er projet 10 mois plus tard, les partis politiques montreusien se montrent en majorit\u00e9 favorables au nouveau projet de r\u00e9novation, seul le PLR reste tr\u00e8s critique face \u00e0 cette nouvelle mouture, qui pr\u00e9voit de r\u00e9duire les co\u00fbts de 87 \u00e0 78 millions de francs \u00e0 la municipalit\u00e9 esp\u00e8re donc un large consensus pour enfin remettre aux normes le b\u00e2timent mais la route, Dominique Choffat est encore longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nOn en est encore \u00e0 la d\u00e9marche consultative aujourd'hui, mais la municipalit\u00e9 de Montreux a clairement \u00e9t\u00e9 refroidi par ce rejet de la population, la voil\u00e0 donc qui l\u00e2che du lest et chaque parti a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur, les socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales, les Verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9 et Montreux Libre est parvenu \u00e0 limiter les investissements de quoi satisfaire le plus grand nombre des repr\u00e9sentants consult\u00e9s, dont Vincent Haldi, il est conseiller communal et secr\u00e9taire de Montreux Libre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [93%] :\r\nAvant tout, le l'ex\u00e9cutif est l\u00e0 pour r\u00e9pondre aux attentes de la population, donc nous l'avons fait valoir certains points de vue concernant le 1er projet de la municipalit\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 suivis par la population qui a rejet\u00e9 ce projet au r\u00e9f\u00e9rendum, il s'agit pas de seulement plaire \u00e0 des opposants politiques, il s'agit surtout de trouver un consensus avec la population montreusienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nLe r\u00f4le de la municipalit\u00e9, aujourd'hui, c'est de faire passer l'investissement de ce nouveau Centre des congr\u00e8s, elle va donc d\u00e9poser un pr\u00e9avis devant le conseil communal pour son nouveau projet, dans l'id\u00e9al, d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nSunrise devra verser une p\u00e9nalit\u00e9 de 50 millions de francs selon le contrat d'acquis \u00e0 Sion, apr\u00e8s l'abandon du projet de rachat d'UPC UPC, qui a pris acte hier de cet abandon face \u00e0 la fronde des actionnaires Sunrise avait annonc\u00e9 le 22 octobre l'annulation de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9vue le lendemain, qui devait se prononcer sur cette acquisition de l'entreprise, qui pr\u00e9sentera aujourd'hui ses derniers r\u00e9sultats trimestriels l'annonce hier du d\u00e9part de Christian Levrat de la pr\u00e9sidence du parti socialiste a fait beaucoup r\u00e9agir apr\u00e8s 2 ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, Christian Levrat quittera donc la pr\u00e9sidence en avril prochain, parmi les r\u00e9actions celle de Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC a \u00e9t\u00e9 l'un de ses principaux adversaires politiques le Saint-Gallois revient sur sa relation parfois orageuse avec Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [90%] :\r\nPar nature, l'\u00e9ch\u00e9ance politique je n'est -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [94%] :\r\nNous \u00e9tions bien s\u00fbr souvent en d\u00e9saccord politiquement sur le plan du contenu, nous avions vraiment beaucoup de diff\u00e9rence, mais nous nous sommes toujours respect\u00e9es et lorsqu'il \u00e9tait possible de travailler ensemble, nous nous sommes vus tr\u00e8s souvent et parfois je l'ai vu plus que ma propre copines et ce qu'il me restera bien s\u00fbr toujours en t\u00eate, c'est le r\u00f4le de Monsieur Levrat dans l'\u00e9viction de Christoph Blocher, \u00e7a c'est une histoire in\u00e9dite qui durant un certain temps, a un peu brouill\u00e9 nos relations mais on doit savoir oublier c'est de l'histoire ancienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [64%] :\r\nMoussa, or la caisse nomment assister \u00e0 ce si d\u00e9fends quel sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre une mar\u00e9e historique \u00e0 Venise des eaux qui pourrait atteindre, voire d\u00e9passer 1 m\u00e8tre 90 ces prochaines heures la pire Aqua Alta Mar\u00e9e haute de son histoire depuis la terrible quoi grandeur en 1966 elle avait caus\u00e9 \u00e0 la ville, nombre de dommages irr\u00e9parables, il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par des attentats les plus meurtriers de son histoire, les attaques de Paris du 13 novembre 2015 ont fait 100 30 morts et des centaines de bless\u00e9s : aujourd'hui, seuls 80 pourcent de ces bless\u00e9s ont re\u00e7u une offre d'indemnisation d\u00e9finitive pour les 20 pourcent restants le d\u00e9lai Caroline c'\u00e9tait on peut sembler long. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [97%] :\r\nPour qu'une indemnisation d\u00e9finitive puisse \u00eatre prononc\u00e9e, il faut que l'\u00e9tat physique et psychologique de la personne soit consid\u00e9r\u00e9 comme stabilis\u00e9, or ce n'est pas encore le cas d'environ 600 personnes soit 20 pourcent des victimes, soit parce qu'elles souffrent de blessures particuli\u00e8rement graves, soit parce qu'elles se sont signal\u00e9es r\u00e9cemment au fonds d'indemnisation les victimes en disant pour demander une indemnisation et la requ\u00eate intervient parfois tr\u00e8s tardivement, on parle du syndrome du survivant, c'est-\u00e0-dire que les rescap\u00e9s refusent de se consid\u00e9rer comme des victimes alors qu'ils ont surv\u00e9cu et d'autres non 489 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant ces attentats et 130 ont perdu la vie, pour l'heure, moins de la moiti\u00e9 des 250 millions que le fonds estime devoir d\u00e9bourser \u00e0 terme ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [94%] :\r\nIl aura suffi cette fois de 2 jours aux socialistes espagnols \u00e0 la gauche radicale de Podemos pour signer un pr\u00e9accord de gouvernement incapables pourtant de trouver durant les 6 mois apr\u00e8s la de la pr\u00e9c\u00e9dente et st\u00e9rile l\u00e9gislature, les 2 parties ont mis hier noir sur blanc les bases d'un compromis, mais le texte doit encore obtenir les soutiens d'autres partis pour esp\u00e9rer aboutir \u00e0 l'investiture par le Parlement du socialiste Pedro Sanchez \u00e0 la t\u00eate du prochain gouvernement aux \u00c9tats-Unis maintenant \u00e0 fabricant d'armes sera jug\u00e9 pour son r\u00f4le dans la fusillade de Sandy Hook, c'\u00e9tait en 2012, 20 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une \u00e9cole primaire, la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a refus\u00e9 le recours de l'armurier Remington qui doit donc faire face \u00e0 un proc\u00e8s, le mettant directement en cause dans une fusillade de masse, le proc\u00e8s Rapha\u00ebl Grand pourrait aussi relancer l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [95%] :\r\nC'est une victoire d'\u00e9tape pour les familles des victimes de Sandy Hook il y aura bien un proc\u00e8s, un proc\u00e8s contre l'entreprise Remington, l'un des plus vieux fabricants d'armes des \u00c9tats-Unis, les plaignants veulent tenir pour responsable le fabricant de l'arme utilis\u00e9e dans la tuerie, un fusil d'assaut une arme que l'on retrouve fr\u00e9quemment dans les tueries de masse aux \u00c9tats-Unis une loi f\u00e9d\u00e9rale de 2005 prot\u00e8ge habituellement les vendeurs d'armes stipulant que leur responsabilit\u00e9 n'est pas engag\u00e9 lors d'actes violents, or dans le cas de ce proc\u00e8s, les familles des victimes de Sandy Hook accusent le fabricant Remington d'avoir vant\u00e9 dans des publicit\u00e9s, les qualit\u00e9 meurtri\u00e8re de son fusil d'assaut, ce qui est contraire \u00e0 la loi sur la protection des consommateurs du Connecticut, o\u00f9 se d\u00e9roulera le proc\u00e8s, cette d\u00e9cision de la plus haute cour am\u00e9ricaine pourrait totalement bouleverser l'immunit\u00e9 des vendeurs d'armes aux \u00c9tats-Unis et relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu, la NRA, le lobby des armes, a qualifi\u00e9 cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de meurtri\u00e8re envers l'entreprise Remington Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent l'Intelligence artificielle est -elle sexiste, la question se pose alors : qu'un entrepreneur am\u00e9ricain, a d\u00e9nonc\u00e9 le week- end dernier, l'algorithme utilis\u00e9 par l'Apple Card, la carte de cr\u00e9dit lanc\u00e9e par Apple et Goldman Sachs selon l'entrepreneur am\u00e9ricain cet algorithme lui octroie une limite de cr\u00e9dits 20 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de sa femme, qui a pourtant un meilleur profil de risque, les autorit\u00e9s de New York ont ouvert une enqu\u00eate Pauline aura pas, ce n'est pas le 1er exemple du genre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [94%] :\r\nLes logiciels de traduction sont point\u00e9s du doigt si vous \u00e9crivez nurse mot anglais non genr\u00e9e ces logiciels le traduisent par une infirmi\u00e8re dans le secteur de l'emploi, Amazon a abandonn\u00e9 un de ses algorithmes de recrutement parce qu'il rejetait les CV de femme la raison, c'est que ces postes \u00e9taient dans le pass\u00e9, occup\u00e9s par des hommes \u00e0 plus de 80 pourcent selon Aude Bernheim, auteure de l'Intelligence artificielle, pas sans elles les bases de donn\u00e9es sont biais\u00e9es logique que les algorithmes le soient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [88%] :\r\nSi vous tapez PDG sur Google, vous allez bien vous rende compte qu'on va souvent trouv\u00e9 dans Google images des photos d'hommes blancs, beaucoup d'\u00e9tudes ont prouv\u00e9 que les bases de donn\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu repr\u00e9sentatives et ensuite, quand on va essayer d'estimer les rares d'un algorithmes et de l'optimiser, l\u00e0 encore, on peut aussi introduire des biais donc en fait \u00e0 tous les niveaux de la cr\u00e9ation des algorithmes, il y a des biens qui sont introduits due au fait que, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est biais\u00e9 Jean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [99%] :\r\nLes algorithmes sont aussi subjectifs que les \u00eatres humains, ils sont un miroir grossissant de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [88%] :\r\nAvant qu'il ait cet algorithme d'Apple est -ce que la fa\u00e7on dont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 les cr\u00e9dits aux hommes et femmes \u00e9taient d'ailleurs pas sexiste aussi c'est souvent des libyens qui sont amplifi\u00e9es, mais il pense qu'on accorde est peut-\u00eatre beaucoup plus facilement des cr\u00e9dits \u00e0 des armes, on voit par exemple dans tous les secteurs pour financer les Start-Up, c'est beaucoup plus facile de faire financer quand on est un jeune homme blanc que quand on est une femme noire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [95%] :\r\nAude Bernheim a des solutions pour rendre les algorithmes plus \u00e9galitaires sensibiliser les d\u00e9veloppeurs et les utilisateurs utiliser aussi l'Intelligence artificielle pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9 en France un algorithme a pass\u00e9 au crible 700000 heures de programmes radio et t\u00e9l\u00e9, et a montr\u00e9 qu'on accorde aux femmes, moins d'un tiers du temps de parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [90%] :\r\nEn tennis cette affiche au Masters de Londres ce duel d\u00e9cisif entre Federer et Djokovic le vainqueur jouera les demi- finales, le perdant sera \u00e9limin\u00e9 Roger Federer qui a gagn\u00e9 hier son match contre l'Italien Matteo Berrettini alors que le serbe Djokovic s'est inclin\u00e9 au bout d'un match ph\u00e9nom\u00e9nal contre l'Autrichien Dominic Tim et puis ce r\u00e9sultat en hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron a battu hier Servette Gen\u00e8ve- Servette 2 \u00e0 1 alors que Lugano a perdu contre les Z\u00fcrich la Lines 6 \u00e0 2 il faut \u00eatre Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}