{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=175&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-549E7116-5B60-4EAF-B436-B770D561D26D", "internalArchiveId": "549E7116-5B60-4EAF-B436-B770D561D26D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfister , Gerhard ;R\u00f6sti , Albert\r\nR\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\nR\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.      \r\nIls sont tous dans la salle, les pr\u00e9sidents des 5 plus grands partis de Suisse.\r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous 5... vous serez avec nous durant toute l'heure ...\r\nLeurs militants \u00e9galement. \r\nEt un public nombreux, dans ce studio 15. \r\nMais Pietro, on ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9 du jour...", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745737", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["En France, l'Assembl\u00e9e nationale s'empare du th\u00e8me de l'immigration / FOR_2019-10-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-10745737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:18Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nOn ouvre pour commencer une page sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJour absolument une actualit\u00e9 marqu\u00e9e notamment par un d\u00e9bat br\u00fblant en France \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pas de vote : pas de d\u00e9cision, mais des \u00e9changes sur la politique migratoire, il sera notamment question des prestations sociales accord\u00e9es aux demandeurs d'asile, un d\u00e9bat qu'on conna\u00eet bien en Suisse, Ariane Hasler, vous \u00eates \u00e0 Paris, pourquoi ce d\u00e9bat fran\u00e7ais sur l'immigration et surtout pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est Emmanuel Macron lui- m\u00eame qui avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me au Parlement, un objectif : prendre le temps de la r\u00e9flexion sur ce sujet, chaque ann\u00e9e, et pourquoi pas c\u00f4t\u00e9 gouvernement fran\u00e7ais amener de nouvelles solutions l\u00e9gislatives mais le moment choisi, \u00e9videmment, n'est pas anodin, il y a quelques mois, les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont vu le rassemblement national arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages en France et dans quelques mois ce sera les \u00e9lections municipales, le gouvernement montre donc qu'il s'occupe de cette th\u00e9matique pour ne pas laisser le terrain \u00e0 la droite dure d'ailleurs le discours pr\u00e9sidentiel sur ce th\u00e8me, c'est aussi durci ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nOui empoigner le sujet de l'immigration pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite, \u00e7a veut dire que Emmanuel Macron a des raisons de s'inqui\u00e9ter rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nEh bien, il y a toujours cette id\u00e9e du match dans du risque d'un match retour pour la pr\u00e9sidentielle en 2020 et puis les municipales entre- temps o\u00f9 le score du Rassemblement national sera scrut\u00e9 le tout, le tout, m\u00eame si, selon un sondage, l'immigration ne figure qu'en 9\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais derri\u00e8re la sant\u00e9, le pouvoir d'achat ou l'environnement, tant pis, \u00e7a reste un marqueur politique fort dont Emmanuel Macron a donc d\u00e9cid\u00e9 de s'emparer tant pis aussi si le choix de ce grand d\u00e9bat annuel sur ce th\u00e8me crispe, m\u00eame au sein de sa majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est \u00c9douard Philippe, qui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat avec un ton o\u00f9 l\u00e0 aussi qui se durcit, exemple avec la question des quotas extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nJe n'ai pas peur de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'id\u00e9e de quotas, il nous faut donc regarder, sujet par sujet, on sait depuis longtemps que les quotas ne peuvent pas s'appliquer \u00e0 l'asile, ni \u00e0 l'immigration familiale pour autant, celle -ci ne saurait \u00e9chapper \u00e0 toute ma\u00eetrise il faut lutter contre les abus et les fraudes et resserrer les crit\u00e8res l\u00e0 o\u00f9 cela s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [93%] :\r\nLes prises de parole se poursuivent actuellement dans l'h\u00e9micycle, il y a quelques minutes, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'est exprim\u00e9, Marine Le Pen, le fr\u00eale plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [93%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste, alors l'Assembl\u00e9e nationale qui s'empare du th\u00e8me de l'immigration et ce qu'il a raison finalement Emmanuel Macron il vaut mieux faire en sorte qu'on en parle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale entre d\u00e9put\u00e9s plut\u00f4t que de laisser ce ce Champ libre \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [91%] :\r\nJe suis un peu partag\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et je pense qu'il y a mani\u00e8res de le voir il y a une mani\u00e8re c'est celle que vous tracez maintenant consiste \u00e0 dire : bon bol froid en d\u00e9battre quelque chose dont on a l'habitude en Suisse, il faut essayer de fixer des proc\u00e9dures d'asile soit juste, \u00e9quitable et rapide tout le d\u00e9bat qu'on conna\u00eet, qu'on conna\u00eet ici, puis \u00e0 l'autre mani\u00e8re de voir \u00e7a, qui consiste \u00e0 dire : bon, il faut singer l'extr\u00eame droite et \u00e7a je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e, c'est pas une bonne id\u00e9e pour les pour les d\u00e9mocraties, je pense que la France a eu raison de construire quelque chose comme un cordon sanitaire autour du Front national et je crois que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre maintenu, c'est c'est des partis d'extr\u00eame droite, donc d'un c\u00f4t\u00e9 c'est l\u00e9gitime d'en d\u00e9battre, de l'autre, il faut faire tr\u00e8s attention aux termes du d\u00e9bat simplement essayer de reprendre \u00e0 son compte des propositions d'extr\u00eame droite, c'est mortif\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [90%] :\r\nAlbert R\u00f6sti en Suisse, bah le th\u00e8me de l'immigration, c'est pas comme en 2015 ans en 2019, c'est seulement la la 5\u00e8me pr\u00e9occupation des Suisses vous on sait que que l'UDC mais beaucoup d'accent sur ce th\u00e8me, est ce que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de cible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, pas du tout, on c'est pas tromp\u00e9, \u00e7a sera un th\u00e8me qui qui deviendra malheureusement important dans les prochaines ann\u00e9es, parce qu'on a des millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde si tout d'un coup le contrat par exemple avec turque Turquie : l'Europe et la Turquie ne fonctionne plus au nord, \u00e0 une une pression assez fort en Suisse, il faut pas oublier nous ne jugeons pas notre politique et nous faisons pas le politique au en d\u00e9pendant de th\u00e9 sondage mais nous faisons ce qui est juste pour la Suisse, moi je crains vraiment qu'on aura un assez grand probl\u00e8me avec tt r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e0 l'avenir et je pense que c'est raisonnable de monsieur Macron de th\u00e9matis\u00e9 de, de, de regarder le syst\u00e8me, moi je suis pas favorable \u00e0 des quotas, parce que si on dit oui, il est illettr\u00e9, il s'\u00e9tonne la Meuse monsieur Levrat, mais si on parle des quotas, on dit aussi, c'est au moins le quota qui va venir, non il faut il faut vraiment renforcer et distinguer entre les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent accoster raisons \u00e9conomiques et les autres qui viennent de de guerre ou quoi ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [98%] :\r\nVos r\u00e9actions \u00e0 cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T16:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "Pdte des PLR, CN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rytz, Regula", "role": "Pr\u00e9sidente Les Verts, Conseill\u00e8re national 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E63F0A2-84AE-4252-9C65-BDECABA55F26", "internalArchiveId": "9E63F0A2-84AE-4252-9C65-BDECABA55F26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745741", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vague violette a fait de 2019 une ann\u00e9e f\u00e9ministe: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sident de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:17:57Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez donc Farama mais, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes avec les 5 pr\u00e9sidents des 5 principaux partis de suite si on va parler de la 2\u00e8me vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur notre pays en 2019 Thibaut Schaller une vague violette pour parler d'\u00e9galer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre encore un mouvement encore plus significatif que le climat, le 14 juin un demi-1000000 de personnes, principalement des femmes \u00e9taient dans la rue, dans les rues du pays pour r\u00e9clamer plus d'\u00e9galit\u00e9 avec des revendications nombreuses hein, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la lutte contre le harc\u00e8lement, la repr\u00e9sentation de femmes en politique, la fin de la taxe rose ou encore la prise en compte du plaisir f\u00e9minin principale cons\u00e9quence le record de femmes candidates a \u00e9t\u00e9 battu, elles seront quatre sur dix cette ann\u00e9e et le nombre d'\u00e9lus devraient augmenter le 20 octobre mais politiquement c'est plus modeste de petits pas ont \u00e9t\u00e9 faits sur le front de l'\u00e9galit\u00e9, depuis le 14 juin les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses devront viser un certain seuil de femme \u00e0 leur t\u00eate, sous peine de devoir fournir un rapport et un cong\u00e9 paternit\u00e9 de semaines, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 lors de la derni\u00e8re session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9, qui vient donc d'\u00eatre vot\u00e9e lors de la derni\u00e8re session Gerhard Pfister, on entend d\u00e9j\u00e0 des voix parler du tabac suivant et d'ailleurs c'\u00e9tait beaucoup demander dans la rue par les femmes qui d\u00e9filaient pas seulement cong\u00e9 par un un cong\u00e9 parental pour Les \u00c9chos, que peuvent se partager le p\u00e8re et la m\u00e8re, le PDC se dit souvent le parti de la famille, j'imagine que vous \u00eates favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [86%] :\r\nD'abord il faut dire que c'est la responsabilit\u00e9, c'est un responsabilit\u00e9 du PDC quand on a maintenant d\u00e9cid\u00e9 un cong\u00e9 partenarial qui ne quand il me semblait pas contest\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, faut attendre il faut entrer en vigueur cette loi et puis voir les cons\u00e9quences, cons\u00e9quences avant un quand quand quand m\u00eame quand quand d\u00e9cide le le prochain pas et je suis convaincu les les initiants d'une initiative quand j'ai partenariat pour 4, Asma, j'ai pas tellement en semaine et ils ont retir\u00e9, retir\u00e9 leur initiative pour ce ce ce propos du du, du, du Parlement et \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligent, d'abord il faut faire ce pas dans la bonne direction et voir les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nPetraeus aussi, il faut d'abord faire ce pas, regardez ce qui se passe avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis ensuite seulement, imaginez un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [85%] :\r\nNon, notre id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais maintenant \u00e7a parental, pardon, donc merci et maintenant, c'\u00e9tait le compromis \u00e0 avoir le cong\u00e9 pape paternit\u00e9 \u00e9tait vers\u00e9e, et comme \u00e7a, je pense qu'avec ces 2 semaines, c'est assez et on ne veut pas avoir de plus parce que, n'en treillis d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 avoir 8 semaines pour la mer et puis le 2\u00e8me 8 semaines les parents pourraient discuter entre eux, comme bien des semaines pour le p\u00e8re pour le maire et le Parlement ne voulait pas cette id\u00e9e ne voulait pas entrer sur cette id\u00e9e, alors maintenant nous avons le cong\u00e9 paternit\u00e9, et \u00e7a c'est assez savoureux et 2 semaines c'est assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [92%] :\r\nChristian Levrat finalement voil\u00e0, on a le le le le Parlement a fait un grand pas, on n'aurait m\u00eame pas imagin\u00e9 avant le mois de juin, forc\u00e9ment que ce cong\u00e9 paternit\u00e9 allait passer, mais vous, on vous donne la main, vous prenez le bras pour voulez 18 semaines de cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [78%] :\r\nNon, chevaux 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [68%] :\r\n38 noms mais on sait, par exemple pour parler l'\u00e9paule avec Ren\u00e9 bien je pourrais -je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [91%] :\r\nConsid\u00e8re que c'est ce dont nous avons besoin pour avoir une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 des chances dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour concilier aussi en peu en vie professionnelle et vie priv\u00e9e, et puis pour faire en sorte que les p\u00e8res et les m\u00e8res s'applique d\u00e8s la naissance de mani\u00e8re \u00e9gale dans dans le l'\u00e9ducation de leur enfant, ce que nous demandons, c'est 14 semaines pour le p\u00e8re, 14 semaines pour la mer et 10 semaines \u00e0 se r\u00e9partir entre entre l'un et l'autre au choix des \u00e9poux et je pense que c'est absolument d\u00e9cisif, c'est d\u00e9cisif sur le march\u00e9 du travail parce que \u00e7a signifie, qu'\u00e0 la naissance d'un enfant, les p\u00e8res aussi pourrait \u00eatre absent et qui par cons\u00e9quent le fait venir, p\u00e8re a une importance sociale et et professionnelle c'est d\u00e9cisif pour la conciliation pour la, pour la suite de de de la vie familiale pour la conciliation et pour une r\u00e9partition des t\u00e2ches aussi familiale en peu plus \u00e9gal que ce que nous qu'ce que nous connaissons aujourd'hui, et pour moi c'est la prochaine d\u00e9marche nous avons pris la d\u00e9cision de lancer une initiative populaire, dans ce sens et nous voterons probablement sur cette id\u00e9e de de 38 semaines de cong\u00e9 parental, je pense que c'est de l'argent qui est bien investi et qu'il vaut mieux finalement soutenir les familles de notre pays, Albert, vous parlez de faire les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nOui, parce que si, alors vous dans la NZZ la semaine derni\u00e8re, vous avez dit quelque chose de, de, d'un peu \u00e9tonnant, vous avez dit faut plus rien faire pour l'\u00e9galit\u00e9, hein, il y a pas de mesures suppl\u00e9mentaires \u00e0 prendre alors vous il y a 500000 personnes qui descendent dans la rue pour demander des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 et puis vous dites : circulez y a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [81%] :\r\nOui, je m'\u00e9tonne quand m\u00eame que monsieur Levrat qui devrait d\u00e9fendre les employ\u00e9es qui ne sait plus, \u00e7a va tellement bien aujourd'hui qu'il ne sait plus qu'il faut gagner est l'argent avant de pouvoir le d\u00e9penser par exemple dans les probl\u00e8mes de partis peur j'aimerais pas roulera rapport le 1er dans la premi\u00e8re th\u00e8me on a augment\u00e9 le prix pour l'\u00e9nergie pour le facteur \u00e9nergie maintenant ici quelques quelqu'un doit payer \u00e0 ce que ce cong\u00e9 paternel maintenant lui qui paye, il parle de de 38 non non pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [66%] :\r\nSemaines mais quand et l'albatros plus maintenant, vous les m\u00eame pas pour je sais pas \u00e7a bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [88%] :\r\n\u00e7a augmente les d\u00e9ductions sur les salaires, \u00e7a augmente le co\u00fbt de travail et si un jour, maintenant on a des prognostique de l'industrie que les exportations vont PC alors vous mettez en danger les postes de travail quel que doit payer sa tombe et joue au jour on n'est pas du tout comp\u00e9titifs, donc moi je comprends pas, on a 4 \u00e0 6 semaines de vacances tout laisse presque tous les ans quatre au 4 au moins la plupart 56 pourquoi on peut pas pondre ces 2 ou 3 semaines quand, quand on a quand m\u00eame le 7 c'est toujours un miracle quand on a un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [83%] :\r\nC'est, c'est c'est un miroir quand on a un enfant pourquoi pas prendre sur ses vacances soient allemande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [88%] :\r\nBon, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la Suisse et donc, dans, dans beaucoup de questions, un pays de pionniers, mais je crois sur la question d'\u00e9galit\u00e9 en un peu t\u00eate des Verts d\u00e9veloppement parce que dans tous les pays europ\u00e9ens, c'est tout \u00e0 fait normal que on a assez c'est cong\u00e9 parental, je ne crois pas que tous ces pays europ\u00e9ens, ils sont en crise parce qu'ils ont investi dans cette politique familiale et aussit\u00f4t dans cette politique telle karit\u00e9 ce que dit tr\u00e8s important, peut-\u00eatre, Isabelle, c'\u00e9tait un peu moins dans le budget militaire alors on, c'est \u00e0 nous de choisir o\u00f9 on va investir putsch am\u00e9liorer \u00e0 investir de l'argent pour une pub pour une future pour une \u00e9galit\u00e9 qui a, qui est vraiment important, on a beaucoup de retard en Suisse, on n'a pas donn\u00e9 la la la 3 de vote aux femmes, surtout pour Poco poco des ann\u00e9es je sais maintenant, on devra faire vraiment faire quelque chose pour une meilleure t\u00e2ches de travail entre hommes et femmes et tous les, les, les, les jeunes alors il veut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [87%] :\r\nAlors apprendre, on va poser une question tr\u00e8s concr\u00e8te, P\u00e9tra G\u00f6ssi sur les listes du PLR il y a aujourd'hui 42 pourcent de femmes candidates qu'est ce que vous avez fait, tr\u00e8s concr\u00e8tement, durant cette campagne pour mettre ces candidates en avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [89%] :\r\nEt, mais c'est chez nous, on n'a pas de compte, hein, nous ne sommes pas pour les quotas parce que je pense que \u00e7a d\u00e9valorise les comp\u00e9tences de femmes et puis on a parl\u00e9 avec les les partis cantonaux et nous avons montr\u00e9 que c'est tr\u00e8s important qu'on a des femmes sur les listes et puis c'est aussi au partis cantonaux o\u00f9 ils veulent mettre les femmes et puis vous vous devez aussi savoir qu'on a 50 pourcent des femmes, maintenant c'est aux femmes \u00e0 soutenir les femmes ce que la liste et comme \u00e7a \u00e0 la fin, nouveau nous allons avoir plus de femmes au Parlement, je pense que c'est tr\u00e8s important qu'on a qu'on a plus de femmes OM nos parlements parce que dans les \u00e9quipes mixtes, on travaille beaucoup plus, mieux et alors c'est \u00e7a va \u00eatre une bite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [86%] :\r\nGerhard Pfister, vous- m\u00eame, vous \u00eates un petit peu mieux class\u00e9s en terme de repr\u00e9sentation actuellement et des femmes au Parlement, ce qu'il faudrait mettre des quotas, peut-\u00eatre pour pousser davantage des \u00e9lus femmes et qu'on arrive quand m\u00eame, une fois \u00e0 50 50 dans ce parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [85%] :\r\nNon, nous sommes le camp PDC nous sommes r\u00e9essayer de proposer plus de candidates pour les \u00c9tats, que tous les 2 partis ensemble, \u00e0 droite de moi et \u00e7a sent compte sans son compte et puis 50 pourcent des, des, des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu sont occup\u00e9s par des femmes chez nous et c'\u00e9tait une d\u00e9cision vraiment strat\u00e9gique est consciente que vaut quand si on veut vraiment arriver \u00e0 50 pourcent quant \u00e0 des femmes dans le Parlement, il faut encourager les femmes et donn\u00e9 \u00e0 aux femmes, \u00e0 la fin aux femmes des, des, des places qui aient des places sur les listes qui ont une chance d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [88%] :\r\nChristian Levrat, on a vu ce 14 juin 500000 personnes descendent dans la rue, comment faire finalement pour \u00e7a passe pas pschitt tant qu'on y a eu 2 mesures prises au Parlement, mais enfin l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'a toujours pas finalement accompli quand tout allait faire vous concr\u00e8tement pour faire en sorte que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on va d\u00e9cider de lancer une initiative populaire sur ces questions et il y a d'autres armes qui seront contraints de travailler la premi\u00e8re, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la 2\u00e8me, c'est l\u00e0 que la question du cong\u00e9 parental, cette manifestation, il faut la prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce qu'en demi- 1000000 de femmes qui protestent notamment parce qu'il y a 40 ans apr\u00e8s l'article sur l'\u00e9galit\u00e9, alors qu'on a ouvert des voies droit alors que toutes les entreprises, quand vous les interrogez vous garantissent qu'elles vont respecter l'\u00e9galit\u00e9 en demi- 1000000 de femmes qui vous disent il est totalement injuste que je touche 20 pourcent de moins que mes coll\u00e8gues masculins pour le m\u00eame pour le m\u00eame travail, c'est quelque chose qui devrait \u00eatre pris au s\u00e9rieux et c'est, c'est aussi la r\u00e9ponse de la rue au bilan de la droite dans la l\u00e9gislature \u00e9coul\u00e9e \u00e0 chaque fois qu'on a propos\u00e9 des mesures sur l'\u00e9galit\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 un mur, la seule chose qu'a pu \u00eatre fait, c'est quelque chose d'un peu symbolique qui a Simonetta Sommaruga avait propos\u00e9 final, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer un peu par miracle au Conseil des \u00c9tats parce que tous les partis droite s'y opposait, dans un 1er temps mais on devrait avoir une transparence massive sur les salaires pour qu'on sache o\u00f9 sont ces diff\u00e9rences, on devrait contraindre toutes les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser des peintures et on devrait autoriser des des possibilit\u00e9s ouvrir des possibilit\u00e9s de sanctions pour les entreprises qui connaissent toujours une discrimination salariale et et pour moi, prendre au s\u00e9rieux le message, la rue, c'est prendre des mesures, enfin, pour mettre un terme \u00e0 cette in\u00e9galit\u00e9 qui est scandaleuse, on la tol\u00e9rerait dans aucun autre domaine de la soci\u00e9t\u00e9, on raconte enfin que les gens, qu'une partie de du groupe social soient discrimin\u00e9s \u00e0 hauteur de 20 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEEECC57-DE8B-4D1D-A628-EA1CD86B4A85", "internalArchiveId": "CEEECC57-DE8B-4D1D-A628-EA1CD86B4A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis", "publicationDate": "2019-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. On arrive au terme de ce grand d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de partis, Merci \u00e0 \r\n- Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\n- Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\n- Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n- Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste\r\nEt Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts ...\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, est toujours avec nous ...  Thibaut que retenez comme points forts de ce d\u00e9bat ? \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10745740", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vague verte secoue la politique suisse cette ann\u00e9e: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de parti / FOR_2019-10-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, et Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-10745740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T16:31:07Z", "webPublicationDate": "2019-10-07T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-211D2712-20F6-4F71-B4B8-9FC6662FE8D1", "internalArchiveId": "211D2712-20F6-4F71-B4B8-9FC6662FE8D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Envoyer des cartes postales, la m\u00e9thode de campagne choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve en vue des f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Fournier, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PDC GE;Pascal Sciarini, politologue\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nEnvoyer des cartes postales, la m\u00e9thode de campagne choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve en vue des f\u00e9d\u00e9rales  \r\n***C'est une fa\u00e7on assez romantique de faire campagne...pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\nEnvoyer des cartes postales personnalis\u00e9es. C'est la m\u00e9thode choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n((A l'heure du tout digital, les canaux traditionnels font encore et toujours recette. ))\r\nSylvie Belzer, cette m\u00e9thode avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour les \u00e9lections cantonales l'an dernier...Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\nUne m\u00e9thode qui a visiblement fait ses preuves, selon le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans des envois de masse. Le parti a carr\u00e9ment repris le fichier des \u00e9lecteurs du canton. Carte postale \u00e0 l'effigie du candidat et message personnalis\u00e9, \u00e9crit \u00e0 la main. Le parti n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts. Nicolas Fournier, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n  0'18\r\nLe parti a cibl\u00e9 les communes o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t bien positionn\u00e9. Les jeunes ont \u00e9crit aux jeunes. Et les femmes de 30 \u00e0 45 ans ont m\u00eame re\u00e7u des lettres qui faisaient \u00e9tat de probl\u00e9matiques les concernant directement.\r\n***Et c'est vraiment efficace Sylvie de prendre la plume pour faire campagne? \r\nInt\u00e9ressante si on arrive \u00e0 bien cibler l'\u00e9lecteur potentiel. M\u00eame si le contact direct est irrempla\u00e7able de l'avis du politologue Pascal Sciarini\u00a0:\r\n  0'36''\r\nDes logiciels pour viser l'\u00e9lecteur potentiel. C'est la m\u00e9thode Macron qui a \u00e9t\u00e9 reprise par le PS genevois lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Car cibler son public reste le ma\u00eetre mot, qu'un parti fasse du porte-\u00e0-porte ou envoie des cartes postales personnalis\u00e9es. \r\n***Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve merci...", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744169", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Envoyer des cartes postales, la m\u00e9thode de campagne choisie par certains partis \u00e0 Gen\u00e8ve en vue des f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-10-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.10.2019"], "variantIds": ["ece-10744169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-12T11:35:47Z", "speechToTexts": ["12.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une fa\u00e7on assez romantique de faire campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales justement envoyer des cartes postales personnalis\u00e9es, c'est la m\u00e9thode choisie par certains partis, \u00e0 Gen\u00e8ve, Sylvie Belzer, cette m\u00e9thode avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour les \u00e9lections cantonales, l'an dernier, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rales oui, une m\u00e9thode qui a visiblement fait ses preuves selon le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans les envois de masse, le parti a carr\u00e9ment repris le fichier des \u00e9lecteurs du canton, cartes postales \u00e0 l'effigie du candidat et message personnalis\u00e9, \u00e9crit \u00e0 la main, le parti n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts Nicolas Fournier, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [88%] :\r\nEn plus, qu'un gros travail personnalis\u00e9, plus 15000 cartes postales 10000 lettres adress\u00e9es aussi, on s'est vraiment pos\u00e9 la question de comment adapter notre message de campagne, pas n\u00e9cessairement irriguer tout le canton avec des tous m\u00e9nage pas forc\u00e9ment personnalis\u00e9es et ce que l'on est satisfait des messages qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nLe parti a cibl\u00e9 les communes o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t bien positionn\u00e9s, les jeunes ont \u00e9crit aux jeunes et les femmes de 30 \u00e0 45 ans ont m\u00eame re\u00e7u des lettres qui faisaient \u00e9tat de probl\u00e9matiques les concernant directement, et c'est vraiment efficace, Sylvie, de prendre la plume pour faire campagne, alors c'est int\u00e9ressant si on arrive \u00e0 bien cibler l'\u00e9lecteur potentiel, m\u00eame si le contact Direct irrempla\u00e7able de l'avis du politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nLe contact Direct, le reste la meilleure mani\u00e8re de convaincre quelqu'un, mais le contact Direct, c'est devenu tr\u00e8s difficile dans notre soci\u00e9t\u00e9 atomis\u00e9e et c'est pour \u00e7a je crois que maintenant il y a ces nouveaux instruments qui d\u00e9veloppe pareil \u00e0 ces logiciels qui, a priori, permettent de cibler davantage les personnes que l'on va contacter donc g\u00e9ographiquement parlant, on peut savoir dans quelle rue dans quel quartier, on a une chance plus grande de toucher les \u00e9lecteurs qui sont susceptibles de voter pour le parti et ensuite on va \u00e0 la rencontre de ces personnes et pour vraiment mettre en oeuvre, c'est nouvelles strat\u00e9gies de mani\u00e8re efficace, il faudrait avoir beaucoup plus de moyens que ce que les partis suisses ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nDes logiciels pour viser l'\u00e9lecteur potentiel, c'\u00e9tait la m\u00e9thode Macron qui a \u00e9t\u00e9 reprise par le PS, je ne vois lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales car cibler son public reste le ma\u00eetre mot qu'un parti fasse du porte-\u00e0-porte ou envoie des cartes postales personnalis\u00e9es, Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57F4FD34-ECA4-4575-AAAB-B21DE187F89A", "internalArchiveId": "57F4FD34-ECA4-4575-AAAB-B21DE187F89A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Schmidt, expert en immobilier;Le Mauff;Charles Juillard, Conseiller aux Etats PDC JU, ministre des finances;Kaspar Michel, candidat PLR aux Etats, SZ, Directeur des finances;Othmar Reichmuth, conseiller d'Etat PDC, SZ\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF6/TAUX HYPOTHECAIRES SURCHAUFFE PI) Acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bon march\u00e9 en Suisse. Les taux hypoth\u00e9caires ont franchi r\u00e9cemment une barre symbolique, en passant au-dessous de 1% pour les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 10 ans. C'est ce que montre le dernier barom\u00e8tre des hypoth\u00e8ques du site Internet Comparis, publi\u00e9 hier (JE). Cette nouvelle baisse intervient dans un contexte d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique, avec un risque de surchauffe, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'39 \r\n((Le petit \u00e9v\u00e9nement s'est produit \u00e0 la mi-ao\u00fbt, lorsque les taux \u00e0 10 ans sont descendus \u00e0 0,99%, une premi\u00e8re en Suisse. Un niveau historiquement bas, qui pousse les investisseurs, et notamment les caisses de pension, \u00e0 placer leur argent dans l'immobilier. Cons\u00e9quence: une flamb\u00e9e des prix et une augmentation du nombre de logements vacants. Ce d\u00e9s\u00e9quilibre inqui\u00e8te, depuis un moment, la Banque nationale suisse et la FINMA, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, qui mettent en garde contre un risque d'\u00e9croulement du march\u00e9 de l'immobilier.\r\nD\u00e8s lors, faut-il redouter cette nouvelle baisse? Yvan Schmidt, expert en immobilier, relativise...\r\nSON SCHMIDT 1\r\nTellement compliqu\u00e9e que les banquiers eux-m\u00eames ont adopt\u00e9 des mesures pour durcir l'octroi d'hypoth\u00e8ques. \r\nCertains experts estiment que les taux ont touch\u00e9 le fond et vont se stabiliser. Une pr\u00e9vision que ne partage pas tout \u00e0 fait Yvan Schmidt...\r\nSON SCHMIDT 2\r\nPour l'anecdote, on a m\u00eame vu r\u00e9cemment en Suisse des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs. Mais il s'agissait de quelques cas particuliers, pour des caisses de pension qui avaient d'importants besoins de financement \u00e0 court terme.))\r\n(12/ZLOTY POLONAIS PA) Et puis toujours dans le domaine mon\u00e9taire et financier...... C'est un Soupir de soulagement que peuvent pouser les Polonais endett\u00e9s en francs suisses. La Cour europ\u00e9enne de Justice a d\u00e9cid\u00e9 hier que les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires contract\u00e9s par des Polonais et libel\u00e9s en francs suisses pourraient \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s - l'\u00e9quivalent de 25 milliards de francs sont en jeu. Katja Schaer\r\n  52'' \r\n((L'histoire remonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Entre 2000 et 2012, pr\u00e8s de 700'000 m\u00e9nages polonais prennent des cr\u00e9dits en francs suisses aupr\u00e8s de banques. La raison est simple ... les taux offerts sont bas, et le zloty, la monnaie polonaise, est alors plut\u00f4t forte. Une combinaison qui rend les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires libell\u00e9s en francs plus int\u00e9ressants. Sauf que le cours de l'histoire change la donne. Depuis la crise de 2008, suivie de la suppression du taux plancher en 2015 ... le franc suisse a pratiquement doubl\u00e9 de valeur par rapport au zloty polonais. De quoi rendre le remboursement bien plus difficile, voire impossible. Dans sa d\u00e9cision, la cour de justice a statu\u00e9 sur le cas d'une famille - et conclu que certaines clauses \u00e9taient abusives.Comme celle qui permet \u00e0 la banque de fixer librement le cours du franc. Mais cette d\u00e9cision sur un cas pourrait ouvrir la porte \u00e0 de nombreuses autres  plaintes et \u00e0 de possibles modifications des cr\u00e9dits concern\u00e9s - qui seraient alors convertis en zlotys au taux d'origine. De quoi faire perdre aux banques ... des milliards de zlotys.))\r\n(HK) *** Le gouvernement de Hong Kong envisage de r\u00e9activer des lois d'urgence, dont l'une bannissant le port de\r\nmasques lors des manifestations....  \r\n.....pour faire face \u00e0 la contestation qui \u00e9branle depuis des semaines le territoire\r\nsemi-autonome chinois.... L'executif hong kongais se r\u00e9unit se matin pour en decider.... \r\nA noter, par ailleurs que le jeune manifestant hongkongais qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 mardi par un tir \u00e0 balle r\u00e9elle de la police a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour participation \u00e0 une \u00e9meute et agression d'un policier, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\nTsang Chi-kin, 18 ans, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la poitrine par un tir \u00e0 bout portant lors des violents affrontements dans le quartier de Tsuen Wan, le jour o\u00f9 la Chine c\u00e9l\u00e9brait le 70e anniversaire de la fondation de son r\u00e9gime.\r\n(PARIS) S'agit il d'un cas de radicalisation religieuse, ou un acte isol\u00e9? ...... Nous vous le relations hier..... Quatre fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police de Paris, dont une femme, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'apr\u00e8s midi \u00e0 coups de couteau par un employ\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite abattu par les forces de l'ordre, dans une attaque in\u00e9dite au mobile inconnu. selon  le ministre francais de l'interieur, christophe Castaner.... L'auteur, employ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture depuis 2003, \"n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 de difficult\u00e9s comportementales, il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 le moindre signe d'alerte\".... Il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 que l'homme 's\u00e9tait convertit \u00e0 l'Islam en 2017, mais les autorit\u00e9s se rerfusent \u00e0 toute conclusion hative, aucun etat de radicaliation n'ayant \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 \u00e9tabli.\r\n(10/IRAK MANIFS VIOLENCES PA) En Irak.... Pr\u00e8s d'une trentaine de morts et plus d'un millier de bless\u00e9s dans la capitale.... \r\n....Bagdad qui  vit depuis mardi au rythme des \u00e9chauffour\u00e9es et des violences. Un mouvement de m\u00e9contentement secoue la jeunesse qui d\u00e9nonce la corruption et qui demande des emplois. La contestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 plusieurs villes du pays. Anne-Sophie Le Mauff\r\n  59''\r\n(02/JU/BUDGET 2020 ITV JUILLARD) **** C'est peut-\u00eatre le dernier budget de l'Etat jurassien qu'il pr\u00e9sentait... \r\ncar il est Candidat au Conseil des Etats...... le ministre des finances jurassien Charles Juillard a d\u00e9voil\u00e9 hier les chiffres de son 13\u00e8me exercice. Malgr\u00e9 des estimations qui laissaient supposer 20 millions de d\u00e9ficit, il ne pr\u00e9voit finalement qu'un exc\u00e9dent de charges limit\u00e9 d'un peu plus de 3 millions de francs gr\u00e2ce \u00e0 des recettes inattendues. \r\nMais le grand argentier jurassien est formel. Il est indispensable que le canton du Jura \u00e9largisse son assiette fiscale s'il entend compenser un d\u00e9ficit de 45 millions \u00e0 moyen terme.  le projet \u00ab repenser l'Etat \u00bb lanc\u00e9 il y a quelques mois et destin\u00e9 \u00e0 adapter le fonctionnement de l'administration cantonale....ce projet ne suffira pas. On ecoute Charles Juillard. \r\n   47'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF4/SZ/FIEF UDC CONTESTE PI) Et puis Coraline je vous emmene...\u00e0  Schwyz, \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ressemble \u00e0 un combat des chefs dans ce bastion de la droite. Actuellement, l'UDC est ultra-majoritaire, avec 2  si\u00e8ges sur 4 au National, et 2 sur 2 aux Etats.  C'est un cas unique en Suisse. Mais ce r\u00e8gne, Delphine Gendre, pourrait se terminer le 20 octobre...\r\n  1'28 \r\n((Tous les regards se tournent vers la chambre haute... O\u00f9 l'un des deux s\u00e9nateurs udc ne se repr\u00e9sente pas ... Cette vacance ouvre une br\u00e8che pour les autres partis. PLR et PDC ont lanc\u00e9 dans la course deux conseillers d'Etats, des poids lourds. Le lib\u00e9ral Radical Kaspar Michel, directeur des finances, estime qu'il a de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\nSON\r\nEn face, le PDC mise aussi sur la popularit\u00e9 de son candidat ... Othmar Reichmuth, conseiller d'Etat depuis 9 ans, est soutenu par le PS... et il aimerait changer l'image de son canton \r\nSON\r\nUne pique envoy\u00e9e au candidat udc... Pirmin Schwander.. c'est lui qui doit sauver le deuxi\u00e8me si\u00e8ge aux Etats. Repr\u00e9sentant de la ligne dure, il suscite pas mal de critiques... d'autant plus qu'il a bris\u00e9 un tabou durant cette campagne: il figure \u00e0 la fois sur la liste du national et sur celle des Etats.. Jouer sur les deux tableaux, \u00e7a ne se fait pas en Suisse centrale... Il pourrait le payer le 20 octobre.))\r\n(VAPOTE) Et puis enfin les inqui\u00e9tudes li\u00e9es au vapotage grossissent..... \r\nDix-huit personnes sont mortes aux Etats-Unis des suites d'une myst\u00e9rieuse maladie\r\nrespiratoire li\u00e9e \u00e0 l'utilisation de cigarettes \u00e9lectroniques et d'autres produits de vapotage, ont fait savoir il y a quelque sheures les services\r\nde sant\u00e9 am\u00e9ricains.\r\nLe Centre de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies a indiqu\u00e9 que plus d'un millier de personnes pr\u00e9sentaient de graves troubles pulmonaires qui sont ou seraient vraisemblablement li\u00e9s au vapotage.\r\nLes autorit\u00e9s sanitaires multiplient les avertissements \u00e0 la population, invitant les utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 s'abstenir le temps que les causes exactes de la maladie soient identifi\u00e9es.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-10-04T06:00:34_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-10-04T06:00:34_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10740319", "ece-10740308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:06:45Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Benjamin Luis bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, faut -il avoir peur d'une nouvelle baisse des taux hypoth\u00e9caires pas vraiment, mais un peu quand m\u00eame, r\u00e9pondent les experts, nombreux sont ceux qui pensent qu'un plancher va \u00eatre atteint, \u00e9tat des lieux avec Jean-Philippe Rutz en ouverture de ce journal, le budget jurassien et dans le Vert, bonne nouvelle, mais attention, il va falloir augmenter les recettes fiscales, affirme le grand argentier Charles Juillard, vous l'entendrez, on ne se penche pas souvent sur ce canton et pourtant l\u00e0- bas aussi, la bataille pour les \u00e9lections cantonales fait rage, coup de projecteur sur Schwyz en fin de journal \u00e0 l'international, la violence qui ressurgit \u00e0 Bagdad, nous irons en Irak dans quelques minutes et puis \u00e0 Hong-Kong, on pr\u00e9voit dans les heures qui viennent d'interdire le port de masques, mesures d'urgence afin de tenter de contenir les manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [96%] :\r\nAcc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bon march\u00e9 en Suisse, les taux hypoth\u00e9caires ont franchi r\u00e9cemment une barre symbolique en passant en-dessous de 1 pourcent pour les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 10 ans, c'est ce que montre le dernier barom\u00e8tre des hypoth\u00e8ques du site Internet Comparis publi\u00e9 hier cette nouvelle baisse intervient dans un contexte d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique avec un risque de surchauffe Jean-Philippe route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [97%] :\r\nLe petit \u00e9v\u00e9nement s'est produit \u00e0 la mi- ao\u00fbt lorsque les taux \u00e0 10 ans sont descendus \u00e00,99 pourcent, une premi\u00e8re en Suisse au niveau historiquement bas qui pousse les investisseurs et notamment les caisses de pension \u00e0 placer leur argent dans l'immobilier, cons\u00e9quence une flamb\u00e9e des prix et une augmentation du nombre de logements vacants ce d\u00e9s\u00e9quilibre inqui\u00e8te depuis un bon moment, la Banque nationale suisse et la FINMA, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui mettent en garde contre un risque d'\u00e9croulement du march\u00e9 de l'immobilier, d\u00e8s lors, faut -il redouter cette nouvelle baisse Yvan Schmidt, expert en immobilier relativise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:42) [91%] :\r\nC'est plut\u00f4t un cap symbolique puisque la diff\u00e9rence Ir\u00e8ne n'est pas suffisante pour pouvoir \u00eatre \u00e0 elle seule un un changement dans le comportement des investisseurs aujourd'hui, clairement, on reste dans le train, c'est pas \u00e0 proprement parler une aggravation on continue je dirais sur cette lanc\u00e9e, qui est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [96%] :\r\nTellement compliqu\u00e9e que les banquiers eux- m\u00eames ont adopt\u00e9 des mesures pour durcir l'octroi d'hypoth\u00e8ques, certains experts estiment que les taux ont touch\u00e9 le fond et vont se stabiliser une pr\u00e9vision que ne partage pas tout \u00e0 fait Yvan Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:15) [93%] :\r\n\u00e7a fait un moment que les sp\u00e9cialistes sont en train d'estimer qu'on a atteint un plancher et qu'on va toujours plus bas, avec ce plancher, c'est pas interdit de penser qu'on aille encore plus bas aussi pour le priv\u00e9, \u00e0 l'instar de ce qui se passe dans certaines, certains pays du nord, parce que rien ne laisse \u00e0 penser que les taux puisse remonter \u00e0 court ou moyen terme en l'\u00e9tat actuel de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [96%] :\r\nEt pour l'anecdote, on a m\u00eame vu r\u00e9cemment en Suisse des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs, mais il s'agissait de quelques cas particuliers pour des caisses de pension qui avaient d'importants besoins de financement \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [99%] :\r\nPuis, toujours dans le domaine mon\u00e9taire et financier Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [93%] :\r\nOui, c'est un soupir de soulagement que peuvent pousser les Polonais endett\u00e9s en francs suisses la Cour europ\u00e9enne de justice a d\u00e9cid\u00e9 hier que les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires contract\u00e9s par des Polonais libell\u00e9 donc en francs suisses pourraient \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s l'\u00e9quivalent de 25 milliards de francs sont en jeu, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [90%] :\r\nL'histoire remonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, entre 2000 et 2012 pr\u00e8s de 700000 m\u00e9nages Polonais prennent des cr\u00e9dits en francs suisses aupr\u00e8s des banques, la raison et Simple les taux offerts sont bas et le zloty la monnaie polonaise est alors plut\u00f4t forte, une combinaison qui rend les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires libell\u00e9s en francs suisses plus int\u00e9ressant, sauf que le cours de l'histoire, change la donne, depuis la crise de 2008, suivi de la suppression du taux plancher en 2015 le franc suisse a pratiquement doubl\u00e9 sa valeur par rapport au zloty polonais, de quoi rendre le remboursement bien plus p\u00e9nible, voire impossible, dans sa d\u00e9cision, la Cour de justice a statu\u00e9 sur le cas d'une famille et conclu que certaines clauses \u00e9tait abusive, cette d\u00e9cision sur un cas pourrait ouvrir la porte \u00e0 de nombreuses autres plaintes et \u00e0 de possibles modifications des cr\u00e9dits concern\u00e9s qui serait \u00e0 leur convertit 11 auto d'origine, de quoi faire perdre aux banques des milliards de zloty le gouvernement de Hong Kong, envisage de r\u00e9activer des lois d'urgence dont l'une, bannissant le port de masques lors des manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [95%] :\r\nOui, et il va probablement le faire pour faire face \u00e0 la contestation qui \u00e9branle depuis des semaines le territoire semi- autonome chinois l'ex\u00e9cutif hongkongais, se r\u00e9unit ce matin pour en d\u00e9cider \u00e0 noter par ailleurs que le jeune manifestant hongkongais, qui avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 mardi par un Tir de balles r\u00e9elles par la police, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour participation \u00e0 une \u00e9meute et agression d'un policier, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s SON note Shikine c'est son nom, 18 ans, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la poitrine par un Tir \u00e0 bout portant lors de violents affrontements dans le quartier de Tsuen Wan, le jour o\u00f9 la la Chine c\u00e9l\u00e9brait le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de son r\u00e9gime s'agit -il d'un cas de radicalisation religieuse ou un acte isol\u00e9, nous vous le relations hier 4 fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police de Paris, dont une femme ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 coups de couteau par un employ\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite abattu par les forces de l'ordre dans une attaque in\u00e9dite au mobile, pour l'instant inconnue, selon le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, l'auteur, employ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture depuis 2003, n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 de difficult\u00e9s comportementales, il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 le moindre signe d'alerte, il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 que l'homme s'\u00e9tait converti \u00e0 l'Islam en 2017, mais les autorit\u00e9s se refusent \u00e0 toute conclusion h\u00e2tive, aucun n'\u00e9tat de radicalisation n'ayant \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 \u00e9tabli en Irak pr\u00e8s d'une trentaine de morts et plus d'un millier de bless\u00e9s dans la capitale Bagdad qui vit depuis mardi au rythme des \u00e9chauffour\u00e9es et des violences, un mouvement de m\u00e9contentement secoue la jeunesse qui d\u00e9nonce la corruption et qui demandent des emplois, la contestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 plusieurs villes du pays, Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:36) [91%] :\r\nDenis de manifestants, surtout des jeunes entre 16 et 25 ans ont d\u00e9fi\u00e9 le couvre- feu d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rejoindre le centre de Bagdad pour faire tomber le pouvoir, qualifi\u00e9 de voleur, fin de la corruption, acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, am\u00e9lioration des services, les revendications sont multiples : un an apr\u00e8s l'arriv\u00e9e aux r\u00eanes du gouvernement d'Adel Abdel Mahdi, je vous suis, m\u00eame si je dois mourir, lance un homme \u00e0 des voisins en marche dans un Bagdad quadrill\u00e9e par les forces de police derri\u00e8re des pneus en feu prise l'Internet mais rassembler proche de la place Tahrir, les manifestants sont repouss\u00e9s \u00e0 coups de canons \u00e0 aux gaz lacrymog\u00e8nes et balles r\u00e9elles, les morts et bless\u00e9s s'accumulent et aucun signe d'accalmie, la situation est tr\u00e8s dangereuse, on a peur, assure un policier qui lui comme beaucoup attendre ce vendredi les consignes d'Al-Sistani, la plus haute autorit\u00e9 chiite ou du tr\u00e8s influent imam Moqtada Al-Sadr pour quitter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:30) [84%] :\r\nDans cette position assez. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:33) [87%] :\r\nPour l'rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:34) [83%] :\r\nBagdad, c'est peut-\u00eatre le dernier budget budget Disney de l'\u00c9tat, voil\u00e0, allez on recommence le budget, c'est peut-\u00eatre le dernier budget de l'\u00c9tat jurassien qu'il pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [95%] :\r\nOui, car il est candidat au Conseil des \u00c9tats, le ministre des finances jurassien Charles Juillard a d\u00e9voil\u00e9 hier les chiffres de son 13\u00e8me exercice malgr\u00e9 des estimations qui laissaient supposer 20 millions de d\u00e9ficit, il ne pr\u00e9voit finalement qu'un exc\u00e9dent de charges limit\u00e9 d'un peu plus de 3 millions de francs gr\u00e2ce \u00e0 des recettes inattendues, mais le grand argentier jurassien est formel, il est indispensable que le canton du Jura \u00e9largisse son assiette fiscale s'il entend compenser un d\u00e9ficit de 45 millions \u00e0 moyen terme, le projet repenser l'\u00c9tat lanc\u00e9 il y a quelques mois, et destin\u00e9 \u00e0 adapter le fonctionnement de l'administration cantonale, h\u00e9 bien, ce projet ne suffira pas, on \u00e9coute Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [91%] :\r\nC'est pas l'objectif 1er de cette op\u00e9ration, repenser l'\u00c9tat m\u00eame s'il est vrai que si l'\u00c9tat, au terme de sa nouvelle fa\u00e7on de travailler, de sa nouvelle fa\u00e7on d'organiser le vrai permettent de d\u00e9boucher sur des \u00e9conomies, \u00e7a ne suffira pas pour trouver les 45 millions qui sont quand m\u00eame encore une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s en 2023 2024 donc \u00e7a veut dire qu'il faut absolument faire venir des entreprises, des nouveaux contribuables, oui, il faut absolument faire en sorte que les ressources propres, ou quand on augmente et \u00e7a il n'y a pas de miracle, c'est au travers de nouveaux contribuables personne physique ou personne morale au risque d'aller dans le mur, non je pense pas qu'on ira dans le mur, pr\u00e9cis\u00e9ment, si on arrive \u00e0 faire venir ces \u00e9l\u00e9ments ou alors il faudra compl\u00e8tement revoir nos charges et jouer sur celles sur lesquelles on a encore une marge de manoeuvre dans l'organisation et de la mani\u00e8re de servir les prestations dans leur ampleur ou de leur intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [93%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, le Jura, Agathe, je vous emm\u00e8ne \u00e0 Chevy \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ressemble \u00e0 un combat des chefs dans ce bastion de la droite actuellement l'UDC ultra- majoritaire avec 2 si\u00e8ges sur 4 au National et 2 sur 2 aux \u00e9tats, c'est un cas unique en Suisse mais ce r\u00e8gne, Delphine Gendre, pourrait se terminer le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [92%] :\r\nTous les regards se tournent vers la chambre haute, o\u00f9 l'un des deux s\u00e9nateurs udc ne se repr\u00e9sente pas cette vacance ouvre une br\u00e8che pour les autres partis PLR et PDC ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 dans la course, de conseillers d'\u00c9tat, des poids lourds, le lib\u00e9ral Radical Kaspar Michel, directeur des finances estime qu'il a de bonnes chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [85%] :\r\nPetit Stein d\u00e8s lors de savoir lancer une \u00e9lection, conseiller d'\u00c9tat est une \u00e9lection syst\u00e8me majoritaire, c'est une \u00e9lection de personnalit\u00e9s on tous les candidats en lice sont des gens \u00e9tablis, reconnus au sein de l'\u00c9tat en ce qui me concerne, avec mes 10 ans d'exp\u00e9rience au gouvernement avec mes responsabilit\u00e9s dans les finances cantonales finances je pense que mes chances sont intactes, encore une fois, ce sont les personnalit\u00e9s qui conscrits comme dit que fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:06) [97%] :\r\nEn face, le PDC mise aussi sur la popularit\u00e9 de son candidat, Othmar Reichmuth, conseiller d'\u00c9tat lui depuis 9 ans, il est soutenu par le PS et il aimerait changer l'image de son canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [88%] :\r\nBon SMIC et que ce qui me d\u00e9range, actuellement, c'est que nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne correspond pas aux cantons, donc le peuple schwytzois est diff\u00e9rent, il est ouvert au monde, tourn\u00e9e vers l'avenir, je veux \u00eatre le repr\u00e9sentant de soldats. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [95%] :\r\nUne pique envoy\u00e9e au candidat udc Pirmin Schwander c'est lui qui doit sauver le deuxi\u00e8me si\u00e8ge aux \u00c9tats repr\u00e9sentant de la ligne dure et il suscite pas mal de critiques, d'autant plus qu'il a bris\u00e9 un tabou durant cette campagne, il figure \u00e0 la fois sur la liste du national et sur celle des \u00c9tats jouer sur les 2 tableaux, \u00e7a ne se fait pas en Suisse centrale il pourrait le payer le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:53) [89%] :\r\nEt puis enfin, Benjamin, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es au vapotage grandissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [94%] :\r\nOui 18 personnes sont mortes aux \u00c9tats-Unis des suites d'une myst\u00e9rieuse maladie respiratoire li\u00e9e \u00e0 l'utilisation de cigarettes \u00e9lectroniques et d'autres produits de vapotage ce qu'ont fait savoir il y a quelques heures, les services de sant\u00e9 am\u00e9ricains, le centre de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies, a indiqu\u00e9 que plus d'un millier de personnes pr\u00e9sentaient de graves troubles tu pulmonaires qui sont ou seraient vraisemblablement li\u00e9s donc au vapotage, les autorit\u00e9s sanitaires multiplient d\u00e9sormais les avertissements \u00e0 la population invite les utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 s'abstenir, le temps que les causes exactes de la maladie soient identifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [99%] :\r\nMerci beaucoup Benjamin Luis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC581763-AEF5-4B74-BEA9-B34EEE7FFF8F", "internalArchiveId": "CC581763-AEF5-4B74-BEA9-B34EEE7FFF8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle est l'origine de la contestation en Irak? Interview de Myriam Benraad", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Interview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d'Aix-en-Provence.\r\n\r\nInterview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d'Aix-en-Provence.  \r\nNous nous rendons maintenant en Irak o\u00f9 depuis plusieurs jours la foule manifeste par milliers. Des manifestations teint\u00e9es de violences. Ce matin, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur la foule. Une cinquantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\nOn va tenter de comprendre pourquoi la rue irakienne se soul\u00e8ve, avec vous \r\nMiriam Benraad, politologue, bonsoir,\r\nvous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak, chercheuse \u00e0 l'IREMAM d'aix en provence\r\n- Qui sont les manifestants auj dans la rue et que r\u00e9clament - ils\u00a0?\r\n(manque de perspective, no emploi, classe politique corrompue.)\r\n- Dans les manifestations, beaucoup de jeunes...Quelle est la situation sociale de ces jeunes mais aussi de tous les irakiens, eux qui viennent de sortir de la guerre (notamment contre l'\u00e9tat islamique) il y'a juste 2 ans.\u00a0?\r\n(fort ch\u00f4mage, services publics dysfonctionnant, manque acc\u00e8s \u00e0 l'eau (1 quart hbts de bagdad n'y ont ps acc\u00e8s, pauvret\u00e9, coupures r\u00e9guli\u00e8res d'\u00e9lectricit\u00e9.manque \u00e9ducation (57% irakiens sont illettr\u00e9s)..\r\n- Ce n'est de loin pas le premier mouvement de contestation sociale en Irak, qu'est-ce qui a mis cette semaine le feu aux poudres\u00a0?\r\n(limogeage g\u00e9n\u00e9ral qui a livr\u00e9 bataille contre l'EI. Qui plait \u00e0 une majorit\u00e9 d'irakiens. Bcp irakiens sont derri\u00e8re l'arm\u00e9e car population veut le calme.)\r\n- La police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles.pourquoi\u00a0? pouvoir sent qu'il perd le contr\u00f4le\u00a0?\r\n- Que doit faire le pouvoir et le chef du gouvernement adel abdel Mahdi\u00a0selon vous\u00a0?", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740342", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelle est l\u2019origine de la contestation en Irak? Interview de Myriam Benraad / FOR_2019-10-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Myriam Benraad, politologue et chercheuse \u00e0 l'Iremam d\u2019Aix-en-Provence."], "variantIds": ["ece-10740342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:36Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous nous rendons maintenant en Irak, o\u00f9 depuis plusieurs jours, la foule manifeste par milliers des manifestations teint\u00e9es de violences, ce matin, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur la foule, une cinquantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, on va tenter de comprendre pourquoi la rue irakienne se soul\u00e8ve, avec vous, Myriam Benraad bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [92%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [87%] :\r\nVous \u00eates politologue, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak, chercheuse \u00e0 allierait MAM d'Aix-en-Provence, qui sont les manifestants aujourd'hui dans dans la rue en Irak, est ce qu'il r\u00e9clame aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [90%] :\r\nCes manifestations sont essentiellement concentr\u00e9es dans la capitale, Bagdad et dans les provinces du sud, sociologiquement, ce sont surtout des jeunes, parce que ces manifestations, elles sont elles traduisent aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9rationnel en ce sont les jeunes qui se soul\u00e8ve, aujourd'hui, la revendication sont diverses : elle concerne l'absence de services publics, la corruption qui mine le pays depuis de longues ann\u00e9es le ch\u00f4mage \u00e9videmment puisque on a un ch\u00f4mage massif qui frappe notamment les jeunes en Irak, et puis c'est cette contestation elle traduit surtout un rejet des \u00e9lites au pouvoir un rejet du gouvernement qui avait promis un changement, une mise \u00e0 plat du syst\u00e8me et qui n'a pas embray\u00e9, les r\u00e9formes telles qu'il avait annonc\u00e9 et en rouge, un rejet de l'\u00c9tat en fait un objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [95%] :\r\nPuissions et c'est c'est une contestation qui peut surprendre, mais enfin je j'aimerais souligner qu'elle n'est pas nouvelle et ses revendications ne sont pas non plus, on peut y voir une explosion de col\u00e8re imm\u00e9diate comme un ph\u00e9nom\u00e8ne de une lame de fond qui parfois ne s'exprime pas mais \u00e7a fait maintenant quand m\u00eame plus de de 10 2 d\u00e9cennies quasiment que l'Irak se trouvant en \u00e9tat de d\u00e9labrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\nJ'ai h\u00e9ro\u00efne une Irak aussi qui qui sort de depuis peu de la guerre, notamment contre contre l'\u00c9tat islamique, comment on explique que ce soit les jeunes particuli\u00e8rement qui qui descendent qui descendent dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:04) [90%] :\r\nLa et les jeunes, la plupart de ces jeunes sont n\u00e9s, soit un peu avant la chute du r\u00e9gime baasiste en 2003, soit apr\u00e8s parce qu'on a aussi de tr\u00e8s jeunes manifestants, donc ils n'ont \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s dans la guerre dans la violence, \u00e7a fait maintenant, encore une fois plus de enfin pr\u00e8s de 2 d\u00e9cennies, mais on s'entend remonter plus loin dans le temps que le l'Irak est en \u00e9tat de d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9labrement que ces populations sont laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, ces jeunes n'expriment par cette contestation leur ras-le-bol en c'est vraiment l'id\u00e9e phare, il y a un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, ils ne sont plus pr\u00eats \u00e0 composer avec le gouvernement, les \u00e9lites au pouvoir encore une fois, ils demandent des r\u00e9formes, un changement imm\u00e9diat et le probl\u00e8me c'est qu'on le voit, la r\u00e9ponse des gouvernants, c'est la r\u00e9pression qui est particuli\u00e8rement violente, mais qui n'est pas nouvelle non plus et donc on peut se demander ce qu'il va, t', ce qui va advenir, pardon de de ce syst\u00e8me, qui en r\u00e9alit\u00e9 est un syst\u00e8me aux abois et qui ne peut pas tenir dans le temps long, s'il ne se r\u00e9forme pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [91%] :\r\nAlors vous disiez tout \u00e0 l'heure, hein, que cette contestation un n'est pas nouvelle mais qu'est ce qui a mis le feu aux poudres il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:15) [88%] :\r\nIl y a eu plusieurs \u00e9tant bon limogeage notamment du g\u00e9n\u00e9ral Assadi, qui est en g\u00e9n\u00e9ral irakien qui a \u00e9t\u00e9 le leader de la lutte, enfin un des leaders de la lutte contre l'\u00c9tat islamique dans les territoires qui \u00e9taient occup\u00e9e par les djihadistes, qui est une figure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e de la population irakienne dans son ensemble, hein, pas seulement des chiites mais aussi des sunnites et des Kurdes, une personnalit\u00e9 militaire sera respect\u00e9 et son limogeage par un pouvoir donc comme je l'ai dit par ailleurs l\u00e9gitimer discr\u00e9dit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu parce que c'\u00e9tait, c'est vraiment pour les irakiens en symbole de la reconstruction nationale mais je j'insiste bien sur le caract\u00e8re national puisque cette contestation \u00e0 laquelle on assiste, aller \u00e0 la de forts relents nationalistes aussi, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e9galement de revenir \u00e0 la souverainet\u00e9 contre les ing\u00e9rences contre la violence, venus de l'ext\u00e9rieur, enfin, qui vit depuis en tous cas, comme \u00e9tant le produit de l'ex- des des engins ext\u00e9rieurs, que ce soit l'Iran ou m\u00eame les \u00c9tats-Unis, donc ces jeunes, encore une fois, veulent un changement radical, alors le probl\u00e8me, c'est qu'il ne va pas certainement se se produire parce que on ne va pas pouvoir r\u00e9tablir une situation qui est en \u00e9tat de d\u00e9lit qui est. \r\nDe d\u00e9p\u00e9rissement depuis si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nMais alors qu'est ce que doit faire le pouvoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:36) [93%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat je pense vraiment prendre des mesures d\u00e9j\u00e0 cesser cette r\u00e9pression qui ne peut conduire qu'\u00e0 l'impasse parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, il va falloir un vrai dialogue national il faut engager un dialogue et essayer de rassurer la population, au-del\u00e0 des annonces, il faut de vraies une r\u00e9action, donc on ne pourra pas, encore une fois tout r\u00e9former d'un coup, il y a pas de recette miracle en mais en tout cas il faut dans les prochains mois dans les prochaines semaines dans les prochains mois que le gouvernement annonce de vraies mesures. \r\nEt \u00e0 mon avis, malheureusement est improbable, hein, parce qu'encore une fois, on a une \u00e9lite politique finalement centr\u00e9e sur elle- m\u00eame repli\u00e9, notamment dans la zone verte \u00e0 la date est d\u00e9connect\u00e9 de cette population, donc moi je crains plut\u00f4t que le mouvement de contestation ne se enfin se poursuivent en l'absence d'une r\u00e9ponse politique et de gouvernance surtout qui soit cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 Myriam Benraad d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer sur ce sur ce qui se passe en Irak, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:37) [95%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benraad, Myriam", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC245378-11F7-4819-B97B-533A00F63011", "internalArchiveId": "EC245378-11F7-4819-B97B-533A00F63011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis socialistes de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura d\u00e9posent des projets cantonaux de cong\u00e9 paternit\u00e9", "publicationDate": "2019-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martine Docourt, d\u00e9put\u00e9e PS NE, candidate au conseil des Etats\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes partis socialistes de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura d\u00e9posent des projets cantonaux de cong\u00e9 paternit\u00e9  \r\n***Une initiative sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 s'en va... une autre arrive..ou plut\u00f4t trois autres. \r\nalors que les initiants qui r\u00e9clamaient un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9 ont retir\u00e9 leur texte hier...\r\nles partis socialistes des cantons de Berne, Neuch\u00e2tel et Jura ont d\u00e9pos\u00e9 ces jours des projets d'initiatives cantonales aupr\u00e8s de leurs parlements... Deborah Sohlbank\r\nUne d\u00e9marche coordonn\u00e9e qui doit donner du poids \u00e0 cette action alors que, vous l'avez dit, les Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours. D\u00e9cision prise au profit de la solution qui ressort des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir 10 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9....  \r\n10 jours, \u00e7a n'est pas suffisant pour les socialistes. Soit. Peut-\u00eatre que les choses iront plus vite du c\u00f4t\u00e9 des cantons, encore faut-il qu'ils aient le droit de d\u00e9cider eux-m\u00eame...Et ce droit, le PS veut que le parlement f\u00e9d\u00e9ral l'accorde aux cantons. Martine Docourt, d\u00e9put\u00e9e socialiste neuch\u00e2teloise et candidate au conseil des Etats:\r\n  30'' \r\n***Les employ\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel auront 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine... c'est le cas dans certaines villes aussi..\r\nOui, Fribourg vient de se distinguer d'ailleurs... le Conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine d'octroyer 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 aux employ\u00e9s de la Ville... Le Conseil communal plaidait plut\u00f4t pour 20 jours, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve...", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10737051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis socialistes de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura d\u00e9posent des projets cantonaux de cong\u00e9 paternit\u00e9 / 12H30_2019-10-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.10.2019"], "variantIds": ["ece-10737051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-09T11:23:48Z", "speechToTexts": ["09.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nUne initiative sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 s'en va, une autre arrive, ou plut\u00f4t 3 en fait h\u00e9 oui puisque, hier, les initiants qui r\u00e9clamaient un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9 ont retir\u00e9 leur texte mais les partis socialistes des cantons de Berne, Neuch\u00e2tel et Jura ont d\u00e9pos\u00e9 ces jours des projets, d'initiatives cantonales aupr\u00e8s de leurs parlements D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, une d\u00e9marche coordonn\u00e9e qui doit donner du poids \u00e0 cette action, alors que vous l'avez dit, les Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours, d\u00e9cision prise au profit de la solution qui ressort des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir 10 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, 10 jours \u00e7a n'est pas suffisant pour les socialistes souhaitent peut-\u00eatre que les choses iront plus vite du c\u00f4t\u00e9 des cantons, encore faut -il que le parlement f\u00e9d\u00e9ral accorde le droit de d\u00e9cider eux- m\u00eames, Martine Docourt, d\u00e9put\u00e9e socialiste neuch\u00e2teloise et candidate au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:46) [91%] :\r\nOn voit dans le domaine de la politique de l'\u00e9galit\u00e9 que que le niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a a de la peine \u00e0 avancer, on a des cantons qui sont justement beaucoup plus actifs dans ce domaine -l\u00e0 typiquement le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 pionnier avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 au sein de l'administration, donc le fait que que les cantons puissent reprendre la main dans ce domaine -l\u00e0 paix je mettrai d'avancer plus vite et avec \u00e0 cong\u00e9 par s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ou parental digne de ce nom pour justement de m'ont men\u00e9 une politique d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nD\u00e9borah les employ\u00e9es du canton de Neuch\u00e2tel auront 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, c'est le cas dans certaines villes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, d'ailleurs, Fribourg, vient de se distinguer, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine d'octroyer 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 aux employ\u00e9es de la ville, le conseil communal plaidait plut\u00f4t pour 20 jours comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas notamment \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou parentale appliqu\u00e9e \u00e0 tous les habitants d'un cantons, c'est l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, pour le parti socialiste qui rappelle dans son communiqu\u00e9 que certaines entreprises ont pris beaucoup d'avance, c'est le cas par exemple de Novartis, qui octroie des 8 semaines aux nouveaux p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [76%] :\r\nMerci D\u00e9borah seule banque. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-03T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-387267EF-0CE0-4627-BF21-DB535B8FAE1F", "internalArchiveId": "387267EF-0CE0-4627-BF21-DB535B8FAE1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 03.10 ROGER NORDMANN)  \r\nROGER NORDMANN, CN VD PS\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 17 jours... on est dans la derni\u00e8re ligne droite... Pour parler des enjeux de ce scrutin, dans la matinale, nous avons re\u00e7u les responsables des principaux groupes parlementaires \u00e0 Berne. Dernier invit\u00e9: le socialiste Roger Nordmann, le Vaudois est le seul romand chef de groupe . \r\nPour lui c'est une campagne particuli\u00e8re.probablement la derni\u00e8re. atteint par la limite des mandats, il ne pourra plus se pr\u00e9senter au conseil national dans 4 ans et pour la course aux Etats il a \u00e9t\u00e9 battu de justesse par Ada Marra. \r\nA ce passionn\u00e9 des questions d'\u00e9nergie on demandera si toute la mobilisation autour du climat ne b\u00e9n\u00e9ficiera finalement pas uniquement aux Verts... au d\u00e9triment des socialistes...\r\nRoger Nordmann\r\nBonjour\r\nSamedi il y avaient selon les organisateurs, 100'000 personnes dans les rues de Berne pour la protection du climat. Une telle mobilisation peut-elle influer sur les r\u00e9sultats du 20 octobre\u00a0?\r\nCette mobilisation ne va-t-elle pas b\u00e9n\u00e9ficier uniquement aux Verts\u00a0? aux Verts lib\u00e9raux\u00a0?\r\nLe PS et notamment vous, \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9sents sur les questions climatiques, les \u00e9lecteurs ne pr\u00e9f\u00e8rent-ils pas l'originale \u00e0 la copie\u00a0? Ce sont les Verts qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme les plus cr\u00e9dibles sur le climat\r\nComme cela a \u00e9t\u00e9 le cas avec le PLR lorsqu'il a voulu copi\u00e9 l'UDC sur les questions migratoires\r\nLe PS n'a-t-il pas oubli\u00e9 ses th\u00e8mes traditionnels, comme la justice sociale, l'emploi ou la formation\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PS, l'objectif est de ne pas perdre de si\u00e8ges\u00a0?\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, vous perdez des voix en Suisse romande, qu'avez-vous fait pour \u00e9viter que cela se confirme\r\n(m\u00eame si doute sur ce sondage, Levrat l'a utilis\u00e9 pour mobiliser les troupes)\r\nN'est-ce pas l'usure du pouvoir\u00a0? Le PS est tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse romande, notamment dans les gouvernements cantonaux\u00a0?\r\nEn Suisse al\u00e9manique... \u00e0 Zurich... il y a eu des d\u00e9parts... vers les Verts lib\u00e9raux (notamment Chantal Gallad\u00e9)\r\nParadoxalement, le PS n'a-t-il pas un manque de t\u00e9nors au parlement, de gens qui incarnent des th\u00e8mes comme par exemple St\u00e9phane Rossini ou Rebecca Ruiz sur la sant\u00e9, Cesla Amarelle sur les questions migratoires \r\n(Le PS pourrait perdre deux si\u00e8ges aux Etats, dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve, au d\u00e9triment des Verts)\r\nVous appelez \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage du parlement, mais dans les faits les Verts ne pourraient remporter que tr\u00e8s peu de si\u00e8ges, m\u00eame s'ils augmentent leur %... et le PDC, l'un de vos partenaires pourrait perdre des suffrages\r\nVous avez accus\u00e9 le PLR et l'UDC de faire une campagne d'enfumage...de  vous parlez de privatisation de la sant\u00e9, d'augmentation de l\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans... vous n'exag\u00e9rez pas... \r\nEn m\u00eame temps vous faites aussi des alliances avec le PLR. par exemple sur RFFA (r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS)\r\nPour vous, cette campagne est particuli\u00e8re. c'est la derni\u00e8re puisque vous avez d\u00e9j\u00e0 obtenu une d\u00e9rogation de votre parti pour pouvoir vous pr\u00e9senter encore une fois au National o\u00f9 vous si\u00e9gez depuis 2004\r\nC'est une campagne difficile pour vous, apr\u00e8s votre \u00e9chec, de justesse (\u00e0 7 voix) pour la course au conseil des Etats\r\nVous menez campagne de mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re. en faisant des conf\u00e9rences sur le livre que vous avez \u00e9crit. le plan solaire et climat est-ce vraiment tr\u00e8s mobilisateur\r\nComme chef de groupe, vous \u00eates aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse al\u00e9manique, la campagne est-elle tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les deux r\u00e9gions linguistiques\u00a0?\r\nSi les Verts d\u00e9passent en % le PDC, ils ont droit \u00e0 un si\u00e8ge au CF\r\nSi le parlement change, mais pas le CF. \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\nL'Europe, ce n'est pas un th\u00e8me de campagne... on l'a ententendu tout \u00e0 l'heure...en fait cela arrange tout le monde\r\nAccord-cadre sur l'UE\u00a0: une fois les \u00e9lections pass\u00e9es, un compromis passera-t-il la rampe\u00a0?\r\nVous avez annonc\u00e9 vendredi que vous alliez lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse des d\u00e9ductions  d'imp\u00f4t pour enfants, votre \u00e9lectorat va-t-il vraiment comprendre une telle opposition\u00a0?", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10736984", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-10-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Roger Nordmann, chef du groupe des socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-10-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10737008", "ece-10736984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-09T06:30:49Z", "webPublicationDate": "2019-10-03T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1966995", "internalArchiveId": "AA1909966601", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 1808, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10754307", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re \"Mad Pride\" se pr\u00e9pare \u00e0 Gen\u00e8ve. Le d\u00e9fil\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9stigmatiser les troubles psychiques.", "19h30", "Credit Suisse esp\u00e8re avoir tourn\u00e9 la page du scandale qui a \u00e9branl\u00e9 son patron Tidjane Thiam. Les explications de Marc Chesney.", "19h30", "Le Premier ministre britannique Boris Johnson d\u00e9crit son plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne comme \"un compromis\".", "19h30", "Espoir suisse de m\u00e9daille aux mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha: Mujinga Kambundji court la finale du 200m.", "19h30", "Brian Wakker \u00e0 Doha analyse les chances de m\u00e9daille de la Suissesse Mujinga Kambundji.", "19h30", "Lac de Neuch\u00e2tel: face \u00e0 la disparition des poissons, la guerre contre les cormorans est d\u00e9clar\u00e9e.", "19h30", "Pers\u00e9cutions en Chine: une victime, pratiquante du Falun Gong t\u00e9moigne sur les camps de travail.", "19h30", "Les Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines. Les initiants retirent leur texte.", "19h30", "Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, est assur\u00e9 de sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats mais fait campagne sur ses terres.", "19h30", "Nathalie Fontanet: \"Je suis favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental. Pour avoir une vraie \u00e9galit\u00e9, je pense que c'est une bonne solution.\"", "19h30", "Le lac L\u00e9man et son potentiel \u00e9nerg\u00e9tique: pr\u00e9sentation du chantier de la future station de pompage du Vengeron.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10754307", "ece-10754293", "ece-10754295", "ece-10754301", "ece-10754303", "ece-10754291", "ece-10754297", "ece-10754287", "ece-10754305", "ece-10754289", "ece-10754299", "ece-10754309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T16:17:00Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:15  00:00:18:05\r\n{\\an1}-Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n00:00:18:07  00:00:19:20\r\n{\\an1}Nous sommes en direct.\r\n\r\n00:00:19:22  00:00:23:18\r\n{\\an1}Deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\nc'est tout ce qu'obtiendront\r\n\r\n00:00:23:19  00:00:25:22\r\n{\\an1}les hommes suisses, pour l'instant.\r\n\r\n00:00:26:00  00:00:29:03\r\n{\\an1}L'initiative pour un mois de cong\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e.\r\n\r\n00:00:29:05  00:00:33:00\r\n{\\an1}On parlera du cong\u00e9 parental,\r\navec vous, Nathalie Fontanet.\r\n\r\n00:00:33:02  00:00:41:22\r\n{\\an1}Vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net favorable aux cong\u00e9s parentaux.\r\n\r\n00:00:42:00  00:00:47:03\r\n{\\an1}Boris Johnson pr\u00e9sente son plan\r\npour sortir de l'Europe\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:50:11\r\n{\\an1}sans raviver le conflit irlandais.\r\n\r\n00:00:50:12  00:00:53:22\r\n{\\an1}Dublin et Bruxelles se disent pr\u00eats\r\n\u00e0 en discuter.\r\n\r\n00:00:55:22  00:01:00:11\r\n{\\an1}Le lac de Neuch\u00e2tel se vide\r\nde ses poissons \u00e0 un rythme alarmant.\r\n\r\n00:01:00:12  00:01:04:12\r\n{\\an1}Les p\u00eacheurs r\u00e9clament l'aide\r\nde l'Etat et accusent le cormoran.\r\n\r\n00:01:04:14  00:01:09:02\r\n{\\an1}Nous partirons\r\n\u00e0 la chasse de cet oiseau.\r\n\r\n00:01:10:04  00:01:13:05\r\n{\\an1}La Mad Pride d\u00e9file\r\ndans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:15:18\r\n{\\an1}En fran\u00e7ais:\r\nle d\u00e9fil\u00e9 des fous.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:19:11\r\n{\\an1}Avec autod\u00e9rision, les personnes\r\nqui souffrent de maladies psychiques\r\n\r\n00:01:19:13  00:01:21:11\r\n{\\an1}luttent contre la stigmatisation.\r\n\r\n00:01:21:12  00:01:26:19\r\n{\\an1}On entendra leurs t\u00e9moignages.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:32:10\r\n{\\an1}On se tourne vers Brian Wakker,\r\naux Championnats du monde\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:14\r\n{\\an1}d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:16\r\n{\\an1}C'est le grand soir\r\npour la bernoise Mujinga Kambudji.\r\n\r\n00:01:44:06  00:01:47:06\r\n{\\an1}Les Suisses ne voteront pas\r\nsur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines.\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:49:21\r\n{\\an1}Les initiants retirent leur texte.\r\n\r\n00:01:49:22  00:01:52:16\r\n{\\an1}Les futurs p\u00e8res\r\nse contenteront de deux semaines.\r\n\r\n00:01:52:18  00:01:58:15\r\n{\\an1}Prochain combat: un cong\u00e9 parental\r\nentre le p\u00e8re et la m\u00e8re.\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:05:21\r\n{\\an1}-Les initiants retireront leur texte\r\nqui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n00:02:05:23  00:02:08:11\r\n{\\an1}de quatre semaines\r\net se contentent\r\n\r\n00:02:08:13  00:02:11:03\r\n{\\an1}des deux semaines\r\nadopt\u00e9es au Parlement.\r\n\r\n00:02:11:05  00:02:14:01\r\n{\\an1}Et surtout, un NON du peuple\r\n\u00e0 quatre semaines\r\n\r\n00:02:14:03  00:02:17:18\r\n{\\an1}serait un coup d\u2019arr\u00eat\r\nde la politique familiale.\r\n\r\n00:02:18:11  00:02:20:17\r\n{\\an1}-Les votations\r\n\r\n00:02:20:19  00:02:22:21\r\n{\\an1}pour la politique sociale\r\n\r\n00:02:22:23  00:02:25:15\r\n{\\an1}sont toujours difficiles \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:02:25:17  00:02:30:08\r\n{\\an1}On peut f\u00eater l'introduction\r\ndu cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:34:01\r\n{\\an1}de deux semaines,\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 notre initiative.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:37:21\r\n{\\an1}-Une demi-victoire,\r\ncar les initiants r\u00eavent en r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:02:37:23  00:02:41:01\r\n{\\an1}d\u2019un cong\u00e9 parental\r\ndont la dur\u00e9e est \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n00:02:47:18  00:02:51:16\r\n{\\an1}L\u2019essentiel, c'est\r\nde promouvoir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes.\r\n\r\n00:02:52:01  00:02:54:17\r\n{\\an1}-50 % des femmes ayant des enfants\r\n\r\n00:02:54:19  00:02:57:03\r\n{\\an1}de moins de douze ans se retirent,\r\n\r\n00:02:57:05  00:03:00:10\r\n{\\an1}soit totalement du march\u00e9 du travail,\r\nsoit qui travaillent moins de 50 %.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:05:02\r\n{\\an1}Avec le cong\u00e9 parental,\r\nles femmes et les hommes pourraient\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:09:05\r\n{\\an1}rester sur le march\u00e9 du travail,\r\nne pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s \u00e0 la retraite\r\n\r\n00:03:09:07  00:03:12:16\r\n{\\an1}et de prendre des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:16:12\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e n\u2019est pas du go\u00fbt\r\nd\u2019une bonne partie de la droite,\r\n\r\n00:03:16:14  00:03:20:11\r\n{\\an1}qui a soutenu les deux semaines\r\nde cong\u00e9 paternit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n00:03:21:04  00:03:23:13\r\n{\\an1}-Beaucoup de propositions\r\n\r\n00:03:23:15  00:03:26:13\r\n{\\an1}ne sont pas raisonnables.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:28:22\r\n{\\an1}Il faut rester sur les deux semaines.\r\n\r\n00:03:29:07  00:03:31:21\r\n{\\an1}-Une nouvelle initiative\r\nen faveur d\u2019un cong\u00e9 parental\r\n\r\n00:03:31:23  00:03:33:21\r\n{\\an1}devrait bient\u00f4t \u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:03:33:23  00:03:36:23\r\n{\\an1}Pour l\u2019heure, les p\u00e8res se\r\ncontenteront de dix jours de cong\u00e9,\r\n\r\n00:03:37:01  00:03:39:10\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 2021 au plus tard.\r\n\r\n00:03:40:13  00:03:48:11\r\n{\\an1}-Nathalie Fontanet,\r\nvous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:03:48:15  00:03:56:04\r\n{\\an1}et lib\u00e9rale-radicale,\r\nmais favorable au cong\u00e9 parental.\r\n\r\n00:03:56:08  00:03:58:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une question\r\n\r\n00:03:58:19  00:04:03:07\r\n{\\an1}qui devrait \u00eatre limit\u00e9e\r\n\u00e0 l'appartenance politique.\r\n\r\n00:04:03:11  00:04:08:05\r\n{\\an1}Je suis favorable \u00e0 l'id\u00e9e\r\nd'un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n00:04:08:10  00:04:13:23\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis que le Parlement\r\nait adopt\u00e9 ces 10 jours.\r\n\r\n00:04:14:04  00:04:18:16\r\n{\\an1}Avec des petits ruisseaux,\r\non fait les grandes rivi\u00e8res.\r\n\r\n00:04:18:21  00:04:22:18\r\n{\\an1}Pour avoir une vraie \u00e9galit\u00e9,\r\nentre les hommes et femmes.\r\n\r\n00:04:22:23  00:04:28:00\r\n{\\an1}Pour lutter contre la discrimination\r\n\u00e0 l'embauche des jeunes femmes\r\n\r\n00:04:28:05  00:04:32:11\r\n{\\an1}qui n'ont pas encore d'enfants,\r\nc'est une bonne solution.\r\n\r\n00:04:32:14  00:04:35:00\r\n{\\an1}-Un cong\u00e9 parental, c'est quoi ?\r\n\r\n00:04:35:04  00:04:38:06\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 d\u00e9terminer.\r\n\r\n00:04:38:11  00:04:44:07\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a ait\r\nun effet \u00e9conomique.\r\n\r\n00:04:44:11  00:04:46:19\r\n{\\an1}Plus le cong\u00e9 est long,\r\n\r\n00:04:47:00  00:04:50:16\r\n{\\an1}plus on \u00e9conomise\r\nsur les modes de garde,\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:54:04\r\n{\\an1}les co\u00fbts de cr\u00e8che\r\npour les enfants,\r\n\r\n00:04:54:08  00:04:57:13\r\n{\\an1}c'est ce qui co\u00fbte le plus cher.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:03:18\r\n{\\an1}Il faut voir de quelle fa\u00e7on\r\nun tel cong\u00e9 peut \u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n00:05:03:22  00:05:08:11\r\n{\\an1}-Le financement est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:05:08:16  00:05:13:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\ndepuis quelques ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:16:11\r\n{\\an1}-L'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:16:16  00:05:21:13\r\n{\\an1}Les femmes et les hommes\r\nont besoin de travailler.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:26:15\r\n{\\an1}En Suisse, dans 80 % des cas,\r\nle couple a besoin des deux salaires.\r\n\r\n00:05:26:20  00:05:31:10\r\n{\\an1}On a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\nentre les femmes et les hommes.\r\n\r\n00:05:31:14  00:05:34:07\r\n{\\an1}Et on a aussi les p\u00e8res\r\nqui ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:05:34:11  00:05:37:23\r\n{\\an1}Ils veulent s'investir\r\ndans la vie de leurs enfants.\r\n\r\n00:05:38:04  00:05:40:14\r\n{\\an1}Aux c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e8re\r\nde leurs enfants.\r\n\r\n00:05:40:18  00:05:44:09\r\n{\\an1}Un partage des t\u00e2ches\r\nexiste aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:44:13  00:05:47:02\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9volution sociale.\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:50:23\r\n{\\an1}On doit pouvoir \u00e9voluer\r\nau niveau du cong\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:54:14\r\n{\\an1}-L'assise de l'\u00c9tat augmente aussi.\r\n\r\n00:05:54:18  00:05:58:11\r\n{\\an1}Les partis de droite\r\nvote des taxes sur l'essence,\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:08\r\n{\\an1}il n'y a que l'UDC qui est\r\nsur la ligne de droite d'autrefois.\r\n\r\n00:06:03:11  00:06:06:09\r\n{\\an1}\u00c7a a aussi chang\u00e9\r\nau niveau \u00e9conomique ?\r\n\r\n00:06:06:12  00:06:08:22\r\n{\\an1}-On reste tr\u00e8s attentifs\r\n\r\n00:06:09:03  00:06:14:04\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas faire s'\u00e9crouler\r\nles gens sous les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:16:16\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, je suis tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:20:18\r\n{\\an1}C'est le canton qui utilise\r\nle plus son potentiel fiscal.\r\n\r\n00:06:20:23  00:06:23:14\r\n{\\an1}La classe moyenne\r\ndoit pouvoir survivre.\r\n\r\n00:06:23:18  00:06:26:12\r\n{\\an1}En termes de cong\u00e9 parental,\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:30:12\r\n{\\an1}la question du financement\r\nest important\r\n\r\n00:06:30:17  00:06:33:23\r\n{\\an1}aussi pour les petites entreprises.\r\n\r\n00:06:34:04  00:06:38:03\r\n{\\an1}Comment vont-elles faire\r\nsi elles se retrouvent\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:40:11\r\n{\\an1}avec peu de collaborateurs\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:44:04\r\n{\\an1}qui peuvent partir\r\npendant plusieurs mois ?\r\n\r\n00:06:44:08  00:06:46:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:46:10  00:06:48:06\r\n{\\an1}La ville de Moutier\r\n\r\n00:06:48:08  00:06:50:23\r\n{\\an1}veut revoter rapidement\r\nson appartenance cantonale.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:53:17\r\n{\\an1}Un premier scrutin favorable\r\n\u00e0 un transfert au Jura\r\n\r\n00:06:53:19  00:06:56:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\r\npar la justice bernoise.\r\n\r\n00:06:56:02  00:06:58:19\r\n{\\an1}Le Conseil municipal de Moutier\r\nveut voter le 21 juin prochain.\r\n\r\n00:06:58:20  00:07:01:07\r\n{\\an1}Mais la date et les modalit\u00e9s\r\nd'un nouveau scrutin\r\n\r\n00:07:01:09  00:07:02:14\r\n{\\an1}devront \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es\r\n\r\n00:07:02:16  00:07:05:13\r\n{\\an1}avec la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net les cantons de Berne et du Jura.\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:09:05\r\n{\\an1}Les prises de poisson\r\ndans le lac de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:14\r\n{\\an1}ont baiss\u00e9 de 65 %\r\nentre 2016 et 2018.\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:16:02\r\n{\\an1}Parmi les suspects: le cormoran.\r\n\r\n00:07:16:04  00:07:23:20\r\n{\\an1}Depuis le 1er septembre,\r\ndes tirs de r\u00e9gulation sont faits.\r\n\r\n00:07:25:20  00:07:28:16\r\n{\\an1}-Sur le lac de Neuch\u00e2tel,\r\non a sorti les gros moyens.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:30:19\r\n{\\an1}Depuis le 1er septembre,\r\nles cormorans\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:33:15\r\n{\\an1}sont dans la ligne de mire\r\ndes gardes-faune.\r\n\r\n00:07:33:17  00:07:37:11\r\n{\\an1}Il faut d\u2019abord rep\u00e9rer les go\u00e9lands\r\nqui suivent les cormorans\r\n\r\n00:07:37:11  00:07:40:22\r\n{\\an1}pour se nourrir\r\ndu reste de leur p\u00eache.\r\n\r\n00:07:41:09  00:07:45:00\r\n{\\an1}-Il y a des go\u00e9lands l\u00e0-bas,\r\nmais pas de cormorans.\r\n\r\n00:07:45:12  00:07:48:00\r\n{\\an1}-Difficile d'attirer ces oiseaux:\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:51:11\r\n{\\an1}une distance minimale\r\nde 30 m s\u2019impose,\r\n\r\n00:07:51:12  00:07:54:01\r\n{\\an1}et le cormoran est craintif.\r\n\r\n00:07:54:03  00:07:55:21\r\n{\\an1}Et malin !\r\n\r\n00:07:55:23  00:07:59:14\r\n{\\an1}Sur la rive, il sait\r\nqu'il ne risque rien.\r\n\r\n00:07:59:16  00:08:03:10\r\n{\\an1}Les gardes-faune\r\nsont rentr\u00e9s bredouilles.\r\n\r\n00:08:04:13  00:08:07:01\r\n{\\an1}-On n\u2019aurait pas pu les tirer\r\n\r\n00:08:07:03  00:08:09:03\r\n{\\an1}parce que les oiseaux\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:11:11\r\n{\\an1}sont pass\u00e9s \u00e0 ras la rive.\r\n\r\n00:08:11:12  00:08:14:18\r\n{\\an1}A la grenaille il y a peu de risques,\r\nmais on ne veut pas\r\n\r\n00:08:14:20  00:08:17:20\r\n{\\an1}pousser le bouchon trop loin.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:21:01\r\n{\\an1}On tire o\u00f9 c'est id\u00e9al.\r\n\r\n00:08:21:13  00:08:25:03\r\n{\\an1}-En un mois, sur 6 sorties,\r\nseuls 3 cormorans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:28:23\r\n{\\an1}Mais ils sont bien l\u00e0,\r\nla preuve en images.\r\n\r\n00:08:33:09  00:08:37:11\r\n{\\an1}Il y a 10 ans, on comptait\r\npr\u00e8s de 300 couples nicheurs,\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:40:22\r\n{\\an1}contre 1'260 en 2018.\r\n\r\n00:08:41:08  00:08:44:12\r\n{\\an1}En parall\u00e8le, ces deux derni\u00e8res\r\nann\u00e9es les prises de cor\u00e9gones\r\n\r\n00:08:44:14  00:08:47:11\r\n{\\an1}des p\u00eacheurs ont chut\u00e9 de 65 %.\r\n\r\n00:08:47:13  00:08:50:00\r\n{\\an1}Pour \u00e9tablir une corr\u00e9lation\r\nentre ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes,\r\n\r\n00:08:50:03  00:08:52:14\r\n{\\an1}une fois les cormorans abattus,\r\non leur retire l\u2019estomac\r\n\r\n00:08:52:16  00:08:55:11\r\n{\\an1}et on les garde congel\u00e9s\r\njusqu\u2019\u00e0 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:08:56:08  00:08:59:05\r\n{\\an1}-On envoye tous ces estomacs\r\n\u00e0 analyser pour pouvoir\r\n\r\n00:08:59:07  00:09:02:21\r\n{\\an1}\u00e9tablir un r\u00e9gime alimentaire\r\ndes cormorans de chez nous.\r\n\r\n00:09:03:06  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Pour les p\u00eacheurs,\r\nla situation est intenable.\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:09:18\r\n{\\an1}Ils ont demand\u00e9 une aide financi\u00e8re\r\nau Grand Conseil.\r\n\r\n00:09:10:13  00:09:13:02\r\n{\\an1}-On est en train de sombrer,\r\n\r\n00:09:13:05  00:09:16:02\r\n{\\an1}on a besoin de l\u2019aide des autorit\u00e9s\r\n\r\n00:09:16:04  00:09:20:01\r\n{\\an1}pour aller de l\u2019avant\r\net garder ce m\u00e9tier autour du lac.\r\n\r\n00:09:20:06  00:09:25:03\r\n{\\an1}-Le canton entend entrer en mati\u00e8re\r\nmais la responsabilit\u00e9 du cormoran\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:27:13\r\n{\\an1}doit \u00eatre \u00e9tablie.\r\n\r\n00:09:27:21  00:09:30:11\r\n{\\an1}-D'autres causes que le cormoran\r\n\r\n00:09:30:12  00:09:32:14\r\n{\\an1}sont \u00e0 mettre en avant.\r\n\r\n00:09:32:16  00:09:34:14\r\n{\\an1}Les poissons\r\nse nourrissent d'insectes\r\n\r\n00:09:34:16  00:09:37:06\r\n{\\an1}et on assiste\r\n\u00e0 une diminution massive.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:44:13\r\n{\\an1}-Des r\u00e9sultats plus pr\u00e9cis\r\nsont attendus pour 2020.\r\n\r\n00:09:46:03  00:09:49:02\r\n{\\an1}-Le Credit Suisse esp\u00e8re\r\navoir tourn\u00e9 la page du scandale\r\n\r\n00:09:49:04  00:09:51:14\r\n{\\an1}qui a \u00e9branl\u00e9 son patron,\r\nTidjane Thiam,\r\n\r\n00:09:51:16  00:09:54:08\r\n{\\an1}et effray\u00e9 les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:56:13\r\n{\\an1}Un banquier vedette du Credit Suisse\r\n\r\n00:09:56:15  00:09:59:20\r\n{\\an1}pass\u00e9 chez le rival UBS\r\navait \u00e9t\u00e9 suivi.\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:06:15\r\n{\\an1}Le patron de Credit Suisse,\r\nTidjane Thiam, a \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:11:11\r\n{\\an1}Marc Chesney,\r\nvous \u00eates professeur de finances\r\n\r\n00:10:11:13  00:10:14:11\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n00:10:19:09  00:10:23:09\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nd'une mauvaise s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:10:23:13  00:10:30:20\r\n{\\an1}-Vous vous souvenez peut-\u00eatre de\r\ncette s\u00e9rie des ann\u00e9es 80, \"Dallas\".\r\n\r\n00:10:31:01  00:10:37:02\r\n{\\an1}On a affaire \u00e0 Credit Suisse\r\net \u00e0 son univers impitoyable.\r\n\r\n00:10:37:06  00:10:43:04\r\n{\\an1}On aimerait tourner la page.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:48:22\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque,\r\nles acteurs \u00e9taient bons.\r\n\r\n00:10:49:01  00:10:51:11\r\n{\\an1}-En l'occurrence,\r\n\r\n00:10:51:15  00:10:57:11\r\n{\\an1}c'est des gens qui sont cens\u00e9s\r\n\u00eatre la cr\u00e8me de la cr\u00e8me.\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:00:06\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:04:16\r\n{\\an1}-Il y a 50 ans,\r\non avait un syst\u00e8me stable.\r\n\r\n00:11:04:21  00:11:10:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s 1 million\r\nde francs suisses par an.\r\n\r\n00:11:10:15  00:11:14:01\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me \u00e9tait plus stable.\r\n\r\n00:11:14:05  00:11:16:22\r\n{\\an1}Permettez-moi\r\nde consid\u00e9rer un exemple:\r\n\r\n00:11:17:03  00:11:23:11\r\n{\\an1}l'ex-directeur de Credit Suisse\r\nest rest\u00e9 en fonction environ 7 ans.\r\n\r\n00:11:23:14  00:11:27:22\r\n{\\an1}Il a per\u00e7u\r\nenviron 150 millions de francs.\r\n\r\n00:11:28:03  00:11:30:11\r\n{\\an1}Le cours a baiss\u00e9 de 70 %.\r\n\r\n00:11:30:14  00:11:33:12\r\n{\\an1}Il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:11:33:16  00:11:38:22\r\n{\\an1}-L'argent joue un r\u00f4le ?\r\n\r\n00:11:39:02  00:11:42:08\r\n{\\an1}Les concurrents\r\ns'arrachaient les clients.\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:45:03\r\n{\\an1}\u00c7a provoque une faille ?\r\n\r\n00:11:45:08  00:11:48:00\r\n{\\an1}-\u00c7a fait penser au football.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:51:07\r\n{\\an1}On s'arrache des stars.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:53:23\r\n{\\an1}Elles vont au plus offrant.\r\n\r\n00:11:54:03  00:11:56:14\r\n{\\an1}On a besoin de stabilit\u00e9,\r\n\r\n00:11:56:19  00:12:02:16\r\n{\\an1}de personnes impliqu\u00e9es dans\r\nl'entreprise sur le long terme.\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:05:05\r\n{\\an1}\u00c7a fragilise le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:12:05:09  00:12:08:10\r\n{\\an1}-La responsabilit\u00e9\r\ndes banques est \u00e9norme.\r\n\r\n00:12:08:13  00:12:11:13\r\n{\\an1}Rien que pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:13:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:12:13:20  00:12:19:07\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie suisse,\r\npar rapport aux citoyens.\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:23:11\r\n{\\an1}Les jeunes d\u00e9filent\r\ndans les rues une fois par mois,\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:26:23\r\n{\\an1}ils attendent des grandes banques,\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:31:06\r\n{\\an1}tous les citoyens en Suisse aussi,\r\n\r\n00:12:31:11  00:12:36:12\r\n{\\an1}qu'elle fasse\r\nface \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:36:17  00:12:43:05\r\n{\\an1}On a besoin de grandes banques\r\n\u00e0 la hauteur des enjeux.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:48:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:48:14  00:12:53:01\r\n{\\an1}-Un compromis, c'est ainsi que\r\nle Premier ministre britannique\r\n\r\n00:12:53:06  00:12:56:11\r\n{\\an1}B.Johnson\r\na d\u00e9crit son plan de sortie de l'UE.\r\n\r\n00:12:56:12  00:12:59:06\r\n{\\an1}Coeur du dilemme:\r\nle statut de l'Irlande du Nord.\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:01:22\r\n{\\an1}La province pourrait\r\nrester provisoirement\r\n\r\n00:13:02:00  00:13:05:03\r\n{\\an1}dans le march\u00e9 unique europ\u00e9en,\r\nmais quitter l'Union douani\u00e8re.\r\n\r\n00:13:06:03  00:13:09:03\r\n{\\an1}-B.Johnson face \u00e0 son parti\r\npour un discours scrut\u00e9\r\n\r\n00:13:09:05  00:13:12:00\r\n{\\an1}par la nation et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:15:04\r\n{\\an1}Il a pr\u00e9sent\u00e9 son plan\r\npour sortir de l'UE\r\n\r\n00:13:15:06  00:13:18:16\r\n{\\an1}\u00e0 quatre semaines\r\nde la date pr\u00e9vue du Brexit.\r\n\r\n00:13:21:02  00:13:23:22\r\n{\\an1}-Nos propositions sont raisonnables\r\n\r\n00:13:24:00  00:13:26:02\r\n{\\an1}et constructives.\r\n\r\n00:13:26:04  00:13:28:19\r\n{\\an1}Elles fournissent mati\u00e8re\r\npour un compromis des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:34:12\r\n{\\an1}-Il propose de sortir l'Irlande\r\ndu Nord de l'union douani\u00e8re,\r\n\r\n00:13:34:14  00:13:38:11\r\n{\\an1}mais de la maintenir\r\ndans le march\u00e9 unique pour les biens\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:41:10\r\n{\\an1}pendant quatre ans ou plus.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:43:17\r\n{\\an1}Le tout, sans fronti\u00e8re physique,\r\n\r\n00:13:43:19  00:13:47:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des contr\u00f4les\r\nfaits avec la technologie.\r\n\r\n00:13:47:02  00:13:50:21\r\n{\\an1}A Dublin, les premi\u00e8res\r\nr\u00e9actions sont pessimistes.\r\n\r\n00:13:51:14  00:13:54:11\r\n{\\an1}-La proposition n'est pas prometteuse\r\n\r\n00:13:54:13  00:13:57:06\r\n{\\an1}mais nous continuerons toujours\r\n\r\n00:13:57:08  00:13:59:09\r\n{\\an1}\u00e0 parler.\r\n\r\n00:13:59:18  00:14:02:01\r\n{\\an1}-A Bruxelles,\r\nle ton est plus contrast\u00e9.\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:04:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident\r\nde la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:09:19\r\n{\\an1}salue des avanc\u00e9es positives\r\net rel\u00e8ve des points probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:14:09:21  00:14:12:23\r\n{\\an1}Mais, pour Johnson,\r\nc'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser:\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:16:01\r\n{\\an1}il r\u00e9it\u00e8re sa menace\r\ndu \"no deal\".\r\n\r\n00:14:16:11  00:14:18:15\r\n{\\an1}-Laissez-moi \u00eatre tr\u00e8s clair.\r\n\r\n00:14:18:17  00:14:20:08\r\n{\\an1}C'est une issue\r\n\r\n00:14:20:10  00:14:22:11\r\n{\\an1}\u00e0 laquelle nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n00:14:22:17  00:14:25:18\r\n{\\an1}-D'intenses n\u00e9gociations\r\nalors que le calendrier se resserre\r\n\r\n00:14:25:20  00:14:29:04\r\n{\\an1}pour \u00e9viter un divorce\r\nsans accord le 31 octobre.\r\n\r\n00:14:30:13  00:14:32:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:32:03  00:14:35:06\r\n{\\an1}Le d\u00e9mocrate am\u00e9ricain,\r\nBernie Sanders,\r\n\r\n00:14:35:08  00:14:37:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en urgence.\r\n\r\n00:14:37:07  00:14:40:17\r\n{\\an1}Le s\u00e9nateur de 78 ans\r\ns'est fait poser 2 stents\r\n\r\n00:14:40:19  00:14:42:23\r\n{\\an1}pour corriger une art\u00e8re bouch\u00e9e.\r\n\r\n00:14:43:01  00:14:46:11\r\n{\\an1}Cela pourrait\r\ncompromettre ses chances\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:51:02\r\n{\\an1}d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 candidat\r\npour affronter D.Trump.\r\n\r\n00:14:53:17  00:14:57:00\r\n{\\an1}A Hong Kong, la population\r\na une nouvelle fois\r\n\r\n00:14:57:02  00:14:59:14\r\n{\\an1}exprim\u00e9 sa col\u00e8re\r\n\u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:59:16  00:15:03:01\r\n{\\an1}Les camarades de l'adolescent\r\nbless\u00e9 par une balle de la police\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:05:21\r\n{\\an1}se sont rassembl\u00e9s devant leur \u00e9cole.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:11:17\r\n{\\an1}Des milliers de manifestants\r\nont d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:15:13:19  00:15:15:23\r\n{\\an1}Les manifestants de Hong Kong\r\n\r\n00:15:16:01  00:15:19:20\r\n{\\an1}d\u00e9noncent le r\u00e9gime communiste\r\nchinois, qui f\u00eatait ses 70 ans.\r\n\r\n00:15:19:22  00:15:23:00\r\n{\\an1}Un r\u00e9gime d\u00e9nonc\u00e9\r\npour ses camps de travail forc\u00e9\r\n\r\n00:15:23:02  00:15:33:20\r\n{\\an1}visant des minorit\u00e9s ethniques et\r\nreligieuses, notamment les Ou\u00efghours.\r\n\r\n00:15:35:17  00:15:39:19\r\n{\\an1}-En juillet, H\u00e9l\u00e8ne manifestait\r\nsur la place des Nations, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:42:04\r\n{\\an1}pour s'opposer \u00e0 la r\u00e9pression\r\n\r\n00:15:42:06  00:15:44:15\r\n{\\an1}men\u00e9e depuis 20 ans\r\npar les autorit\u00e9s chinoises\r\n\r\n00:15:44:17  00:15:48:05\r\n{\\an1}contre les adeptes du Falun Gong,\r\nun mouvement spirituel.\r\n\r\n00:15:48:07  00:15:51:19\r\n{\\an1}Cette scientifique, r\u00e9fugi\u00e9e\r\nen France depuis 2008, t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:15:51:21  00:15:54:18\r\n{\\an1}Elle subit une premi\u00e8re arrestation\r\nen avril 2000,\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:57:15\r\n{\\an1}et entame une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n00:15:58:11  00:16:01:10\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 plaqu\u00e9e au sol\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:03:23\r\n{\\an1}par des gardiennes.\r\n\r\n00:16:04:01  00:16:07:01\r\n{\\an1}Je ne me souviens plus de tout,\r\n\r\n00:16:07:03  00:16:13:19\r\n{\\an1}mais elles ont mis de force\r\nde la nourriture dans ma bouche.\r\n\r\n00:16:13:21  00:16:21:08\r\n{\\an1}Mon t-shirt \u00e9tait souill\u00e9\r\npar la nourriture.\r\n\r\n00:16:22:19  00:16:25:04\r\n{\\an1}-Le r\u00e9gime durcit le ton.\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:29:09\r\n{\\an1}La police l'appelle quotidiennement\r\net fait pression sur ses proches.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:32:05\r\n{\\an1}Comme ces prisonniers ou\u00efghours,\r\n\r\n00:16:32:07  00:16:37:11\r\n{\\an1}elle est plac\u00e9e dans un camp\r\nde travail dans le Sud de la Chine.\r\n\r\n00:16:39:00  00:16:42:08\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 de travailler.\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:46:11\r\n{\\an1}Une gardienne\r\nm'a attrap\u00e9e par les cheveux\r\n\r\n00:16:46:13  00:16:50:04\r\n{\\an1}et m'a frapp\u00e9 la t\u00eate contre le sol.\r\n\r\n00:16:50:06  00:16:55:21\r\n{\\an1}Elle cognait encore et encore.\r\n\r\n00:16:55:23  00:17:03:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait soit ne pas travailler,\r\nsoit mourir.\r\n\r\n00:17:04:16  00:17:15:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais emprisonn\u00e9e seule, avec\r\ntoujours une gardienne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n00:17:15:03  00:17:21:11\r\n{\\an1}Je n'avais pas le droit\r\nd'aller aux toilettes,\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:27:10\r\n{\\an1}ni de prendre une douche.\r\n\r\n00:17:27:21  00:17:30:11\r\n{\\an1}-3 ans de camps, 3 ans de torture.\r\n\r\n00:17:30:12  00:17:32:17\r\n{\\an1}Son employeur\r\nmenace de la licencier.\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:37:06\r\n{\\an1}Il propose de garder sa place\r\nsi elle renonce \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:42:08\r\n{\\an1}-Ils sont venus au camp\r\nme faire signer des documents.\r\n\r\n00:17:42:10  00:17:45:13\r\n{\\an1}Le choix \u00e9tait:\r\n\r\n00:17:45:15  00:17:48:05\r\n{\\an1}si j'arr\u00eate le Falun Gong,\r\n\r\n00:17:48:07  00:17:51:01\r\n{\\an1}je peux retourner au travail.\r\n\r\n00:17:51:03  00:17:53:08\r\n{\\an1}J'ai dit non.\r\n\r\n00:17:53:10  00:18:01:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ma lib\u00e9ration, mes parents\r\nm'ont dit de partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:18:01:16  00:18:10:05\r\n{\\an1}Avant mon d\u00e9part, mes parents\r\nm'ont dit: \"Ne reviens jamais.\"\r\n\r\n00:18:10:07  00:18:16:17\r\n{\\an1}\"Change de nom et efface\r\ntout ce qui te rattache \u00e0 la Chine.\"\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:21:05\r\n{\\an1}-Son sort n'est pas unique: c'est\r\ncelui r\u00e9serv\u00e9 par le r\u00e9gime chinois\r\n\r\n00:18:21:07  00:18:24:11\r\n{\\an1}\u00e0 de nombreux\r\nprisonniers de conscience.\r\n\r\n00:18:25:20  00:18:28:20\r\n{\\an1}-On utilisait l'eau du L\u00e9man\r\npour refroidir les b\u00e2timents.\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}Elle servira d\u00e9sormais\r\n\u00e0 les chauffer.\r\n\r\n00:18:31:01  00:18:34:13\r\n{\\an1}Un projet de 800 mios de frs\r\nest en chantier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:37:21\r\n{\\an1}Les Services industriels genevois\r\nveulent produire 40 %\r\n\r\n00:18:37:23  00:18:42:10\r\n{\\an1}d'\u00e9nergie thermique renouvelable,\r\nd'ici 15 ans.\r\n\r\n00:18:43:12  00:18:47:14\r\n{\\an1}-Ces 6 \u00e9tages\r\net ces 800 m2 de surface de vente\r\n\r\n00:18:47:16  00:18:52:02\r\n{\\an1}sont chauff\u00e9s et refroidis\r\navec rien d\u2019autre que l\u2019eau du lac.\r\n\r\n00:18:52:04  00:18:56:07\r\n{\\an1}Depuis un an, ce joaillier genevois\r\nest raccord\u00e9 au r\u00e9seau GeniLac.\r\n\r\n00:18:56:09  00:18:59:16\r\n{\\an1}Dans la salle des machines,\r\nplus de mazout, ni de gaz,\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:02:19\r\n{\\an1}mais de l\u2019eau\r\nqui arrive par ces tuyaux.\r\n\r\n00:19:03:06  00:19:05:22\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part il y a un co\u00fbt\r\n\r\n00:19:06:00  00:19:08:06\r\n{\\an1}qui est plus important.\r\n\r\n00:19:08:08  00:19:11:01\r\n{\\an1}Ca nous permet d'avoir\r\nde l'\u00e9nergie propre\r\n\r\n00:19:11:03  00:19:13:04\r\n{\\an1}\u00e0 co\u00fbts fixes pendant 30 ans.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:17:12\r\n{\\an1}On a \u00e9vit\u00e9 l\u2019\u00e9mission de 22 tonnes\r\nde CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:19:17:15  00:19:23:23\r\n{\\an1}C'est deux fois\r\nle tour de la terre en voiture.\r\n\r\n00:19:24:11  00:19:26:18\r\n{\\an1}-A l\u2019heure actuelle,\r\n8 immeubles genevois\r\n\r\n00:19:26:20  00:19:29:03\r\n{\\an1}utilisent\r\ncette technologie renouvelable.\r\n\r\n00:19:29:05  00:19:32:04\r\n{\\an1}En 2035, c\u2019est 40 % du canton\r\nqui devrait se chauffer\r\n\r\n00:19:32:06  00:19:36:08\r\n{\\an1}et se refroidir avec l\u2019eau du lac,\r\ndont l'a\u00e9roport et les HUG.\r\n\r\n00:19:36:10  00:19:39:04\r\n{\\an1}Et \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier.\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:04\r\n{\\an1}Les SIG construisent\r\nune station de pompage.\r\n\r\n00:19:42:06  00:19:47:15\r\n{\\an1}Le principe est simple:\r\non capte l\u2019eau \u00e0 45 m de profondeur.\r\n\r\n00:19:47:17  00:19:51:02\r\n{\\an1}Elle passe\r\npar la station et est envoy\u00e9e\r\n\r\n00:19:51:04  00:19:54:20\r\n{\\an1}dans des conduites souterraines\r\njusqu\u2019aux b\u00e2timents raccord\u00e9s.\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:57:23\r\n{\\an1}Co\u00fbt total: 800 mios.\r\n\r\n00:19:59:03  00:20:01:23\r\n{\\an1}-La Suisse d\u00e9pense 10-15 mias par an\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:04:14\r\n{\\an1}pour acheter de l\u2019\u00e9nergie fossile.\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:07:09\r\n{\\an1}Si on peut d\u00e9velopper\r\ndes \u00e9nergies propres, locales,\r\n\r\n00:20:07:11  00:20:10:02\r\n{\\an1}qui vont cr\u00e9er de l\u2019emploi,\r\nfaire du bien \u00e0 la plan\u00e8te,\r\n\r\n00:20:10:04  00:20:11:17\r\n{\\an1}il faut le faire !\r\n\r\n00:20:11:23  00:20:14:10\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me existe d\u00e9j\u00e0\r\nailleurs en Romandie:\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:17:11\r\n{\\an1}la Tour-de-Peilz\r\net L\u2019EPFL se chauffent gr\u00e2ce au lac.\r\n\r\n00:20:17:12  00:20:19:10\r\n{\\an1}Avec GeniLac, Gen\u00e8ve devrait avoir\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:22:09\r\n{\\an1}le plus grand r\u00e9seau thermique\r\nrenouvelable de Suisse\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:27:01\r\n{\\an1}et r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2\r\nde 70'000 t par an d'ici 2035,\r\n\r\n00:20:27:03  00:20:30:12\r\n{\\an1}soit les \u00e9missions annuelles\r\nde 7'000 Genevois.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:35:13\r\n{\\an1}-La sprinteuse bernoise\r\nMujinga Kambundji\r\n\r\n00:20:35:15  00:20:38:11\r\n{\\an1}entre dans l'histoire\r\nde l'athl\u00e9tisme suisse,\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:41:03\r\n{\\an1}en se qualifiant\r\npour la finale du 200 m\r\n\r\n00:20:41:05  00:20:48:01\r\n{\\an1}du Championnat du monde,\r\n\u00e0 Doha au Qatar.\r\n\r\n00:20:49:06  00:20:52:18\r\n{\\an1}-Avec Lea Sprunger, Mujinga\r\nKambundji est le fer de lance\r\n\r\n00:20:52:20  00:20:54:23\r\n{\\an1}de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:19\r\n{\\an1}C'est la Suissesse\r\nla plus rapide sur 100 et 200 m,\r\n\r\n00:20:57:21  00:21:00:20\r\n{\\an1}dont elle d\u00e9tient\r\nles deux records nationaux.\r\n\r\n00:21:00:22  00:21:05:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 d'un cheveu\r\nune place pour la finale du 100 m,\r\n\r\n00:21:05:08  00:21:10:11\r\n{\\an1}elle a su r\u00e9agir\r\nsur le demi-tour de piste.\r\n\r\n00:21:12:16  00:21:16:11\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu que \u00e7a passait\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:19:05\r\n{\\an1}et que je ne devais pas esp\u00e9rer,\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:21:00\r\n{\\an1}j'\u00e9tais contente.\r\n\r\n00:21:21:07  00:21:24:18\r\n{\\an1}-Sur 200 m, elle peut\r\ngagner une m\u00e9daille mondiale.\r\n\r\n00:21:24:20  00:21:31:04\r\n{\\an1}Mujinga, 27 ans, est la 2\u00e8me\r\nd'une famille de 4 soeurs,\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:34:13\r\n{\\an1}toutes des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:21:34:15  00:21:37:11\r\n{\\an1}Vers 8 ans,\r\nelle d\u00e9bute au ST Berne,\r\n\r\n00:21:37:13  00:21:40:13\r\n{\\an1}et gagne ses premi\u00e8res\r\ncourses r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:21:40:15  00:21:43:17\r\n{\\an1}Elle devient vite\r\nla plus performante de la famille.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:47:14\r\n{\\an1}Son p\u00e8re est congolais, sa m\u00e8re\r\net sa grand-m\u00e8re sont bernoises.\r\n\r\n00:21:47:16  00:21:50:01\r\n{\\an1}Son entra\u00eeneur\r\nest d\u00e9sormais londonien.\r\n\r\n00:21:50:03  00:21:54:06\r\n{\\an1}Depuis un an, Mujinga passe le plus\r\nclair de son temps \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:57:17\r\n{\\an1}Elle a pu y peaufiner les derniers\r\nd\u00e9tails qui pourraient l'amener\r\n\r\n00:21:57:19  00:22:00:17\r\n{\\an1}jusque vers la cons\u00e9cration.\r\n\r\n00:22:01:03  00:22:04:02\r\n{\\an1}-Je suis en finale\r\net beaucoup ne sont pas l\u00e0.\r\n\r\n00:22:04:04  00:22:06:06\r\n{\\an1}Ce sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:08:08\r\n{\\an1}-La Bernoise peut devenir\r\n\r\n00:22:08:10  00:22:11:11\r\n{\\an1}la sixi\u00e8me Suissesse\r\n\u00e0 monter sur un podium\r\n\r\n00:22:11:13  00:22:16:21\r\n{\\an1}d'un Championnat du monde\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:22:21:11  00:22:32:06\r\n{\\an1}-Brian Wakker, quelles sont\r\nles chances de m\u00e9daille ?\r\n\r\n00:22:32:10  00:22:36:11\r\n{\\an1}-On va \u00e9viter de r\u00eaver trop grand.\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:40:09\r\n{\\an1}La Britannique Asher-Smith\r\nsemble intouchable.\r\n\r\n00:22:40:11  00:22:47:02\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re, elles sont trois:\r\n2 Am\u00e9ricaines et Mujinga Kambundji.\r\n\r\n00:22:47:07  00:22:50:14\r\n{\\an1}Il va donc falloir\r\ncourir aussi bien,\r\n\r\n00:22:50:19  00:22:53:16\r\n{\\an1}voire mieux que ces deux filles.\r\n\r\n00:22:53:21  00:22:59:06\r\n{\\an1}Si elle court un temps similaire\r\n\u00e0 sa meilleure performance,\r\n\r\n00:22:59:10  00:23:02:23\r\n{\\an1}elle a une m\u00e9daille presque assur\u00e9e.\r\n\r\n00:23:03:04  00:23:08:15\r\n{\\an1}Mais elle doit changer de mentalit\u00e9,\r\ndevenir une tueuse.\r\n\r\n00:23:08:19  00:23:13:04\r\n{\\an1}C'est une fille\r\ntoujours tr\u00e8s souriante.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:17:00\r\n{\\an1}Elle doit avoir envie\r\nde tuer ses adversaires,\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:21:06\r\n{\\an1}d'aller chercher la m\u00e9daille\r\nqui serait historique.\r\n\r\n00:23:21:10  00:23:26:17\r\n{\\an1}Jamais dans le sprint suisse,\r\nun ou une athl\u00e8te n'a remport\u00e9\r\n\r\n00:23:26:22  00:23:29:17\r\n{\\an1}de m\u00e9daille\r\ndans le Championnat du monde.\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:32:08\r\n{\\an1}-Le reportage\r\nqui suit nous rappelle\r\n\r\n00:23:32:10  00:23:34:12\r\n{\\an1}qu'il ne faut pas\r\nvendre la peau de l'ours.\r\n\r\n00:23:34:14  00:23:37:17\r\n{\\an1}C'est ce que semble penser C.Levrat,\r\ncandidat au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:23:37:19  00:23:40:07\r\n{\\an1}C'est notre tourn\u00e9e\r\ndes enjeux cantonaux,\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:43:11\r\n{\\an1}elle nous emm\u00e8ne\r\naujourd'hui en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n00:23:44:20  00:23:47:11\r\n{\\an1}-En Gruy\u00e8re,\r\nc'est le temps des d\u00e9salpes.\r\n\r\n00:23:47:13  00:23:50:14\r\n{\\an1}Ce week-end,\r\nles vaches d\u00e9filaient \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:23:50:16  00:23:52:23\r\n{\\an1}Une cohorte de politiciens\r\nles regardaient passer,\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:54:21\r\n{\\an1}donc un certain C.Levrat.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:58:01\r\n{\\an1}Enfant du pays, le leader socialiste\r\nne raterait pas ce rendez-vous\r\n\r\n00:23:58:03  00:24:00:23\r\n{\\an1}qui n'a pourtant rien du grand soir.\r\n\r\n00:24:01:01  00:24:05:11\r\n{\\an1}Il partage le caf\u00e9 avec\r\nses adversaires du PLR ou du PDC.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:08:23\r\n{\\an1}C'est au sein\r\ndes jeunesses radicales\r\n\r\n00:24:09:02  00:24:13:05\r\n{\\an1}qu'il a d\u00e9but\u00e9 en politique.\r\n\r\n00:24:13:11  00:24:15:10\r\n{\\an1}-Les radicaux gru\u00e9riens,\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:17:06\r\n{\\an1}c'est les opposants\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:19:00\r\n{\\an1}au PDC local.\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:21:03\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque,\r\nc'\u00e9tait un parti populaire.\r\n\r\n00:24:21:05  00:24:23:11\r\n{\\an1}ARCHIVES\r\nVoulez-vous partager notre combat ?\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:25:11\r\n{\\an1}C'est le combat\r\npour une Suisse juste !\r\n\r\n00:24:25:17  00:24:28:08\r\n{\\an1}-On le conna\u00eet pour\r\nses coups de gueule \u00e0 la t\u00eate du PS,\r\n\r\n00:24:28:10  00:24:32:02\r\n{\\an1}sa strat\u00e9gie de joueur d'\u00e9checs,\r\nson r\u00f4le dans l'\u00e9viction de Blocher.\r\n\r\n00:24:32:04  00:24:34:12\r\n{\\an1}Il est aujourd'hui\r\nre\u00e7u au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:36:22\r\n{\\an1}Il a appris le m\u00e9tier\r\nsur cette terre bulloise,\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:39:19\r\n{\\an1}o\u00f9 \"socialisme\"\r\na longtemps \u00e9t\u00e9 un gros mot.\r\n\r\n00:24:40:02  00:24:41:20\r\n{\\an1}-C'est pas du tout\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:44:00\r\n{\\an1}un id\u00e9ologue hors sol.\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:20\r\n{\\an1}Il est pragmatique,\r\nbien ancr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:50:01\r\n{\\an1}La vraie vie pour lui,\r\nc'est sa commune, sa r\u00e9gion,\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:52:17\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 il s'est construit.\r\n\r\n00:24:52:19  00:24:56:10\r\n{\\an1}C'est important pour lui, il\r\nse nourrit toujours de ses racines.\r\n\r\n00:24:56:20  00:25:00:03\r\n{\\an1}-Pragmatique et pas id\u00e9ologique,\r\nle mot est l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:25:00:05  00:25:03:05\r\n{\\an1}C.Levrat, toujours flanqu\u00e9\r\nde son beau-fr\u00e8re Pierre Mauron,\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:06:06\r\n{\\an1}passe partout en vitesse\r\ncomme un politicien de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:25:06:08  00:25:09:11\r\n{\\an1}Mais en Gruy\u00e8re,\r\nil est connu comme le loup blanc.\r\n\r\n00:25:09:22  00:25:11:17\r\n{\\an1}-C'est la chance de vivre\r\n\r\n00:25:11:19  00:25:13:21\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 on a grandi.\r\n\r\n00:25:13:23  00:25:17:10\r\n{\\an1}La chance d'\u00eatre \u00e9lu d'une r\u00e9gion\r\net pas d'un milieu en particulier,\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:20:11\r\n{\\an1}c'est d'avoir des contacts\r\ndans tous les milieux sociaux.\r\n\r\n00:25:20:13  00:25:28:18\r\n{\\an1}Ca vous ram\u00e8ne sur terre, c'est dur\r\nd'\u00eatre un politicien \u00e0 la Fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:25:29:09  00:25:34:23\r\n{\\an1}-Ici, en guise d'Internationale,\r\nc'est le son du cor des Alpes.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:39:06\r\n{\\an1}-C'est le Grand Format de ce journal.\r\n\r\n00:25:39:08  00:25:42:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re Mad Pride de Suisse\r\na lieu dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:42:19  00:25:46:11\r\n{\\an1}Avec humour,\r\nle d\u00e9fil\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9dramatiser\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:55:08\r\n{\\an1}les maladies psychiques.\r\n\r\n00:25:57:02  00:26:00:17\r\n{\\an1}-Le Barjotruk, un camion\r\nqui sillonne la ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:26:00:19  00:26:03:09\r\n{\\an1}avec une petite troupe\r\nde th\u00e9\u00e2tre amateur,\r\n\r\n00:26:03:11  00:26:06:08\r\n{\\an1}veut parler avec humour\r\nd'un sujet triste:\r\n\r\n00:26:06:10  00:26:08:12\r\n{\\an1}la solitude et la stigmatisation\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:11:19\r\n{\\an1}des personnes\r\nsouffrant de maladies psychiques.\r\n\r\n00:26:11:21  00:26:15:22\r\n{\\an1}Quand on a diagnostiqu\u00e9 une\r\nschizophr\u00e9nie \u00e0 Beverly, \u00e0 22 ans,\r\n\r\n00:26:16:00  00:26:18:17\r\n{\\an1}elle a arr\u00eat\u00e9 de voir ses amis.\r\n\r\n00:26:19:10  00:26:22:21\r\n{\\an1}-J'ai eu peur d'en parler,\r\n\r\n00:26:22:23  00:26:27:10\r\n{\\an1}car souvent on utilise des mots\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:32:07\r\n{\\an1}qui se r\u00e9f\u00e8rent\r\n\u00e0 la maladie psychique,\r\n\r\n00:26:32:09  00:26:35:20\r\n{\\an1}comme quelque chose de p\u00e9joratif.\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:40:17\r\n{\\an1}J'ai voulu me cacher.\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Or, si les malades s'isolent,\r\nleur \u00e9tat se d\u00e9grade.\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:48:15\r\n{\\an1}Beverly a pos\u00e9 pour des affiches.\r\n\r\n00:26:48:17  00:26:51:06\r\n{\\an1}Pour ses 40 ans,\r\nl'association Trajets\r\n\r\n00:26:51:08  00:26:53:22\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 une campagne\r\nde sensibilisation,\r\n\r\n00:26:54:00  00:26:57:16\r\n{\\an1}dont le point d'orgue\r\nsera la Mad Pride du 10 octobre.\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:00:19\r\n{\\an1}-On va d\u00e9filer en disant:\r\n\r\n00:27:00:21  00:27:04:06\r\n{\\an1}\"On a tous notre part de folie.\"\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:08:19\r\n{\\an1}\"On a tous eu des crises d'angoisse,\r\nou d\u00e9jant\u00e9es, \u00e9t\u00e9 cr\u00e9atifs.\"\r\n\r\n00:27:08:21  00:27:11:06\r\n{\\an1}Et cette part-l\u00e0 est aussi belle.\r\n\r\n00:27:11:12  00:27:15:01\r\n{\\an1}-Difficile de comptabiliser les cas\r\nde maladies psychiques en Suisse,\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:18:06\r\n{\\an1}mais le nombre de patients\r\nconsultant en cabinet a augment\u00e9.\r\n\r\n00:27:18:07  00:27:22:14\r\n{\\an1}En 2016, plus de 5 % des assur\u00e9s\r\nont vu un psychiatre.\r\n\r\n00:27:23:14  00:27:26:04\r\n{\\an1}-Environ une personne sur deux\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:29:16\r\n{\\an1}conna\u00eetra un trouble psychique.\r\n\r\n00:27:29:18  00:27:33:14\r\n{\\an1}Que le trouble psychique\r\nsoit l\u00e9ger ou important,\r\n\r\n00:27:33:16  00:27:38:00\r\n{\\an1}les difficult\u00e9s sont suffisantes\r\npour engendrer une souffrance\r\n\r\n00:27:38:02  00:27:41:01\r\n{\\an1}et des probl\u00e8mes d'adaptation.\r\n\r\n00:27:41:11  00:27:43:19\r\n{\\an1}-A l'association Parole \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:47:14\r\n{\\an1}on fabrique des masques\r\net des slogans pour la Mad Pride.\r\n\r\n00:27:47:16  00:27:52:20\r\n{\\an1}Tous n'appr\u00e9cient pas le climat\r\nd'autod\u00e9rision pour ce d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:27:52:22  00:27:55:22\r\n{\\an1}La maladie psychique\r\nest difficile \u00e0 accepter,\r\n\r\n00:27:56:00  00:27:59:11\r\n{\\an1}surtout quand elle conduit \u00e0 l'AI.\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:02:01\r\n{\\an1}-Je ne parle pas\r\n\r\n00:28:02:03  00:28:04:06\r\n{\\an1}d'une stigmatisation du trouble,\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:06:11\r\n{\\an1}mais de statut social.\r\n\r\n00:28:06:11  00:28:10:07\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, beaucoup de gens ont encore\r\ndes a priori ultraclich\u00e9s\r\n\r\n00:28:10:09  00:28:13:13\r\n{\\an1}et ultran\u00e9gatifs\r\nsur les gens qui sont \u00e0 l'AI.\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:16:18\r\n{\\an1}-Pierre-Bernard\r\npeut cacher sa maladie,\r\n\r\n00:28:16:20  00:28:19:11\r\n{\\an1}car il est stabilis\u00e9\r\ndepuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:28:19:12  00:28:25:11\r\n{\\an1}et qu'il est aussi greffier\r\nau Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n00:28:26:08  00:28:28:19\r\n{\\an1}-Je me demandais si je devais\r\n\r\n00:28:28:21  00:28:31:15\r\n{\\an1}t\u00e9moigner de mani\u00e8re flout\u00e9e.\r\n\r\n00:28:31:17  00:28:42:13\r\n{\\an1}Je me suis dit que c'\u00e9tait important\r\npour d\u00e9stigmatiser, que je me montre.\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:46:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les moments difficiles,\r\nil veut montrer qu'un diagnostic\r\n\r\n00:28:46:23  00:28:49:11\r\n{\\an1}n'est pas la fin de tout.\r\n\r\n00:28:49:19  00:28:52:00\r\n{\\an1}-Les personnes atteintes\r\n\r\n00:28:52:02  00:28:54:01\r\n{\\an1}peuvent bien vivre avec des limites.\r\n\r\n00:28:54:03  00:28:57:23\r\n{\\an1}Je suis greffier, mes contemporains\r\nsont juges, magistrats,\r\n\r\n00:28:58:01  00:29:00:23\r\n{\\an1}donc il y a eu une limitation.\r\n\r\n00:29:01:01  00:29:06:17\r\n{\\an1}Quand on est stabilis\u00e9,\r\non est comme les autres.\r\n\r\n00:29:08:05  00:29:12:16\r\n{\\an1}-Comme P-B.Elsig travaille,\r\nil ne viendra pas \u00e0 la Mad Pride.\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:16:07\r\n{\\an1}On y verra Beverly,\r\nMichel Pluss, J-M.Aubry,\r\n\r\n00:29:16:09  00:29:21:04\r\n{\\an1}et tous ceux\r\nqui oseront tomber le masque.\r\n\r\n00:29:22:19  00:29:25:15\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:29:25:17  00:29:27:13\r\n{\\an1}Le retour du soleil demain,\r\n\r\n00:29:27:15  00:29:30:14\r\n{\\an1}c\u2019est ce que nous dira la m\u00e9t\u00e9o\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:29:30:16  00:29:34:13\r\n{\\an1}Ce soir, \"36,9\" \u00e9voquera la baisse\r\nde la libido chez les jeunes hommes.\r\n\r\n00:29:34:15  00:29:39:09\r\n{\\an1}Et au d\u00e9bat d'\"Infrarouge\":\r\n\"A quoi servent les Romands ?\".\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:51:08\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:29:51:10  00:29:54:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt, S.Curcu,\r\nC.Guiraud, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052938\r\nDate de transcription : 04-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [88%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, on paye beaucoup d'imp\u00f4ts, mais vous avez v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis pendant 5 ans, \u00e7a revient en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:09) [84%] : \r\nOn y fabrique des porte- avions inclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:17 > 0:02:38) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue en Direct dans ce 19 30, 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est tout ce qu'obtiendront les hommes suisses pour l'instant l'initiative qui exige un mois de cong\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 le prochain combat, ce sera le cong\u00e9 parental, sans doute, on en parle avec vous, Nathalie Fontanet, bonsoir, bonsoir Monsieur Robin vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates plut\u00f4t favorable aux cong\u00e9s parentaux vont en parler, Boris Johnson, pense avoir trouv\u00e9 la quadrature du cercle, le 1er ministre britannique pr\u00e9sente son plan pour sortir de l'Europe sans raviver le conflit irlandais, Dublin et Bruxelles se disent pr\u00eats \u00e0 discuter, le lac de Neuch\u00e2tel se vide de ses poissons \u00e0 un rythme alarmant : les p\u00eacheurs r\u00e9clament l'aide de l'\u00c9tat, ils accusent le cormoran partiront \u00e0 la chasse, cet oiseau qui, on le verra, ne se laisse pas attirer facilement Ahmad 3 et de d\u00e9filent dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, en fran\u00e7ais, c'est la fiert\u00e9 des fous avec pas mal d'autod\u00e9rision, les personnes qui souffrent de maladies psychiques, lutte contre la stigmatisation on entendra leurs t\u00e9moignages, souvent \u00e9mouvants qui d\u00e9dramatise la maladie et c'est le grand soir pour la bernoise Mujinga comme vous ne J. aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha, au Qatar, elle tentera d'arracher une m\u00e9daille dans la finale du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:02:59) [96%] : \r\nLes Suisses ne voteront pas sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines les initiants retirent leur texte, les futurs p\u00e8res se contenteront des deux semaines de cong\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement mais le prochain combat se profile, c'est celui d'un cong\u00e9 parental \u00e0 se r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:18) [94%] : \r\nDe, c'est assez quatre c'est trop les initiants vont retirer leur texte qui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines, ils se contentent des deux semaines adopt\u00e9es au Parlement, c'est surtout qu'ils redoutent un \u00e9chec en votation, d'apr\u00e8s eux, un non du peuple \u00e0 quatre semaines marquerait un coup d'arr\u00eat de la politique familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:35) [85%] : \r\nNous savons aussi qu'Les rotations pour la politique sociale est toujours un peu difficile \u00e0 Cagnes aujourd'hui nous pouvons f\u00eater le 1er repas c'est l'introduction de qu'sait paternit\u00e9 de 2 semaines, et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 notre initiative, victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:35 > 0:03:52) [96%] : \r\nUne victoire ou plut\u00f4t une demi- victoire, car les initiants r\u00eavent r\u00e9alit\u00e9 d'un cong\u00e9 parental, dont la dur\u00e9e reste \u00e0 d\u00e9finir 28 38 ou m\u00eame 52 semaines un d\u00e9bat encore \u00e0 mener l'essentiel pour les partisans, c'est de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:14) [89%] : \r\nAujourd'hui, on a 50 pourcent des, des, des femmes qui ont des enfants de moins 12 ans qui se retire soir totalement du march\u00e9 travail ne soit qui travaillent moins de 50 pourcent avec un cong\u00e9 parental, on a l'occasion, pour une fois, en Suisse, le donne la possibilit\u00e9 aux femmes mais aussi aux hommes de rester sur le march\u00e9 du travail de pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 ont la retraite de prendre des responsabilit\u00e9s aussi dans les entreprises, c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:14 > 0:04:21) [95%] : \r\nUn cong\u00e9 parental, l'id\u00e9e n'est pas du go\u00fbt d'une bonne partie de la droite qui a soutenu les 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:30) [88%] : \r\nIl existait beaucoup de propositions qui sont pas raisonnables, \u00e0 mon avis, il faut maintenant rester sur les 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:30 > 0:04:40) [95%] : \r\nUne nouvelle initiative en faveur d'un cong\u00e9 parental devrait bient\u00f4t \u00eatre lanc\u00e9e pour l'heure, les p\u00e8res se contenteront de 10 jours de cong\u00e9 \u00e0 partir de 2021 au plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:04:52) [90%] : \r\nNathalie Fontanet, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat Gen\u00e8ve lib\u00e9ral- radical d'abord est-ce qu'une femme de droite, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de vous entendre, cette question est : est-ce que vous soutenez-vous l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental, maintenant on va plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:53 > 0:05:27) [92%] : \r\nOui, moi je, je pense que c'est pas une question qui devrait \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 l'appartenance politique, h\u00e9 oui, je suis plut\u00f4t favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un d'un cong\u00e9 parental, je me r\u00e9jouis que le Parlement est maintenant adopter ces 10 jours de cong\u00e9, c'est un petit ruisseau avec des petits ruisseaux ont fait des grandes rivi\u00e8res mais effectivement pour avoir une vraie \u00e9galit\u00e9 de fait entre les hommes et les femmes, pour lutter contre la discrimination \u00e0 l'embauche des femmes jeunes qui ont pas encore d'enfant ou qui n'en ont aucun, je pense que le cong\u00e9 parental est une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:05:31) [90%] : \r\nUn cong\u00e9 parental, \u00e7a veut dire quoi 6 mois une ann\u00e9e o\u00f9 est-ce qu'on met la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:58) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e0 d\u00e9terminer pour que \u00e7a aille en effet \u00e9conomique aussi parce que je pense qu'il faut qu'on pense \u00e0 l'\u00e9conomie, vous avez \u00e9videmment que plus le cong\u00e9 parental est long, plus quelque part finalement on va \u00e9conomiser sur, par exemple, les modes de garde et les coups de cr\u00e8ches pour les enfants tout petits, on sait que c'est ce qui co\u00fbte le plus cher, apr\u00e8s il faut effectivement voir de quelle fa\u00e7on untel cong\u00e9 peut-\u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:08) [92%] : \r\nAlors justement financer \u00e7a, c'est une question qui est tr\u00e8s importante pour les partis droite souvent il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 l'anath\u00e8me, si vous aviez dit vous \u00e9tiez pour un cong\u00e9 parental qu'est-ce qui a chang\u00e9 au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:08 > 0:06:46) [93%] : \r\nMais je pense que ce qui a chang\u00e9 c'est c'est l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 aussi on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans lequel tant les femmes que les hommes ont besoin de travailler en Suisse, je dirais que dans 80 pourcent des cas, le couple a besoin des 2 salaires aujourd'hui, on a quand m\u00eame une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les femmes et les hommes, et puis on a aussi les les p\u00e8res qui ont chang\u00e9, les p\u00e8res, ils ont envie de s'investir dans la vie de leurs enfants, ils ont envie de s'investir aux c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e8re de leurs enfants, il y a un partage des t\u00e2ches, aujourd'hui il y a une vraie \u00e9volution sociale et dans ce contexte l\u00e0 je, je, je pense qu'on doit pouvoir aussi \u00e9value \u00e9volu\u00e9 au niveau du du cong\u00e9 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:46 > 0:07:01) [88%] : \r\nMais c'est ainsi l'assise de l'\u00c9tat qui augmente, on le voit \u00e0 Berne maintenant de les partis droite les lib\u00e9raux- radicaux des taxes sur l'essence sur les billets d'avion, il y avait il y a que l'UDC au fond qui est un peu sur la ligne de droite d'autrefois que l\u00e0 aussi \u00e7a a chang\u00e9 au niveau \u00e9conomique, on fait moins attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:01 > 0:07:40) [90%] : \r\nNon je pense pas, enfin je crois qu'on reste quand m\u00eame tr\u00e8s attentifs \u00e0 ne pas finalement faire s'\u00e9crouler les gens sous les imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas, j'y suis tr\u00e8s sensible \u00e0 Gen\u00e8ve est le canton qui utilisent le plus son potentiel fiscal, c'est quelque chose qui est important, la classe moyenne, elle doit pouvoir survivre mais c'est vrai qu'en terme de cong\u00e9 parental, mais \u00e0 la question du financement est important aussi pour les petites entreprises, comment est-ce qu'elles vont faire si tout d'un coup, et bien elle se retrouvent quand elles ont 2, 3, ou peu de collaborateurs avec un collaborateur qui pourraient partir 6 mois, 7 mois, 8 mois, il faut aussi avoir les moyens de remplacer ce collaborateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:40 > 0:07:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Nathalie Fontanet merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:44 > 0:08:04) [95%] : \r\nLa ville de Moutier veut revoter rapidement sur son appartenance cantonale un premier scrutin favorable au transfert au Jura a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par la justice bernoise, le conseil municipal de Moutier veut voter le 21 juin prochain mais la date et les modalit\u00e9s d'un nouveau scrutin, devront \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons de Berne et du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:25) [96%] : \r\nLa chute est impressionnante, les prises de poissons dans le lac de Neuch\u00e2tel ont baiss\u00e9 de 65 pourcent entre 2016 et 2018 parmi les suspects, il y a le cormoran depuis le 1er septembre les gardes- faune des cantons de Vaud Fribourg Neufch\u00e2tel effectue des tirs de r\u00e9gulation Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:40) [97%] : \r\nSur le lac de Neuch\u00e2tel, on a sorti les gros moyens depuis le 1er septembre les cormorans sont dans la ligne de mire des gardes- fous pour les d\u00e9busquer, il faut d'abord rep\u00e9rer les go\u00e9lands puisqu'ils suivent volontiers les cormorans pour se nourrir du reste de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:43) [77%] : \r\nOui, \u00e0 un groupe d'un go\u00e9land alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:46 > 0:09:04) [96%] : \r\nLes difficult\u00e9s \u00e0 tirer ces oiseaux sont multiples pour des raisons techniques, on doit s'approcher au minimum \u00e0 30 m\u00e8tres alors que le cormoran est craintif, de plus il est malin, il sait que, sur la rive, l\u00e0 o\u00f9 passent les promeneurs, il ne risque rien ce jour- l\u00e0, les gardes- faune sont donc rentr\u00e9s bredouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:22) [93%] : \r\nCe qu'on a vu passer, on n'aurait pas pu tirer parce que c'est les oiseaux et sont pass\u00e9 \u00e0 ras le moral de la rive, apr\u00e8s il y a des chemins etc. A la grenaille il y a tr\u00e8s peu de risques, mais on veut quand m\u00eame pas pas pousser le bouchon trop loin, on tire des oiseaux dans des endroits vraiment o\u00f9 c'est id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:32) [92%] : \r\nR\u00e9sultat en au moins sur 6 sorties seulement 3 cormorans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, pourtant, ils sont bel et bien l\u00e0, la preuve avec ces images tourn\u00e9es quelques jours auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:09:56) [94%] : \r\nIl y a 10 ans, au bord du lac de Neuch\u00e2tel, on comptait pr\u00e8s de 300 couples nicheurs de cormorans, contre 1260 en 2018 en parall\u00e8le \u00e0 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, les prises de Cor\u00e9e Gone, des p\u00eacheurs ont chut\u00e9 de 65 pourcent pour \u00e9tablir une corr\u00e9lation entre ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes : une fois les cormorans abattus, on le retire l'estomac, puis on les garde congel\u00e9 jusqu'au mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:01) [96%] : \r\nOn va envoyer tous ces estomacs \u00e0 analyser pour pouvoir \u00e9tablir un r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:04) [96%] : \r\nDes des cormorans chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:04 > 0:10:10) [96%] : \r\nPour les p\u00eacheurs, la situation est intenable, hier, ils sont mont\u00e9s au ch\u00e2teau pour demander une aide financi\u00e8re au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:21) [90%] : \r\nOn est en train de sombrer, on a vraiment besoin d'un d'un coup de main des autorit\u00e9s pour pouvoir aller de l'avant et puis garder ce m\u00e9tier acte comme autour de notre lac comme il l'a toujours eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:27) [98%] : \r\nLe canton entend entrer en mati\u00e8re, mais d'abord la responsabilit\u00e9 du cormoran doit \u00eatre \u00e9tablie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:38) [92%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 d'autres cause que le cormoran qui sont \u00e0 mettre en avant, il faut rappeler que tous ces poissons se nourrissent d'insectes et on a assiste h\u00e9las \u00e0 une diminution tr\u00e8s massive des insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:38 > 0:10:45) [96%] : \r\nR\u00e9chauffement des eaux, qualit\u00e9 des sites de reproduction sont aussi point\u00e9es du doigt des r\u00e9sultats plus pr\u00e9cis sont attendus pour 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:08) [93%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse esp\u00e8re avoir tourn\u00e9 la page du scandale qui a \u00e9branl\u00e9 son patron Tidjane Thiam et effray\u00e9 les march\u00e9s financiers, un banquier vedette de cr\u00e9dit suisse pass\u00e9 chez le rival UBS avait \u00e9t\u00e9 suivi par des d\u00e9tectives pay\u00e9s par son ancien employeur, l'affaire a cout\u00e9 leurs postes a deux cadres du cr\u00e9dit suisse mais pas \u00e0 son patron, Tidjane Thiam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:08 > 0:11:17) [88%] : \r\nMarc Chesney, vous \u00eates avec nous depuis Z\u00fcrich, vous \u00eates professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, on a vraiment l'impression de des mauvais polar mauvaise s\u00e9rie TV \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:43) [87%] : \r\nEffectivement, vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 Dallas et son univers impitoyable, h\u00e9 bien l\u00e0 on a affaire \u00e0 16 Cr\u00e9dit Suisse et son univers impitoyable et on a remarqu\u00e9, on aimerait rapidement tourn\u00e9 la page, parce qu'on s'en lasse \u00e0 l'\u00e9poque, les acteurs \u00e9taient bon voil\u00e0, je ne suis pas convaincu, c'est ce que \u00e7a soit le cas, on a besoin de 2 grandes banques \u00e9quipe et je vous \u00e9couterai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:52) [87%] : \r\nNon, Marc Chesney \u00e0 pousser parce que vous vous dites oui, les acteurs, en l'occurrence et des top managers, c'est des gens qui sont cens\u00e9s \u00eatre la cr\u00e8me de la cr\u00e8me dans le secteur financier, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:27) [84%] : \r\nOui, si vous voulez, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une cinquantaine, une cinquantaine d'ann\u00e9es on avait un syst\u00e8me tout de m\u00eame plus stable, les top managers \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 l'envie, environ un 1000000 de francs suisses par an en millions de francs Suisses actuel par an, c'est un comparer et le syst\u00e8me \u00e9tait tout de m\u00eame plus, plus stable, donc, permettez-moi de consid\u00e9rer un exemple Dogan, il est l'ancien directeur de Cr\u00e9dit Suisse, rester en fonction, environ entre 2007 et 2014 il a per\u00e7u environ 150 millions de francs pendant 3 ans, c'est 8 ans et le cours de de c'est \u00e7a a baiss\u00e9 de, de 70 pour 100, donc on est vraiment confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:27 > 0:12:40) [91%] : \r\nEst ce que l'argent joue un r\u00f4le parce qu'il y a les salaires mirobolants, bien s\u00fbr, il y a aussi ces transferts d'\u00e9quipe qu'on s'arrachent \u00e0 coups de millions pour pour prendre leurs clients d'un concurrent \u00e0 l'autre est que \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a provoque aussi une faille dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:12:58) [93%] : \r\nCertainement, \u00e7a fait penser au football, on s'arrache des Stars qui passent quelques saisons ici dont qui vont apr\u00e8s \u00e7a au plus offrant mais on a besoin, encore une fois, de stabilit\u00e9, de personnes impliqu\u00e9es dans dans leur entreprise sur le long terme et donc \u00e7a fragilise le syst\u00e8me effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:58 > 0:13:07) [88%] : \r\nLa responsabilit\u00e9 des banques, on a beaucoup parl\u00e9 de la confiance dans le Cr\u00e9dit suisse a mais aussi une responsabilit\u00e9 \u00e9norme hein pour ces g\u00e9ants bancaires, rien que pour l'\u00e9conomie suisse en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:41) [92%] : \r\nOui aux responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie suisse par rapport aux citoyens les les jeunes d\u00e9filent dans les rues, une fois par mois les vendredi et ils ont besoin, ils attendent des grandes banques et tout le monde, tous les citoyens en Suisse qu'elles assument leurs responsabilit\u00e9s par rapport aux d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s tous r\u00e9chauffement climatique en est, il y en a d'autres bien s\u00fbr, non, vraiment, on a besoin d'un secteur d'un secteur financier \u00e0 la hauteur des enjeux et de grandes banques \u00e0 la hauteur des enjeux, ce n'est pas compl\u00e8tement, ce n'est pas v\u00e9ritablement que le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:13:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marc Chesney, vous \u00eates professeur de finance \u00e0 Universiteit Z\u00fcrich merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:46 > 0:14:04) [97%] : \r\nUn compromis, c'est ainsi que le 1er ministre britannique Boris Johnson a d\u00e9crit son plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui le coeur du dilemme britannique, c'est le statut de l'Irlande du Nord \u00e0 la province pourrait rester provisoirement dans le march\u00e9 unique europ\u00e9en mais quitter l'Union douani\u00e8re ensuite Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:07 > 0:15:21) [92%] : \r\nBoris Johnson face \u00e0 son parti, pour un discours scrut\u00e9 par toute la nation et l'Union europ\u00e9enne son plan pour sortir de l'UE, pr\u00e9sent\u00e9 il y a seulement quatre semaines de la date pr\u00e9vue du Brexit oui en tribune Henri Brives nous soumettons des propositions raisonnables et constructives, elles fournissent mati\u00e8re pour un compromis des 2 c\u00f4t\u00e9s, point Focal l'Irlande du Nord concr\u00e8tement Johnson propose de sortir la province de l'Union douani\u00e8re europ\u00e9enne mais de la maintenir dans le march\u00e9 unique pour les biens pendant 4 ans ou plus, si l'Irlande du Nord le souhaite, le tout sans fronti\u00e8re physique gr\u00e2ce \u00e0 des contr\u00f4les rendus possibles par la technologie, mais \u00e0 Dublin, les premi\u00e8res r\u00e9actions sont pessimistes avoir for\u00eat de notre massacre ce qui est propos\u00e9 n'est pas prometteur, cela ne semble pas former la base d'un accord, mais nous continuerons toujours \u00e0 parler mieux est ce qui est alors un \u00e0 Bruxelles le ton est plus contrast\u00e9, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, \u00e0 qui le plan a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e salue des avanc\u00e9es positives et rel\u00e8ve des point probl\u00e9matiques mais pour Boris Johnson, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, il r\u00e9it\u00e8re sa menace du No Deal mais telle laissez-moi \u00eatre tr\u00e8s clair, c'est une issue \u00e0 laquelle nous sommes pr\u00e8s \u00e0 Wadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:30) [99%] : \r\nD'intenses n\u00e9gociations \u00e0 l'horizon, alors que le calendrier se resserre toujours plus pour \u00e9viter un divorce sans accord le 31 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:31 > 0:16:13) [96%] : \r\nLe d\u00e9mocrate am\u00e9ricain Bernie Sanders a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en urgence, aujourd'hui candidat \u00e0 la primaire pour la pr\u00e9sidentielle, le S\u00e9nateur de 78 ans s'est fait poser d'Austen pour corriger une art\u00e8re bouch\u00e9e ses prochaines dates de campagne sont annul\u00e9es, les ennuis de sant\u00e9 pourraient compromettre ses chances d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 candidat par les d\u00e9mocrates pour affronter Donald Trump l'an prochain \u00e0 Hong Kong, la population a une nouvelle fois exprim\u00e9 sa col\u00e8re \u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s, les camarades de l'adolescent bless\u00e9 par une balle de la police hier ont organis\u00e9 un rassemblement devant leur \u00e9cole, quelques milliers de manifestants ont \u00e9galement d\u00e9fil\u00e9 dans un quartier commercial de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:14 > 0:16:35) [97%] : \r\nLes manifestants pro Democrate de Hong Kong, d\u00e9noncent le r\u00e9gime communiste chinois qui f\u00eatait hier ses 70 ans en grandes pompes un r\u00e9gime d\u00e9nonc\u00e9 pour ses camps de travail forc\u00e9, ils visent les minorit\u00e9s ethniques et religieuses, en particulier les ouighours mais aussi les pratiquants du FALUNG Gong, c'est un t\u00e9moignage recueilli par Chlo\u00e9 Steulet et Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:35 > 0:16:37) [74%] : \r\nPhilippe Adrien, de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:37 > 0:16:58) [98%] : \r\nAu mois de juillet, Helen manifestait sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve pour s'opposer \u00e0 la r\u00e9pression men\u00e9e depuis 20 ans par les autorit\u00e9s chinoises contre les adeptes du FALUNG Gong, un mouvement spirituel cette scientifique r\u00e9fugi\u00e9e en France depuis 2008 t\u00e9moigne, elle subit une premi\u00e8re arrestation en avril 2000 et d\u00e9cide d'entamer une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:58 > 0:17:22) [86%] : \r\nCe poste Auckland, j'ai \u00e9t\u00e9 plaqu\u00e9e au sol par des gardiennes et m\u00eame trame et l\u00e0, je me souviens plus de tous les d\u00e9tails, mais donc ben oui exact de noter, elles ont mis de force de la nourriture dans ma bouche une Thomas Evans ALK ce m\u00eame, et je me souviens juste que mon t-shirt \u00e9tait souill\u00e9 par la nourriture et aux faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:24 > 0:17:37) [97%] : \r\nLe r\u00e9gime durcit alors le ton, la police l'appelle quotidiennement et fait pression sur ses parents et ses coll\u00e8gues \u00e0 l'image de ces prisonniers ouighours sur ces vid\u00e9os relay\u00e9es par le Guardian, elle est plac\u00e9e dans un camp de travail dans le sud de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:40 > 0:17:50) [86%] : \r\n\u00e0 lui fait au statut, j'ai refus\u00e9 de travailler au Mont- US, une gardienne m'a attrap\u00e9e alors par les cheveux et m'a frapp\u00e9 la t\u00eate contre le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:51 > 0:18:02) [79%] : \r\nArnaud courante l'acte elle cognait comme \u00e7a encore et encore et pour moi c'\u00e9tait potes, soit ne pas travailler soit mourir elle a \u00e9tats et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:03 > 0:18:05) [65%] : \r\nOh I, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:18:22) [82%] : \r\nAh ouais ce capteur j'\u00e9tais emprisonn\u00e9e seule dans une pi\u00e8ce au oui, s'il y avait toujours une gardienne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi \u00e0 11 Nantes a heureusement que la honte a tous cocus de Twilight je n'\u00e9tais pas autoris\u00e9e \u00e0 aller aux toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:27) [83%] : \r\nAh, ni \u00e0 prendre une douche, Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:28 > 0:18:37) [96%] : \r\n3 ans de camp : 3 ans de torture son employeur menace de la licencier, il propose de garder sa place, \u00e0 condition qu'elle renonce \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:38 > 0:19:02) [83%] : \r\nM. tueuse toute, ils sont venus au camp pour me faire signer des documents, tu vois le choix c'\u00e9tait bon si j'arr\u00eate le FALUNG Gong ah que je peux retourner au travail au bac Pacino Essen non moi j'ai dit non un after \u00e0 Ouenz\u00e9 East Marie- Claire apr\u00e8s ma lib\u00e9ration, une minute, mes parents m'ont dit de partir \u00e0 l'\u00e9tranger, Go apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:03 > 0:19:17) [81%] : \r\nMais faut et puis faut avant mon d\u00e9part Marie- mes parents m'ont dit : navrant ne reviens jamais change de Lantus on aime et efface tout ce qui te rattache \u00e0 la achat sc\u00e8ne oui \u00e0 un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:17 > 0:19:25) [98%] : \r\nLe sort d'Helen n'est probablement pas unique c'est celui r\u00e9serv\u00e9 par le r\u00e9gime chinois \u00e0 de nombreux prisonniers de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:26 > 0:19:43) [98%] : \r\nOn utilisait l'eau du L\u00e9man pour refroidir les batiments elle servira d\u00e9sormais \u00e0 les Chauffer un projet, d'un co\u00fbt total de 800 millions de francs est en chantier a Gen\u00e8ve les Services industriels Genevois veulent produire 40 pourcent d'\u00e9nergie thermique renouvelable d'ici 15 ans flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:45 > 0:20:02) [94%] : \r\nCet immeuble ses 6 \u00e9tages ici 800 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface de vente sont chauff\u00e9s et refroidis avec rien d'autre que l'eau du lac depuis un an, ce joaillier Genevois est raccord\u00e9 au r\u00e9seau g\u00e9nie lac au sous- sol dans la salle des machines plus de mazout, ni de gaz, mais de l'eau qui arrive par ces tuyaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:03 > 0:20:25) [90%] : \r\nM\u00eame si au d\u00e9part et en croupier un un petit peu plus important avec g\u00e9nie, \u00e7a nous permet aussi d'avoir de l'\u00e9nergie propre \u00e0 co\u00fbts fixes durant 30 ans, on a \u00e9vit\u00e9 l'\u00e9mission de 22 tonnes de CO2 dans l'atmosph\u00e8re, qu'est-ce que \u00e7a veut dire 22 tonnes de CO2 22 tonnes de CO2, c'est 2 fois le tour de la terre en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:25 > 0:20:58) [94%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, 8 immeubles Genevois utilisent cette technologie renouvelable en 2035 c'est 40 pourcent du canton qui devrait se chauffer et se refroidir avec l'eau du lac, dont l'a\u00e9roport et L\u00e9a j'et \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier ici Les SIG construisent une station de pompage, le principe est simple, on capte l'eau \u00e0 45 m\u00e8tres de profondeur, temp\u00e9rature moyenne 7 degr\u00e9s, elle passe par la station puis est envoy\u00e9e dans des conduites souterraines jusqu'aux b\u00e2timents raccord\u00e9s, o\u00f9 elle sera chauff\u00e9e en hiver, co\u00fbt total du projet 800 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:58 > 0:21:11) [97%] : \r\nLa Suisse d\u00e9pense en 10 \u00e0 15 milliards par ann\u00e9e pour acheter de l'\u00e9nergie fossile, donc si on peut d\u00e9velopper des \u00e9nergies propres locales qui vont cr\u00e9er de l'emploi qui vont faire du bien \u00e0 la plan\u00e8te et qui vont cr\u00e9er une dynamique \u00e9conomique, il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:11 > 0:21:31) [97%] : \r\nLe syst\u00e8me existe d\u00e9j\u00e0 ailleurs en Suisse romande, la Tour de paix et l'EPFL notamment se chauffent gr\u00e2ce au lac mais avec GeniLac Gen\u00e8ve devrait avoir le plus grand r\u00e9seau thermique renouvelable de Suisse et d'ici 2035 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 70000 tonnes par an, soit les \u00e9missions annuelles de 7000 Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:33 > 0:21:49) [94%] : \r\nLa sprinteuse bernoise Mujinga Kambundji est entr\u00e9 dans l'histoire de l'athl\u00e9tisme suisse en se qualifiant pour la finale du 200 m\u00e8tres du championnat du monde ce soir a Doha, au Qatar, elle r\u00eave d\u00e9sormais de d\u00e9crocher une m\u00e9daille Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:50 > 0:22:11) [96%] : \r\nAvec L\u00e9a Sprunger Mujinga Kambundji est le fer de lance de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique, c'est la Suissesse la plus rapide sur 100 et 200 m\u00e8tres dont elle d\u00e9tient les 2 records nationaux actuellement la bernoise est dans la forme de sa vie apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 d'un cheveu, une place pour la finale du 100 m\u00e8tres l'\u00e9preuve reine de Doha, et l\u00e0 tout de suite su r\u00e9agir sur le demi tour de piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:13 > 0:22:20) [80%] : \r\nQuand j'ai vu que cette loi, c'est clair que \u00e7a et puis je dois pas attendre est-ce que vous avez souvent tr\u00e8s contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:22:27) [96%] : \r\nSur 200 m\u00e8tres la Bernoise sera carr\u00e9ment tout \u00e0 l'heure, une des pr\u00e9tendantes \u00e0 une place pour une m\u00e9daille mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:29 > 0:23:02) [96%] : \r\nMujinga a eu 27 en juin, elle est la 2\u00e8me d'une famille de 4 soeurs, toutes des sportives et toutes des athl\u00e8tes vers 8 ans elle d\u00e9bute au ST Berne premi\u00e8res course r\u00e9gionale et 1er podium assez vite, elle a \u00e9t\u00e9 la plus performante de la famille, son p\u00e8re est congolais, sa m\u00e8re et sa grand- m\u00e8re sont bernoises mais son entra\u00eeneur est d\u00e9sormais londonien depuis un an, c'est dans la capitale britannique que Mujinga passe le plus clair de son temps et c'est l\u00e0 qu'elle a pu peaufiner les derniers d\u00e9tails qui pourraient l'amener jusque vers la cons\u00e9cration de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:02 > 0:23:06) [88%] : \r\nC'est en finale, il y a donc ils sont pas l\u00e0 ce que \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:07 > 0:23:17) [89%] : \r\nLa Bernoise peut devenir la sixi\u00e8me Suissesse \u00e0 monter sur le podium d'un championnat du monde d'athl\u00e9tisme l'\u00e9gal des Gunther B\u00fccher Weidmann R\u00f6thlin ou Schelbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:21 > 0:23:25) [89%] : \r\nOn vous retrouve \u00e0 Doha, au Qatar, Brian alors quelles sont vraiment ses chances de m\u00e9daille ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:24:20) [86%] : \r\nBon d\u00e9j\u00e0 on va \u00e9viter de, de, de r\u00eaver trop grand, la Britannique Dina Asher-Smith semble absolument intouchable, la m\u00e9daille d'or semble hors d'atteinte, mais derri\u00e8re, h\u00e9 bien elles sont 3, les 2 Am\u00e9ricaines Brittany Brown est un glan\u00e9 un \u00e9lu et puis Mujinga Kambundji \u00e0 pr\u00e9voir pr\u00e9tendre \u00e0 Aude aux 2 places suivantes de m\u00e9tal suivant, il va donc falloir courir aussi bien, voire mieux que ces fils si Mujinga Kambundji r\u00e9alise un temps qui est similaire \u00e0 sa meilleure performance c'est-\u00e0-dire avant de 30, elle est, elle, aura une m\u00e9daille, c'est quasiment assur\u00e9, elle peut m\u00eame aller un petit peu moins vite maintenant, par contre Mujinga Kambundji doit doit changer de mentalit\u00e9 entre guillemets comme on dit, devenir une tueuse dans ce genre de course, on doit discuter avec son entra\u00eeneur tout \u00e0 l'heure, c'est une vie toujours tr\u00e8s souriant, toujours tr\u00e8s sympa, elle doit dans la course au moment du d\u00e9part vraiment avoir envie de d\u00e9battre, de tuer ses adversaires de gagner, d'aller chercher cette m\u00e9daille qui sera une m\u00e9daille historique, jamais dans le sprint de Suisse un ou une athl\u00e8te a remport\u00e9 de m\u00e9daille dans un championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:20 > 0:24:22) [86%] : \r\nMerci beaucoup pour un lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:23 > 0:24:44) [97%] : \r\nEt puis, on parlait de cormorans tout \u00e0 l'heure mais le reportage qui suit nous rappelle qu'il ne faut pas vendent la peau de l'ours, c'est du moins ce que semble penser le fribourgeois Christian Levrat candidat au Conseil des \u00c9tats sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise, mais il ne d\u00e9laisse pas pour autant le terrain politique local, c'est notre tourn\u00e9e des enjeux cantonaux nous emm\u00e8ne aujourd'hui en Gruy\u00e8re Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:25:14) [94%] : \r\nEn Gruy\u00e8re, c'est le temps des des Alpes ce week- end, c'est \u00e0 Charmey que les vaches d\u00e9filaient et pour les regarder passer une cohorte de politiciens, dont un certain Christian Levrat, enfant du pays, le leader socialiste ne raterait pour rien au monde ce rendez- vous populaire qui n'a pourtant rien du Grand soir il partage m\u00eame le caf\u00e9 avec ses adversaires du PLR Jacques Bourgeois et Nadine Gobet ou le PDC Singinois Bruno ou non, il faut dire que c'est au sein des jeunesses radicales que Christian Levrat a d\u00e9but\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:14 > 0:25:20) [86%] : \r\nLes radicaux B\u00e9ria, c'est avant tout les opposants au PDC local c'\u00e9tait particuli\u00e8rement vrai \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait encore au Parti populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:20 > 0:25:24) [66%] : \r\nVoulez-vous notre combat se mes combat beaucoup de fils J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:40) [97%] : \r\nChristian Levrat, on le conna\u00eet pour ses coups de gueule \u00e0 la t\u00eate du PS sa strat\u00e9gie de joueur d'\u00e9checs, son r\u00f4le dans l'\u00e9viction de Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui qui est aujourd'hui re\u00e7u au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il a appris le m\u00e9tier sur cette terre bulloise ou socialisme a longtemps \u00e9t\u00e9 un gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:40 > 0:25:57) [91%] : \r\nChristian Levrat, c'est pas du tout un id\u00e9ologue hors sol c'est quelqu'un de tr\u00e8s pragmatique qui est bien ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, je dirais m\u00eame dans la vraie vie, \u00e0 la vraie vie, pour lui, c'est sa r\u00e9gion, c'est sa commune l\u00e0 o\u00f9 il a grandi, l\u00e0 o\u00f9 il s'est construit, je crois que c'est tr\u00e8s important pour lui et qui se nourrit toujours de ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:58 > 0:26:10) [95%] : \r\nPragmatique et pas id\u00e9ologique, le mot est l\u00e2ch\u00e9 Christian Levrat, toujours flanqu\u00e9 de son beau-fr\u00e8re, Pierre Mauron passe partout en vitesse \u00e0 la mani\u00e8re d'un politicien de m\u00e9tier, sauf qu'ici, en Gruy\u00e8re, il est connu comme le loup blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:26:29) [87%] : \r\nC'est la chance dans de vivre l\u00e0 o\u00f9 on a grandi, c'est la chance d'\u00eatre \u00e9lu d'une r\u00e9gion, mais pas d'un milieu particulier ces cas o\u00f9 vous avez des contacts dans tous les milieux sociaux, avec des gens de tout \u00e2ge dans des cercles tr\u00e8s diff\u00e9rents et \u00e7a vous ram\u00e8ne assez rapidement sur Terre, vous savez, quand vous avez six c'est difficile d'\u00eatre politicien \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:30 > 0:26:34) [96%] : \r\nD'ailleurs, ici, en guise d'internationale c'est le son du cor des Alpes qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:37 > 0:26:56) [90%] : \r\nC'est le grand format de ce journal, la premi\u00e8re Mad 3 et de Suisse aura lieu dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve avec pas mal d'humour la Mad Pride litt\u00e9ralement la fiert\u00e9 d'\u00eatre fou, est un d\u00e9fil\u00e9 qui vise \u00e0 des stigmatiser \u00e0 d\u00e9dramatiser les maladies psychiques Jean-Michel Lachenal Jacques M\u00e9ry et Julie Conti suivi la pr\u00e9paration de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:58 > 0:27:18) [96%] : \r\nVoici le barjo un camion qui sillonne la ville de Gen\u00e8ve avec une petite troupe de th\u00e9\u00e2tre amateur le but parler avec humour d'un sujet triste la solitude et la stigmatisation des personnes souffrant de maladies psychiques parmi les badauds Beverly, quand on lui a diagnostiqu\u00e9 une schizophr\u00e9nie \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, elle a arr\u00eat\u00e9 de voir ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:19 > 0:27:42) [94%] : \r\n\u00e7a m'a fait peur aussi de, de, de, de partager tout \u00e7a avec les autres, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on utilise peut-\u00eatre des mots qui, qui se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 la maladie psychique comme quelque chose de p\u00e9joratif, alors du coup ben voil\u00e0 forc\u00e9ment, j'ai voulu un peu me cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:42 > 0:27:57) [97%] : \r\nOr, si les malades s'isolent leur \u00e9tat se d\u00e9grade mais aujourd'hui Beverly ne se cache plus, elle a m\u00eame pos\u00e9 pour des affiches pour ses 40 ans, l'association trajets a mis en place une campagne de sensibilisation dont le point d'orgue sera la Made Pride du 10 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:58 > 0:28:10) [90%] : \r\nClame Albright d\u00e9filer en disant, ben on a tous notre part folie, on a tous \u00e0 un moment donn\u00e9, eu des crises d'angoisse ou d\u00e9jant\u00e9e ou de la cr\u00e9ativit\u00e9 et que cette part l\u00e0, elle est aussi belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:11 > 0:28:23) [96%] : \r\nCombien de personnes souffrent de maladie psychiques en Suisse, difficile \u00e0 dire, mais le nombre de patients qui consultent en cabinet a beaucoup augment\u00e9 en 10 ans en 2016 plus de 5 pourcent des assur\u00e9s ont vu un psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:23 > 0:28:42) [93%] : \r\nOn pense qu'environ une personne sur deux conna\u00eetra un trouble psychique au cours de sa vie, apr\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre un trouble psychique l\u00e9ger ou beaucoup plus important, mais des difficult\u00e9s quand m\u00eame suffisante pour engendrer une souffrance et des probl\u00e8mes d'adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:42 > 0:29:00) [98%] : \r\n\u00e0 l'association Paroles \u00e0 Gen\u00e8ve, on pr\u00e9pare la Mad Pride en fabriquant des masques et des slogans mais on ne sait pas encore combien d'usagers vont venir tous n'appr\u00e9cient pas le climat d'autod\u00e9rision dans lequel se pr\u00e9pare le d\u00e9fil\u00e9 la maladie psychique est difficile \u00e0 accepter, particuli\u00e8rement quand elle conduit \u00e0 l'AI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:00 > 0:29:14) [95%] : \r\nJe parle pas de stigmatisation du trouble, je parle de ce de statut social quelque part qu'parce que je, je vois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai constat\u00e9 il y a encore beaucoup de gens qui ont des a-priori ultra- clich\u00e9 et ultra n\u00e9gatif sur les gens qui sont \u00e0 l'AI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:14 > 0:29:26) [94%] : \r\nPierre-Bernard Elsig, lui, peut facilement cacher sa maladie, parce qu'il est stabilis\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et parce qu'il a une autre carte de visite que schizophr\u00e8ne, il est greffier au tribunal cantonal Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:26 > 0:29:34) [97%] : \r\nJe me suis pos\u00e9 la question : est-ce que je t\u00e9moigne de mani\u00e8re flout\u00e9e et puis je me suis dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:38 > 0:29:44) [70%] : \r\nImportant pour des stigmatiser que je me monte \u00e7a un Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:44 > 0:29:49) [97%] : \r\nLe Vaudois a v\u00e9cu des moments difficiles, mais il veut montrer qu'un diagnostic n'est pas la fin de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:49 > 0:30:09) [94%] : \r\nProche de montrer pour les personnes qui sont atteintes qu'on peut bien vivre avec des limites parce que j'ai quand m\u00eame des limites, je suis greffier tous, tous mais tous mes contemporains sont juges, magistrats, avocats, donc l\u00e0 il y a eu une limitation et puis de, de, de dire que quand on est stabilis\u00e9, ben on est on est normal, on est comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:09 > 0:30:21) [95%] : \r\nPierre-Bernard Elsig ne viendra pas \u00e0 la Mad Pride car il travaille ce jour- l\u00e0, mais on y verra Beverly Michel plus Jean-Michel Aubry et tous ceux qui, au moins le temps d'une journ\u00e9e oseront tomber le masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:23 > 0:30:35) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi le retour du soleil, c'est pour demain, nous dira Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie m\u00e9t\u00e9o dans quelques instants, ce soir, 36 9 \u00e9voque la baisse de libido chez les jeunes hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:35 > 0:30:51) [94%] : \r\nEt puis, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais le d\u00e9bat d'Infrarouge se demandera \u00e0 quoi Servent les romans, enfin je vous rappelle la finale du 200 m\u00e8tres avec Mujinga Kambundji, ce sera un peu apr\u00e8s 21 heures 30 sur RTS deux on parle bien s\u00fbr d'athl\u00e9tisme, quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:00 > 0:31:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:15 > 0:32:01) [84%] : \r\nEt super ce travail \u00e0 ma place, alors oui c'est oui, mais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas et puis c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le ton le le lien avec infrarouge et \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir, non c'est non mais oui c'est, c'est difficile d'encha\u00eener apr\u00e8s \u00e7a, effectivement, petite et cette voix pour 4000 enfin j'imagine oui, j'ai quand c'est bon d'accord, OK, moi je suis quand m\u00eame bonjour, je ne veux qui oui d'accord, vous avez un plaisir partag\u00e9 bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous s'entendent de tra\u00eene, qui a dit : si tu as besoin d'un mouchoir TF h\u00e9site pas cher, oui, non, c'est, c'est c'est c'est assez \u00e7a c'est grave, merci, c'est gentil, qui veulent tourner la non, non, \u00e7a va aller jouer encore garder une ou 2 minutes, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, tchao tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:02 > 0:32:20) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous s'entendent tr\u00e8s aujourd'hui qui a altern\u00e9 averses passages nuageux et \u00e9claircies \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier soir, elle \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest qui n'a pas dit son dernier mot, le front, quant \u00e0 lui, a achev\u00e9 de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est demain et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:26 > 0:32:51) [87%] : \r\nA besoin dans cet absent-l\u00e0 mouchoir aussi c'est pas comme \u00e7a, c'est directement, c'est d\u00e9j\u00e0, tu vois ce que je veux dire c'est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s dans le nez dans l'oreille quoi, c'est pas tr\u00e8s c'est vrai d'accord ou super et puis la photo est jolie, mais je fais pas r\u00e9f\u00e9rence au fait un arc-en-ciel, puisqu'en fait on a des yeux, on s'en sert et donc on voit mais voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:21 > 0:33:57) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous un temps de tra\u00eene aujourd'hui qui alternait averses passages nuageux et \u00e9claircies \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier soir, elle \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest qui n'a pas dit son dernier mot, le fond compte Miss \u00e9vacuer patati patata demande mais serait valent largement nous honorer de sa pr\u00e9sence, avant le retour d'une d\u00e9gradation vendredi, il s'agit du syst\u00e8me tropical Lorenzo qui arrivera sous une forme att\u00e9nu\u00e9e qu'on se rassure, entra\u00een\u00e9 par ce fameux courant d'ouest alors selon Anick Haldimann et patati et patata, selon Annick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:03 > 0:34:15) [87%] : \r\nM. ce soir un paradis et puis un n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e9taient pas augmenter des pr\u00e9cipitations qui devrait toucher \u00e0 la mi- journ\u00e9e, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, elles vont s'intensifier dans le courant de la soir\u00e9e samedi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:18 > 0:34:35) [87%] : \r\nSamedi matin, quand m\u00eame, Jean-Pierre lente, tr\u00e8s lente am\u00e9lioration \u00e0 partir de l'Ouest des temp\u00e9ratures de saison, mais c'est aussi, selon son \u00e9criture 2 pour geler au sol particuli\u00e8rement pour le nord de la Suisse, oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:43 > 0:34:45) [84%] : \r\nJe suis juste aller boire un verre d'eau, je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:58 > 0:38:41) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous un temps de tra\u00eene aujourd'hui qui alternaient passages nuageux et \u00e9claircies et pr\u00e9cipitation \u00e0 l'arri\u00e8re de la part de la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier soir, elle \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest qui n'a pas dit son dernier mot, le front compte \u00e0 lui, a achev\u00e9 maintenant de s'\u00e9vacuer demain \u00e0 l'arri\u00e8re, le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 souhait et nous on aura largement de sa pr\u00e9sence, avant le retour d'une nouvelle d\u00e9gradation, il s'agit du syst\u00e8me tropical Lorenzo qui arrivera sous une forme att\u00e9nu\u00e9e qu'on se rassure et qui sera lui aussi entra\u00een\u00e9 par ce fameux courant d'ouest alors selon Annick Haldimann de M\u00e9t\u00e9oSuisse, ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se concentrer essentiellement sur les Pr\u00e9alpes sur les Alpes, dans une moindre mesure, la limite de la neige va s'abaisser \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, retour \u00e0 un temps sec en seconde partie de nuit demain matin le soleil au r\u00e9gnera d\u00e9j\u00e0 en ma\u00eetre avec quelques petits passages nuageux r\u00e9siduel dans l'Est, un soleil qui nous accompagnera tout au long de l'apr\u00e8s- midi et puis en fin de journ\u00e9e, des passages nuageux sur l'ouest, \u00e0 la vont de la d\u00e9gradation qui nous touchera vendredi avec des temp\u00e9ratures fra\u00eeches demain matin entre 1 et 8 degr\u00e9s en Suisse romande M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de degr\u00e9 2 pour geler au sol des gel\u00e9es qui devrait plus probablement s\u00e9vir sur le nord de la Suisse essentiellement et puis l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas la barre des 16 degr\u00e9s sur le plateau 18 ans valait 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec la mise qui va se mettre en place ce soir sur le plateau et le Jura, elle continuera de souffler demain de fa\u00e7on faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et le Jura et puis en montagne, les vents de nord- ouest qui seront toujours soutenu pour la suite, donc vendredi matin la n\u00e9bulosit\u00e9 va commencer \u00e0 augmenter \u00e0 partir de l'ouest, les averses de devraient touch\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e, \u00e7a reste tout de m\u00eame \u00e0 confirmer, elles vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions sentons dans le courant de la soir\u00e9e samedi tr\u00e8s lente am\u00e9lioration \u00e0 partir de l'Ouest apr\u00e8s des r\u00e9siduelles le matin et puis dimanche, rebelote, des \u00e9claircies, quelques bons moments de soleil le matin et puis l'apr\u00e8s- midi une nouvelle d\u00e9gradation est attendue avec les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations qui d\u00e9buteront \u00e0 l'ouest, lundi matin, \u00e0 l'image de samedi encore quelques pluies r\u00e9siduelles le matin, puis les \u00e9claircies prendront le dessus, l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 noter que, durant toute la p\u00e9riode, les vents d'ouest pourront \u00eatre parfois mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort selon les moments mais tout cela reste \u00e0 confirmer et \u00e0 affiner avec M\u00e9t\u00e9oSuisse au niveau de la prison puisque l'indice de confiance est assez bas, demain, c'est Philippe Jeanneret, qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants 36 9, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T18:26:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996490", "durationSec": 110, "title": "FRIGO CHAUFFAGE DISTANCE GE V2 PAD_RTS000001971206", "excerpt": "Utilis\u00e9 pour rafra\u00eechir les b\u00e2timents industriels le r\u00e9seau GeniLac des Services industriels genevois (SIG) qui utilise l'eau du Lac L\u00e9man puis\u00e9e \u00e0 45 m\u00e8tres avec une temp\u00e9ratur stable de 7\u00b0 peut \u00e9galement servir \u00e0 chauffer des immeubles  via une pompe \u00e0 chaleur. C'est le syst\u00e8me choisi par le bijoutier Bucherer pour \u00e9conomiser du CO2.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE", "EAU (RESSOURCE)", "POMPE \u00c0 CHALEUR"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996491", "durationSec": 207, "title": "FRIGO GF MAD PRIDE V2_RTS000001972006", "excerpt": "La Mad Pride du 10.10.2019 est une parade de fiert\u00e9 des personnes souffrant de maladie psychique. Organis\u00e9e par la fondation Trajets elle se veut festive sur le th\u00e8me des fous et lutter contre la solitude et la stigmatisation des personnes souffrant de maladies psychiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE"], "sequenceIds": ["2023818"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996492", "durationSec": 171, "title": "SO CHINE TEMOIGNAGE CAMPS DE TRAVAIL_RTS000001972084", "excerpt": "R\u00e9fugi\u00e9e en France depuis 2008 Helen est une pratiquante du Falun Gong un mouvement spirituel pers\u00e9cut\u00e9 par le r\u00e9gime chinois au m\u00eame titre que certaines minorit\u00e9s ethniques et religieuses, en particulier les ouighours musulmans. Elle a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 dans un camp de travail. \nElle a fuit apr\u00e8s sa lib\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "PERS\u00c9CUTION RELIGIEUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996493", "durationSec": 102, "title": "SO CONGE PARTERNITE_RTS000001972184", "excerpt": "Les initiants retirent leur projet d'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines et se contenteront des 2 semaines de cong\u00e9 vot\u00e9es par le parlement. Adrian Wuethrich pr\u00e9sident de Travail suisse et conseiller national socialiste bernois craint une d\u00e9faite brutale qui aurait pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la politique familiale. Philippe Gnaegi, directeur de Pro familia milite pour le cong\u00e9 parental pour que les femmes restent sur le march\u00e9 du travail, mais Christian Wasserfallen conseiller national PLR r\u00e9sume la position de la droite pour qui ce n'est pas raisonnable.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PATERNIT\u00c9", "CONG\u00c9 PARENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996494", "durationSec": 31, "title": "SO CONTESTATIONS HK_RTS000001971974", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, aujourd'hui)) A Hong Kong, la population a une nouvelle fois exprim\u00e9 sa col\u00e8re \u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s. Les camarades de l'adolescent bless\u00e9 par une balle de la police, hier, ont organis\u00e9 un rassemblement devant leur \u00e9cole. Quelques milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans un quartier commercial de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996495", "durationSec": 21, "title": "SO CREDIT SUISSE_RTS000001972219", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe CREDIT SUISSE espere avoir tourn\u00e9 la page du scandale qui a ebranl\u00e9 son patron tidjane thiam et effray\u00e9 les march\u00e9s financiers. Un banquier vedette de credit suisse pass\u00e9 chez le rival UBS avait \u00e9t\u00e9 suivi par des detectives pay\u00e9s par son ancien employeur. L'affaire a cout\u00e9 leurs postes a deux cadres du credit suisse, mais pas \u00e0 son patron Tidjane Thiam. ."}, {"internalArchiveId": "AA1910996496", "durationSec": 87, "title": "SO DISCOURS BORIS JOHNSON_RTS000001972239", "excerpt": "En Gruy\u00e8re tous les candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se doivent d'assister \u00e0 la d\u00e9salpe de Charmey. Pour le candidat socialiste Christian Levrat conseiller aux Etats sortant c'est une campagne \u00e0 domicile. \nLouis Ruffieux, ancien r\u00e9dacteur en chef \"La Libert\u00e9\" reconnait un enfant du pays attach\u00e9 \u00e0 ses racines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996497", "durationSec": 112, "title": "SO FR EF CAMPAGNE LEVRAT_RTS000001971589", "excerpt": "Portrait de l'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 200 m\u00e8tres dames des championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha 2019. Mujinga Kambundji, qui a grandit dans le canton de Berne, vit aujourd'hui \u00e0 Londres, o\u00f9 elle a trouv\u00e9 un environnement sportif propice \u00e0 sa progression.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996498", "durationSec": 93, "title": "SO KAMBUNDJI FINALE 200M_RTS000001972132", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n(( Moutier (BE), ce matin)) La ville de Moutier veut revoter rapidement sur son appartenance cantonale. Un premier scrutin favorable \u00e0 un transfert au Jura a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par la justice bernoise. Le conseil municipal de Moutier veut voter le 21 juin prochain. Mais la Date et les modalit\u00e9s d'un nouveau scrutin devront etre negoci\u00e9es avec la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons de Berne et du Jura.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996499", "durationSec": 27, "title": "SO MOUTIER NEW VOTE V2_RTS000001972066", "excerpt": "Pour limiter la population des cormorans des tirs ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 mais les gardes-faune doivent respecter des consignes de s\u00e9curit\u00e9s qui limitent le nombre d'oiseaux tu\u00e9s. Les p\u00eacheurs du lac de Neuch\u00e2tel accusent le cormoran d'\u00eatre responsable de la disparition des poissons dans le lac mais des causes environnementales sont aussi envisag\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996500", "durationSec": 141, "title": "SO NE CORMORANS_RTS000001972231", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe d\u00e9mocrate am\u00e9ricain BERNIE SANDERS a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en urgence aujourd'hui. Candidat \u00e0 la primaire pour la pr\u00e9sidentielle, le S\u00e9nateur de 78 ans s'est fait poser 2 stents pour corriger une artere bouch\u00e9e. Ses prochaines dates de campagne sont annul\u00e9es. Les ennuis de sant\u00e9 pourraient compromettre ses chances d'etre design\u00e9 candidat par les democrates pour affronter Donald Trump l'an prochain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "CORMORAN", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "POISSON (ZOOLOGIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996501", "durationSec": 32, "title": "SO SANDERS SANTE_RTS000001972100", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910021404", "summary": "Plateau : Itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise PLR.", "id": "2021798"}, {"internalArchiveId": "AA1910021483", "summary": "Sur le  Lac de Neuch\u00e2tel, garde-faune sur un bateau pr\u00e9parant un fusil pour un tir de r\u00e9gulation sur un cormoran.\nCormoran sur un rocher.\nItw Val\u00e8re Bilat, garde-faune. \nBateau de p\u00eache traversant un groupe de cormorans. \nVal\u00e8re Bilat, garde-faune. montrant un cormoran congel\u00e9 et son estomac.\nD\u00e9l\u00e9gation de p\u00eacheurs en cir\u00e9 jaune arrivant au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Itw Olivier Junod, p\u00eacheur professionnel.\nItw Fran\u00e7ois Turrian, directeur Birdlife Suisse romande.", "id": "2021877", "visualThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "CORMORAN"], "visualGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910022433", "summary": "Duplex Zurich : Itw Marc Chesney, professeur de finances \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich.", "id": "2022827"}, {"internalArchiveId": "AA1910022614", "summary": "Dans ss-sol d'un immeuble genevois, tuyaux avec l'eau du Rh\u00f4ne du projet GeniLac. Itw Adrienne Ody Werner, responsable communication Bucherer.\nChantier du r\u00e9seau hydrothermal GeniLac. Animation SIG.\nItw Christian Brunier, directeur des SIG.", "id": "2023008", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "EAU (RESSOURCE)", "POMPE \u00c0 CHALEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910023424", "summary": "Troupe de th\u00e9\u00e2tre amateur du barjotruck discutant avec des passants. Itw Beverly, schizophr\u00e8ne.\nItw Michel Pluss, directeur de la fondation Trajets. \nMembres de l'association faisant des masque et des slogans. \nItw docteur jean-Michel Aubry, m\u00e9decin-chef du service de psychiatrie des HUG.\nItw Pierre-Bernard Elsig, schizophr\u00e8ne et greffier.", "id": "2023818", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800153", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052938", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735785", "internalArchiveId": "AA1810735684", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A quoi servent les Romands ?", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat \u00e0 propos de la place des Romands dans la Suisse et de leur influence sur les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Plusieurs personnes en charge de responsabilit\u00e9s strat\u00e9giques comme le chef de l'arm\u00e9e ne parlent par le fran\u00e7ais. Ainsi certains craignent que le fran\u00e7ais soit devenu n\u00e9gligeable au niveau f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 3820, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10754560", "imageURL": "http://www.rts.ch/10721863.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "PATRIOTISME", "SUISSES ROMANDS", "LANGUE FRAN\u00c7AISE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "alternativeTitle": ["Roger K\u00f6ppel: s\u2019ignorer avec intelligence", "Infrarouge", "Romand mais pas trop", "Infrarouge", "Fran\u00e7ais-allemand: divorce linguistique en cours?", "Infrarouge", "La Suisse romande en voie de marginalisation?", "Infrarouge", "Chacun chez soi et vive la Suisse?", "Infrarouge", "A quoi servent les Romands?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Le nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e a un probl\u00e8me avec le fran\u00e7ais. Le fran\u00e7ais n\u2019est plus n\u00e9cessaire pour diriger les CFF. A Zurich, le pouvoir parle anglais, ou suisse allemand. La Suisse a-t-elle vraiment besoin de nous? Quel chemin les francophones peuvent-ils se frayer dans ce pays qui ne parle pas leur langue? A quelques enc\u00e2blures des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Infrarouge s\u2019interroge sur le poids des Welsches dans la politique suisse, mais aussi dans l\u2019\u00e9conomie, la culture et l\u2019identit\u00e9 suisses.", "Infrarouge"], "variantIds": ["ece-10754560", "ece-10754551", "ece-10754554", "ece-10754557", "ece-10754563", "ece-10754566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T14:33:15Z", "subTitles": ["00:00:00:10  00:00:07:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:07:03  00:00:14:11\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;des erreurs\r\nsont possibles.\r\n\r\n00:00:19:01  00:00:23:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le chef de l\u2019arm\u00e9e,\r\nT.Suessli, ne parle pas fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:00:23:14  00:00:26:06\r\n{\\an1}m\u00eame s'il promet de s'y mettre.\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:29:06\r\n{\\an1}Le fran\u00e7ais n\u2019est plus indispensable\r\n\r\n00:00:29:08  00:00:32:03\r\n{\\an1}pour diriger une institution\r\nf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:34:16\r\n{\\an1}A Berne, parole de parlementaire,\r\n\r\n00:00:34:18  00:00:38:00\r\n{\\an1}ce qui compte vraiment se discute en\r\nallemand.\r\n\r\n00:00:38:02  00:00:42:18\r\n{\\an1}A Zurich, les d\u00e9cideurs d\u00e9cident\r\nen suisse-allemand ou en anglais.\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:47:03\r\n{\\an1}O\u00f9 sont les Romands dans ce pays\r\nqui ne parle plus leur langue ?\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:49:08\r\n{\\an1}Bref, \u00e0 quoi servent-ils ?\r\n\r\n00:00:49:10  00:00:52:23\r\n{\\an1}C'est dans \"Infrarouge\" ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:53:01  00:00:55:09\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages\r\n\r\n00:00:55:10  00:00:58:03\r\n{\\an1}et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:00:58:05  00:01:01:17\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Savary,\r\nconseill\u00e8re aux Etats socialiste,\r\n\r\n00:01:01:19  00:01:04:10\r\n{\\an1}elle sait que le combat\r\n\r\n00:01:04:11  00:01:08:06\r\n{\\an1}pour le fran\u00e7ais est un combat\r\nde tous les instants.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:13:07\r\n{\\an1}Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de\r\nla SSR, s\u2019est mis \u00e0 l\u2019allemand,\r\n\r\n00:01:13:09  00:01:18:11\r\n{\\an1}mais estime que les Romands apportent\r\nau pays une ouverture vers le large.\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:22:11\r\n{\\an1}Fathi Derder, conseiller national\r\nPLR, avait tap\u00e9 juste\r\n\r\n00:01:22:12  00:01:27:06\r\n{\\an1}en d\u00e9crivant un seuil de tol\u00e9rance\r\nau fran\u00e7ais tr\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:01:27:08  00:01:31:23\r\n{\\an1}Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re\r\nd\u2019Etat devenue romande par amour,\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:37:14\r\n{\\an1}constate l\u2019imp\u00e9rialisme\r\ndu suisse-allemand au pouvoir.\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:41:08\r\n{\\an1}Jacques Pilet,\r\nfondateur de bonpourlatete.com,\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:17\r\n{\\an1}vient de signer\r\nune tribune au titre \u00e9vocateur:\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:47:10\r\n{\\an1}\"Romands, vous n\u2019existez plus !\".\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:52:05\r\n{\\an1}Werner De Schepper, co-r\u00e9dacteur en\r\nchef de la Schweizer Illustrierte,\r\n\r\n00:01:52:07  00:01:55:21\r\n{\\an1}craint que Romands et Al\u00e9maniques\r\nne desserrent les liens.\r\n\r\n00:01:55:23  00:01:59:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d\u2019\u00eatre avec nous !\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:03:10\r\n{\\an1}W.De Schepper, vous \u00eates le\r\nZurichois de l\u2019\u00e9tape ce soir.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:21\r\n{\\an1}Vous vous sentez chez vous,\r\nici, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:02:06:23  00:02:11:15\r\n{\\an1}ou vous avez l\u2019impression d\u2019\u00eatre\r\nen excursion en terrain exotique ?\r\n\r\n00:02:11:17  00:02:13:01\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Oui.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:18:01\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 une fois \u00e0 Lausanne\r\nil y a 10 ans,\r\n\r\n00:02:18:05  00:02:22:14\r\n{\\an1}et je suis un Flamand romand.\r\n\r\n00:02:22:18  00:02:25:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils comprenaient ?\r\n\r\n00:02:25:10  00:02:29:18\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Oui.\r\n\r\n00:02:29:22  00:02:34:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 quelques jours des\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:02:38:03  00:02:41:01\r\n{\\an1}on a voulu s'interroger\r\nsur le fait que le fran\u00e7ais\r\n\r\n00:02:41:05  00:02:44:02\r\n{\\an1}n'aurait plus la cote.\r\n\r\n00:02:49:04  00:02:51:18\r\n{\\an1}-Petites phrases\r\net grincements de dents.\r\n\r\n00:02:51:20  00:02:55:14\r\n{\\an1}Ca commence avec la succession\r\nd'A.Meyer \u00e0 la t\u00eate des CFF.\r\n\r\n00:02:55:16  00:02:58:11\r\n{\\an1}Pour Werner Raschle,\r\nla ma\u00eetrise du fran\u00e7ais\r\n\r\n00:02:58:12  00:03:02:09\r\n{\\an1}pour les successeurs au patron\r\ndu rail n'est plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:03:08:06  00:03:12:07\r\n{\\an1}-Communiquer avec les Romands\r\nest donc secondaire.\r\n\r\n00:03:18:02  00:03:23:05\r\n{\\an1}-Dans la Suisse francophone, on se\r\nsent n\u00e9glig\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:03:23:07  00:03:26:02\r\n{\\an1}Exemple: depuis le vote\r\nsur Rail 2000,\r\n\r\n00:03:26:04  00:03:29:13\r\n{\\an1}seuls 17 % des gros\r\ninvestissements ferroviaires\r\n\r\n00:03:29:15  00:03:33:15\r\n{\\an1}concernent directement la Romandie,\r\nen excluant Berne.\r\n\r\n00:03:35:09  00:03:38:04\r\n{\\an1}Petites phrases\r\net grincements de dents\r\n\r\n00:03:38:06  00:03:40:06\r\n{\\an1}ou pas de phrases du tout.\r\n\r\n00:03:40:08  00:03:44:15\r\n{\\an1}A l'image de T.Suessli, qui refuse\r\nde s'exprimer en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:03:44:17  00:03:47:12\r\n{\\an1}Mais, promis,\r\nil va prendre des cours.\r\n\r\n00:03:47:14  00:03:50:11\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi,\r\npetit sentiment de malaise,\r\n\r\n00:03:50:12  00:03:53:16\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 que le D\u00e9partement\r\nde la d\u00e9fense emploie\r\n\r\n00:03:53:18  00:03:55:19\r\n{\\an1}le moins de Romands.\r\n\r\n00:03:55:21  00:04:01:12\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, lui,\r\nen est le premier employeur.\r\n\r\n00:04:01:14  00:04:05:12\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me langue nationale boud\u00e9e\r\nsous la Coupole,\r\n\r\n00:04:05:14  00:04:11:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le cas\r\npour le candidat PLR H.Wicki.\r\n\r\n00:04:11:05  00:04:13:05\r\n{\\an1}Le jour de son audition,\r\n\r\n00:04:13:07  00:04:17:14\r\n{\\an1}le Nidwaldien avait un peu de mal\r\navec la langue de Moli\u00e8re.\r\n\r\n00:04:17:19  00:04:20:20\r\n{\\an1}-On vous a parl\u00e9 en fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:04:20:22  00:04:23:16\r\n{\\an1}Il r\u00e9pond par la n\u00e9gative\r\nen allemand\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:26:19\r\n{\\an1}-Mais on ne parle\r\npas toujours allemand,\r\n\r\n00:04:26:22  00:04:29:17\r\n{\\an1}la preuve quelques jours apr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:31:14  00:04:33:10\r\n{\\an1}-\"On ne sait jamais\".\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:01\r\n{\\an1}Parfois, on parle aussi anglais.\r\n\r\n00:04:36:03  00:04:39:17\r\n{\\an1}Quand la pr\u00e9sidente du PLR\r\npique-nique en fran\u00e7ais\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:42:05\r\n{\\an1}avec E.Mamarbachi, c'est aussi\r\n\r\n00:04:42:07  00:04:46:00\r\n{\\an1}pour nous servir\r\nune petite tranche aigre-douce.\r\n\r\n00:04:46:05  00:04:50:20\r\n{\\an1}-Y a-t-il une diff\u00e9rence culturelle\r\nentre Romands et Al\u00e9maniques ?\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:53:06\r\n{\\an1}-Oui, je pense qu'on le sent.\r\n\r\n00:04:53:08  00:04:56:21\r\n{\\an1}Les Tessinois sont aussi\r\nun peu plus laxistes.\r\n\r\n00:04:56:23  00:04:59:20\r\n{\\an1}Ils sont un peu plus au soleil.\r\n\r\n00:04:59:22  00:05:05:07\r\n{\\an1}Les Romands sont peut-\u00eatre\r\nsimilaires en ce sens.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:09:00\r\n{\\an1}-Un peu l\u00e9gers,\r\nvous vouliez peut-\u00eatre dire ?\r\n\r\n00:05:09:02  00:05:11:00\r\n{\\an1}-Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:05:11:02  00:05:16:05\r\n{\\an1}-Et \u00e7a, outre-Sarine,\r\nce serait donc un d\u00e9faut ?\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:19:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: G\u00e9raldine Savary,\r\n\r\n00:05:19:05  00:05:23:15\r\n{\\an1}vous quittez la Berne f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:05:26:07  00:05:30:13\r\n{\\an1}et \u00eates donc libre de vos paroles.\r\n\r\n00:05:30:17  00:05:35:03\r\n{\\an1}Le fran\u00e7ais est devenu quelque chose\r\nde sympathique ou d'inutile ?\r\n\r\n00:05:35:18  00:05:40:06\r\n{\\an1}G.SAVARY: D\u00e9j\u00e0, \u00e7a reste\r\nsympathique.\r\n\r\n00:05:41:12  00:05:44:17\r\n{\\an1}On continue d'incarner\r\n\r\n00:05:44:21  00:05:48:04\r\n{\\an1}cette forme de fantaisie.\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:52:18\r\n{\\an1}Au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:57:14\r\n{\\an1}on peut faire une analyse\r\nanthropologique.\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:02:15\r\n{\\an1}\u00c0 partir de midi,\r\nil y a tous les PLR romands\r\n\r\n00:06:04:23  00:06:09:11\r\n{\\an1}qui boivent un verre de vin et de\r\nl'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:06:11:11  00:06:15:22\r\n{\\an1}les Al\u00e9maniques boivent une\r\nsp\u00e9cialit\u00e9 al\u00e9manique,\r\n\r\n00:06:16:02  00:06:20:11\r\n{\\an1}une sorte de caf\u00e9 au lait tr\u00e8s\r\nlaiteux.\r\n\r\n00:06:21:02  00:06:25:13\r\n{\\an1}Il y a un foss\u00e9 des cultures et des\r\nlangues\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:31:23\r\n{\\an1}qui frappe apr\u00e8s 2 minutes au Palais\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:38:23\r\n{\\an1}On apprend des choses.\r\n\r\n00:06:40:22  00:06:45:10\r\n{\\an1}On a presque une certaine affection\r\npour les particularit\u00e9s al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:06:49:16  00:06:52:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Se passe-t-il quelque chose\r\navec Andreas Meyer\r\n\r\n00:06:52:20  00:06:55:14\r\n{\\an1}et Thomas Suessli ?\r\n\r\n00:06:55:18  00:07:00:04\r\n{\\an1}G.SAVARY: c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:07:06:20  00:07:10:18\r\n{\\an1}Dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9, la\r\nquestion des Romands est centrale.\r\n\r\n00:07:10:22  00:07:14:13\r\n{\\an1}S'il n'y a pas d'attention pr\u00eat\u00e9e\r\npar cette partie du pays au moment\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:17:08\r\n{\\an1}des candidatures\r\n\r\n00:07:17:11  00:07:21:05\r\n{\\an1}pour qu'il y ait des Romands ou des\r\nAl\u00e9maniques qui parlent fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:07:21:09  00:07:24:02\r\n{\\an1}c'est le minimum syndical,\r\n\r\n00:07:24:06  00:07:27:23\r\n{\\an1}si on ne fait pas cette pression,\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:32:12\r\n{\\an1}l'ordre naturel des choses\r\ns'installe.\r\n\r\n00:07:36:15  00:07:38:20\r\n{\\an1}On aura syst\u00e9matiquement des\r\npersonnes\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 responsabilit\u00e9s issues de la\r\nSuisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:07:43:00  00:07:47:09\r\n{\\an1}qui ne connaissent pas nos r\u00e9gions\r\nou bien leurs rapports de force.\r\n\r\n00:07:47:12  00:07:51:22\r\n{\\an1}Cette bataille des postes doit se\r\nfaire pour les Romands.\r\n\r\n00:07:52:08  00:07:56:19\r\n{\\an1}Les Romands en fonction\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:01:14\r\n{\\an1}dans les hautes fonctions de\r\nresponsabilit\u00e9 passent par\r\n\r\n00:08:01:18  00:08:06:04\r\n{\\an1}un bizutage dans les m\u00e9dias\r\nal\u00e9maniques.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:11:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le cas ?\r\n\r\n00:08:11:16  00:08:14:00\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Non.\r\n\r\n00:08:14:04  00:08:18:10\r\n{\\an1}Mais j'ai d\u00fb d\u00e9battre en allemand\r\ntr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n00:08:18:13  00:08:22:23\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de repr\u00e9senter la\r\nSuisse romande\r\n\r\n00:08:25:19  00:08:29:00\r\n{\\an1}mais il s'agit d'amener de la\r\ncomp\u00e9tence et du savoir-faire\r\n\r\n00:08:29:04  00:08:31:08\r\n{\\an1}importants pour tout le pays.\r\n\r\n00:08:31:11  00:08:35:04\r\n{\\an1}Je suis un Romand qui am\u00e8ne \u00e0 ce\r\npays, du moins j'essaye de le faire,\r\n\r\n00:08:35:08  00:08:39:12\r\n{\\an1}d'apporter du savoir-faire.\r\n\r\n00:08:39:16  00:08:42:20\r\n{\\an1}Quand je compare ce que nous\r\nfabriquons dans les diff\u00e9rents\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:45:03\r\n{\\an1}partis du pays,\r\n\r\n00:08:45:07  00:08:49:14\r\n{\\an1}il n'y a pas de complexe \u00e0 avoir.\r\n\r\n00:08:53:08  00:08:57:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a vous \u00e9tonne, maintenant\r\nque vous dirigez la bundes-SSR-SRG,\r\n\r\n00:08:59:12  00:09:04:00\r\n{\\an1}que l'on puisse diriger l'arm\u00e9e ou\r\nles CFF sans parler fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:09:05:10  00:09:09:21\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Ce n'est pas id\u00e9al quand\r\non dirige une entreprise nationale.\r\n\r\n00:09:10:22  00:09:13:22\r\n{\\an1}On doit \u00eatre capable de comprendre\r\nles langues du pays.\r\n\r\n00:09:14:02  00:09:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas qu'une question de\r\nlangue.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:24:23\r\n{\\an1}C'est une question de mani\u00e8re\r\nd'appr\u00e9hender les choses.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:13\r\n{\\an1}Il y a d'autres fa\u00e7ons de faire dans\r\nles diff\u00e9rentes parties du pays et\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:31:20\r\n{\\an1}elles sont toutes l\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:36:11\r\n{\\an1}Aucune fa\u00e7on de faire ne doit\r\ndominer.\r\n\r\n00:09:38:03  00:09:40:12\r\n{\\an1}Il faut parler en allemand au\r\nParlement\r\n\r\n00:09:40:16  00:09:45:03\r\n{\\an1}pour \u00eatre entendu.\r\n\r\n00:09:46:17  00:09:50:02\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb me mettre \u00e0 d\u00e9fendre les\r\npositions des francophones en\r\n\r\n00:09:50:06  00:09:53:14\r\n{\\an1}allemand.\r\n\r\n00:09:53:17  00:09:56:21\r\n{\\an1}Et je le fais dans l'int\u00e9r\u00eat de\r\nl'ensemble du pays avec une\r\n\r\n00:09:57:01  00:09:59:04\r\n{\\an1}perspective.\r\n\r\n00:09:59:08  00:10:02:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: La situation n'est pas\r\nsatisfaisante en elle-m\u00eame ?\r\n\r\n00:10:02:14  00:10:06:11\r\n{\\an1}G.MARCHAND: C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:09:20\r\n{\\an1}La Suisse qui compte sur le plan\r\npolitique compte en allemand\r\n\r\n00:10:10:00  00:10:13:02\r\n{\\an1}et se raconte en allemand.\r\n\r\n00:10:13:06  00:10:17:15\r\n{\\an1}M\u00eame si on a une autre culture,\r\n\r\n00:10:17:19  00:10:22:07\r\n{\\an1}on a de quoi apporter de mani\u00e8re\r\nl\u00e9gitime au pays.\r\n\r\n00:10:22:23  00:10:26:15\r\n{\\an1}Il n'y a pas de complexe \u00e0 nourrir\r\nface \u00e0 la domination quantitative\r\n\r\n00:10:26:20  00:10:31:06\r\n{\\an1}al\u00e9manique.\r\nA.FAVRE: Fathi Derder,\r\n\r\n00:10:33:05  00:10:37:16\r\n{\\an1}vous avez v\u00e9cu un moment r\u00e9v\u00e9lateur\r\nen juin 2016.\r\n\r\n00:10:42:21  00:10:45:11\r\n{\\an1}-L'Ukraine, en effet, l'Ukraine.\r\n\r\n00:10:45:13  00:10:47:11\r\n{\\an1}Il y a eu vingt ans.\r\n\r\n00:10:47:13  00:10:51:01\r\n{\\an1}Il parle en allemand\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:57:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vais dire en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:10:59:10  00:11:03:21\r\n{\\an1}\"Tout est dit\".\r\n\r\n00:11:12:07  00:11:15:18\r\n{\\an1}F.DERDER: Il a pris la parole en\r\nfran\u00e7ais comme doit le faire un\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:18:22\r\n{\\an1}Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:19:02  00:11:22:07\r\n{\\an1}Et on sent tr\u00e8s bien que les\r\ndiscours en fran\u00e7ais lassent le\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:26:08\r\n{\\an1}Parlement.\r\n\r\n00:11:26:11  00:11:30:09\r\n{\\an1}Des d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient lass\u00e9s.\r\n\r\n00:11:30:12  00:11:34:22\r\n{\\an1}Il a eu raison.\r\n\r\n00:11:45:12  00:11:47:17\r\n{\\an1}Pour \u00eatre convaincant, je l'ai \u00e9crit\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:52:08\r\n{\\an1}dans Le Temps.\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:58:17\r\n{\\an1}Et \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une salve de\r\nr\u00e9actions tr\u00e8s \u00e9motionnelles.\r\n\r\n00:11:59:05  00:12:02:12\r\n{\\an1}On est dans un pays \u00e0 majorit\u00e9\r\nal\u00e9manique et les d\u00e9cisions\r\n\r\n00:12:02:16  00:12:07:02\r\n{\\an1}se prennent en allemand.\r\n\r\n00:12:10:02  00:12:14:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on peut imaginer avoir\r\nun patron des CFF qui ne parlent pas\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:15:00\r\n{\\an1}fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:12:15:04  00:12:19:13\r\n{\\an1}mais l'inverse ne s'imagine pas.\r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:24:02\r\n{\\an1}mais l'inverse ne s'imagine pas.\r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:38:06\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER:\r\nLes seuls qui ont cri\u00e9\r\n\r\n00:12:38:22  00:12:41:23\r\n{\\an1}c'\u00e9taient les Romands.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:46:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: c'est ici que \u00e7a choque.\r\n\r\n00:12:48:01  00:12:52:09\r\n{\\an1}En Suisse, en politique,\r\n\r\n00:12:52:12  00:12:56:23\r\n{\\an1}chacun doit parler dans sa langue.\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:00:21\r\n{\\an1}J.PILET: Il faut arr\u00eater de se\r\nraconter des histoires.\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:03:04\r\n{\\an1}C'est fini.\r\n\r\n00:13:03:08  00:13:07:18\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9.\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:13:06\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique, on ne comprend\r\npas le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:14:11  00:13:18:11\r\n{\\an1}Le chef de l'arm\u00e9e, c'est un gag\r\nextr\u00eame.\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:20:19\r\n{\\an1}Non seulement il ne parle pas le\r\nfran\u00e7ais,\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:25:09\r\n{\\an1}mais il ne le comprend pas.\r\n\r\n00:13:26:14  00:13:30:00\r\n{\\an1}Il a pri\u00e9 les journalistes Romands\r\nde poser leurs questions en\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:32:07\r\n{\\an1}allemand.\r\n\r\n00:13:32:11  00:13:36:20\r\n{\\an1}Il aurait pu \u00e9couter la question en\r\nfran\u00e7ais et r\u00e9pondre en allemand.\r\n\r\n00:13:41:21  00:13:46:10\r\n{\\an1}Le cas du g\u00e9n\u00e9ral Suessli, si je\r\npeux lui donner ce titre,\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:54:02\r\n{\\an1}j'imagine la sc\u00e8ne qu'il ait besoin\r\nd'un interpr\u00e8te pour parler\r\n\r\n00:13:54:06  00:13:58:15\r\n{\\an1}\u00e0 un soldat sur trois.\r\n\r\n00:14:01:09  00:14:05:21\r\n{\\an1}\u00e7a rel\u00e8ve du comique.\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:10:21\r\n{\\an1}Derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 abracadabrant de la\r\nsituation,\r\n\r\n00:14:11:11  00:14:15:23\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me important amorc\u00e9\r\npar Gilles Marchand.\r\n\r\n00:14:17:15  00:14:22:03\r\n{\\an1}La question n'est pas juste de\r\ncomprendre l'autre et de s'exprimer.\r\n\r\n00:14:22:22  00:14:25:07\r\n{\\an1}Quand on est dans un pays\r\npluriculturel,\r\n\r\n00:14:25:11  00:14:28:01\r\n{\\an1}c'est une force extraordinaire.\r\n\r\n00:14:28:05  00:14:31:11\r\n{\\an1}On doit en profiter.\r\n\r\n00:14:31:14  00:14:36:01\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:14:38:09  00:14:42:10\r\n{\\an1}dans l'univers al\u00e9manique et anglo-\r\nsaxon, \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:47:00\r\n{\\an1}On a besoin de certaines\r\nsensibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:48:17  00:14:52:06\r\n{\\an1}La langue n'est pas seulement un\r\nmode de communication, c'est une\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:20\r\n{\\an1}fa\u00e7on d'empoigner les probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:14:59:23  00:15:02:23\r\n{\\an1}Ce qui complique parfois le\r\nfonctionnement de certaines\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:06:16\r\n{\\an1}institutions et entreprises, mais\r\nqui enrichit aussi l'institution\r\n\r\n00:15:06:20  00:15:09:11\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:14:01\r\n{\\an1}On parle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:15:15:15  00:15:18:12\r\n{\\an1}mais il y a encore un peu d'\u00e9gard\r\nenvers le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:18:16  00:15:22:06\r\n{\\an1}Mais dans l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:26:19\r\n{\\an1}personne ne parle et ne comprend le\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:29:23  00:15:34:06\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Je vous trouve tr\u00e8s\r\ns\u00e9v\u00e8res avec les Suisses allemands.\r\n\r\n00:15:34:10  00:15:38:05\r\n{\\an1}Je pensais d\u00e9fendre la position des\r\nRomands.\r\n\r\n00:15:38:10  00:15:41:19\r\n{\\an1}Mais je dois aussi d\u00e9fendre les\r\nSuisses allemands.\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:46:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Chassez le naturel...\r\n\r\n00:15:46:20  00:15:51:08\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Quand vous dites que\r\nc'est un scandale\r\n\r\n00:15:51:23  00:15:55:11\r\n{\\an1}que le probable g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e\r\nsuisse ne parle pas fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:15:55:14  00:15:57:18\r\n{\\an1}\u00e7a ne choque pas.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:00:00\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:16:00:04  00:16:04:14\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui peut tout \u00e0 fait\r\napprendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:16:05:23  00:16:07:03\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n00:16:10:14  00:16:15:03\r\n{\\an1}J'ai une maman qui est Italienne, et\r\non a parl\u00e9 suisse-allemand\r\n\r\n00:16:21:04  00:16:23:21\r\n{\\an1}car mon p\u00e8re est Suisse allemand.\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:04\r\n{\\an1}En un an on peut apprendre le\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:28:09\r\n{\\an1}Avec la motivation n\u00e9cessaire,\r\n\r\n00:16:28:12  00:16:30:13\r\n{\\an1}on peut m\u00eame apprendre l'allemand.\r\n\r\n00:16:30:17  00:16:35:02\r\n{\\an1}En tant que Romand,\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:40:02\r\n{\\an1}on doit se d\u00e9fendre et manifester\r\nnotre position.\r\n\r\n00:16:42:14  00:16:45:22\r\n{\\an1}Il ne faut pas se mettre en position\r\nde Calimero.\r\n\r\n00:16:46:03  00:16:48:11\r\n{\\an1}Apprendre une langue,\r\n\r\n00:16:48:15  00:16:53:01\r\n{\\an1}c'est apprendre une culture.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:05\r\n{\\an1}C'est s'immerger dans une culture\r\nqui n'est pas la n\u00f4tre.\r\n\r\n00:17:06:09  00:17:09:06\r\n{\\an1}C'est dans ce sens que l'on doit le\r\nvendre.\r\n\r\n00:17:09:10  00:17:13:20\r\n{\\an1}G.MARCHAND: J'aimerais apporter une\r\nnuance.\r\n\r\n00:17:14:00  00:17:17:22\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, il y a le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:17:18:02  00:17:21:12\r\n{\\an1}Il stipule qu'on respecte les\r\ncomp\u00e9tences des uns et des autres.\r\n\r\n00:17:21:16  00:17:26:02\r\n{\\an1}En Suisse, \u00e7a marche.\r\n\r\n00:17:27:17  00:17:31:22\r\n{\\an1}Ensuite, il y a le\r\nmulticulturalisme.\r\n\r\n00:17:32:02  00:17:35:17\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire respecter les\r\ndiff\u00e9rences.\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:39:06\r\n{\\an1}Et \u00e7a, \u00e7a marche moins bien.\r\n\r\n00:17:39:10  00:17:43:16\r\n{\\an1}\u00c0 travers le multiculturalisme,\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:48:06\r\n{\\an1}il y a aussi les r\u00e9f\u00e9rences,\r\nl'histoire, l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:17:54:08  00:17:57:17\r\n{\\an1}Il faut revendiquer dans toutes les\r\nstrates du pays non pas le\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:02:08\r\n{\\an1}f\u00e9d\u00e9ralisme mais aussi le\r\nmulticulturalisme.\r\n\r\n00:18:04:11  00:18:07:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est dans vos pr\u00e9rogatives\r\nde la SSR ?\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:11:15\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Oui.\r\n\r\n00:18:14:12  00:18:18:05\r\n{\\an1}Il faut que les diff\u00e9rentes parties\r\ndu pays parlent les diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:18:18:09  00:18:21:19\r\n{\\an1}langues\r\n\r\n00:18:21:23  00:18:26:10\r\n{\\an1}et comprendre comment la politique\r\nest v\u00e9cue \u00e0 ces endroits.\r\n\r\n00:18:28:13  00:18:31:20\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: On ne se rend pas\r\ncompte qu'il y a encore des\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:36:11\r\n{\\an1}personnes\r\n\r\n00:18:46:01  00:18:50:13\r\n{\\an1}en Suisse qui habitent au-del\u00e0 de la\r\nfronti\u00e8re.\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:56:18\r\n{\\an1}Je suis venu \u00e0 la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:18:56:22  00:19:01:09\r\n{\\an1}pour un num\u00e9ro total Welsche.\r\n\r\n00:19:03:04  00:19:06:20\r\n{\\an1}J'\u00e9tais avec un homme de culture.\r\n\r\n00:19:07:00  00:19:11:02\r\n{\\an1}Il trouvait que c'\u00e9tait incroyable,\r\n\r\n00:19:11:06  00:19:15:10\r\n{\\an1}il se sentait \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:19:15:13  00:19:19:23\r\n{\\an1}C'est un autre monde pour lui.\r\n\r\n00:19:21:05  00:19:25:16\r\n{\\an1}Pour nos r\u00e9dacteurs,\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:34:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait l'\u00e9tranger dans la\r\nperception zurichoise.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:42:22\r\n{\\an1}Depuis douze ans,\r\n\r\n00:19:46:14  00:19:49:23\r\n{\\an1}j'ai toujours une vingtaine de\r\njournalistes qui sont la future\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:53:02\r\n{\\an1}\u00e9lite des m\u00e9dias romands,\r\n\r\n00:19:53:06  00:19:57:15\r\n{\\an1}et je leur demande qui parle\r\nl'allemand, seuls trois parlent.\r\n\r\n00:20:00:17  00:20:05:05\r\n{\\an1}Pas plus.\r\n\r\n00:20:05:22  00:20:10:10\r\n{\\an1}L'inverse est donc aussi vrai.\r\n\r\n00:20:10:20  00:20:14:07\r\n{\\an1}Certaines personnes viennent pour la\r\npremi\u00e8re fois \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:17:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a donc un divorce.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:20:16\r\n{\\an1}F.DERDER: On n'y est pas encore.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:24:02\r\n{\\an1}Sur le rapport de force,\r\n\r\n00:20:24:06  00:20:28:16\r\n{\\an1}quand on parle des d\u00e9cideurs,\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:32:11\r\n{\\an1}il ne faut pas tomber dans le r\u00f4le\r\ndes Calimeros,\r\n\r\n00:20:32:14  00:20:37:00\r\n{\\an1}mais il faut appeler un chat un\r\nchat.\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:43:20\r\n{\\an1}Le romantisme du fait que chacun\r\ndoit parler\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:46:03\r\n{\\an1}sa langue \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:49:11\r\n{\\an1}vous pouvez le faire,\r\n\r\n00:20:49:15  00:20:52:18\r\n{\\an1}mais vous ne serez pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n00:20:52:22  00:20:56:03\r\n{\\an1}Dans une commission,\r\n\r\n00:20:56:07  00:21:00:01\r\n{\\an1}vous n'obtiendrez pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:21:00:04  00:21:04:14\r\n{\\an1}G.SAVARY: Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n00:21:06:06  00:21:09:08\r\n{\\an1}Quand on a compris qu'il fallait\r\ncalibrer son discours...\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:13:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pardon,\r\n\r\n00:21:15:20  00:21:19:11\r\n{\\an1}mais il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me\r\ninstitutionnel avec l'absence de\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:21:04\r\n{\\an1}traduction au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:21:21:08  00:21:25:17\r\n{\\an1}G.SAVARY: Oui, il n'y a pas de\r\ntraduction.\r\n\r\n00:21:25:22  00:21:30:10\r\n{\\an1}On s'\u00e9coute les uns les autres.\r\n\r\n00:21:33:15  00:21:38:03\r\n{\\an1}Gilles Marchand, je trouve que c'est\r\nsuper de parler allemand,\r\n\r\n00:21:39:04  00:21:41:09\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne doit pas devenir une\r\nhabitude.\r\n\r\n00:21:41:12  00:21:45:12\r\n{\\an1}\u00c0 quoi \u00e7a sert d'avoir des Romands,\r\n\r\n00:21:45:16  00:21:50:03\r\n{\\an1}qui, \u00e0 la premi\u00e8re ambition venue,\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:55:16\r\n{\\an1}arr\u00eatent de parler leur langue.\r\n\r\n00:21:55:20  00:22:00:06\r\n{\\an1}Donc tout ce qui est important sera\r\ndit en allemand.\r\n\r\n00:22:01:21  00:22:06:08\r\n{\\an1}Il ne faut pas se soumettre \u00e0 la loi\r\ndu plus fort.\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:10:21\r\n{\\an1}Il faut faire acte des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:22:11:05  00:22:14:23\r\n{\\an1}Je suis 3 fois minoritaire au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:22:15:02  00:22:19:12\r\n{\\an1}\u00catre une femme romande et de gauche,\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:24:01\r\n{\\an1}de l'assumer et d'en \u00eatre fi\u00e8re,\r\nc'est mon identit\u00e9.\r\n\r\n00:22:25:10  00:22:29:21\r\n{\\an1}Il est hors de question que je c\u00e8de\r\n1 cm de mon identit\u00e9\r\n\r\n00:22:29:23  00:22:34:08\r\n{\\an1}dans une chambre qui est la\r\nrepr\u00e9sentation de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:22:34:11  00:22:37:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse rapide.\r\n\r\n00:22:38:02  00:22:40:15\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Quand je suis au\r\nparlement,\r\n\r\n00:22:40:18  00:22:45:05\r\n{\\an1}je parle en g\u00e9n\u00e9ral les 2 langues.\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:50:09\r\n{\\an1}Je choisis les moments o\u00f9 je parle\r\nen fran\u00e7ais et en allemand.\r\n\r\n00:22:51:06  00:22:53:23\r\n{\\an1}Je n'abandonne pas du tout la\r\nculture francophone.\r\n\r\n00:22:54:03  00:22:58:12\r\n{\\an1}Quand je parle en allemand,\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:03:05\r\n{\\an1}je parle en allemand avec des\r\nr\u00e9f\u00e9rences francophones.\r\n\r\n00:23:03:09  00:23:07:19\r\n{\\an1}Je pense que c'est important dans\r\nl'int\u00e9r\u00eat de la Suisse romande.\r\n\r\n00:23:09:11  00:23:13:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous pensez en fran\u00e7ais et\r\nvous vous exprimez en allemand ?\r\n\r\n00:23:13:08  00:23:15:14\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Oui.\r\n\r\n00:23:15:18  00:23:20:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Monika Maire-Hefti,\r\n\r\n00:23:20:20  00:23:25:08\r\n{\\an1}voici une carte sur l'apprentissage\r\nde la deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:43:23\r\n{\\an1}La Suisse est en train de devenir\r\nZurich ?\r\n\r\n00:23:49:00  00:23:52:10\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Vous auriez pu\r\nmontrer la carte de la Suisse o\u00f9\r\n\r\n00:23:52:13  00:23:54:16\r\n{\\an1}tous les cantons apprennent\r\n\r\n00:23:54:20  00:23:59:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9cole primaire 2 langues.\r\n\r\n00:24:04:15  00:24:07:11\r\n{\\an1}Ils apprennent deux langues\r\nnationales et l'anglais.\r\n\r\n00:24:07:15  00:24:09:23\r\n{\\an1}On vit ce paradoxe en Suisse.\r\n\r\n00:24:10:03  00:24:14:13\r\n{\\an1}Quand il y a eu des votations\r\n\r\n00:24:16:17  00:24:21:05\r\n{\\an1}o\u00f9 on a remis en question\r\n\r\n00:24:26:23  00:24:31:11\r\n{\\an1}l'apprentissage d'une deuxi\u00e8me\r\nlangue du pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n00:24:31:15  00:24:36:01\r\n{\\an1}On est donc fiers d'\u00eatre\r\nmulticulturel et plurilingue.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:42:04\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie est le lieu o\u00f9 l'on doit\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:48:08\r\n{\\an1}le plus lutter et manifester pour\r\nmaintenir ce plurilinguisme.\r\n\r\n00:24:51:11  00:24:55:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 Zurich, on apprend le\r\nfran\u00e7ais apr\u00e8s l'anglais.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:59:11\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Mais c'est \u00e0\r\nseulement quelques ann\u00e9es\r\n\r\n00:24:59:14  00:25:04:00\r\n{\\an1}d'intervalle.\r\n\r\n00:25:05:16  00:25:10:04\r\n{\\an1}Un enfant n'a pas de difficult\u00e9s en\r\nla mati\u00e8re.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:18:09\r\n{\\an1}Mais \u00e9videmment il faut lutter pour\r\nque le fran\u00e7ais reste appris avant\r\n\r\n00:25:18:12  00:25:20:18\r\n{\\an1}l'anglais.\r\nMais c'est une lutte de tous les\r\n\r\n00:25:20:22  00:25:25:08\r\n{\\an1}jours.\r\nC'est un d\u00e9fi que l'on doit relever.\r\n\r\n00:25:25:21  00:25:30:09\r\n{\\an1}Il en vaut la peine.\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:34:03\r\n{\\an1}Nos parents sont tout \u00e0 fait\r\nconscients qu'en Suisse romande on\r\n\r\n00:25:34:07  00:25:36:10\r\n{\\an1}doit apprendre l'allemand et\r\nl'anglais.\r\n\r\n00:25:36:13  00:25:38:16\r\n{\\an1}Tous les projets d'immersion,\r\n\r\n00:25:38:20  00:25:43:05\r\n{\\an1}comme celui de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:49:11\r\n{\\an1}re\u00e7oivent davantage de demandes que\r\nd'offres.\r\n\r\n00:25:49:14  00:25:53:21\r\n{\\an1}Nous n'avons pas suffisamment de\r\nplace.\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:58:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques Pilet ?\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:07:03\r\n{\\an1}J.PILET: Il faut s'interroger sur\r\nles r\u00e9sultats de cette politique,\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:14:15\r\n{\\an1}il y a eu une enqu\u00eate\r\n\r\n00:26:14:17  00:26:20:17\r\n{\\an1}pour voir comment les Al\u00e9maniques\r\napprenaient le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:26:24:04  00:26:28:02\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats \u00e9taient si d\u00e9cevants\r\net si mauvais que les chiffres n'ont\r\n\r\n00:26:28:06  00:26:31:11\r\n{\\an1}pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s.\r\n\r\n00:26:31:14  00:26:34:15\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Mais vous parlez\r\nd'une m\u00e9thode p\u00e9dagogique\r\n\r\n00:26:34:19  00:26:36:22\r\n{\\an1}particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:12\r\n{\\an1}J.PILET: Un autre exemple:\r\n\r\n00:26:43:16  00:26:47:09\r\n{\\an1}Ce pays pourrait d\u00e9velopper la\r\nconnaissance d'une deuxi\u00e8me langue \u00e0\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:51:22\r\n{\\an1}travers les \u00e9changes linguistiques.\r\n\r\n00:26:52:17  00:26:57:05\r\n{\\an1}Savez combien il y a de jeunes\r\n\u00e9coliers, \u00e9tudiants et apprentis\r\n\r\n00:26:57:21  00:27:02:09\r\n{\\an1}qui font des \u00e9changes: Il y en a 2\r\n%.\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:15:18\r\n{\\an1}Le Valais est le champion des\r\n\u00e9changes linguistiques.\r\n\r\n00:27:17:07  00:27:19:11\r\n{\\an1}2300 jeunes ont fait des \u00e9changes\r\n\r\n00:27:19:15  00:27:23:23\r\n{\\an1}alors qu'\u00e0 Zurich pour la m\u00eame ann\u00e9e\r\n\r\n00:27:25:12  00:27:30:01\r\n{\\an1}il y en avait 822.\r\n\r\n00:27:31:09  00:27:35:17\r\n{\\an1}Il y a donc des chances rat\u00e9es.\r\n\r\n00:27:35:21  00:27:38:21\r\n{\\an1}Des enseignants pourraient \u00e9galement\r\nfaire des \u00e9changes.\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:43:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne se produit pas.\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:50:04\r\n{\\an1}Le canton de Lucerne ne permet pas \u00e0\r\nun enseignant de fran\u00e7ais\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:56:12\r\n{\\an1}de l'enseigner s'il n'a pas fait ses\r\n\u00e9tudes dans des universit\u00e9s\r\n\r\n00:27:56:16  00:27:58:07\r\n{\\an1}al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:27:58:11  00:28:01:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va laisser r\u00e9pondre\r\nMonika Maire-Hefti.\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:06:09\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: D'abord,\r\n\r\n00:28:07:14  00:28:11:19\r\n{\\an1}vous trouvez tout autant d'\u00e9tudes\r\nqui vous disent qu'il faut apprendre\r\n\r\n00:28:11:23  00:28:16:09\r\n{\\an1}tr\u00e8s jeune une autre langue.\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:19:23\r\n{\\an1}J.PILET: On est tous pour.\r\n\r\n00:28:20:03  00:28:24:12\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: Le deuxi\u00e8me constat,\r\n\r\n00:28:24:22  00:28:27:23\r\n{\\an1}effectivement, il n'y a pas assez\r\nd'\u00e9changes organis\u00e9s\r\n\r\n00:28:28:03  00:28:31:18\r\n{\\an1}faits par nos jeunes.\r\n\r\n00:28:31:22  00:28:36:09\r\n{\\an1}Car cela n'a pas \u00e9t\u00e9 assez favoris\u00e9\r\n\r\n00:28:37:00  00:28:39:06\r\n{\\an1}pour l'instant.\r\n\r\n00:28:39:09  00:28:42:12\r\n{\\an1}Dommage que nos parlementaires\r\npr\u00e9sents ici\r\n\r\n00:28:42:15  00:28:47:02\r\n{\\an1}ne seront plus au Parlement.\r\n\r\n00:28:50:13  00:28:54:04\r\n{\\an1}Dans notre canton, nous avons\r\naugment\u00e9 le financement des \u00e9changes\r\n\r\n00:28:54:08  00:28:58:18\r\n{\\an1}\u00e0 10 millions.\r\n\r\n00:28:59:08  00:29:02:01\r\n{\\an1}Les chefs du D\u00e9partement de\r\nl'instruction publique\r\n\r\n00:29:02:05  00:29:06:15\r\n{\\an1}ont beaucoup travaill\u00e9 en ce sens.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:16:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fathi Derder.\r\n\r\n00:29:16:18  00:29:20:04\r\n{\\an1}F.DERDER: Attendez,\r\n\r\n00:29:20:08  00:29:23:23\r\n{\\an1}sur ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:29:24:03  00:29:28:13\r\n{\\an1}on est dans un gigantesque n'importe\r\nquoi.\r\n\r\n00:29:32:10  00:29:36:21\r\n{\\an1}Votre carte est un peu mensong\u00e8re.\r\n\r\n00:29:38:22  00:29:42:19\r\n{\\an1}Jamais personne n'a remis en\r\nquestion en Suisse le multilinguisme\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:47:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'enseignement obligatoire.\r\n\r\n00:29:47:09  00:29:51:19\r\n{\\an1}Est-ce que c'est le fran\u00e7ais en\r\npremier ?\r\n\r\n00:29:52:06  00:29:56:17\r\n{\\an1}C'est peanuts.\r\n\r\n00:30:02:06  00:30:05:10\r\n{\\an1}Qu'un enfant apprenne d'abord\r\nl'anglais, je ne vois pas le\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:08:05\r\n{\\an1}scandale.\r\n\r\n00:30:08:09  00:30:12:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a des vell\u00e9it\u00e9s \u00e0 le\r\nrepousser au secondaire.\r\n\r\n00:30:12:15  00:30:17:01\r\n{\\an1}F.DERDER: Dans le cadre de l'\u00e9cole\r\nobligatoire,\r\n\r\n00:30:18:21  00:30:23:10\r\n{\\an1}personne n'a remis en question\r\nl'apprentissage de 3 langues.\r\n\r\n00:30:24:06  00:30:28:16\r\n{\\an1}Il ne faut pas tomber dans une\r\nguerre des langues.\r\n\r\n00:30:28:20  00:30:33:06\r\n{\\an1}Car ce n'en est pas une.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:42:09\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Le scandale,\r\n\r\n00:30:42:12  00:30:46:22\r\n{\\an1}c'est qu'il n'y a pas d'\u00e9changes\r\nphysiques.\r\n\r\n00:30:52:02  00:30:54:21\r\n{\\an1}A Olten, lors de la c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n00:30:55:01  00:30:58:18\r\n{\\an1}de la maturit\u00e9,\r\n\r\n00:30:58:22  00:31:02:08\r\n{\\an1}on m'a dit que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de\r\nfaire des \u00e9changes en Suisse\r\n\r\n00:31:02:11  00:31:04:13\r\n{\\an1}romande.\r\n\r\n00:31:04:13  00:31:08:08\r\n{\\an1}Alors qu'ils sont all\u00e9s \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:31:08:11  00:31:11:00\r\n{\\an1}Mais pas en Suisse romande.\r\n\r\n00:31:11:04  00:31:14:01\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:31:14:06  00:31:17:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas des \u00e9changes.\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:21:04\r\n{\\an1}C'est comme avec les journalistes.\r\n\r\n00:31:21:08  00:31:27:06\r\n{\\an1}Ils ne connaissent pas la Suisse\r\nromande.\r\n\r\n00:31:27:10  00:31:30:23\r\n{\\an1}Maintenant, ils y sont all\u00e9s,\r\n\r\n00:31:31:03  00:31:37:01\r\n{\\an1}et on commence \u00e0 travailler.\r\n\r\n00:31:37:20  00:31:40:17\r\n{\\an1}C'est n\u00e9 parce qu'on a \u00e9t\u00e9 une\r\nsemaine\r\n\r\n00:31:40:21  00:31:44:01\r\n{\\an1}avec les Romands.\r\n\r\n00:31:44:05  00:31:48:07\r\n{\\an1}F.DERDER: La force de la Suisse,\r\n\r\n00:31:48:11  00:31:50:13\r\n{\\an1}c'est qu'on arrive \u00e0 bien vivre\r\nensemble\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:54:02\r\n{\\an1}sans se conna\u00eetre.\r\n\r\n00:31:54:06  00:31:59:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on avance.\r\n\r\n00:31:59:05  00:32:05:03\r\n{\\an1}Ne restons pas que sur la question\r\ndes langues.\r\n\r\n00:32:07:08  00:32:13:08\r\n{\\an1}Pour apprendre des macro\r\nindicateurs.\r\n\r\n00:32:18:21  00:32:24:21\r\n{\\an1}Voici maintenant le PIB.\r\n\r\n00:32:28:13  00:32:34:13\r\n{\\an1}Le PIB par habitant.\r\n\r\n00:32:38:15  00:32:42:20\r\n{\\an1}Fathi Derder, la tendance ?\r\n\r\n00:32:43:00  00:32:47:21\r\n{\\an1}F.DERDER: L'Arc l\u00e9manique va mieux.\r\n\r\n00:32:48:01  00:32:53:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: La tendance n'est pas tr\u00e8s\r\nbonne pour la Suisse romande.\r\n\r\n00:32:55:18  00:33:00:17\r\n{\\an1}Est-ce qu'il se passe quelque\r\nchose ?\r\n\r\n00:33:00:21  00:33:04:14\r\n{\\an1}F.DERDER: La Suisse romande et l'Arc\r\nl\u00e9manique\r\n\r\n00:33:04:18  00:33:08:04\r\n{\\an1}rattrapent leur retard.\r\n\r\n00:33:08:08  00:33:10:23\r\n{\\an1}Il y a une m\u00e9connaissance de la part\r\nde Zurich\r\n\r\n00:33:11:03  00:33:13:20\r\n{\\an1}de cette r\u00e9alit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:33:14:00  00:33:19:01\r\n{\\an1}Au niveau des d\u00e9cideurs.\r\n\r\n00:33:19:05  00:33:25:03\r\n{\\an1}Je parlais \u00e0 des CEO zurichois\r\n\r\n00:33:25:21  00:33:30:01\r\n{\\an1}\u00e0 qui je parlais de chiffre de\r\ncapital-risque\r\n\r\n00:33:30:05  00:33:33:14\r\n{\\an1}qui \u00e9tait au-dessus de Zurich.\r\n\r\n00:33:33:18  00:33:36:23\r\n{\\an1}Ce patron m'a dit que c'\u00e9tait\r\nincroyable\r\n\r\n00:33:37:03  00:33:43:01\r\n{\\an1}et qu'il ne le savait pas.\r\n\r\n00:33:43:05  00:33:47:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Combien de patrons de Suisse\r\nal\u00e9manique\r\n\r\n00:33:47:18  00:33:52:04\r\n{\\an1}sont \u00e0 la t\u00eate d'entreprise\r\nromande...\r\n\r\n00:33:52:08  00:33:58:06\r\n{\\an1}F.DERDER: Le fait que des patrons\r\nzurichois\r\n\r\n00:33:59:00  00:34:03:02\r\n{\\an1}ne connaissent pas la r\u00e9alit\u00e9\r\n\u00e9conomique romande,\r\n\r\n00:34:03:06  00:34:08:14\r\n{\\an1}elle est r\u00e9elle.\r\n\r\n00:34:08:18  00:34:13:00\r\n{\\an1}G.SAVARY: J'ai regard\u00e9 les chiffres\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:34:13:04  00:34:15:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous vous rendez compte\r\nque \u00e7a s'inverse.\r\n\r\n00:34:16:02  00:34:19:20\r\n{\\an1}G.SAVARY: Oui.\r\n\r\n00:34:20:00  00:34:25:22\r\n{\\an1}Il y a un petit fl\u00e9chissement.\r\n\r\n00:34:26:08  00:34:31:11\r\n{\\an1}Mais la perception des Al\u00e9maniques,\r\n\r\n00:34:31:15  00:34:36:08\r\n{\\an1}qu'il y ait un fl\u00e9chissement ou pas,\r\n\r\n00:34:36:11  00:34:40:10\r\n{\\an1}l'id\u00e9e, c'est que \u00e7a fonctionne\r\nmoins bien ici.\r\n\r\n00:34:40:13  00:34:46:11\r\n{\\an1}C'est l'id\u00e9e qu'on a \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:34:48:14  00:34:52:22\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Il y a plusieurs Suisses\r\nal\u00e9maniques.\r\n\r\n00:34:53:02  00:34:59:00\r\n{\\an1}Si on regarde la compr\u00e9hension\r\nmutuelle,\r\n\r\n00:35:02:05  00:35:08:05\r\n{\\an1}ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve n'a rien\r\n\u00e0 voir avec le Valais.\r\n\r\n00:35:08:09  00:35:12:12\r\n{\\an1}Il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0\r\nZurich.\r\n\r\n00:35:12:16  00:35:17:13\r\n{\\an1}Qui concentre beaucoup de pouvoir\r\n\u00e9conomique.\r\n\r\n00:35:17:17  00:35:23:11\r\n{\\an1}Mais il faut aussi se rendre compte\r\nque la Romandie\r\n\r\n00:35:23:14  00:35:27:12\r\n{\\an1}ram\u00e8ne avec elle le sac \u00e0 dos de la\r\nfrancophonie.\r\n\r\n00:35:27:17  00:35:31:19\r\n{\\an1}On a cette capacit\u00e9 de venir\r\n\r\n00:35:31:23  00:35:37:14\r\n{\\an1}avec des r\u00e9f\u00e9rences, des\r\nexp\u00e9riences,\r\n\r\n00:35:37:18  00:35:42:06\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans d'autres\r\npays francophones.\r\n\r\n00:35:42:10  00:35:47:23\r\n{\\an1}\u00c7a compte beaucoup en termes de\r\nreconnaissance professionnelle.\r\n\r\n00:35:48:04  00:35:52:23\r\n{\\an1}Il faut regarder les choses avec un\r\npeu de nuance.\r\n\r\n00:35:53:03  00:35:58:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils sont conscients les\r\nd\u00e9cideurs suisses allemands\r\n\r\n00:35:58:19  00:36:04:17\r\n{\\an1}de l'air du large qu'am\u00e8nent les\r\nfrancophones ?\r\n\r\n00:36:11:15  00:36:16:19\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: S'ils regardent\r\nl'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:36:16:23  00:36:19:13\r\n{\\an1}ils ne pensent pas \u00e0 la Romandie,\r\n\r\n00:36:19:17  00:36:24:07\r\n{\\an1}mais \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n00:36:24:11  00:36:27:10\r\n{\\an1}Ils pensent aux Allemands qui sont\r\nmaintenant les chefs.\r\n\r\n00:36:27:14  00:36:33:12\r\n{\\an1}Il y a un reflet int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:36:35:11  00:36:40:20\r\n{\\an1}G.MARCHAND: On a la m\u00eame relation\r\navec la France.\r\n\r\n00:36:41:00  00:36:46:22\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Il y a un grand\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n00:36:49:03  00:36:55:03\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant car il y a plus\r\nd'allemands maintenant.\r\n\r\n00:36:56:19  00:37:02:19\r\n{\\an1}Ils parlent plus le suisse-allemand.\r\n\r\n00:37:08:17  00:37:13:11\r\n{\\an1}Les discussions informelles, c'est\r\nen dialecte.\r\n\r\n00:37:13:15  00:37:19:12\r\n{\\an1}Les dialectes sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:37:25:18  00:37:30:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 Zurich,\r\n\r\n00:37:30:14  00:37:35:02\r\n{\\an1}ce n'est pas la question de la\r\ndisparition du fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:37:35:06  00:37:38:09\r\n{\\an1}c'est m\u00eame la disparition de\r\nl'allemand.\r\n\r\n00:37:38:12  00:37:44:11\r\n{\\an1}On se rabat sur l'anglais.\r\n\r\n00:37:56:01  00:38:02:01\r\n{\\an1}\u00c0 Zurich, on parle suisse-allemand\r\nou anglais.\r\n\r\n00:38:10:07  00:38:13:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Schneider-Ammann a nomm\u00e9\r\nune nouvelle secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n00:38:14:00  00:38:16:14\r\n{\\an1}Martina Hirayama.\r\n\r\n00:38:16:18  00:38:20:10\r\n{\\an1}Elle ne parle pas vraiment fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:38:20:13  00:38:24:01\r\n{\\an1}G.SAVARY: C'est un mauvais signal.\r\n\r\n00:38:24:06  00:38:27:12\r\n{\\an1}Maintenant, elle s'y met.\r\n\r\n00:38:27:15  00:38:30:22\r\n{\\an1}Elle va \u00e0 Paris...\r\n\r\n00:38:31:02  00:38:33:18\r\n{\\an1}Les al\u00e9maniques qui apprennent le\r\nfran\u00e7ais\r\n\r\n00:38:33:22  00:38:37:08\r\n{\\an1}ne viennent jamais chez nous.\r\n\r\n00:38:37:11  00:38:43:10\r\n{\\an1}Ils vont \u00e0 Paris ou \u00e0 Nice.\r\n\r\n00:38:43:13  00:38:47:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils n'ont pas tort...\r\n\r\n00:38:47:05  00:38:52:22\r\n{\\an1}G.SAVARY: Ils vont tous \u00e0 Nice.\r\n\r\n00:38:53:01  00:38:56:05\r\n{\\an1}Elle est all\u00e9e \u00e0 Nice ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:38:56:09  00:39:00:11\r\n{\\an1}Elle est pleine de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n00:39:00:14  00:39:05:07\r\n{\\an1}Mais le r\u00f4le des \u00e9coles\r\npolytechniques,\r\n\r\n00:39:05:11  00:39:10:09\r\n{\\an1}des universit\u00e9s, des h\u00f4pitaux\r\nuniversitaires,\r\n\r\n00:39:10:12  00:39:16:11\r\n{\\an1}tous les projets de collaboration\r\nqui sont forts\r\n\r\n00:39:17:15  00:39:21:20\r\n{\\an1}en Suisse romande, qui ne sont pas\r\nsi aboutis\r\n\r\n00:39:22:00  00:39:27:22\r\n{\\an1}en Suisse al\u00e9manique...\r\n\r\n00:39:34:07  00:39:37:19\r\n{\\an1}Il y a une capillarit\u00e9 de la\r\nformation\r\n\r\n00:39:37:23  00:39:41:15\r\n{\\an1}et des collaborations en Suisse\r\nromande.\r\n\r\n00:39:41:19  00:39:45:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas un mod\u00e8le en Suisse\r\nal\u00e9manique.\r\n\r\n00:39:45:11  00:39:47:18\r\n{\\an1}La secr\u00e9taire d'\u00c9tat d\u00e9couvre des\r\nchoses\r\n\r\n00:39:47:22  00:39:51:07\r\n{\\an1}tr\u00e8s progressivement.\r\n\r\n00:39:51:11  00:39:53:18\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: C'est une femme\r\nintelligente\r\n\r\n00:39:53:22  00:39:59:04\r\n{\\an1}car elle l'apprend.\r\n\r\n00:39:59:09  00:40:05:07\r\n{\\an1}F.DERDER: Je ne veux pas qu'on tombe\r\ndans le c\u00f4t\u00e9 Calimero.\r\n\r\n00:40:05:11  00:40:10:11\r\n{\\an1}Notre secr\u00e9taire d'\u00c9tat parle un peu\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:10:15  00:40:14:17\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9pondu \u00e0 toutes les\r\nquestions en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:14:21  00:40:18:04\r\n{\\an1}Elle est venue \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation de\r\nfrancophonie.\r\n\r\n00:40:18:08  00:40:22:12\r\n{\\an1}Elle s'est exprim\u00e9e en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:22:16  00:40:25:18\r\n{\\an1}Elle est venue \u00e0 l'ambassade de\r\nSuisse \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:40:25:22  00:40:29:00\r\n{\\an1}elle parlait fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:40:29:04  00:40:33:11\r\n{\\an1}Elle le fait.\r\n\r\n00:40:33:14  00:40:39:02\r\n{\\an1}Elle va \u00eatre une excellente\r\nsecr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:40:39:06  00:40:45:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On est all\u00e9 gratter dans\r\nles chiffres\r\n\r\n00:40:45:04  00:40:48:00\r\n{\\an1}des achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:40:52:09  00:40:55:22\r\n{\\an1}En Suisse romande,\r\n\r\n00:40:56:02  00:40:59:02\r\n{\\an1}c'est \u00e0 peine plus qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:40:59:06  00:41:02:05\r\n{\\an1}Il y a un souci ?\r\n\r\n00:41:02:09  00:41:06:11\r\n{\\an1}J.PILET: Il y a un gros souci.\r\n\r\n00:41:06:14  00:41:10:11\r\n{\\an1}Les administrations fonctionnent en\r\nallemand.\r\n\r\n00:41:10:14  00:41:12:18\r\n{\\an1}Les appels d'offres sont presque\r\ntoujours\r\n\r\n00:41:12:22  00:41:18:10\r\n{\\an1}en allemand.\r\n\r\n00:41:18:13  00:41:24:11\r\n{\\an1}Il faut souvent r\u00e9pondre aux appels\r\nd'offres en allemand.\r\n\r\n00:41:27:04  00:41:30:11\r\n{\\an1}\u00c7a exclut une partie des PME\r\nromandes.\r\n\r\n00:41:30:15  00:41:36:13\r\n{\\an1}L'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:41:36:17  00:41:39:16\r\n{\\an1}pense et travaille en allemand.\r\n\r\n00:41:39:20  00:41:44:05\r\n{\\an1}On ne doit pas s'en plaindre.\r\n\r\n00:41:44:09  00:41:48:02\r\n{\\an1}Je regrette car on perd des\r\nrichesses.\r\n\r\n00:41:48:06  00:41:53:14\r\n{\\an1}En n\u00e9gligeant ce plurilinguisme.\r\n\r\n00:41:53:18  00:41:57:09\r\n{\\an1}Mais il y a des cons\u00e9quences\r\n\u00e9conomiques \u00e0 cette marginalisation.\r\n\r\n00:41:57:12  00:42:01:11\r\n{\\an1}Et il y a des cons\u00e9quences\r\npolitiques.\r\n\r\n00:42:01:14  00:42:05:23\r\n{\\an1}Sur tous les votes qui impliquaient\r\n\r\n00:42:06:03  00:42:10:22\r\n{\\an1}la question de la relation avec\r\nl'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:42:11:02  00:42:16:17\r\n{\\an1}il y a une diff\u00e9rence de vote entre\r\nla Suisse romande\r\n\r\n00:42:16:21  00:42:21:18\r\n{\\an1}et la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:42:21:22  00:42:24:11\r\n{\\an1}On peut finalement se dire que,\r\napr\u00e8s tout,\r\n\r\n00:42:24:14  00:42:30:12\r\n{\\an1}ce n'est pas si grave.\r\n\r\n00:42:32:22  00:42:36:23\r\n{\\an1}Et s'installer dans une\r\nprovincialisation peinarde.\r\n\r\n00:42:37:03  00:42:40:02\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas tr\u00e8s stimulant.\r\n\r\n00:42:40:06  00:42:43:01\r\n{\\an1}Sur le plan de l'entreprise\r\n\r\n00:42:43:05  00:42:49:03\r\n{\\an1}et sur le plan intellectuel.\r\n\r\n00:42:50:05  00:42:54:04\r\n{\\an1}Il faut voir que \u00e7a fait partie\r\n\r\n00:42:54:08  00:42:58:11\r\n{\\an1}de notre vie depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n00:42:58:14  00:43:01:17\r\n{\\an1}En particulier tout le vingti\u00e8me\r\nsi\u00e8cle.\r\n\r\n00:43:01:21  00:43:07:19\r\n{\\an1}Il y a eu des crises de couple\r\n\r\n00:43:11:07  00:43:14:09\r\n{\\an1}avec des tensions extr\u00eames.\r\n\r\n00:43:14:12  00:43:17:12\r\n{\\an1}Il y a eu des sommets.\r\n\r\n00:43:17:16  00:43:20:14\r\n{\\an1}Comme le d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:43:20:18  00:43:23:14\r\n{\\an1}Il y avait une division.\r\n\r\n00:43:23:18  00:43:29:16\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:43:31:12  00:43:35:04\r\n{\\an1}Il y avait un certain E.Blocher,\r\n\r\n00:43:35:08  00:43:39:13\r\n{\\an1}le grand-p\u00e8re de Christophe.\r\n\r\n00:43:39:17  00:43:42:03\r\n{\\an1}Il disait qu'on a un gros probl\u00e8me\r\nen Suisse,\r\n\r\n00:43:42:07  00:43:48:05\r\n{\\an1}ce sont les Romands.\r\n\r\n00:43:49:00  00:43:52:10\r\n{\\an1}C'est des Latins.\r\n\r\n00:43:52:13  00:43:55:17\r\n{\\an1}Il a dit que les Romands,\r\n\r\n00:43:55:21  00:44:01:19\r\n{\\an1}on doit les admettre en Suisse\r\n\r\n00:44:02:17  00:44:08:17\r\n{\\an1}comme des h\u00f4tes du territoire\r\nsuisse.\r\n\r\n00:44:10:05  00:44:16:05\r\n{\\an1}Tu m'as coup\u00e9 le souffle...\r\n\r\n00:44:16:09  00:44:21:07\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, l'indiff\u00e9rence,\r\n\r\n00:44:21:11  00:44:25:05\r\n{\\an1}elle est peut-\u00eatre aussi nocive.\r\n\r\n00:44:25:09  00:44:28:17\r\n{\\an1}Quand il y a une amorce de conflit,\r\n\r\n00:44:28:21  00:44:33:06\r\n{\\an1}au moins, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:44:33:10  00:44:36:21\r\n{\\an1}Hier, un article disait que les\r\nRomands\r\n\r\n00:44:37:01  00:44:39:15\r\n{\\an1}n'ont pas le m\u00eame rapport \u00e0 l'argent\r\n\r\n00:44:39:19  00:44:42:12\r\n{\\an1}que les Suisses allemands.\r\n\r\n00:44:42:16  00:44:47:19\r\n{\\an1}Qu'ils \u00e9pargnent trop.\r\n\r\n00:44:47:23  00:44:52:04\r\n{\\an1}Qu'ils attachent trop d'importance\r\nsymbolique \u00e0 l'argent.\r\n\r\n00:44:52:08  00:44:56:02\r\n{\\an1}Peu importe que ce soit juste ou\r\nfaux.\r\n\r\n00:44:56:06  00:44:59:19\r\n{\\an1}Je trouve int\u00e9ressant que la NZZ\r\n\r\n00:44:59:23  00:45:05:21\r\n{\\an1}s'int\u00e9resse \u00e0 la mentalit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:45:06:10  00:45:12:11\r\n{\\an1}Ce qui est le plus grave, c'est\r\nl'absence de curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:45:15:06  00:45:19:18\r\n{\\an1}Ce qui m'inqui\u00e8te le plus, c'est de\r\nvoir \u00e0 quel point\r\n\r\n00:45:19:22  00:45:24:11\r\n{\\an1}les Romands sont coup\u00e9s des grands\r\nd\u00e9bats\r\n\r\n00:45:24:14  00:45:27:08\r\n{\\an1}qui ont lieu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nal\u00e9manique.\r\n\r\n00:45:27:11  00:45:33:10\r\n{\\an1}Nous sommes en marge.\r\n\r\n00:45:33:23  00:45:39:23\r\n{\\an1}Je suis constern\u00e9\r\n\r\n00:45:41:00  00:45:44:18\r\n{\\an1}de voir qu'on dit des choses en\r\nSuisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:45:44:22  00:45:47:14\r\n{\\an1}avec une intensit\u00e9 que je ne\r\nretrouve pas\r\n\r\n00:45:47:18  00:45:51:10\r\n{\\an1}dans les m\u00e9dias romands.\r\n\r\n00:45:51:13  00:45:55:00\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me n'est pas\r\nqu'une question linguistique.\r\n\r\n00:45:55:04  00:45:59:10\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me de curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:45:59:13  00:46:03:20\r\n{\\an1}F.DERDER: Je ne voulais pas\r\ninterrompre.\r\n\r\n00:46:04:00  00:46:08:06\r\n{\\an1}Sur la question qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e,\r\n\r\n00:46:08:10  00:46:13:16\r\n{\\an1}les march\u00e9s publics, c'est un\r\nscandale.\r\n\r\n00:46:13:20  00:46:19:09\r\n{\\an1}Quand les CFF, r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:46:19:12  00:46:23:18\r\n{\\an1}font une offre publique sur un\r\nmarch\u00e9 en Suisse romande,\r\n\r\n00:46:23:22  00:46:28:07\r\n{\\an1}et qu'elle fait cette demande en\r\nallemand,\r\n\r\n00:46:28:11  00:46:31:22\r\n{\\an1}et qu'elle demande qu'on r\u00e9ponde en\r\nallemand,\r\n\r\n00:46:32:03  00:46:38:01\r\n{\\an1}c'est p\u00e9nalisant pour les minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:46:38:04  00:46:43:07\r\n{\\an1}Et quand on d\u00e9nonce \u00e7a au Parlement\r\n\r\n00:46:43:11  00:46:47:22\r\n{\\an1}et qu'on nous dit que ce n'est pas\r\nsi grave, c'est grave.\r\n\r\n00:46:48:02  00:46:50:19\r\n{\\an1}M.MAIRE-HEFTI: D'o\u00f9 l'importance\r\nd'avoir\r\n\r\n00:46:50:23  00:46:53:12\r\n{\\an1}des collaborateurs francophones\r\n\r\n00:46:53:16  00:46:56:19\r\n{\\an1}dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:46:56:23  00:47:00:11\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Je vais prendre un\r\nexemple.\r\n\r\n00:47:00:13  00:47:04:09\r\n{\\an1}Il n'y a pas de fatalit\u00e9 dans cette\r\naffaire.\r\n\r\n00:47:04:12  00:47:09:22\r\n{\\an1}Si on prend les entreprises\r\npubliques,\r\n\r\n00:47:10:01  00:47:12:20\r\n{\\an1}70 % des recettes de la SSR viennent\r\n\r\n00:47:13:01  00:47:18:22\r\n{\\an1}de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:47:19:02  00:47:23:04\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision que nous prenons\r\nentre nous,\r\n\r\n00:47:23:08  00:47:27:06\r\n{\\an1}qui n'est pas toujours facile, ce\r\nn'est pas une loi.\r\n\r\n00:47:27:10  00:47:31:22\r\n{\\an1}Nous pensons qu'il est important de\r\npartager les moyens\r\n\r\n00:47:32:02  00:47:35:05\r\n{\\an1}pour qu'il y ait des prestations\r\n\u00e9quivalentes.\r\n\r\n00:47:35:09  00:47:39:16\r\n{\\an1}Il y a des entreprises publiques\r\n\r\n00:47:39:20  00:47:43:19\r\n{\\an1}qui pourraient raisonner comme \u00e7a\r\naussi.\r\n\r\n00:47:43:23  00:47:49:08\r\n{\\an1}C'est la mani\u00e8re dont on voit notre\r\nr\u00f4le.\r\n\r\n00:47:49:11  00:47:55:10\r\n{\\an1}Si nous pensons que le\r\nmulticulturalisme est important,\r\n\r\n00:47:58:03  00:48:02:11\r\n{\\an1}que les langues et les cultures se\r\nvalent,\r\n\r\n00:48:02:15  00:48:08:13\r\n{\\an1}alors il faut r\u00e9partir les moyens de\r\nmani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n00:48:12:12  00:48:18:12\r\n{\\an1}G.SAVARY: On a d\u00e9cid\u00e9, c'est un\r\nachat\r\n\r\n00:48:19:01  00:48:23:13\r\n{\\an1}qui va co\u00fbter cher, les avions\r\nmilitaires.\r\n\r\n00:48:23:17  00:48:27:20\r\n{\\an1}Il faut savoir comment l'argent\r\n\r\n00:48:28:00  00:48:33:11\r\n{\\an1}va \u00eatre redistribu\u00e9 sur le\r\nterritoire.\r\n\r\n00:48:33:15  00:48:37:11\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:48:37:15  00:48:43:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait que 3 grosses entreprises\r\nal\u00e9maniques\r\n\r\n00:48:43:07  00:48:47:20\r\n{\\an1}allaient avoir les retomb\u00e9es de\r\nl'achat.\r\n\r\n00:48:48:00  00:48:52:11\r\n{\\an1}On a fait une proposition.\r\n\r\n00:48:52:15  00:48:56:05\r\n{\\an1}Pour que \u00e7a puisse revenir en Suisse\r\nromande.\r\n\r\n00:48:56:10  00:48:59:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il faut de la volont\u00e9.\r\n\r\n00:48:59:04  00:49:04:03\r\n{\\an1}Revenons sur un \u00e9pisode\r\n\r\n00:49:04:07  00:49:09:16\r\n{\\an1}qui a beaucoup marqu\u00e9, c'\u00e9tait en\r\n2012.\r\n\r\n00:49:09:20  00:49:15:09\r\n{\\an1}La Weltwoche avait th\u00e9matis\u00e9\r\n\r\n00:49:15:12  00:49:21:11\r\n{\\an1}les diff\u00e9rences entre Suisse\r\nal\u00e9manique et Suisse romande.\r\n\r\n00:49:30:18  00:49:34:05\r\n{\\an1}-Zurich.\r\n\r\n00:49:34:07  00:49:38:04\r\n{\\an1}Roger Koeppel\r\nest un homme tr\u00e8s press\u00e9.\r\n\r\n00:49:38:06  00:49:42:00\r\n{\\an1}Entre le bouclage du prochain num\u00e9ro\r\nde la Weltwoche, qu'il dirige,\r\n\r\n00:49:42:02  00:49:45:08\r\n{\\an1}et sa campagne \u00e9lectorale\r\npour le Conseil des Etats,\r\n\r\n00:49:45:10  00:49:48:19\r\n{\\an1}le tribun UDC nous accorde\r\nquelques petites minutes.\r\n\r\n00:49:51:13  00:49:55:07\r\n{\\an1}A condition de ne pas perturber\r\nses journalistes.\r\n\r\n00:49:55:09  00:49:57:15\r\n{\\an1}-Ne d\u00e9rangez pas vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:49:57:17  00:50:00:03\r\n{\\an1}-Nous venons le voir pour \u00e7a.\r\n\r\n00:50:00:05  00:50:04:04\r\n{\\an1}En 2012, sous le titre \"Les Romands\r\nsont les Grecs de la Suisse\",\r\n\r\n00:50:04:06  00:50:07:04\r\n{\\an1}la Weltwoche publiait\r\nun article \u00e0 charge.\r\n\r\n00:50:07:06  00:50:10:06\r\n{\\an1}Un soutien-gorge\r\nabandonn\u00e9 au bureau,\r\n\r\n00:50:10:08  00:50:12:17\r\n{\\an1}pieds sur la table\r\net verre \u00e0 la main,\r\n\r\n00:50:12:19  00:50:15:02\r\n{\\an1}nous, Romands,\r\nnous profitons d'un syst\u00e8me\r\n\r\n00:50:15:04  00:50:18:15\r\n{\\an1}qui fonctionne gr\u00e2ce au s\u00e9rieux\r\ndes Suisses allemands.\r\n\r\n00:50:18:17  00:50:20:18\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un article\r\n\r\n00:50:20:20  00:50:23:11\r\n{\\an1}d'il y a cent ans, je pense.\r\n\r\n00:50:23:12  00:50:27:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait peut-\u00eatre une grande erreur\r\nde la r\u00e9daction\r\n\r\n00:50:27:11  00:50:34:00\r\n{\\an1}parce qu'on a fait une erreur\r\nfondamentale pour la culture suisse.\r\n\r\n00:50:34:02  00:50:40:15\r\n{\\an1}Les diff\u00e9rentes cultures\r\nqui critiquent les autres,\r\n\r\n00:50:40:17  00:50:44:11\r\n{\\an1}on ne doit pas le faire en Suisse.\r\n\r\n00:50:44:13  00:50:48:13\r\n{\\an1}-L'article atomisait les Romands\r\n\u00e0 coups de statistiques\r\n\r\n00:50:48:15  00:50:50:18\r\n{\\an1}et de phrases assassines.\r\n\r\n00:50:58:05  00:51:01:15\r\n{\\an1}R.Koeppel\r\nnous livre sa vision id\u00e9ale\r\n\r\n00:51:01:17  00:51:06:11\r\n{\\an1}pour que les Suisses\r\nne se perdent pas de vue.\r\n\r\n00:51:06:12  00:51:10:17\r\n{\\an1}-J'ai lu un essai qui disait\r\nque le secret de la Suisse,\r\n\r\n00:51:10:19  00:51:18:05\r\n{\\an1}c'est une certaine n\u00e9gligence\r\nintelligente\r\n\r\n00:51:18:07  00:51:23:08\r\n{\\an1}de toutes les cultures\r\nles unes vis-\u00e0-vis des autres.\r\n\r\n00:51:23:10  00:51:29:13\r\n{\\an1}Pour que \u00e7a fonctionne,\r\non doit avoir une tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:51:29:15  00:51:33:07\r\n{\\an1}Ca veut dire que la Suisse\r\nest un pays\r\n\r\n00:51:33:09  00:51:40:16\r\n{\\an1}pas totalement int\u00e9gr\u00e9,\r\nc'est un peu une anarchie organis\u00e9e.\r\n\r\n00:51:44:18  00:51:49:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, fin de la parenth\u00e8se welsche\r\nde la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:51:49:07  00:51:53:12\r\n{\\an1}Il est temps de replonger\r\ndans les dossiers\r\n\r\n00:51:53:14  00:51:59:18\r\n{\\an1}qui passionnent vraiment\r\nla Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:51:59:20  00:52:05:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques Pilet,\r\nje vous vois afflig\u00e9.\r\n\r\n00:52:06:01  00:52:10:20\r\n{\\an1}Est-ce qu'il n'a pas compl\u00e8tement\r\ntort ?\r\n\r\n00:52:11:00  00:52:14:00\r\n{\\an1}Il dit que la Suisse est un pays qui\r\na fait le choix\r\n\r\n00:52:14:04  00:52:16:15\r\n{\\an1}de ne pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n00:52:16:19  00:52:19:12\r\n{\\an1}Donc chacun chez soi.\r\n\r\n00:52:19:16  00:52:22:20\r\n{\\an1}J.PILET: C'est plus confortable\r\n\r\n00:52:23:00  00:52:26:05\r\n{\\an1}de vivre dans cette indiff\u00e9rence\r\n\r\n00:52:26:09  00:52:30:09\r\n{\\an1}quand on est majoritaire.\r\n\r\n00:52:30:12  00:52:32:15\r\n{\\an1}C'est une attitude qui appauvrit\r\n\r\n00:52:32:19  00:52:35:12\r\n{\\an1}le pays.\r\n\r\n00:52:35:16  00:52:41:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:52:41:11  00:52:45:04\r\n{\\an1}Roger Koeppel est en \u00e9tat de guerre\r\npermanente\r\n\r\n00:52:45:08  00:52:49:00\r\n{\\an1}avec l'Europe, les voisins.\r\n\r\n00:52:49:05  00:52:52:01\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, il reste l\u00e0.\r\n\r\n00:52:52:05  00:52:58:03\r\n{\\an1}\u00c7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n00:53:01:17  00:53:04:11\r\n{\\an1}L'indiff\u00e9rence,\r\n\r\n00:53:04:14  00:53:08:18\r\n{\\an1}c'est quelque chose qui banalise.\r\n\r\n00:53:08:21  00:53:14:11\r\n{\\an1}Quelle est la diff\u00e9rence entre un\r\nSuisse,\r\n\r\n00:53:14:14  00:53:19:22\r\n{\\an1}un Allemand ou un Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:53:20:02  00:53:22:13\r\n{\\an1}Il y a la langue du pays et\r\nl'anglais\r\n\r\n00:53:22:17  00:53:28:15\r\n{\\an1}comme langue de voyage.\r\n\r\n00:53:29:23  00:53:35:14\r\n{\\an1}Nous, on a une chance\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:53:35:18  00:53:41:10\r\n{\\an1}On a peut-\u00eatre la chance d'avoir une\r\nautre langue europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:53:41:13  00:53:47:11\r\n{\\an1}C'est aussi un avantage comparatif.\r\n\r\n00:53:49:02  00:53:54:04\r\n{\\an1}Pour une position de cadre, lorsque\r\nvous avez un Allemand,\r\n\r\n00:53:54:08  00:53:57:16\r\n{\\an1}il a l'allemand, il a l'anglais,\r\n\r\n00:53:57:20  00:54:03:18\r\n{\\an1}mais c'est peut-\u00eatre un handicap.\r\n\r\n00:54:03:22  00:54:09:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les Romands commencent \u00e0\r\nle comprendre.\r\n\r\n00:54:09:15  00:54:12:20\r\n{\\an1}Ils savent qu'ils n'ont pas de\r\nchance de promotion nationale\r\n\r\n00:54:13:00  00:54:17:23\r\n{\\an1}s'ils ne savent pas l'allemand.\r\n\r\n00:54:18:03  00:54:23:11\r\n{\\an1}L'envie d'apprendre l'allemand\r\ngrandit plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:54:23:15  00:54:26:09\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'efforts en Suisse\r\nromande\r\n\r\n00:54:26:12  00:54:30:20\r\n{\\an1}pour apprendre l'allemand.\r\n\r\n00:54:31:00  00:54:36:22\r\n{\\an1}Il y a le cas des classes bilingues\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:54:41:01  00:54:46:00\r\n{\\an1}Les gens se rendent compte que\r\ns'ils apprennent pas l'allemand,\r\n\r\n00:54:46:04  00:54:51:12\r\n{\\an1}ils peuvent faire une croix sur une\r\ncarri\u00e8re nationale.\r\n\r\n00:54:51:16  00:54:54:16\r\n{\\an1}Beaucoup se disent qu'ils feront\r\nleur vie \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:54:54:20  00:54:59:02\r\n{\\an1}Et ils ne sont pas malheureux.\r\n\r\n00:54:59:06  00:55:03:15\r\n{\\an1}Comme au dix-septi\u00e8me et au dix-\r\nhuiti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:55:03:19  00:55:08:14\r\n{\\an1}Avec des soci\u00e9t\u00e9s patriciennes\r\nferm\u00e9es.\r\n\r\n00:55:08:18  00:55:10:21\r\n{\\an1}Et les meilleurs, les curieux,\r\npartaient\r\n\r\n00:55:11:01  00:55:15:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:55:15:22  00:55:19:21\r\n{\\an1}G.SAVARY: On a eu un discours\r\n\r\n00:55:20:01  00:55:23:15\r\n{\\an1}un peu inquiet sur la situation.\r\n\r\n00:55:23:19  00:55:27:05\r\n{\\an1}Depuis que je fais de la politique,\r\n\r\n00:55:27:09  00:55:33:07\r\n{\\an1}il y a eu des am\u00e9liorations.\r\n\r\n00:55:33:11  00:55:36:01\r\n{\\an1}Des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9\r\nassum\u00e9s\r\n\r\n00:55:36:05  00:55:40:10\r\n{\\an1}par des Romands.\r\n\r\n00:55:40:13  00:55:46:11\r\n{\\an1}Il y a des postes dans les partis\r\npolitiques aussi.\r\n\r\n00:55:46:20  00:55:52:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Presque tous les partis\r\n\u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9s par les Romands.\r\n\r\n00:55:53:03  00:55:56:23\r\n{\\an1}G.SAVARY: On a encore des\r\npersonnalit\u00e9s fortes au Parlement,\r\n\r\n00:55:57:03  00:56:02:00\r\n{\\an1}et c'est pratiquement toujours des\r\nRomands.\r\n\r\n00:56:02:04  00:56:06:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils avaient parfois des\r\nnoms suisses allemands.\r\n\r\n00:56:07:02  00:56:13:00\r\n{\\an1}G.SAVARY: Ce sont des particularit\u00e9s\r\ngenevoises.\r\n\r\n00:56:17:18  00:56:22:03\r\n{\\an1}Ils envoyaient des Genevois\r\nd'origine al\u00e9manique.\r\n\r\n00:56:22:07  00:56:24:22\r\n{\\an1}Il y a de plus en plus de\r\njournalistes al\u00e9maniques\r\n\r\n00:56:25:02  00:56:28:12\r\n{\\an1}qui parlent fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:56:28:16  00:56:34:12\r\n{\\an1}Qui sont int\u00e9ress\u00e9s par la culture\r\nromande.\r\n\r\n00:56:34:16  00:56:37:11\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9, vous disiez un\r\nmot en fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:56:37:14  00:56:41:19\r\n{\\an1}personne ne r\u00e9pondait.\r\n\r\n00:56:41:23  00:56:47:21\r\n{\\an1}Maintenant, il y a un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:56:48:01  00:56:53:01\r\n{\\an1}Il y a des signes positifs.\r\n\r\n00:56:53:04  00:56:56:01\r\n{\\an1}G.MARCHAND: Ce que je crois, c'est\r\nqu'il ne suffit pas\r\n\r\n00:56:56:05  00:57:00:00\r\n{\\an1}d'apprendre la langue.\r\n\r\n00:57:00:04  00:57:03:11\r\n{\\an1}Il faut vivre dans l'autre partie du\r\npays.\r\n\r\n00:57:03:14  00:57:08:12\r\n{\\an1}Je me suis install\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:57:08:16  00:57:12:11\r\n{\\an1}Quand on est imbib\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9\r\nculturelle,\r\n\r\n00:57:12:15  00:57:17:10\r\n{\\an1}tu comprends mieux comment les\r\nchoses fonctionnent.\r\n\r\n00:57:17:13  00:57:20:16\r\n{\\an1}On a la possibilit\u00e9 en Suisse\r\nd'avoir des \u00e9changes,\r\n\r\n00:57:20:20  00:57:24:09\r\n{\\an1}soit des \u00e9changes professionnels,\r\n\r\n00:57:24:12  00:57:29:09\r\n{\\an1}soit des \u00e9changes durant la\r\nformation.\r\n\r\n00:57:29:12  00:57:35:08\r\n{\\an1}Quel que soit l'\u00e2ge.\r\n\r\n00:57:35:11  00:57:41:10\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Il faut \u00eatre\r\nautocritique.\r\n\r\n00:57:43:05  00:57:47:04\r\n{\\an1}Si on parle de la Schweiz,\r\n\r\n00:57:47:08  00:57:53:06\r\n{\\an1}on pense d'abord \u00e0 la Suisse\r\nallemande.\r\n\r\n00:57:55:10  00:58:00:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:58:00:10  00:58:05:07\r\n{\\an1}je crois qu'on est contraint\r\nd'\u00e9changer.\r\n\r\n00:58:05:11  00:58:10:06\r\n{\\an1}Les montres sont en Suisse\r\nromande...\r\n\r\n00:58:10:10  00:58:12:19\r\n{\\an1}Il faut faire des trucs ensemble.\r\n\r\n00:58:12:23  00:58:16:08\r\n{\\an1}Le cirque Knie.\r\n\r\n00:58:16:11  00:58:21:15\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant en Suisse romande.\r\n\r\n00:58:21:19  00:58:27:17\r\n{\\an1}J'\u00e9tais r\u00e9dacteur en chef du Blick,\r\n\r\n00:58:29:17  00:58:35:17\r\n{\\an1}si je parle de la Suisse,\r\nc'\u00e9tait de la Suisse allemande.\r\n\r\n00:58:37:03  00:58:40:08\r\n{\\an1}F.DERDER: Juste une r\u00e9action\r\n\r\n00:58:40:11  00:58:45:16\r\n{\\an1}\u00e0 ce que dit Roger Koeppel.\r\n\r\n00:58:45:20  00:58:48:07\r\n{\\an1}C'est une gigantesque blague.\r\n\r\n00:58:48:11  00:58:53:23\r\n{\\an1}C'est du foutage de gueule.\r\n\r\n00:58:54:03  00:58:58:13\r\n{\\an1}Il fait de l'enfumage.\r\n\r\n00:58:58:17  00:59:01:18\r\n{\\an1}\u00c0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Parlement,\r\n\r\n00:59:01:22  00:59:05:12\r\n{\\an1}on lui avait fait la remarque,\r\n\r\n00:59:05:16  00:59:10:08\r\n{\\an1}il est venu avec son th\u00e9 noir,\r\n\r\n00:59:10:11  00:59:16:10\r\n{\\an1}et on lui a demand\u00e9 ce qu'\u00e9tait\r\ncette histoire.\r\n\r\n00:59:16:15  00:59:22:15\r\n{\\an1}Il a dit que c'est la r\u00e9daction qui\r\nest incontr\u00f4lable.\r\n\r\n00:59:24:03  00:59:28:12\r\n{\\an1}C'est un c\u00f4t\u00e9 grand guignol.\r\n\r\n00:59:28:16  00:59:31:21\r\n{\\an1}On met en sc\u00e8ne alors qu'il n'y a\r\npas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:32:01  00:59:36:03\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 la Belgique.\r\n\r\n00:59:36:07  00:59:42:05\r\n{\\an1}La Suisse vit bien son\r\nmultilinguisme.\r\n\r\n00:59:47:08  00:59:53:08\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: Il y a des partis en\r\nSuisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:59:53:19  00:59:58:02\r\n{\\an1}qui n'existent pas chez vous.\r\n\r\n00:59:58:06  01:00:04:04\r\n{\\an1}F.DERDER: La Belgique \u00e9tait au bord\r\nde l'implosion.\r\n\r\n01:00:12:02  01:00:16:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Laissons terminer Werner De\r\nSchepper.\r\n\r\n01:00:16:11  01:00:22:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates belge.\r\n\r\n01:00:23:13  01:00:28:11\r\n{\\an1}W.DE SCHEPPER: J'aime \u00eatre belge\r\net j'aime \u00eatre suisse.\r\n\r\n01:00:28:15  01:00:31:05\r\n{\\an1}En Belgique, on sait ce qui se passe\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n01:00:31:09  01:00:35:19\r\n{\\an1}Mais pas en Suisse.\r\n\r\n01:00:35:23  01:00:39:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Et peut-\u00eatre que ce divorce\r\n\r\n01:00:40:00  01:00:44:16\r\n{\\an1}finira par nous rapprocher.\r\n\r\n01:00:44:20  01:00:50:03\r\n{\\an1}Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n01:00:50:07  01:00:54:08\r\n{\\an1}Mercredi prochain, pas d'Infrarouge.\r\n\r\n01:00:54:11  01:00:57:13\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9bat \u00e9lectoral.\r\n\r\n01:00:57:17  01:01:00:18\r\n{\\an1}Ne manquez pas ce rendez-vous.\r\n\r\n01:01:00:22  01:01:05:07\r\n{\\an1}On revient dans 2 semaines.\r\n\r\n01:01:05:11  01:01:08:06\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n01:01:08:10  01:01:14:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043701\r\nDate de transcription : 04-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:37) [87%] : \r\nLe nouveau chef de l'arm\u00e9e Thomas ASUS ne parlent pas fran\u00e7ais, m\u00eame s'il promet : si le Fran\u00e7ais n'est para\u00eet-il plus indispensable pour diriger une institution f\u00e9d\u00e9rale comme les CFF \u00e0 Berne, parole de parlementaire, ce qui compte vraiment se discute en allemand \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:37 > 0:02:01) [90%] : \r\nC'est pire, les d\u00e9cideurs d\u00e9cideront suisses allemands ou \u00e0 l'extr\u00eame, en anglais, o\u00f9 sont les romans de ce pays qui me parle plus vraiment leur langue, quel est leur poids, quelle est leur influence o\u00f9 sont surtout leurs limites, bref, \u00e0 quoi Servent les romans, c'est un peu la th\u00e9rapie de groupe d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages, dites-nous ce que vous en pensez sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouges et nos invit\u00e9s \u00e9videmment G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, elle vient tout juste de terminer, j'ai compt\u00e9, \u00e7a 67\u00e8me et derni\u00e8re session parlementaire \u00e0 Berne, elle sait que le combat pour le Fran\u00e7ais est un combat de tous les instants, Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, il s'est mis \u00e0 l'Allemand, forc\u00e9ment, mais il estime que les Romands et le fran\u00e7ais apporte \u00e0 la Suisse une ouverture vers le large, Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois sur le d\u00e9part, lui aussi, il avait tap\u00e9 juste : il y a 3 ans, d\u00e9crivant une sorte de seuil de tol\u00e9rance maximale aux Fran\u00e7ais tr\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 Berne, Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise al\u00e9maniques de naissance, devenu, par amour, elle constate une forme d'imp\u00e9rialisme du suisse allemand dans les lieux de pouvoir en Suisse Jacques Pilet, journaliste, chroniqueur fondateur de bon pour la t\u00eate, il vient de signer une tribune dont le titre parle de lui- m\u00eame Romands vous n'existez plus, point d'exclamation et enfin Werner De Schepper, co- r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte il craint lui aussi que les Romands et les Al\u00e9maniques soit un petit peu en train de desserrer les Liens, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:03 > 0:02:11) [91%] : \r\nWerner De Schepper vous \u00eates le Z\u00fcrichois de l'\u00e9tape ce soir \u00e7a va ici en terre romande, vous vous sentez \u00e0 la maison, vous avez l'impression d'\u00eatre rotariens je crois que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:27) [83%] : \r\nOui, belge et je dis toujours : quand j'\u00e9tais, j'ai travaill\u00e9 une fois quand m\u00eame \u00e0 Lausanne, allait plut\u00f4t il a disons, et l\u00e0, j'ai toujours dit : je suis un Flamand Romands voil\u00e0, alors ils \u00e9taient un petit peu un Flamand Romands oui tout \u00e0 fait oui elle, comprenait comprennent tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:47) [90%] : \r\nBon bah tant mieux, on ira, on est rassur\u00e9 que vous sentiez \u00e0 l'aise ici en Suisse romande, si important pour toute Werner alors \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a voulu s'interroger sur, sur le poids des romans en Suisse, pourquoi, parce qu'\u00e0 bas bruit, comme \u00e7a, un certain nombre de signaux montrent que cette dr\u00f4le de langue, le Fran\u00e7ais n'a plus forc\u00e9ment la cote outre- Sarine \u00e9coutez, regardez ce sujet de Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:11) [91%] : \r\nPetite phrase et grincements de dents, et \u00e7a commence avec la succession d'Andreas Meyer \u00e0 la t\u00eate des CFF pour le chasseur de t\u00eates al\u00e9manique Werner rochelais, la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais pour celle ou celui qui va succ\u00e9der au patron du rail, \u00e7a n'est plus une n\u00e9cessit\u00e9 parce que le chef des CFF doit convaincre les repr\u00e9sentants parlementaires et communiquer avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:03:37) [92%] : \r\nAutrement dit, communiquer avec les Romands c'est secondaire et le chasseur de t\u00eates, enfonce le clou : les gens au top de moins de 40 ans aujourd'hui ne parle plus fran\u00e7ais couramment toll\u00e9 dans cette Suisse francophone o\u00f9 l'on se sent d\u00e9j\u00e0 n\u00e9glig\u00e9e par l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale un exemple depuis le vote sur rail 2000 en 1987, seuls 17 pourcent des gros investissements ferroviaires concernent directement la Suisse romande, si l'on exclut Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:04:49) [90%] : \r\nPetite phrase et grincements de dents ou alors pas de traces du tout \u00e0 l'image du nouveau chef de l'arm\u00e9e, Thomas S\u00fcssli, l'Argovien refusent tout simplement de s'exprimer en fran\u00e7ais mais, promis, il va prendre des coups, le risque dans d'autres, l\u00e0 aussi, petit sentiment de malaise d\u00e9j\u00e0 que le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et celui qui emploie le moins de romans un peu plus de 18 pourcent contre plus de 30 pourcent pour le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur 1er employeur de la 2\u00e8me langue nationale boud\u00e9 sous la Coupole, c'\u00e9tait le cas aussi pour le candidat PLR malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Hans Wicki, le jour de son audition l'an dernier, le Nidwaldien avait un peu de mal avec la langue de Moli\u00e8re qui est \u00e0 part, \u00e0 part moi, quelqu'un vous a parl\u00e9 en fran\u00e7ais aujourd'hui non, voyez, c'\u00e9tait se pr\u00e9cise nous refaire, h\u00e9 oui, ici on parle allemand, enfin pas toujours, la preuve, quelques jours plus tard, mais vous nous Evano, traduisez : on ne sait jamais, parfois on parle aussi, Anglais et quand la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi accepte de pique- niquer en fran\u00e7ais avec notre coll\u00e8gue Esther Mamarbachi c'est aussi pour nous servir une petite tranche aigre-douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:49 > 0:05:09) [89%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a vous avez l'impression qu'il y a une diff\u00e9rence culturelle entre les Romands et les Al\u00e9maniques oui je pense que on sent \u00e7a, les Tessinois sont aussi plus un peu plus laxiste, un peu plus, ils sont un peu plus le soleil et comme \u00e7a, peut-\u00eatre aussi les Romands sont ne peut plus comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:18) [93%] : \r\nLaxiste, un peu l\u00e9ger, vous vouliez peut-\u00eatre dire madame la pr\u00e9sidente, et \u00e7a outre- Sarine ce serait donc un d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:35) [90%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, vous quittez la Berne f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00eates donc d\u00e9sormais totalement libre de vos paroles le froid qu'est ce qui se passe, le Fran\u00e7ais, c'est devenu au mieux quelque chose de sympathique et au pire un truc compl\u00e8tement inutile en Suisse \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:44) [89%] : \r\nAlors bon, d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re chose, vous avez raison, c'est que Sarah sympathique c'est c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 par le soleil, comme dirait pas l\u00e0 donc on quand m\u00eame encore on continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:44 > 0:06:47) [84%] : \r\nD'incarner cette forme de comment dire de franche camaraderie fantaisie etc je sais si vous venez ne faut pas la F\u00e9d\u00e9ral, vous arrivez \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Palais f\u00e9d\u00e9ral qui vous avez vraiment quasi comment une analyse anthropologique, passe d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 partir de midi vous savez tous des PLR, je peux, je peux attention elle est ouverte tous les PLR, roman qui boivent un verre de vin et de la bi\u00e8re, etc, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vraiment, vous avez les Al\u00e9maniques, ils sont plut\u00f4t Bercher au Chalet qu'il a une esp\u00e8ce de sp\u00e9cialit\u00e9s al\u00e9maniques de caf\u00e9 au lait, extr\u00eamement, extr\u00eamement les taux voil\u00e0 donc o\u00f9 Rivella on va dire, mais il y a, il y a pas le m\u00eame r\u00e9gime ce foss\u00e9, ce foss\u00e9 des cultures et des langues si d\u00e9j\u00e0 vous fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 minutes au sein du du Palais f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est clair qu'il y a une vraie, une vraie diff\u00e9rence culturelle mais qui, au fond, il entend toujours, c'est quelque chose, enfin, aussi pour nous, je veux dire, on apprend aussi des choses oui, on avait presque une certaine affection au au fil des ann\u00e9es pour les particularit\u00e9s al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:06:58) [86%] : \r\nIl est en train de se passer quelque chose l'en a pris le cas de de du chef de l'arm\u00e9e, on a pris le cas de des CFF qui n'nous explique aujourd'hui bah voil\u00e0 le Fran\u00e7ais c'est Nijs doivent, en bon fran\u00e7ais, oui, c'est-\u00e0-dire pas tout \u00e0 fait indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:58 > 0:08:07) [90%] : \r\n\u00e7a ne vous avez compl\u00e8tement raison, c'est un autre probl\u00e8me, c'est au fond dans les responsables des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 la question des romans, elle est, elle est absolument centrale et si y a pas d'attention pr\u00eat\u00e9e par cette partie du pays au moment des candidatures, c'est-\u00e0-dire on on fait entend notre voix anti- voil\u00e0 il il est absolument indispensable, a d'avoir des romans ou alors au minimum, d'avoir des Al\u00e9maniques qui qui parle fran\u00e7ais, c'est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame quand m\u00eame le minimum, le minimum syndical, si on fait on fait pas cette pression, c'est clair que les postes comme \u00e7a l'ordre naturel des choses s'installe et vous avez a syst\u00e9matiquement des personnes \u00e0 responsabilit\u00e9s qui sont issus de la Suisse al\u00e9manique qui ont pas la culture qui connaissent, par l'air aux r\u00e9gions qui connaissent pas les particularit\u00e9s, les besoins, les rapports de force, enfin tout \u00e7a et donc cette cette bataille l\u00e0 pour les postes syst\u00e9matiquement doit se faire pour les Romands j'ajoute encore tr\u00e8s rapidement que les Romands, en fonction peut-\u00eatre Monsieur Marchand prend t\u00e9moignent les Romands en fonction d'aller au hautes fonctions de responsabilit\u00e9, il passe par un bizutage en g\u00e9n\u00e9ral dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:07 > 0:08:11) [91%] : \r\nQuand on va demander \u00e0 Gilles Marchand si les bizuths et dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:48) [91%] : \r\nNon j'ai pas \u00e9t\u00e9 bizut\u00e9 mais j'ai d\u00fb tr\u00e8s tr\u00e8s vite d\u00e9battre en allemand, c'est vrai, c'est \u00e7a le bizutage d\u00e8s demain non mais d\u00e9battre en en en allemand Hochdeutsch ils acceptent tr\u00e8s bien, mais j'aimerais dire ici que c'est, il s'agit pas de repr\u00e9senter la Suisse romande, il s'agit d'amener \u00e0 la Suisse de la comp\u00e9tence, du savoir- faire qui est tout \u00e0 fait pertinent pour l'ensemble du pays, moi je ne, je ne me positionne pas comme \u00e9tant un roman qui d\u00e9fend la Suisse romande je me positionne comme \u00e9tant un roman qui am\u00e8nent \u00e0 ce pays, disons, du moins j'essaie de le faire des choses int\u00e9ressantes du savoir- faire et quand je compare ce que nous fabriquons dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, franchement il y a pas de complexe \u00e0 avoir la la Suisse romande et capable de livrer des choses de tonnes de grande qualit\u00e9 aussi des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:48 > 0:09:06) [85%] : \r\nPour rester sur les exemples, on a donn\u00e9, vous est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne qu'on puisse vous je veux dire vous et vous \u00eates, vous dirigez la romande RTS maintenant la Bundesliga c'est serr\u00e9, seriez vous \u00eates mis \u00e0 l'Allemand est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne aujourd'hui qu'on puisse diriger l'arm\u00e9e ou peut-\u00eatre m\u00eame dirig\u00e9 les CFF sans parler fran\u00e7ais que \u00e7a pose pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:06 > 0:09:53) [90%] : \r\nDisons c'est pas, c'est pas id\u00e9al, je pense que quand on dirige une entreprise nationale, on doit au moins \u00eatre capables de parler dans les 2 langues, donc on prend 3 plus ou moins, mais on doit \u00eatre capable de comprendre ces ces diff\u00e9rences-l\u00e0, c'est pas simplement si vous voulez, c'est pas simplement une question de de, disons de longue hein, c'est une question de de 2 mani\u00e8res de penser de mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les choses, il y a, voil\u00e0 dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, d'autres fa\u00e7ons de faire, elles sont toutes l\u00e9gitimes et moi je pense qu'il faut revendiquer haut et fort le fait qu'aucune fa\u00e7on de faire ne doit dominer, il y a des march\u00e9s, il y a des masses critiques il y a des pouvoirs, c'est vrai qu'au Parlement, si nous voulons \u00eatre entendus h\u00e9las ou tant mieux, je ne sais pas, mais en tout cas, il faut parler en allemand, parce que si on parle en fran\u00e7ais au Parlement, on est \u00e9cout\u00e9 poliment mais au fond, \u00e7a marque assez peu, alors j'ai d\u00fb en effet me mettre \u00e0 d\u00e9fendre les positions de francophones en allemand mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:53 > 0:09:56) [86%] : \r\nAlors l\u00e0 je le fait qui nous sommes pas aux Fran\u00e7ais, oui, mais je le fais, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:56 > 0:10:05) [87%] : \r\nDonc dans l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble du pays, avec une perspective, vous devez accepter cette cette situation qui est d\u00e9j\u00e0 pas satisfaisante en elle- m\u00eame, non mais c'est une r\u00e9alit\u00e9, alors c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:05 > 0:10:30) [91%] : \r\nJe, je pense que la Suisse, qui compte sur le plan politique, en particulier peut-\u00eatre aussi un peu sur le plan \u00e9conomique, la Suisse, qui compte compte en allemand et continuellement pour l'essentiel, mais ce n'est pas pour autant qu'il faut baisser pavillon et moi je continue \u00e0 dire que m\u00eame si on a une autre, une autre culture et notre langue dans ce pays on a absolument de quoi apporter de mani\u00e8re parfaitement l\u00e9gitime de savoir- faire, il y a aucun complexe \u00e0 nourrir face \u00e0 la domination quantitative al\u00e9manique, \u00e7a je je crois qu'il faut le il faut le dire clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:30 > 0:10:45) [89%] : \r\nHaut et fort, Fathi Derder vous avez v\u00e9cu un moment r\u00e9v\u00e9lateur, c'\u00e9tait en juin 2016 au Parlement que c'est national en pleine session Didier Burkhalter s'exprimer, \u00e7a vous a inspir\u00e9 d'ailleurs une chronique qui, qui avait fait grand bruit \u00e0 l'\u00e9poque on ce moment, il dit \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous venez dire Gilles Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:46 > 0:10:55) [74%] : \r\nL'Ukraine, en effet, l'Ukraine, il y a eu 20 ans et \u00e2ge \u00e7a Agustin Nazarov Deutsche Vale Jones p\u00e9niche est en faire, je tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:57 > 0:11:01) [82%] : \r\nDonc, traduction : peut-\u00eatre que je dois dire en fran\u00e7ais, vous voulez dire en fran\u00e7ais, sinon je serais pas compris toute Elie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:43) [89%] : \r\nC'est mythique, mais c'est extraordinaire, c'est un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que c'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute la contradiction que vit le pays, c'est-\u00e0-dire qu'il a pris la parole en fran\u00e7ais comme doit le faire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fran\u00e7ais et Didier Burkhalter parl\u00e9 assez longuement, h\u00e9 bien, je dois dire avec talent des discours bien \u00e9crit et on sent tr\u00e8s bien appartenant \u00e0 un certain seuil de minutes que les discours en fran\u00e7ais, h\u00e9las, le Parlement, \u00e0 un point inimaginable il y a des mont\u00e9es en puissance et demeure, mais 2 voisins al\u00e9maniques que je ne nommerai pas un Z\u00fcrichois et un Lucernois montrer de mani\u00e8re \u00e9vidente et bruyante dans la mar\u00e9e commence \u00e0 nous casser les pieds chaque son discours en fran\u00e7ais et je trouve \u00e7a hallucinant et donc j'ai fait cette cette tribune en disant : c'est vrai que c'est frappant, Didier a raison, pardon de monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter a raison, si on veut \u00eatre convaincant et compris, on doit parler allemand, j'ai \u00e9crit \u00e7a dans le temps \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 mais le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:43 > 0:11:48) [76%] : \r\nQue vous traitez les Al\u00e9maniques de cuistre vous de vous l'expliquer, c'est vous les cuistres vous parlez pas franc, vous parlez pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:21) [90%] : \r\nL'interpr\u00e9tation qu'a fait le temps si mes souvenirs sont bon enfin bref et j'ai pas le terme exact, mais en attendant j'ai quand m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fait que tout le monde connaissait sa d\u00e9clench\u00e9 ne savent de r\u00e9action extr\u00eamement \u00e9motionnel pour les enceintes ces que les questions linguistiques sont toujours tr\u00e8s \u00e9motionnelle dans ce pays, mais ce que \u00e7a voulait dire, c'est ce que dit \u00e0 Gilles Marchand tout \u00e0 l'heure, c'est que, on est dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 al\u00e9manique et les d\u00e9cisions se prennent en allemand, c'est une \u00e9vidence, \u00e0 Berne comme ailleurs \u00e7a des cas, \u00e7a, \u00e7a je sais pas, j'\u00e9tais pas l\u00e0 il y a 20 ans, mais ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui on peut imaginer avoir un patron des CFF qui ne parlent pas le fran\u00e7ais, et on ne peut pas imaginer avoir avoir un patron des CFF qui ne parle pas l'allemand, \u00e7a c'est une certitude et c'est comme \u00e7a et c'est pas grave, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:37) [81%] : \r\nC'est pas grave, et les seuls qui ont cri\u00e9 c'est c'est Jacques Pilet et m\u00eame aucun site de celui de la Suisse al\u00e9manique a cr\u00e9\u00e9 quand le Blick avait fait ce titre qu'il ne faut pas conna\u00eetre le fran\u00e7ais c'est c'est le les Romands qui est un petit peu piqu\u00e9 Messine en Suisse, en France, Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:41) [82%] : \r\nBen \u00e7a tombe bien que \u00e7a tombe bien, en Suisse, parce qu'il est enfin la Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:41 > 0:12:46) [88%] : \r\nQuand on a dit que c'est impossible d'avoir un chef CFF qui parlent pas le fran\u00e7ais, aucun nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:46 > 0:12:57) [87%] : \r\nDonc \u00e7a c'est, c'est c'est ici que \u00e7a choque Jacques Pilet, c'\u00e9tait mardi \u00e0 l'\u00e2ge, ils seront en tout cas en politique en Suisse, on disait que chacun parle dans sa langue, et puis bon, d'une sorte de belle harmonie comme \u00e7a plurilingue c'est \u00e7a a v\u00e9cu, \u00e7a n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:15:30) [87%] : \r\nIl faut arr\u00eater de se raconter des histoires, m\u00eame gliss\u00e9 de belles histoires, c'est d\u00e9j\u00e0 les histoires, on aime bien \u00e7a que par sa langue et puis comme \u00e7a, tout va bien, mais c'est tout simplement une femme mais c'est fini, c'est termin\u00e9, d'ailleurs, parce que, simplement, d'abord les genres malheureusement en Suisse al\u00e9manique ne ne ne comprennent pas le fran\u00e7ais, la preuve, faut quand m\u00eame revenir sur ce chef de l'arm\u00e9e pas \u00e7a c'est comme cas est extr\u00eame, monsieur July non seulement on ne parle pas le fran\u00e7ais mais le comprend pas le fran\u00e7ais, puisque, lors d'une conf\u00e9rence de presse, il a pris l'a promis qu'il avait l'air les journalistes au roman de poser leurs questions en allemand, langue qui comprend pas, il aurait pu r\u00e9pondre en en allemand, \u00e9coutez la foi question en fran\u00e7ais l\u00e0, probablement, il n'est pas capable de \u00e7a : le cas de du du g\u00e9n\u00e9ral S\u00fcssli, si je peux me permettre de lui donner ce ce titre c'est c'est \u00e7a serait remplac\u00e9 extraordinaire, je dirais m\u00eame si vous imaginez la sc\u00e8ne du g\u00e9n\u00e9ral qui va voir ses hommes et qui a besoin d'un interpr\u00e8te, parler avec un soldat sur 3 parce que c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, il y a 30 pourcent de Suisse et qui parle, soit le fran\u00e7ais soit l'Italien donc il de l'interpr\u00e8te pour parler \u00e0 un soldat sur 3, donc \u00e7a rel\u00e8ve plut\u00f4t du comique troupier, disons, mais derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 un peu abracadabrant toute cette situation il y a un probl\u00e8me \u00e9videmment tout \u00e0 fait important \u00e9cart un peu amorc\u00e9 Gilles Marchand, la question c'est pas seulement de de comprendre l'autre et de s'exprimer, la question c'est que lorsqu'on est dans un pays pluriel \u00e0 cet \u00e9gard, pluriculturelle h\u00e9 ben, c'est une force extraordinaire et on doit profiter de ceux-l\u00e0 et moi je vous dis tr\u00e8s franchement en g\u00e9n\u00e9ral dans l'univers mental et Al\u00e9maniques et anglo- saxons exclusivement en Suisse par confiance, \u00e7a vous fait peur, \u00e7a me fait le roman parce que parce qu'on a besoin de ces sensibilit\u00e9s parce que la langue c'est pas seulement un code de communication, la langue, c'est une culture, c'est une fa\u00e7on d'articuler les arguments, c'est une fa\u00e7on d'empoigner les probl\u00e8mes qui n'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, la m\u00eame ici et l\u00e0, ce qui complique parfois le fonctionnement de certaines institutions et certaines entreprises mais qui enrichit aussi le le l'institution politique ou l'entreprise lorsqu'elle ne parlons pas ce qu'il faut bien faire la diff\u00e9rence, il y a, on parle maintenant un peu de la ville f\u00e9d\u00e9rale, l\u00e0 il y a encore un minimum d'\u00e9gards on va \u00e9viter, on est bien faire, on s'\u00e9gare encore, mais si vous allez dans l'\u00e9conomie si vous allez dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s qui aujourd'hui B\u00e8gles B\u00e2le en Suisse, plus personne ne parle et ne comprend le fran\u00e7ais sur le trafic sera sauf, enfin j'me mais je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:30 > 0:15:33) [70%] : \r\nPrenez Cabella joue un peu mieux les cam\u00e9ras ne s'est pas encore exprim\u00e9 a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:33 > 0:17:10) [87%] : \r\nC'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec les six chez Areva, ici, en me disant que j'allais d\u00e9fendent la position des Romands pas suis comment mais en fait je dois quand m\u00eame aussi un tout petit peu d\u00e9fendre les Suisses allemands, voil\u00e0, \u00e7a c'est le naturel, je crois que non, non, c'est parce que quand on dit que c'est un scandale c\u00f4te le le futur le le probable g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e suisse ne para\u00eet pas le fran\u00e7ais, mais \u00e7a me choque, \u00e7a me choque pas, mais je trouve que c'est un d\u00e9fi et je pense que c'est quelqu'un qui peut tout \u00e0 fait la prendre je, moi j'ai grandi dans 3 cultures Jagr moi j'ai grandi, c'est quand m\u00eame, il aurait \u00e9t\u00e9 mieux qu'ils la prennent, j'allais dire quelques c'est la d'une maman qui a, il en a parl\u00e9 \u00e0 la maison, on a parl\u00e9 l'italien et le suisse allemand, mon p\u00e8re est suisse allemand mais en Suisse romande, \u00e0 16 ans mais en une ann\u00e9e, on peut apprendre la le, le Fran\u00e7ais, moi je pense qu'on est capable si il y a la motivation, mais c'est vrai, s'\u00e0 la m\u00eame l'allemand Gilles Marchand Marchand, je suis s\u00fbr que si il y a la motivation, on peut la prendre, mais c'est vrai que, en tant que Romand, on doit aussi se d\u00e9fendre, on doit manifester aussi notre position et je pense qu'on ne fait pas bien si on se met en position de faiblesse en position de Calimero, je pense qu'on arrive \u00e0 bien le d\u00e9fendre quand on dit mais finalement apprendre une langue c'est justement mais vous l'avez dit, c'est apprendre une culture, c'est savoir si Messier dans o\u00f9 \u00e9mergent immerg\u00e9 dans une culture qui n'est pas la n\u00f4tre, et \u00e0 prendre de l'eau, donc c'est un enrichissement, puis c'est plut\u00f4t dans ce sens dans ce de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 qu'on aimerait le le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:10 > 0:17:59) [92%] : \r\nGilles Marchand j'aimerais, j'aimerais juste amener une petite, une petite nuance dans cette affaire, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a au fond dans ce pays, le f\u00e9d\u00e9ralisme, le fameux f\u00e9d\u00e9ralisme qui en gros stipule qu'on respecte finalement les comp\u00e9tences des uns et des autres, en gros, en Suisse, le f\u00e9d\u00e9ralisme, \u00e7a marche en gros et puis il y a le multiculturalisme qui signifie non pas qu'on respecte les comp\u00e9tences, mais qu'on respecte les diff\u00e9rences, c'est-\u00e0-dire les cultures, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re de penser \u00e7a, \u00e7a marche moins bien, et \u00e7a c'est important parce que, \u00e0 travers le multiculturalisme, il y a l'enrichissement, c'est-\u00e0-dire ce qu'on peut amener les uns aux autres, alors \u00e7a passe par la langue, mais pas seulement, \u00e7a passe par les r\u00e9f\u00e9rences se fasse par l'Histoire, \u00e7a passe par l'\u00e9cole, \u00e7a passe par plein d'chose et il faut revendiquer je crois dans toutes les strates de ce pays, non pas le f\u00e9d\u00e9ralisme qui fonctionne plus ou moins bien, mais il faut revendiquer vraiment clairement le multiculturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:59 > 0:18:09) [87%] : \r\nLaissez votre c'est dans vos pr\u00e9rogatives, pardon de patron de la SSR, de d\u00e9fendre ce ce ce ce multiculturalisme comme le plurilinguisme, d'ailleurs, il faut s'inqui\u00e9ter pour ce pluriel parce qu'on a commenc\u00e9 en disant : tout se passe en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:09 > 0:18:21) [92%] : \r\nIl faut, il faut, il faut \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a, il faut que les diff\u00e9rentes alors dans le dans le dos, dans le cas qui nous int\u00e9resse, il faut que les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, parle des autres r\u00e9gions du pays, pas seulement pour simplement faire l'agenda, mais au fond comment les sujets sont appr\u00e9hend\u00e9s, comment la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:21 > 0:19:24) [83%] : \r\nEt suffit pas, je crois, il faut montrer il faut parce que il faut de remblaiement beaucoup de chasseurs font jeu c'est s\u00fbr on on m'on ne se on ne se rend pas compte qu'il y a encore des personnes qui sont en Suisse qui habitent au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re, \u00e0 Z\u00fcrich, c'est si on dit Lausanne dit vous quoi tu dis j'ai j'ai j'ai, je suis venu avec toute l'\u00e9quipe de l'achat est tr\u00e8s strictes pour une semaine pour la f\u00eate et vignerons pour faire un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 l'illustrer, on \u00e9tait dans les locaux de un num\u00e9ro Total Vel souvent parall\u00e8le s'emparait Chantal belge et je suis venu avec le texte, chef, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait tr\u00e8s chaud et c'est : c'est un homme de culture, qui a fait la cr\u00e2ne et des trucs \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et a-t-il rien pass\u00e9 c'est comme \u00e9trangers, mais c'est pas la Suisse de nos Lecteurs de la Schweiz Rimouski, il a dit \u00e7a, il a eu raison c'est pas l\u00e0 c'est une autre monde il a dit mais c'est c'est l'\u00e9tranger et et beaucoup et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:24 > 0:19:34) [79%] : \r\nGentil \u00e9norm\u00e9ment mais pour pour nos r\u00e9dacteurs, ce que j'ai remarqu\u00e9 dans la perception z\u00fcrichois c'est l'\u00e9tranger, c'est ce que les recherche : il ne faut pas se poser, \u00e7a c'est pas mesurer comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:34 > 0:20:15) [82%] : \r\nMais c'est aussi l'inverse comme \u00e7a inverse aujourd'hui je suis \u00e0 l'Acad\u00e9mie le journaliste mais des m\u00e9dias, j'ai toujours une vague depuis 12 ans, j'ai toujours une vingtaine de journalistes qui sont quand m\u00eame les futures \u00e9lites et des m\u00e9dias romande et je demande toujours qui sait qui scelle l'Allemand c'est comme ici, quand tu as fait, voil\u00e0 pour l'\u00e9mission, j'ai demand\u00e9 dans 3 qui connaissait l'Allemand \u00e7a rend ce soir, l'Allemand, hein, il y avait 3 auquel Interros \u00e0 la fin et chez les 21 D. c'est les futur journaliste romande, il y a non, maman de 3 qui savent comment la pas plus juste, cela dit avoir 2, 3, c'est par ces mots : c'est aussi l'inverse, il y a des gens qui viennent pour la premi\u00e8re fois, Z\u00fcrich quand je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:15 > 0:20:21) [78%] : \r\nJ'une excursion \u00e0 Z\u00fcrich, c'est peut-\u00eatre en train de peur de, de, de faire le constat d'une sorte de divorce, c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:21 > 0:21:01) [86%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est son c\u00f4t\u00e9 belge, on n'y est pas encore, mais avant, pas s\u00fbr \u00e0 la r\u00e9action \u00e9motionnelle je sur le rapport de force parce c'est comme \u00e7a la discussion qu'on avait au d\u00e9but qui d\u00e9cide dans ce pays, et l\u00e0 je suis 100 pourcent d'accord avec vous Madame Maire-Hefti je pense qu'on doit surtout pas tomber dans le r\u00f4le de Calimero \u00e0 dire bourru c'est injuste et on n'a pas les d\u00e9cisions, mais il faut quand m\u00eame appeler un chat un chat, et puis effectivement Jacques Pilet a raison, donc tout le monde a raison, mais vous \u00eates en voil\u00e0, vous avez raison, tout le monde, ce soir, c'est, c'est la fin de la mon\u00e9tique qui vous voyez \u00e7a va leur romantisme chacun de romantisme chacun parle dans sa langue \u00e0 Berne c'est une blague, vous pouvez parler fran\u00e7ais si vous voulez, vous avez le droit, mais personne ne vous \u00e9coute, donc si vous avez une majorit\u00e9 en commission qui se joue \u00e0 deux 3 voies que vous devez convaincre les deux 3 voies suppl\u00e9mentaires en parlant fran\u00e7ais, vous \u00eates mort c'est simple aussi, c'est un peu \u00e7a, il faut parler allemand pour faire pr\u00e9f\u00e9rer majorit\u00e9 non, c'est l\u00e0 que le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:01 > 0:21:14) [85%] : \r\nCes sympt\u00f4mes \u00e7a, pas dans les exp\u00e9riences politiques que j'ai vu \u00e0 l'assaut des pages oui, on est plus \u00e7a, on est plus \u00e2g\u00e9, or n'est plus \u00e0 l'\u00e9coute les uns des autres non mais c'est et alors en plus quand on a, on a compris qu'il fallait calibrer son discours KO en date 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:14 > 0:21:19) [89%] : \r\nPardon, mais il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence peut-\u00eatre g\u00ean\u00e9, il y a pas de traduction ce Conseil des \u00c9tats, la nuit, on aurait pens\u00e9 nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:19 > 0:21:57) [87%] : \r\nTraduction au Conseil des \u00c9tats, on s'\u00e9coute, on reste, on reste assis en principe on on suit les les interventions des uns et des autres et il y a quand m\u00eame j'moi je suis pas d'accord et juste, je, je pense qu'il Gilles Marchand, moi je l'ai, je l'ai eu dans des s\u00e9ances de commission parlant allemand, je trouve \u00e7a super de le faire, de faire cet effort, etc, mais il ne faudrait pas non plus que \u00e7a devient une habitude parce qu'alors, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir des romans qui, au fond, premi\u00e8re premi\u00e8re ambitions venu arr\u00eate de parler la langue, la langue, parce que si quand chaussons on parle langue, l'Allemand, alors \u00e7a veut dire que tout ce qui est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:57 > 0:22:05) [83%] : \r\nOn choisir entre efficacit\u00e9 et des forces de la langue avant mais j'insiste, j'insiste l\u00e0- dessus et moi je, je suis pas d'accord, moi je vous ferais pas d'une main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:05 > 0:22:39) [86%] : \r\nMaintenant sous mettons-nous \u00e0 la loi du plus fort, non justement faisons acte de no donne de aux minorit\u00e9s moi je ai 3 fois minoritaire au Conseil des \u00c9tats, et on dit qu'une fois, \u00e7a dure 2 fois, \u00e7a \u00e7a va puis 3 fois, c'est un Avantage et c'est vrai que dans ce cas particulier d'\u00eatre femme romande et de gauche de d'assumer cette cette minorit\u00e9 d'en \u00eatre fiers aussi que c'est mon identit\u00e9, il est hors de question que je mette un centim\u00e8tres que je c\u00e8de 1 centim\u00e8tre de de mon identit\u00e9 dans une chambre qu'elle les repr\u00e9sentants pr\u00e9sentation de notre de raciste donne de notre d\u00e9mocratie et notre plurilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:39 > 0:23:10) [89%] : \r\nOui r\u00e9ponse rapide de Gilles Marchand, 2 remarques 2 remarques : premi\u00e8rement, quand je suis au Parlement et on a eu l'occasion de se croiser \u00e0 plusieurs reprises, je parle en g\u00e9n\u00e9ral et de langues, je fais partie de mon intervention en fran\u00e7ais et une autre en allemand, je choisis des moments o\u00f9 je parle en allemand les moments je parle en fran\u00e7ais, je fais en sorte que cela fonctionne, pour \u00eatre efficace, et je ne l'abandonne pas du tout la culture francophone, deuxi\u00e8mement, quand je parle en allemand, je parle en allemand, avec des r\u00e9f\u00e9rences francophones, je suis un francophone qui s'exprime en allemand, \u00e7a ne veut pas dire que je renie ma culture, pas du tout, j'essaie de la rendre efficace, c'est tout et je pense que c'est important dans l'int\u00e9r\u00eat aussi de la Suisse romande pour que \u00e7a fonctionne pour les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:10 > 0:23:46) [87%] : \r\nDonc vous pensez en fran\u00e7ais vous exprimer, on adapte \u00e7a devient, \u00e7a devient aussi le dire comme \u00e7a qu'pays c'est comme \u00e7a que \u00e7a Johan Bonny je voudrais vous montrer une une carte si vous \u00eates d'accord qui concerne l'enseignement des langues, vous \u00eates ministre de l'\u00e9ducation, donc \u00e7a tombe bien, en l'occurrence c'est en particulier le l'enseignement de la 2\u00e8me langue en bleu, vous avez tous les cantons qui enseigne \u00e0 tout titre de 2\u00e8me langue, une langue nationale, donc l'allemand pour les Romands et r\u00e9ciproquement, puis en rouge, vous avez ceux qui enseignent comme 2\u00e8me langue, l'anglais avant une langue nationale, c'est le grand, Z\u00fcrich, en fait, Monika Maire-Hefti c'est \u00e7a qui se passe, la Suisse est en train de devenir Z\u00fcrich et puis le reste du monde et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:46 > 0:24:36) [89%] : \r\nMais donne des aurait aussi pu montrer la carte de la Suisse et puis vous aurait pu montrer que tous les cantons apprennent \u00e0 l'\u00e9cole primaire de langues, c'est-\u00e0-dire ils apprennent l'autre langue nationale, une autre langue nationale et l'anglais, et tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole primaire et je trouve vraiment int\u00e9ressant parce que au m\u00eame temps on a quelque part, on vit ce paradoxe en Suisse, c'est que quand il y a eu des votations dans les diff\u00e9rents comptant notamment al\u00e9manique o\u00f9 on a remis en question, en fait, l'apprentissage d'une 2\u00e8me langue du pays \u00e0 l'\u00e9cole primaire, mais tous les contents ils entrent refuser \u00e7a c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, donc \u00e7a veut quand m\u00eame dire que finalement on est fier d'\u00eatre justement un pays multiculturel et plurilingue, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:36 > 0:24:48) [93%] : \r\nC'est vrai que l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie et je pense le le lieu o\u00f9 on doit le plus lutter et manifester notre volont\u00e9 de maintenir ce pur et l'anguille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:48 > 0:24:52) [90%] : \r\nMais c'est pas rien, Monika Maire-Hefti qu'on apprenne l'anglais avant le Fran\u00e7ais \u00e0 Z\u00fcrich non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:53 > 0:25:56) [90%] : \r\nMais c'est \u00e0 2 ans d'intervalle jeudi un enfant, il est capable de d'apprendre une langue rapidement s'il apprend jeune, c'est \u00e7a qui est justement int\u00e9ressant mais \u00e9videmment que c'est pas rien, c'est c'est pas pour rien qu'on est qu'on qu'on lutte justement pour que le le Fran\u00e7ais reste dans la plus dans dans la majorit\u00e9 des des content la la premi\u00e8re quelque chose qu'on apprend quand on est enfant, mais je pense que c'est vraiment une lutte de tous les jours on, c'est un d\u00e9fi qu'on doit qu'on doit relever mais je pense qu'il en vaut la peine, il en vaut la peine parce qu'on fait l'exp\u00e9rience que notamment les parents aujourd'hui, ils sont tout \u00e0 fait conscients que nous en Suisse romande, on doit apprendre l'allemand et l'anglais, je crois que \u00e7a tous les projets de d'immersion, comment on le, on l'a notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec le projet Prima, on a plus de demandes que de possibilit\u00e9s dans les classes, on a aujourd'hui plus que 600 enfants qui apprennent l'allemand par immersion et on n'a pas suffisamment de place, on aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:56 > 0:26:00) [89%] : \r\nPrima, sociologue des classes bilingues pour ceux qui ont pas la chance de vivre \u00e0 Neuch\u00e2tel Jacques Pilet vous en patienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:00 > 0:26:11) [94%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien d'entendre \u00e7a mais il faut aussi s'interroger sur les r\u00e9sultats de cette politique, tout r\u00e9cemment, les cantons certains cantons Suisses al\u00e9maniques ont fait une enqu\u00eate pour voir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:11 > 0:26:27) [84%] : \r\nLes petits al\u00e9manique apprenait le fran\u00e7ais dans le cap d'un programme qui est tr\u00e8s joliment d\u00e9nomm\u00e9 mille- feuilles, les r\u00e9sultats \u00e9taient si d\u00e9cevant et si mauvais qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier ces chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:27 > 0:26:34) [83%] : \r\nMais quand m\u00eame quand vous me permet pas, il n'est pas un programme est un moyen d'enseignement alors vous l'avez raison vous voulez que je vous donne un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:27:58) [87%] : \r\nAutre exemple Madame qui contraire ira peut-\u00eatre l'image un petit peu id\u00e9aliste que vous brossez une eau ce pays aurait toutes les possibilit\u00e9s de d\u00e9velopper la connaissance des des Landes \u00e0 travers les \u00e9changes linguistiques \u00e7a baiss\u00e9 savez combien il y a de jeunes \u00e9coliers, \u00e9tudiants et apprentis vu jusqu'\u00e0 l'aveuglement un temps qui produisait des agents linguistique et Leona 2 pourcent fait je ai on constate aussi, c'est int\u00e9ressant, canton par canton, qu'il y a plus de d\u00e9fenses dans les cantons romands al\u00e9manique avec un champion des \u00e9changes qu'elle valait le Valais, par exemple, il a, en 2017, 2300 jeunes qui ont fait des \u00e9changes, alors que la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich il y en avait 822 ce sont des petits signes mais qui indique que nous n'utilisons pas notre potentiel, une autre dimension des chances rat\u00e9es, nous aurions toute c'est la possibilit\u00e9 d'avoir des enseignants al\u00e9maniques qui viennent enseigner l'allemand dans les \u00e9coles romandes ou des romans qu'enseigne le fran\u00e7ais outre- Sarine \u00e7a ne se passe pas, vous avez m\u00eame des cantons al\u00e9maniques comme le canton comme le contrat de Lucerne, qui ne permet pas \u00e0 un enseignant ou de Fran\u00e7ais d'enseigner le fran\u00e7ais, s'il n'a pas fait ses \u00e9tudes dans les universit\u00e9s al\u00e9maniques, on est dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:58 > 0:28:08) [77%] : \r\nEn pleine absurdit\u00e9 \u00e9norme pour le faire danser, prendre la, on va laisser r\u00e9pondent Monika Maire-Hefti au-dessus de Hubert puis Werner de ce Perv tout petit \u00e0 petit, peu de patience Bernard De Schepper Monica m\u00e8re \u00e9tait \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:08 > 0:29:15) [89%] : \r\nMais ce Pilet, j'ai pas \u00e0 vous apprendre que vous trouvez aussi tout autant d'\u00e9tudes qui vont, qui vous disent : il faut apprendre tr\u00e8s jeune une autre langue, c'est la cour Larousse rena\u00eet on est faisable ou la apprenaient le mieux en hausse pour \u00e7a, c'est le 1er le 1er constat le 2\u00e8me constat c'est vrai, on n'a pas assez d'\u00e9changes aujourd'hui qui sont eux et surtout qui qui sont faits par par nos jeunes, mais pourquoi, c'est parce qu'on n'a pas favoris\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant et quand m\u00eame \u00e0 dommage que nos 2 parlementaires ici ne seront plus parce que je fais vraiment un cri de coeur dans le message culture on a augment\u00e9 le montant pour financer les \u00e9changes \u00e0 10 millions les \u00e9changes, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, \u00e0 10 millions alors qu'on \u00e9tait \u00e0 500000 francs auparavant donc Les les chefs de d\u00e9partement de l'Instruction publique se sont beaucoup engag\u00e9 pour que ce montant puisse \u00eatre augment\u00e9 parce qu'on sait bien que c'est avec ces \u00e9changes qu'on favorise l'apprentissage, la langue et surtout l'immersion dans une autre dans une autre culture, mais voil\u00e0, apr\u00e8s les Suisses allemands Delfraissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:15 > 0:29:23) [77%] : \r\nTout en Suisse romande, elle fait maintenant, bon, d'accord avec vous rapidement purger va \u00e9videmment non souvent disons site sans absolument Clancy de Verdun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:23 > 0:30:05) [86%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Werner, sinon on est perdu, non sur ce d\u00e9bat sur la sur ces langues, on est dans un gigantesque n'importe quoi, moi, je m'excuse, depuis le d\u00e9but, je rejoins ce que dit Madame Monika Maire-Hefti on a votre carte, excusez-moi, Alexis Favre est peu mensong\u00e8re non il faudrait montrer une carte, je ne m'en sert m\u00eame avant der d\u00e9montrer une carte sur l'enseignement obligatoire, jamais personne n'a remis en question en Suisse le multilinguisme \u00e0 l'enseignement obligatoire, c'est \u00e7a l'essentiel, le reste c'est peanuts, le reste c'est des d\u00e9tails, est ce que c'est l'anglais en 1er ou le Fran\u00e7ais en 2\u00e8me Olivia pas honn\u00eatement pour un citoyen Thurgovie dont l'enfant ne va \u00e0 peu pr\u00e8s jamais par les Fran\u00e7ais qu'il apprenne le fran\u00e7ais parce que personne n'a dit qu'il ne prendrait pas le fran\u00e7ais, mais qu'il la prenne d'abord l'anglais, je vois pas o\u00f9 le scandale mais tant mieux pour lui et est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:05 > 0:30:11) [79%] : \r\nIl y a des vell\u00e9it\u00e9s de repousser second\u00e9, elles existent, attendez au sein des plus al\u00e9atoires de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:11 > 0:30:19) [87%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te que, parce que c'est quand m\u00eame simple au dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire, personne n'a remis en question, mais 3 langues non personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:19 > 0:30:26) [86%] : \r\nElles sont non non non, ensuite on fait au niveau du primaire, il y a des initiatives, c'est vraiment des forces le d\u00e9bat, le d\u00e9bat et esp\u00e8re non mais nationalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:27 > 0:30:35) [92%] : \r\nEst ce qu'on fait l'embl\u00e8me, Fran\u00e7ois 1er c'est pas une guerre des langues et l\u00e0 quand les m\u00e9dias commencent \u00e0 utiliser le terme de guerre des langues pour \u00e7a, c'est compl\u00e8tement abusif, ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:35 > 0:30:38) [86%] : \r\nEt \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre une situation belge, non, non, mais l'affaire ne r\u00e9chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:38 > 0:31:46) [85%] : \r\nLeader, il a raison, merci le scandale, c'est un autre il y avait pas des \u00e9changes physiques, c'est \u00e7a le scandale parce que j'ai, j'ai 2 enfants qui \u00e9taient maintenant juste \u00e0 l'\u00e9cole, qui sont maintenant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, mais qui \u00e9tait Rothen et j'ai demand\u00e9 \u00e0 la f\u00eate, la maternit\u00e9, pourquoi vous \u00eates jamais all\u00e9 avec la classe en Suisse romande, il mais c'est compliqu\u00e9 d'\u00e9changer et j'ai dit mais vous \u00eates vous \u00e9tiez il y a un mois, ils \u00e9taient un mois avec la classe \u00e0 Londres, c'\u00e9tait aucun probl\u00e8me alors oui \u00e7a c'est c'est bien l'est tout \u00e0 fait mais aller en Suisse non suisse romands non \u00e7a ne va pas, parce qu'ils ont des autres, ils boivent cru que \u00e7a voil\u00e0, aucun fait \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, alors il y a pas, il y a pas des \u00e9changes fusils, mais c'est quand c'est mais c'est comparable avec les journalistes, ils connaissent pas, ils connaissent pas la Suisse romande, maintenant on est all\u00e9 l\u00e0- bas et maintenant ils disent oui, c'est aussi, c'est vrai, il faut un bon journal illustr\u00e9 c'est c'est un int\u00e9ressant sans m\u00eame commence \u00e0 feuilleter \u00e0 Z\u00fcrich, on commence \u00e0 travailler ensemble pour le moment, on fait m\u00eame maintenant un Harry Lange ensemble parce que \u00e7a c'est c'est n\u00e9 justement parce qu'on \u00e9tait une semaine ensemble avec les romanciers aussi au-del\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:46 > 0:31:55) [88%] : \r\nDes \u00eatre humains, la sc\u00e8ne de la Suisse qu'on vit bien, on a d\u00e9tect\u00e9 Demarle \u00e0 la force de la Suisse et qu'on arrive \u00e0 bien vivre ensemble sans trop se conna\u00eetre non plus, on y viendra Fathi Hubert Vertas la croyait pas si bien dire vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:55 > 0:32:45) [90%] : \r\nMeilleur ennemi, dit la m\u00eame chose que vous verrez \u00e7a plus tard, tout \u00e0 l'heure, mais on va pas au oh chez moi parce que c'est vrai qu'on nous qu'on avance un petit peu coince pas uniquement sur la question des langues parce que l'action remonte, \u00e7a se limite passe \u00e0 la question de la langue \u00e9videmment d'autres param\u00e8tres \u00e0 prendre quelques macro- indicateurs pour \u00eatre bien d'accord les uns avec les autres si vous \u00eates d'accord, la population d'avoir tout b\u00eatement 8,3 millions d'habitants en Suisse de de roman, \u00e7a fait 24,4 pourcent personne je crois ne contestera ces chiffres-l\u00e0, l'\u00e9conomie ensuite le PIB, le PIB de la Suisse romande c'est 24,1 pourcent du PIB Romand, pas tr\u00e8s loin de la proportion de la population, mais un tout petit peu moins, ce qui veut dire que le PIB par habitant per capita 75000 francs pour la Suisse Romande compte 80000 francs pour la moyenne suisse Fathi Derder \u00e7a c'est la photo la tendance, la tendance, c'est que la la Suisse romande va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:45 > 0:33:02) [87%] : \r\nNon, la tendance \u00e0 l'\u00e9poque le baril que la tendance nulle par exemple assure la tendance n'est pas tr\u00e8s bonne pour pardon pour la Suisse Romande depuis le d\u00e9but du mill\u00e9naire, elle \u00e9tait la Suisse romande s'enorgueillissait d'avoir un PIB qui caracolait bien au-dessus de la moyenne suisse aujourd'hui \u00e7a se rattrape \u00e7a s'inverse m\u00eame et ce qu'ils sont et ce qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:02 > 0:33:44) [85%] : \r\nIl se pratique non, il se passe quelque chose, la tendance de fond depuis 15 20 ans sait que la Suisse romande et plus sp\u00e9cifiquement l'arc l\u00e9manique rattrape son retard, \u00e7a c'est un fait et ce que je remarque et l\u00e0 je rejoins Bernard de super, c'est que il y a une m\u00e9connaissance de la part de Z\u00fcrich de cette r\u00e9alit\u00e9 romande, pas seulement au niveau de la population, on est au niveau des d\u00e9cideurs, je parlais des si au Z\u00fcrichois que je ne citerai pas et encore une ann\u00e9e ou 2 c'\u00e9tait qui, c'\u00e9tait pas vos coll\u00e8gues qui je sortais acquise sort tr\u00e8s qui sortait les chiffres de de capital- risque lev\u00e9s dans la r\u00e9gion lausannoise qui \u00e9tait au-dessus de Z\u00fcrich, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, Z\u00fcrich a juste rattraper l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais la Suisse romande l\u00e8ve beaucoup plus de capital pour c'est certain et ce patron d'entreprise z\u00fcrichoises Marcadet comme \u00e7a, non mais c'est incroyable, je ne sais pas, je savais pas comment \u00e7a ne savaient pas tt o\u00f9 et c'est des choses qui sont r\u00e9els.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:44 > 0:33:50) [87%] : \r\nSur Facebook d'Hassan qui me dit : regardez combien de patrons de Suisses al\u00e9maniques sont \u00e0 la t\u00eate des entreprises romandes et regardez le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:50 > 0:34:09) [87%] : \r\nOr, il y a aussi, et non d'un patron anglais \u00e9trangers les Tidjane Thiam enfin dire voil\u00e0, on n'est pas on est dans un pays mondialis\u00e9, moi je vais pas comment regarder \u00e7a, honn\u00eatement, mais le fait que des patrons Z\u00fcrichois ne connaissent pas la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique romande qui est une r\u00e9alit\u00e9 extr\u00eamement dynamique extr\u00eamement dynamique et la tendance de fond, vous la voyez tous les jours si vous balader entre Lausanne et Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est pas en train de sa perc\u00e9e, c'est une tendance de fond qui est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:09 > 0:34:22) [82%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a sur les m\u00eames id\u00e9es et puis j'ai regard\u00e9 les chiffres, cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0 de je, je sais pas de quelle banque etc et vous vous rendez compte que \u00e7a \u00e7a inverse \u00eatre et que \u00e7a c'est un arr\u00eat qu'on peut voil\u00e0, et j'ai compl\u00e8tement raison merci G\u00e9raldine Savary 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:22 > 0:34:41) [90%] : \r\nIl y a un petit filet et un petit fl\u00e9chissement mais globalement Fathi Derder a sans doute raison, la perception des Al\u00e9maniques vis-\u00e0-vis de la Suisse romande que cueillez s'fl\u00e9chissement ou plut\u00f4t une une augmentation progressive, comme ces derni\u00e8res ann\u00e9es, voil\u00e0 l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame que \u00e7a fonctionne moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:41 > 0:34:50) [80%] : \r\nIci en Suisse romande, c'est l'id\u00e9e qu'on en suisse allemand alors en ensuite allemand, disons \u00e0 durcir parce qu'un Z\u00fcrich Z\u00fcrich Pascal Suisse- allemande \u00e0 Berne, a assur\u00e9 que le centre n'ici que c'est pas la m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:50 > 0:35:03) [88%] : \r\nMarchand point important sortant juridique non mais il y a, il y a beau y a plusieurs suisse al\u00e9manique comme il y a plusieurs Suisses romands, si, si on regarde la compr\u00e9hension mutuelle, ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve n'a rien avoir avec ce qui se passe en Valais o\u00f9 par exemple dans le canton de Fribourg par rapport \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:03 > 0:35:08) [82%] : \r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 malheureusement ensuite les cantons romands, si on prend le pas dans ce sens, si on prend la Suisse al\u00e9manique ignorant les ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:08 > 0:36:01) [89%] : \r\nBon, entre la r\u00e9gion z\u00fcrichoises la r\u00e9gion lucernoise B\u00e2le ou Berne des diff\u00e9rences consid\u00e9rables, alors il y a, il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, en effet, qui concentre beaucoup de pouvoirs \u00e9conomiques \u00e9tait une connaissance relative du reste du pays, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas dans les autres r\u00e9gions plus mais il faut aussi se rendent compte d'une chose : la Suisse romande am\u00e8ne avec elle quelque chose que la Suisse allemande n'a pas toujours, c'est le le sac \u00e0 dos de la francophonie, quand m\u00eame, hein, c'est l'air du large et nous, on a cette capacit\u00e9 de venir notamment dans notre domaine \u00e0 nous qui est celui des m\u00e9dias, avec des r\u00e9f\u00e9rences des exp\u00e9riences des, des, des, des d\u00e9veloppements qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans d'autres pays francophones et qu'on peut utiliser dans ce pays, suisse et \u00e7a je peux vous garantir qu'en termes de reconnaissance professionnelle, \u00e7a compte beaucoup, personne en Suisse al\u00e9manique, consid\u00e8re que cette t\u00e9l\u00e9vision par exemple fonctionne mal, personne, au contraire, donc il faut il faut regarder les choses avec peut-\u00eatre un peu de, mais ce qu'Werner De Schepper ils sont conscients, ils sont conscients, les d\u00e9cideurs suisses allemands de l'air du large que le ram\u00e8ne les les Romands et leur leur leur leur l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:01 > 0:36:34) [85%] : \r\nLa besace francophones du monde \u00e9conomique et et les, les soucis des Suisses, si on en a \u00e0 Z\u00fcrich s'il regardait le monde \u00e9conomique, il regarde, il pense pas \u00e0 la Suisse romande mais elle pense aux Allemands, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, ils disent : oui, les armes Vienne il parle Ruhr Tahiti, la voil\u00e0 l'Anglais aussi, mais, mais c'est \u00e7a le le la grand le la grande discussion c'est \u00e7a \u00e0 Z\u00fcrich c'est les Allemands qui sont venus, qui sont maintenant les chefs, les entreprises, il parle pas et l\u00e0 il a un reflet int\u00e9ressante je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:34 > 0:36:39) [89%] : \r\nGrande diff\u00e9rence entre la relation de la Suisse al\u00e9manique l'Allemagne alors de la Suisse romande avec en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:39 > 0:37:23) [85%] : \r\nC'est \u00e7a, je, je le sais, moi je le sais, quand m\u00eame, mais en tout cas, quand m\u00eame, quand m\u00eame, mais non, mais Metz-l\u00e0 il y a un grand probl\u00e8me et ce qui est int\u00e9ressant justement parce que air maintenant beaucoup plus d\u00e9sarmant qu'il y a encore 20 ans, il pas encore un petit peu plus le suisse allemand d\u00e8s qu'ils sont, qu'ils ont fini le Congr\u00e8s et d\u00e8s que Monsieur Marchand au train en Suisse romande, il recommencer, on se souvient avec mon cher reste \u00e0 Berne mais mais mais l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, les murs, mais les, les, les, les, les, les, les discussions informelles \u00e7a s'est ensuite \u00e7a c'est en guerre, c'est vrai, les sciences avec les dialectes et l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, hein, il ne s'adressant, c'est aussi un un signe indiquant qu'on a qu'on qu'on qu'on veut \u00eatre un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:23 > 0:37:47) [87%] : \r\nBonsoir les s\u00e9ances \u00e0 Berne, on arrive \u00e0 les avoir Hochdeutsch \u00e0 Z\u00fcrich plus et \u00e7a c'est extr\u00eamement important ce que vous voulez, \u00e7a veut dire que vous \u00eates en train de lire, il y a une diff\u00e9rence entre la Suisse allemande et la Suisse allemande en Bernie Z\u00fcrich et \u00e0 Z\u00fcrich, seulement c'est m\u00eame pas simplement la question du du de du de la disparition du Fran\u00e7ais, c'est m\u00eame la disparition de l'allemand, c'est-\u00e0-dire qu'on s'enferme dans le suisse allemand, par r\u00e9action, heureusement il y a donc \u00e0 l'Allemagne, et puis voil\u00e0, on se rabat sur l'anglais, donc en fait c'est \u00e7a la la Suisse de demain, c'est une sorte de Suisse z\u00fcrichois, ceux qui parlent suisses allemands et anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:47 > 0:38:03) [84%] : \r\nAlors en sont fort pas mais c'est quelque part par les racines, je ne peux \u00eatre que c'est pas la m\u00eame langue, quand on parlait le bon allemand ou le Suisse- allemand c'est vraiment ces 2 langues, c'est d'abord donc, c'est clair, les rats, c'est c'est aussi je pense une une une r\u00e9action identitaire des Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:03 > 0:38:07) [86%] : \r\nG\u00e9raldine Savary il a l'an pass\u00e9, Young Schneider- Ammann a nomm\u00e9 une nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:07 > 0:38:22) [86%] : \r\nSur la recherche et l'innovation, elle s'appelle Martina ira Irma, elle parle un peu fran\u00e7ais, mais pas tr\u00e8s bien, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal, elle a aussi dit qu'elle r\u00e9apprendre, c'est un peu rituel, on va la France, formation, recherche, innovation parle pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, sans voix quoi comme signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:22 > 0:38:41) [82%] : \r\nPour la 20 entre un tr\u00e8s mauvais signal aussi pour pour la r\u00e9gion, la recherche, ici elle alors maintenant elle s'met parce qu'elle est le plein de femmes dynamisme etc donc la prendre la elle va \u00e0 Paris, parce qu'aussi les Al\u00e9maniques qui vit, qui apprennent le fran\u00e7ais, ils vont jamais viendraient chez nous, ils vont soit \u00e0 Paris soit \u00e0 Nice, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:41 > 0:38:55) [76%] : \r\nQuelles raisons \u00e0 Nice, oui, oui, oui, ils sont tous \u00e0 Anissa beaucoup d'\u00e9cole il il y a tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a et surtout, alors voil\u00e0, il y a le s'ils ont pas tort de P\u00e9tra G\u00f6ssi je sais pas moi, mais enfin, ils vont tous \u00e0 Nice pour des raisons qui mettront, enfin oui, on part en prend pour \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:56 > 0:39:54) [87%] : \r\nVoil\u00e0, donc il y sont, ils sont, elle est all\u00e9e aussi vraisemblablement Ni\u00e7ois Paris je sais plus bas, donc elle est pleine de bonne volont\u00e9, mais c'est vrai que l\u00e0 le r\u00f4le de des \u00e9coles polytechniques ici, de l'\u00c9cole polytechnique, des universit\u00e9s, D\u00e9d\u00e9 destin\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires aussi tous les projets de de collaboration qui sont extr\u00eamement forts en Suisse romande, dans le domaine de recherche et formation qui sont pas aussi abouti en Suisse al\u00e9manique en dur\u00e9e quand une diversit\u00e9 des pertes Z il y a pas beaucoup, il y a pas la m\u00eame relation qu'entre le bassin de recherche et de formation en Suisse romande, puis aussi les autres hein Val\u00e8re enfin je, je, je, que ce que je connais enfin aller tr\u00e8s vite et pour des raisons Vaud et Gen\u00e8ve, mais Valais, Neuch\u00e2tel, Fribourg cette capillarit\u00e9 de la et des collaborations partenariat sur la Suisse romande sans Manix c'est pas du tout du tout du tout un mod\u00e8le, c'est pas du tout un mod\u00e8le et je pense que la secr\u00e9taire d'\u00c9tat d\u00e9couvrent les choses vraiment tr\u00e8s progressivement mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:54 > 0:40:00) [77%] : \r\nMais \u00e7a j'aimerais m\u00eame juste femme intelligente parce qu'elle apprend, mais justement, mais oui, parce qu'elle avait bien saisi, nous sommes rest\u00e9s 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:00 > 0:40:39) [89%] : \r\nJ'aimerais vraiment qu'on \u00e9vite de tomber dans ce que vous d\u00e9noncez tout \u00e0 l'heure Madame Maire-Hefti C\u00e9line c\u00f4t\u00e9 Calimero, non c'est pas vrai lorsque non ce que ce que dit n'est pas totalement vrai, suis pas d'accord, notre secr\u00e9taire d'\u00c9tat parle un peu fran\u00e7ais, elle est venue en s\u00e9ance de commission, elle a r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions fran\u00e7ais en fran\u00e7ais, elle est venue devant la d\u00e9l\u00e9gation de la francophonie dans laquelle je suis dit tiens, pas tous, pas le pr\u00e9c\u00e9dent, pas du tout, non, elle est venue, elle s'est exprim\u00e9 enti\u00e8rement en Fran\u00e7ais devant la francophonie, elle est venue au salon Vivatech \u00e0 Paris, \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris par les Fran\u00e7ais, et \u00e7a je peux vous dire que, enfin, aurais connaissez comme moi, un nombre de fonctionnaires al\u00e9maniques qui ne mettrait pas un pied dans une zone francophone, donc, elle le fait, et franchement, je pense qu'elle va \u00eatre une excellente secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:39 > 0:40:46) [77%] : \r\nJ'ai dit \u00e7a d'autant plus inclin\u00e9, vous montrez si vous \u00e9tait condamn\u00e9 gratter dans les chiffres, \u00e7a va vous int\u00e9resser puisque vous vouloir vous m'en avait parl\u00e9 en amont de cette \u00e9mission, les six.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:46 > 0:41:07) [87%] : \r\nDes achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration 5,4 milliards de francs d'achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2018 76,4 pourcent aupr\u00e8s de fournisseurs al\u00e9manique 10,7 pourcent seulement suisse commence \u00e0 peine plus que l'\u00e9tranger 8,4 pourcent c'est quoi, il y a un souci, comme on l'explique Jacques Pilet, qu'est ce qui se passe l\u00e0, on est dans le tr\u00e8s concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:07 > 0:42:52) [87%] : \r\nBen, il y a un tr\u00e8s gros souci, c'est qu'\u00e9videmment les administrations fonctionnent en allemand et les appels d'offres sont rares, souvent r\u00e9dig\u00e9s quasiment tous vos r\u00e9dig\u00e9 en allemand, il faut souvent r\u00e9pondre aux appels d'offres en allemand et pas donn\u00e9 cette du pacte au cela exclut une partie des entreprises romandes en particulier des PME : les grandes soci\u00e9t\u00e9s sont \u00e9quip\u00e9s pour faire face \u00e0 ces difficult\u00e9s, mais les PME sont tr\u00e8s parce que et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, d\u00e8s le d\u00e9but l'administration f\u00e9d\u00e9rale pensent et travaillent en allemand, mais on ne va pas s'en plein moi je j'ai pas un temp\u00e9rament et de de Calimero je regrette parce qu'on perd D D D D des richesses de ce pays en n\u00e9gligences ce plurilinguisme mais j'aimerais aller peut-\u00eatre un peu au-del\u00e0, il faut voir qu'il y a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 cette Marvin d\u00e9lation il y a aussi des cons\u00e9quences politiques \u00e0 long terme si on oblige l'histoire, on s'aper\u00e7oit que sur toutes les bo\u00eetes qui impliquait la question de la relation avec l'\u00e9tranger et \u00e7a depuis l'entr\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 des nations, on voit une tr\u00e8s nette diff\u00e9rence de vote ont Suisse romande la Suisse al\u00e9manique et alors on est simplement minoris\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 avec elle passe le communique europ\u00e9en on l'a \u00e9t\u00e9 avec l'initiative sur l'immigration de masse et dans d'autres circonstances, et alors \u00e9videmment on peut finalement se dur apr\u00e8s tout on vit tr\u00e8s bien, c'est pas si grave et puis s'installer dans ce cas provincialise peinarde finalement on est dans son coin et puis LeBron fort peu le gros dos, on rend le peu que la vente, le probl\u00e8me c'est que ce n'est pas tr\u00e8s stimulant la provinciale d\u00e9sertion peinarde sur le plan de de l'entreprise sur le plan intellectuel et puis je crois qu'il faut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:53 > 0:42:56) [98%] : \r\nVoir que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:56 > 0:44:10) [85%] : \r\n\u00e7a fait partie de notre vie depuis des des des si\u00e8cles et en particulier tout le 20\u00e8me si\u00e8cle il y a eu des crises de couple, avec des moments alors la tension extr\u00eame, puis des moments de r\u00e9conciliation puis des moments d'indiff\u00e9rence et, au fond, donc cette dynamique, un peu de crise de couple successives, les quelque part alors vous URL nous forc\u00e9ment \u00e9videmment il permanente, il y a \u00e9videmment des sommets, le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 dramatique \u00e0 cet \u00e9gard, il y avait une division de la Suisse romande et la Suisse et la magnifique, par rapport \u00e0 la division de l'Europe, les zones 3 allemand vote pro- fran\u00e7ais, il y avait, pour l'anecdote, incertain \u00c9douard horreur qui \u00e9tait Pasteur c'\u00e9tait le grand- p\u00e8re de Christophe, il \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s engag\u00e9 en politique dans un parti germanophile et alors lui il disait : au fond, on a un gros probl\u00e8me en Suisse, c'est les Romands et c'est la langue fran\u00e7aise, parce que c'est lui fait du bien, Jacques des Latins, c'est un petit peu laiss\u00e9 aller, alors il a eu cette phrase merveilleuse r\u00e9siste pas au plaisir de la cit\u00e9, il a dit oui au fond les Romands, on doit les admettre en Suisse comme des h\u00f4tes du territoire suisse Edward l'horreur, hein, mais alors on n'est plus du tout, l\u00e0 on n'est plus du tout la la page est tourn\u00e9e, juste, mais je dirais tu me permets terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:14 > 0:44:18) [77%] : \r\nVoil\u00e0 qui m'a coup\u00e9 le soit, mais je le reprends un h\u00f4tel qui apparaissent toujours donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:18 > 0:46:03) [88%] : \r\nMais en r\u00e9alit\u00e9 l'indiff\u00e9rence, c'est plus l'attention aujourd'hui, c'est l'indiff\u00e9rence, mais la diff\u00e9rence, elle est peut-\u00eatre aussi nocive du Ath\u00e8nes fa\u00e7on parce que quand il y a un petit une amorce de conflit ou disons le temps Sion au moins s'int\u00e9resse \u00e0 l'autre, hier dans la NZZ il y avait un grand article pour dire les Romands n'ont pas le m\u00eame rapport \u00e0 l'argent que lu suisse allemand les Romands l'\u00e9pargne pas assez, histoire d'\u00eatre trop et puis ils attachent trop d'importance symbolique \u00e0 l'argent qui marrant parce que moi, Z\u00fcrich, j'ai eu l'impression que pas mal de vent captation une certaine importance symbolique \u00e0 l'argent, peu importe qui sera juste ou faux je trouve int\u00e9ressant que ce journal s'int\u00e9resse \u00e0 la mentalit\u00e9 romande, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, peu importe ce qui me para\u00eet le plus grave, c'est l'absence totale de curiosit\u00e9 et ce qui me m'affecte plus aujourd'hui, je vais vous le dire, h\u00e9las, je mets en cause les Romands pas les l'magnifique oh les Romands en priorit\u00e9, c'est de voir \u00e0 quel point nous sommes-nous coup\u00e9s des grands d\u00e9bats qui ont eu lieu dans les grands journaux al\u00e9maniques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, nous sommes vraiment en marge, m\u00eame dans la th\u00e9matique mais vous avez rentable mais est-ce que c'est pas de Schepper par atavisme, je lis tous les matins, d'abord la NZZ Beltagui et apr\u00e8s les Bruno Romain, h\u00e9 bien, je suis un peu constern\u00e9 de voir qu'il s'est dit des choses, on brasse des id\u00e9es en Suisse al\u00e9manique avec une intensit\u00e9 que je ne retrouve malheureusement pas dans les m\u00e9dias Romands donc le probl\u00e8me n'est pas qu'une question de technique linguistiques et d'\u00e9changer, de scolarit\u00e9, le probl\u00e8me, c'est une question de curiosit\u00e9 : voulons-nous rester curieux des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:03 > 0:46:53) [83%] : \r\nOu pas, je suis 100 pourcent d'accord je, je, mais ce que je voulais pas interrompt tr\u00e8s vite et juste sur la question que vous avez soulev\u00e9es Alexis Favre, qui \u00e9tait quand m\u00eame la question de base, on s'est un peu \u00e9loign\u00e9 les march\u00e9s publics, c'est un scandale absolu, je suis tr\u00e8s loin de vouloir faire le Calimero et Gilles Marchand voulait revenir l\u00e0- dessus, Oran bonjour Calimero compte les CFF entreprise quand une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, c'est une offre publique sur un march\u00e9 en Suisse romande en Suisse romande et qu'elle fait cette offre en allemand et qu'elle demande que les PME de Suisse romande qui vont candidater r\u00e9pondent en allemand, dans des termes techniques, on est tr\u00e8s loin des grands d\u00e9bats, je me suis hein, on est une r\u00e9alit\u00e9 extr\u00eamement concr\u00e8tes qui est p\u00e9nalisant pour les minorit\u00e9s, et l\u00e0, \u00e7a c'est un scandale, \u00e7a on ne doit pas accepter ce qui compte au Parlement avec Jacques Bourgeois et Jacques-Andr\u00e9 Maire on d\u00e9nonce \u00e7a et qu'on a une r\u00e9ponse un peu de web Rossi lors \u00e7a c'est inadmissible que l'administration r\u00e9ponde c'est pas si grave, alors que c'est vraiment gravissime, l\u00e0, on franchit une roche qui p\u00e9nalise les entrepreneurs romands des cr\u00e9ateurs d'emplois, moins et \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:53 > 0:46:59) [82%] : \r\nMais d'o\u00f9 Marchand la dessus, d'avoir aussi des collaborateurs unique jamais francophone dans l'administration fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:59 > 0:48:08) [88%] : \r\nSi le Marchand la si je peux une seconde peut prendre un exemple qui m'est cher, il n'y a pas de fatalit\u00e9 dans cette affaire, si on prend les entreprises publiques comme celle de que je je dirige actuellement 60 70 pourcent 70 pourcent des recettes des ressources de la SSR viennent de la Suisse al\u00e9manique qui n'en garde que 45 pourcent la Suisse romande g\u00e9n\u00e8re 25 pourcent des recettes de la SSR, elle, elle re\u00e7oit 32 et je vous parle pas de la Suisse italienne, c'est une d\u00e9cision que nous prenons, entre nous, qui n'est pas toujours facile, ce n'est pas coul\u00e9e dans le bronze, ce n'est pas une loi, c'est une d\u00e9cision parce que nous pensons qu'il est important de partager au fond les moyens de telle sorte qu'il puisse y avoir des prestations \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalente, c'est la version SSR de la nation, de la volont\u00e9 de la ville, en France, n\u00e9cessairement, mais il y a des entreprises publiques ou proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en a cit\u00e9 quelques-unes qui pourrait tr\u00e8s bien raisonner comme \u00e7a aussi, il y a pas, c'est une c'est la c'est la mani\u00e8re dont on voit notre r\u00f4le au fond hein, et moi je consid\u00e8re que si nous pensons que ce multiculturalisme est important si nous pensons que, au-del\u00e0 des langues, les exp\u00e9riences que nous amenons ce pays qu'elles viennent de la Suisse italienne de la Suisse romande de des des Grisons au-del\u00e0 la Suisse Dominique se valent, h\u00e9 bien alors il faut prend gentiment de mesures pour r\u00e9partir les moyens de mani\u00e8re un peu plus, un peu plus et ce n'est pas un peu s'il faut le vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:08 > 0:48:59) [88%] : \r\nLe monde a aussi, \u00e7a a vraiment fait hurler beaucoup de gens, mais on a d\u00e9cid\u00e9, c'est c'est un achat qui va quand m\u00eame co\u00fbter tr\u00e8s tr\u00e8s cher, c'est les avions militaires \u00e0 un des avions de combat donc ces 6 milliards d'argent, vous avez pas trouver un fournisseur en Suisse romande, comme \u00e0 un qui sert, pourquoi pas, l'appel est lanc\u00e9 ce soir mais enfin apr\u00e8s c'est de savoir comment l'argent Vasseur \u00eatre distribu\u00e9 sur le territoire suisse et surtout dans les entreprises, et l\u00e0 le mod\u00e8le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait choisi, c'\u00e9tait en gros ce que les 3 ans de grosses entreprises al\u00e9maniques qui allait avoir obtenu les retomb\u00e9es de cet achat et on a vraiment fait le forcing, alors \u00e7a faisait, on avait l'air d'\u00eatre des pros militariste abominable les les Suisses romands, mais on a fait cette proposition, moi j'ai fait dans la commission puis que \u00e7a puisse revenir en Suisse romande de fa\u00e7on autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:59 > 0:49:02) [84%] : \r\nEt ce n'est pas \u00e7a va \u00eatre vous savez r\u00e9cemment par fatalit\u00e9 il faut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:02 > 0:49:33) [88%] : \r\nIl faut de la volont\u00e9, c'est ce que disait Marchand j'aimerais qu'on qu'on qu'on revienne sur un \u00e9pisode qui a beaucoup qui a, qui a beaucoup marqu\u00e9 en Suisse, c'\u00e9tait en 2012, un journal qui avait beaucoup th\u00e9matiser ce ce foss\u00e9 qui se creuse entre Romands et et et il avait \u00e9t\u00e9 Malisevo th\u00e9matis\u00e9 au lance- flammes, c'est la Weltwoche, vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette, cette couverture cette une, les Romands sont les Grecs de la Suisse \u00e9norme pav\u00e9 dans la mare, h\u00e9 bien on envoyait Christos Sirros notre professeur sirop \u00e0 la rencontre de du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, l'UDC Roger Quilliot Paul pour lui demander s'il maintenait ses propos sur les Grecs de la Suisse \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:38 > 0:49:52) [92%] : \r\nJuridique aujourd'hui Roger Koeppel est un homme extr\u00eamement press\u00e9 entre le bouclage du prochain num\u00e9ro de la Weltwoche qu'il dirige et sa campagne \u00e9lectorale pour le Conseil des \u00c9tats, le tribun UDC nous accorde quelques petites minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:55 > 0:50:22) [93%] : \r\n\u00e0 condition toutefois de ne pas perturber ces journalistes, on est pas d\u00e9ranger vos coll\u00e8gues et si nous venons le voir, c'est pour \u00e7a en 2012 sous le titre Les Romands sont les Grecs de la Suisse, la Weltwoche publi\u00e9 un article \u00e0 charge des clubs de golf au bureau un soutien-gorge n\u00e9gligemment abandonn\u00e9s pieds sur la table et verre \u00e0 la main, nous Romands nous profitons d'un syst\u00e8me qui fonctionne gr\u00e2ce au s\u00e9rieux des Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:22 > 0:50:49) [87%] : \r\nAh oui, ah c'est un article il y a 100 ans, je pense, non mais, mais je dois dire, peut-\u00eatre, c'est un grand d'erreurs de la r\u00e9daction de la rh\u00e9torique, parce qu'on a fait un grand comme on dit \u00e7a une erreur fondamentale pour la culture de la Suisse et c'est que les diff\u00e9rents 10 francs Culture disent ah les autres ou critique les autres \u00e7a, on ne doit pas faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:49 > 0:51:11) [91%] : \r\nIl n'emp\u00eache, l'article en question atomis\u00e9 les Romands \u00e0 coups de statistiques et de phrases assassines comme celle-ci, que ce soit pour le ch\u00f4mage, l'endettement, le poids des int\u00e9r\u00eats ou les prestations sociales, les cantons romands sont les champions des classements n\u00e9gatif mais apr\u00e8s son mea culpa bien senti Roger Koeppel nous livre aussi sa vision id\u00e9ale pour que les Suisses ne se perdent pas de vue, j'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:11 > 0:51:50) [85%] : \r\nUn essai, je pense \u00eatre de Friedrich tu remarques, c'est que le secret de la Suisse, c'est une certaine n\u00e9gligence untel intelligente et tous les diff\u00e9rents Culture vis-\u00e0-vis les autres cultures pourquoi pour \u00e7a fonctionne, on doit avoir une certaine et a tol\u00e9rance et \u00e7a veut dire comme je pense du remarque dit que la Suisse est un pays pas totalement, c'est un peu une une anarchie bien organis\u00e9s, donc maintenant je apr\u00e8s je dois vraiment travailler autrement je ne pas finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:50 > 0:51:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0 au cr\u00e9e fin de la parenth\u00e8se Welsch de la journ\u00e9e, il est temps de replonger dans les dossiers qui passionne vraiment la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:02 > 0:52:24) [85%] : \r\nC'est \u00e7a qu'Pilet je vois totalement en \u00e9coutant Roger Koeppel qui est pas forc\u00e9ment votre meilleur ami, mais ce qui a pas compl\u00e8tement tort, il dit l'exact inverse de ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, lui le secret de la Suisse en citant D\u00fcrrenmatt, c'est une forme de n\u00e9gligence, la Suisse est un pays qui a des je fait le choix de ne pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9, donc chacun chez soi, vive la Suisse ignorant nous mutuellement, finalement il est idiot parce qu'il a pas tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:24 > 0:55:17) [87%] : \r\nC'est plus confortable de VISA cette indiff\u00e9rence mutuelle lorsqu'on est majoritaire que minoritaire, c'est possible oui voil\u00e0, alors oui, peut-\u00eatre qu'on peut vivre dans cette indiff\u00e9rence, je trouve que c'est une attitude qui appauvrit simplement le le pays ne s'est pas trop \u00e9tonnant parce que, finalement, comme monsieur Koeppel est en \u00e9tat de de de guerre permanente avec l'Europe avec les voisins etc le forc\u00e9ment il il reste l\u00e0 et il maintenant, il est tr\u00e8s actif dans la campagne z\u00fcrichoises pour expliquer ce qu'il faut penser au au Suisse, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, le probl\u00e8me c'est pas la diff\u00e9rence pour moi d'abord, c'est quelque chose qui qui d\u00e9mobilise, c'est quelque chose qui appauvrit, c'est quelque chose qui banalise parce qu'au fond elle de diff\u00e9rences entre Suisses, un Allemand, un Fran\u00e7ais en italien, allemand et fran\u00e7ais, un Italien, il a sa langue puis il apprend un peu l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, une \u00e9lite apprend peut-\u00eatre plus de longue, mais il y a la langue et l'anglais comme langue pour le voyage, la communication internationale, puis nous on a une chance extraordinaire, c'est que vu le syst\u00e8me scolaire et le niveau d'exigence, on vient de l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a peut-\u00eatre la possibilit\u00e9 d'avoir en plus notre langue maternelle et de l'anglais donc, tremblant de europ\u00e9enne c'est un enrichissement extraordinaire, c'est \u00e9galement pour parler \u00e0 leur terre \u00e0 terre et un peu cynique, c'est m\u00eame un Avantage comparatif finalement lorsque pour une position de Khadr vous avez quelqu'un un allemand par exemple et l\u00e0 il s'est c'est sa langue il c'est tr\u00e8s bien l'anglais, ce n'est pas un mot de fran\u00e7ais, c'est peut-\u00eatre un handicap dans certains de situation, m\u00eame dans l'\u00e9conomie et je pense qu'aujourd'hui les Romands commence de le comprendre parce qu'ils se rendent bien compte qu'dans strictement aucune chance de promotion de la destitution nationale ou une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9conomique 6 heures allemand, donc on voit que le l'envie, il apprend l'allemand, elle grandit plut\u00f4t il y a 20 ou 30 ans, on dira, les Suisses allemands au moins il parle mieux le fran\u00e7ais que nous l'allemand, mais maintenant les choses sont en train de s'inverser un peu, il y a d'\u00e9normes efforts en Suisse romande pour apprendre l'allemand, vous ne l'avez cit\u00e9 quelques-uns, il y a le cas des classes bilingues dans l'\u00e9cole publique, \u00e9galement dans le canton de Vaud il y a un effort pourquoi parce que les jeunes se rendent compte que s'ils n'apprennent pas l'allemand, h\u00e9 bien il peut mettre une croix sur une carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle nationale d'Autriche, bien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr la les r\u00e9sultats de ce cette situation c'est que beaucoup se disent bah, apr\u00e8s tout, ma vie, je la ferai et Boukamal \u00e9tranger le font a des trous de plus en plus mais ils sont pas malheureux, ils sont pas malheureux du tout comme d'ailleurs au au XVIIe ou XVIIIe si\u00e8cle o\u00f9 il y avait des soci\u00e9t\u00e9s Patricia un peu ferm\u00e9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0 les meilleurs, les gens les plus en toute prenant les plus curieux, partez \u00e0 l'\u00e9tranger vers leurs d\u00e9chets permet aussi de faire une carri\u00e8re dans ce pays qui est aussi assez int\u00e9ressant par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:17 > 0:55:23) [79%] : \r\nSa complexit\u00e9 qu'ils appellent la nation pour un petit mot un petit mot, les saveurs et puis moi, pense des ch\u00f4meurs de cela en Belgique le fait savoir un peu comment dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:24 > 0:55:49) [89%] : \r\nUn peu inquiet, inquiet sur la situation, moi si je vois depuis que je fais, j'ai je j'ai fait cette carri\u00e8re politique, il y a quand m\u00eame eu des sacrifices am\u00e9lioration d'abord il y a quand m\u00eame des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 assum\u00e9s avec une certaine parfois difficult\u00e9 mais qui sont assum\u00e9es ou qui ont \u00e9t\u00e9 assum\u00e9s qui sont assum\u00e9es aujourd'hui par des par des romans, il y a des postes dans les partis politiques aussi, je veux dire il y a une p\u00e9riode il avait 3 grands pr\u00e9sidents de partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:49 > 0:55:50) [85%] : \r\nPresque tous les partis \u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9es par des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:50 > 0:56:04) [81%] : \r\nPresque tous les partis \u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9es par des romans encore maintenant dans les les personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes au Parlement, c'est toujours des sous, presque syst\u00e9matiquement des des romans, \u00e7a va \u00eatre pr\u00e9sident du Parti socialiste, en tout cas particulier qui est ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:04 > 0:56:07) [73%] : \r\nVoulez vraiment simple parfois ou Liliane Berger, ce qui \u00e9videmment jette le trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:07 > 0:56:54) [87%] : \r\nAlors voil\u00e0, alors c'est \u00e7a, il y avait quelques particularit\u00e9 genevoise qui vont toujours le la gentillesse d'envoyer des Genevois d'origine al\u00e9manique \u00e0 Berne, voil\u00e0, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, donc il y a quand m\u00eame des des acteurs je dirais je dirais aussi pour terminer qu'a les journalistes des m\u00e9dias al\u00e9maniques, \u00e7a c'est un signe parce qu'il y en a un an de plus en plus qui parle parfaitement fran\u00e7ais conf\u00e8re leurs \u00e9tudes \u00e0 l'affaire de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui sont int\u00e9ress\u00e9s par la culture romande moi quand j'ai commenc\u00e9, vous disiez un mot en fran\u00e7ais, les journalistes dans la tribune il devait les crayons, comme si vraiment, l\u00e0, maintenant, c'est plus dur, sachant qu'\u00e0, il y a des contacts, il y a des contacts tchadiens il y a un vrai int\u00e9r\u00eat donc je dis, c'est des petits signes en CD, CD microSD si le mieux par rapport n'est pas au panorama est assez vous allez nous marchons employ\u00e9 mais quand m\u00eame des si possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:54 > 0:57:36) [91%] : \r\nEnfin bon, mais disons c'est tout, tout \u00e7a est vrai simplement ce que je je crois moi, c'est que il ne suffit pas d'apprend la langue, il faut vivre dans l'autre partie du pays pour la comprendre, moi je me suis install\u00e9 \u00e0 Berne, pas pour le plaisir, c'est une jolie ville Berne mais c'est pas pour le plaisir, simplement de Robert c'est parce que c'est parce que quand on est imbib\u00e9 dans cette r\u00e9alit\u00e9 culturelle h\u00e9 ben tu comprends un peu mieux comment les choses fonctionnent oui mais mais je je sais plus qui les auteurs moi je, je, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a cette possibilit\u00e9 en Suisse, d'avoir des \u00e9changes c'est \u00e7a \u00e0 diff\u00e9rents \u00e2ges avec soit des \u00e9changes professionnels, on peut le faire assez facilement Suisse soit des \u00e9changes pendant pendant la formation, mais il faut aller passer quelques temps voil\u00e0 et quelle que soit l'\u00e2ge, finalement, il y a pas d'\u00e2ge pour les braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:36 > 0:57:39) [81%] : \r\nL'\u00e9change Werner De Schepper c'est \u00e7a, oui, c'est certain et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:39 > 0:58:30) [83%] : \r\nAutocritique quand m\u00eame on est la Schweiz et le cirque mais, si j', on parle de la Schweiz, ce qui a un la Schweiz on pense surtout d'abord \u00e0 la Suisse allemand \u00e7a c'est \u00e7a et si que peu parle de la Suisse, il parle, l\u00e0 je suis s\u00fbr, seulement de la Suisse allemand et l\u00e0, je crois, maintenant c'est pour la premi\u00e8re fois qu'on est en train maintenant d'\u00e9changer vraiment entre les 2 r\u00e9dactions qu'on d\u00e9tecte oui, Nestl\u00e9, c'est quand m\u00eame \u00e0 Vevey, les montants sont en Suisse romande et des trucs comme \u00e7a qu'on d\u00e9tecte maintenant telle qu'un, il faut faire \u00e7a, il faut des trucs ensemble c'est c'est un 13 ans le cirque Knie c'est aussi int\u00e9ressant en Suisse romande, la loi il y a des trucs, mais m\u00eame chez nous, je dois dire autocritique manger, j'\u00e9tais r\u00e9dacteur en chef du bl\u00e9, c'est dit, je parle de la la Suisse c'est toujours parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:30 > 0:58:33) [80%] : \r\nVous avez place compl\u00e8tement ignor\u00e9 la Suisse romande pendant toute votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:33 > 0:58:40) [77%] : \r\nJ'\u00e9tais pas bien compris ce matin, j'aimerais bien mais je voudrais juste derri\u00e8re mot et finalement juste la viande bri\u00e8vement avec des romans juste bri\u00e8vement, oui nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:40 > 0:59:44) [84%] : \r\nConclusion, Fathi Derder, l'\u00e9mission de la juste une r\u00e9action \u00e0 ce que dire je parle Roger K\u00f6ppel plus, direction Paris, Fathi Derder sinon, on comprend rien du tout, Fathi Derder Fathi les Bercy juste 2 mots comme complice d'abord sur ce que dit Roger K\u00f6ppel ce que dira le cap \u00e0 l'est une gigantesque blague, c'est du foutage de gueule complet \u00e0 Roger K\u00f6ppel, comme il sait le faire, de l'enfumage complet, je dirais, il se payer votre t\u00eate se paye notre t\u00eate nous \u00e0 la \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Parlement et des bien n\u00e9e une amiti\u00e9 non non pas du tout \u00e7a, les Grecs de la suite Napol\u00e9on l'avait fait la remarque parce qu'on \u00e9tait venu \u00e0 l'ap\u00e9ro : que dire quand on boit des coups de blanc et de la bi\u00e8re, il est venu avec son th\u00e9 noir ou l'ami du lait chaud et puis \u00e9videmment les, les, les Grecs, la Suisse, c'est quoi cette histoire qui fait \u00e7a, voil\u00e0, c'est ma r\u00e9daction elle est incontr\u00f4lable, un montage voudra qui fait tu sais quoi, en fait les vrais Grecs de la Suisse et les Bernois et partir bon bref a une question quoi chaque et en fait \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que c'est le c\u00f4t\u00e9 Grand-Guignol, et je pense que ce d\u00e9bat sur les langues \u00e0 une grande part de th\u00e9\u00e2tre logis de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9, on met en sc\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment, alors qu'au fond il y a pas vraiment de probl\u00e8me, la Suisse, contrairement \u00e0 la Belgique, voil\u00e0 et que j'aimerais la Suisse autrement d'all\u00e9ger 30 secondes vite l\u00e0- dessus, la Suisse extr\u00eamement bien son multilinguisme, il n'y a pas de guerre m\u00eame d'angle en Suisse il y a quelques probl\u00e8mes avec les paiements par des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:44 > 1:00:12) [79%] : \r\nIl y a quand m\u00eame, on vit extr\u00eamement bien notre M\u00e9dina dit reste 30 secondes, on a laiss\u00e9 faire des rebelles Werner de chez corrections Nobel sur la question des partis en Suisse, Allemagne qui n'existe pas chez vous, les Verts lib\u00e9raux les pas type bourgeois d\u00e9mocrate et l'UDC \u00e7a surtout en suisse allemand existe un peu comme comme les r\u00e9ponses cela la suite bien alors que la Belgique puis au bord de l'implosion, la elle vit au si\u00e8ge par exemple pour qu'on se conna\u00eet en c'est bien para\u00eetre dans Le Juste non mais je pense pas la m\u00eame langue, mais on va laisser terminer peu juste du bonheur, c'est pas, il reste, il reste 8 secondes donc on va pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:12 > 1:00:23) [86%] : \r\nBernard je sais pas vous \u00eates belge, oui \u00e7a les les conflits d'entre entre Lang, \u00e7a peut avoir des \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences assez dramatiques, on l'a vu en Belgique c'est quoi votre belge l\u00e0- dessus sur sur la situation suisse on on est loin du sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:23 > 1:00:38) [90%] : \r\nMoi, j'aime \u00eatre belge, j'aime \u00eatre suisse et je dois dire ce qui est int\u00e9ressant, en Belgique, justement on conna\u00eet ce qui se passe \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, parce qu'on est toujours un petit peu en bagarre et en Suisse, on conna\u00eet pas ce qui se passe \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:38 > 1:01:14) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, et peut-\u00eatre que ce divorce convient de documenter finira par nous rapprocher, puisqu'on va \u00eatre oblig\u00e9 de s'int\u00e9resser, \u00eatre les uns aux autres, merci \u00e0 tous les six d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour vous, j'ai peu pris vos questions et vos remarques, aujourd'hui c'\u00e9tait pour laisser parler vos invit\u00e9s, je ferai mieux la prochaine fois, mercredi prochain, pas d'infrarouges, vous retrouverez le grand d\u00e9bat \u00e9lectoral de la RTS 2 heures de d\u00e9bat 30 invit\u00e9s David Berger, Nathalie Ducommun, aux commandes, ne manquez pas ce rendez- vous, c'est \u00e0 20 heures 15 mercredi prochain nous on revient dans 2 semaines avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e sur la RTS de Sam.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T21:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996435", "durationSec": 150, "title": "KOPPEL", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les r\u00e9cents \u00e9pisodes de n\u00e9gligence des Suisses allemands vis-\u00e0-vis des Romands comme les candidats \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 qui ne parlent pas fran\u00e7ais."}, {"internalArchiveId": "AA1910027586", "durationSec": 261, "title": "Romands laxistes", "excerpt": "Itw du conseiller national UDC zurichois et r\u00e9dacteur en chef du quotidien Weltwoche Roger Koeppel \u00e0 propos de l'article paru dans la Weltwoche intitul\u00e9 \"les Romands, les Grecs de la Suisse\"  paru en mars 2012.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUISSES ROMANDS", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027587", "durationSec": 180, "title": "R. K\u00f6ppel", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035437", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec la conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary, le directeur de la SSR Gilles Marchand, le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder, le journaliste Jacques Pilet, la conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti, le co-r\u00e9dacteur en chef du magazine Schweizer Illustrierte.", "id": "2035848", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MARCHAND, GILLES", "DERDER, FATHI", "MAIRE-HEFTI, MONIKA", "PILET, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761212", "comment": "Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort ! Synth\u00e9s du g\u00e9n\u00e9rique de fin flous", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043701", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-00C85AC4-5E7A-44F6-B7E0-9C9905553505", "internalArchiveId": "00C85AC4-5E7A-44F6-B7E0-9C9905553505", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mujinga Kambundji, Athl\u00e8te suisse;Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS FR, Pr\u00e9sidente de Pro Familia;Femme, manifestante anti Xi Jinping;Ariel Kyrou, r\u00e9dacteur en chef de la base de connaissance solidarum.org, et auteur de \u00abGoogle God\u00bb\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (18/ATHLETISME ITV KAMBUNDJI COURT) Jamais encore un athl\u00e8te suisse... homme ou femme... n'a disput\u00e9 de finale mondiale... dans une \u00e9preuve de sprint individuel\r\nEh bien Munjinga Kambudji va mettre fin \u00e0 cette lacune... ce soir aux Mondiaux de Doha\r\nLa Bernoise s'est qualifi\u00e9e hier pour la finale du 200 m\u00e8tres... en terminant 2e de sa s\u00e9rie en demi-finale... en 22 secondes 49 centi\u00e8mes\r\nEt elle a h\u00e2te d'y \u00eatre... \u00e9coutez\r\n(22 bis!!! /ATHLETISME PA) Caroline Reymond... vous suivez ces Mondiaux de Doha\r\nQue peut-on attendre de Munjinga Kambudji ce soir?\r\nHier encore, Lea Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales du 400m/haies qui auront lieu ce soir \u00e0 20h05 juste avant la finale du 200m femmes dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 \u00e0 21h35.\r\n(Hockey) **** Et bien loin de la chaleur et de l'humidit\u00e9 de Doha... on se rend maintenant sur les patinoires suisses\r\nL'air y est plus frais qu'au Qatar... en effet: et les hockeyeurs romands ont aussi moins brill\u00e9 que les suissesses aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme..  hier soir\r\nGen\u00e8ve s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 1 \u00e0 Zoug... dans cette 9e journ\u00e9e de National League... et c\u00e8de sa place de leader \u00e0 Zurich.\r\nQuant aux Fribourgeois de Gott\u00e9ron, qui disputaient leur premier match \u00e0 domicile pour cause de r\u00e9novation de leur patinoire: eh bien ils ont perdu 3 \u00e0 1 face \u00e0 Berne\r\n(03/INIT. CONGE PATERNITE ITV PILLER CARRARD) **** Deux ou quatre semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9? \r\nLes partisans de la seconde option se r\u00e9unissent aujourd'hui pour prendre une grande d\u00e9cision: vont-ils retirer ou non leur initiative populaire?\r\nLe Parlement a vot\u00e9 r\u00e9cemment une pause de 10 jours pour les nouveaux p\u00e8res. L'initiative en demande 20. \r\nMais le risque en allant devant le peuple, c'est de perdre et donc de bloquer toute nouvelle discussion sur ce th\u00e8me. \r\nC'est l'avis de la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise, Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\nL'association ((Pro Familia))... qu'elle pr\u00e9side... a activement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative\r\n  30'' \r\nVal\u00e9rie Piller Carrard interrog\u00e9 par Marc Menichini.\r\n(Cadeaux \u00e9lus) Faut-il cr\u00e9er une loi... pour encadrer les cadeaux et autres avantages qu'ont le droit d'accepter les conseillers d'\u00e9tat ? \r\nLe Grand conseil vaudois dit non \u00e0 cette porposition lanc\u00e9e dans la foul\u00e9e de l'affaire Maudet\r\nPour la majorit\u00e9... le code p\u00e9nal suffit... et les \u00e9lus sont d\u00e9j\u00e0 ammen\u00e9s \u00e0 la retenue... via la prestation de serment.\r\n(Libra) *** La monnaie virtuelle de Facebook pourrait perdre certains de ses partenaires cl\u00e9s\r\nSelon le Wall Street Journal...  Visa et Mastercard... entre autres... sont en train de reconsid\u00e9rer leur implication dans la Libra\r\nLes deux entreprises am\u00e9ricaines ont refus\u00e9 de soutenir publiquement ce projet\r\nSi cette information se confirme, ce serait un coup dur pour la devise... dont le lancement est pr\u00e9vu l'ann\u00e9e prochaine.\r\n(10/HK/MANIFESTANTS CIBLENT NOMEMENT XI JINPING PI) **** Les Chinois c\u00e9l\u00e9braient hier leur f\u00eate nationale... et pendant ce temps... Hong Kong vivait ses pires violences depuis le d\u00e9but des manifestations pro-d\u00e9mocraties il y a 4 mois\r\nBravant l'interdiction de descendre dans la rue... les protestataires sont sortis en nombre... \r\nEt de jeunes radicaux ont multipli\u00e9 les actes de vandalisme\r\nUn policier a tir\u00e9... blessant l'un d'entre eux par balle\r\nEt au-del\u00e0 de cette nouvelle escalade de la violence... la rh\u00e9torique des manifestants a elle aussi \u00e9volu\u00e9 Michael Peuker\r\nLes manifestants s'en prennent maintenant frontalement \u00e0 la Chine\r\n  1'02\r\n(D\u00e9c\u00e8s en m\u00e9diterrann\u00e9e) Le cap des 1000 migrants... noy\u00e9s cette ann\u00e9e en M\u00e9diterrann\u00e9e est franchi\r\nEt pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... selon l'agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\"On ne peut pas tol\u00e9rer que cette trag\u00e9die se poursuive\"... d\u00e9clare son porte-parole\r\nLe HCR appelle les \u00e9tats de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 reprendre leurs op\u00e9rations de recherche et de secours en mer... et \u00e0 reconna\u00eetre le r\u00f4le essentiel que jouent les ONG humanitaires\r\nCar ce sont leurs navires... qui ont pris le relais des bateaux officiels.\r\n(TF5/FORET AMAZONIENNE ECOSIA PI) C'\u00e9tait l'un des grands sujets de l'\u00e9t\u00e9... dans le discours des d\u00e9fenseurs de l'environnement... et dans les pr\u00e9occupations de la communaut\u00e9 internationale\r\nLes feux de for\u00eat en Amazonie suscitent des inqui\u00e9tudes dans le monde entier\r\nEt pendant ce temps... leur forte m\u00e9diatisation profite \u00e0 un petit moteur de recherche\r\nPauline Rappaz: il est allemand: et il \u00e9volue dans l'ombre de Google...\r\n  1'30\r\nA noter que le ministre br\u00e9silien de l'environnement est en ce moment en tourn\u00e9e en Europe...\r\nIl veut r\u00e9tablir certaines v\u00e9rit\u00e9... sur l'ampleur des incendies et de la d\u00e9forestation en Amazonie\r\n(07/CERFS-VOLANTS ENERGIE EOLIENNE PA (REP 22H30)) **** Imaginez des cerfs-volants... capable de capter l'\u00e9nergie \u00e9olienne\r\n Les sp\u00e9cialistes de L'EMPA, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux et de recherche...progressent.... dans le d\u00e9veloppement de cette technologie. \r\nDelphine Gendre... Ils veulent montrer qu'il n'est pas indispensable d'\u00e9riger des m\u00e2ts d'acier avec d'immenses h\u00e9lices pour cr\u00e9er de l'\u00e9nergie...\r\n  51''\r\n(Mus\u00e9e des beaux arts de Lausanne) Le Mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts de Lausanne... est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premiers visiteurs\r\nL'exposition inaugurale est install\u00e9e... sur le site flambant neuf de Plateforme 10.. \u00e0 la Gare\r\nLe public pourra en profiter d\u00e8s samedi\r\nPr\u00e8s de 350 oeuvres seront expos\u00e9es sur 3200 m2... avec le don en guise de fil rouge: les trois quarts d'entre elles proviennent en effet de legs ou de donations\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) Ce sera son \"offre finale\"... c'est en tout cas ce qu'il affirme\r\nBoris Johnson pr\u00e9sente aujourd'hui de nouvelles propositions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... pour concr\u00e9tiser le Brexit\r\nLe chef du gouvernement britannique les d\u00e9taillera dans son discours de cloture... du congr\u00e8s du parti conservateur... qui se tient \u00e0 Manchester\r\nSi Bruxelles n'accepte pas de discuter cette offre... il promet d'arr\u00eater les n\u00e9gociations, jusqu'\u00e0 ce que Londres quitte l'Europe... sans accord... \u00e0 la fin du mois.\r\n(Pyongyang) Nouveaux projectiles avant discussions avec Washington pr\u00e9vues samedi\r\n(Avenir Netanyahu) \r\n(Catalogne) Manif anniv r\u00e9f\u00e9rendum\r\n(Lubrizol plaintes) \r\n(Zemmour enqu\u00eate) \r\n(Br\u00e9sil recours Lula) La cour supr\u00eame du Br\u00e9sil rend aujourd'hui un jugement tr\u00e8s attendu\r\nElle se penchera sur un recours de l'ancien directeur de la compagnie publique Petrobras... condamn\u00e9 dans le cadre de la plus grande enqu\u00eate anti-corruption de l'histoire du pays\r\nUne affaire de proc\u00e9dure: mais si la plus haute juridiction du pays lui donne raison... elle ouvrira la voix \u00e0 l'annulation de dizaines de condamnations pour corruption\r\nL'une d'entre elles concerne l'ancien pr\u00e9sident Lula... mais pas pour la peine qu'il est en train de purger derri\u00e8re les barreaux... depuis un an et demi.\r\n(Trump \"coup d'\u00e9tat\") \r\n(Sports) GE - Zoug 1-5\r\nFR - Berne: 1-3\r\nZurich nouveau leader\r\nFoot: tottenham perd 7 \u00e0 2 contre bayern\r\nAthl\u00e9tisme: kambudji en finale du 200 m\r\nLyles remporte le 200 m chez les hommes\r\n(Magic Pass) Nouveau coup de pression de Crans Montana sur le Magic Pass\r\nAlors que les stations avaient jusqu'au 30 septembre pour manifester leur souhait de quitter l'abonnement de ski \u00e0 bas co\u00fbt...  les remont\u00e9es m\u00e9caniques demandent un un d\u00e9lai de dialogue et de r\u00e9flexion jusqu'au 30 novembre.\r\nIl faut dire qu'elles avaient propos\u00e9 deux nouveaux syst\u00e8mes, pour limiter les foules sur les pistes... suggestions refus\u00e9s par les responsables du Magic Pass\r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona (CMA) mettent la pression sur le Magic Pass, cet abonnement \u00e0 30 domaines skiables romands... Une information de nos confr\u00e8res de Rh\u00f4ne FM...  En cause, le rejet par la coop\u00e9rative de l'un des deux produits commerciaux compl\u00e9mentaires propos\u00e9s par les remont\u00e9es m\u00e9caniques du haut-Plateau pour tous les partenaires du forfait. Magic Mountain Cooperation a promis une r\u00e9ponse d'ici vendredi. En cas de refus, CMA sortira du Magic Pass.\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10734630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-02T06:00:07_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-02T06:00:07_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10734634", "ece-10734630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T06:31:33Z", "webPublicationDate": "2019-10-02T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63488328-E92A-4479-9CAE-B80D2E6CFFEF", "internalArchiveId": "63488328-E92A-4479-9CAE-B80D2E6CFFEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Laurent Pignot, porte-parole du TCS;Martin Winder, Membre de l'association transport et environnements;Christine Bulliard-Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC FR;Florence Germond, municipale en charge des finances, PS, Lausanne;Boukari, Fouad;Christian Jungen, Responsable secteur enfant Festival Film Zurich\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/VOITURE ELECTRIQUE, PLUS ECOLO? PI) Le climat se d\u00e9r\u00e8gle et l'un des responsables est tranquillement gar\u00e9 devant chez nous : la voiture. \r\nEn Suisse, les transports repr\u00e9sentent 1 tier des \u00e9missions de CO2. \r\nPour les pouvoirs publics comme pour les industriels, l'une des solutions serait la voiture \u00e9lectrique. \r\nZ\u00e9ro \u00e9mission, facile \u00e0 entretenir, silencieuse, elle pr\u00e9senterait de nombreux atouts. \r\nMais lorsque l'on s'insteresse \u00e0 sa fabrication... C'est une tout autre histoire... \r\nDe sa production \u00e0 son \u00e9limination,  la voiture \u00e9lectrique est tr\u00e8s polluante...\r\nPlusieurs clubs automobiles en Europe ont fait le calcul, apr\u00e8s 15 ans d'utilisation. \r\nEt le r\u00e9sultat - Sandrine Hochstrasser - varie beaucoup d'un pays \u00e0 l'autre...\r\n  1'31\r\n(02/INIT. CONGE PATERNITE ITV MARBACH) *** Le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 nouveau sur la table politique aujourd'hui.\r\nApr\u00e8s le vote du Parlement pour un cong\u00e9 de 2 semaines, les partisans du mod\u00e8le \u00e0 4 semaines d\u00e9cideront ce matin (MER) de retirer, ou non, leur initiative. \r\nSi les initiants vont de l'avant avec unm mois de cong\u00e9s, il leur faudra  alorsconvaincre une majorit\u00e9 du peuple et des cantons.\r\nArtisane du compromis politique pour 2 semaines de cong\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach verrait d'un bon oeil le retrait de l'initiative. \r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(06/VD/IMP\u00d4TS LSNE BAISSENT, QUID CANTONS? PI) La ville de Lausanne a d\u00e9voil\u00e9 hier (MAR) son budget pour 2020... \r\ntoujours pluS dans le rouge... \r\n47,6 millions de d\u00e9ficit... \r\nMais elle pr\u00e9voit tout de m\u00eame une baisse de l'imp\u00f4t communal.... Une baisse toute symbolique, Martine Clerc \r\n  1'05\r\n(Bve Brexit) Une offre \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. \r\nLe premier ministre britannique, Boris Johnson, fera aujourd'hui je cite une \"offre finale\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour un accord de Brexit. \r\nA trente jours de la date pr\u00e9vue pour le d\u00e9part du Royaume-Uni, le chef de gouvernement doit d\u00e9tailler ses propositions dans son discours de cl\u00f4ture du congr\u00e8s du Parti conservateur \u00e0 Manchester...\r\n(23/LIBRA) Des fissures apparaissent dans la grande alliance derri\u00e8re la Libra, la monnaie que veut lancer Facebook.\r\nVisa, Mastercard et d'autres sont tent\u00e9s de reculer.\r\nCl\u00e9a Favre, la faute aux nombreux doutes qui suscite la Libra depuis l'annonce de sa cr\u00e9ation en juin dernier...\r\n----\r\nAucun partenaire ne s'est retir\u00e9 pour l'instant. \r\nMais certains acteurs cl\u00e9s commencent \u00e0 y songer s\u00e9rieusement, selon le Wall Street Journal.\r\nToujours selon le quotidien am\u00e9ricain, ils ont d'ailleurs refus\u00e9 de soutenir publiquement le projet.\r\nPour rappel, la gouvernance et la gestion de la Libra a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par Facebook \u00e0 une entit\u00e9 ind\u00e9pendante bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEntit\u00e9 compos\u00e9e - pour l'instant - de 28 acteurs.\r\nEt si certains se mettent \u00e0 h\u00e9siter, \u00e7a pourrait \u00eatre un gros caillou de plus dans la chaussure de la Libra.\r\nPuisque son lancement est pr\u00e9vu pour le milieu de l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEt que d'ici l\u00e0, chaque partenaire doit investir au moins 10 millions de dollars dans le projet.\r\n*** REWLANCE : Et ces doutes Cl\u00e9a sont-ils compr\u00e9hensibles ?\r\nOui, le projet s'annonce plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\nLa Libra suscite une grande hostilit\u00e9. \r\nLes gouvernements et les banques centrales sont inquiets et exigent des r\u00e9ponses en termes de r\u00e9gulation.\r\nFacebook p\u00e8se 2,7 milliards d'utilisateurs si l'on compte toutes ses applications.\r\nDe quoi largement perturber le syst\u00e8me financier mondial.  \r\nL'entreprise, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par sa r\u00e9putation de laxisme vis-\u00e0-vis de la protection des donn\u00e9es, n'inspire pas non plus une confiance infinie.\r\n*** Merci Cl\u00e9a Favre, et les membres de l'association Libra doivent se r\u00e9unir demain \u00e0 Washington, ainsi qu'\u00e0 Gen\u00e8ve le 14 octobre pour d\u00e9signer un conseil d'administration, selon le Wall Street Journal.\r\n(Bve Israel) Benjamin Netanyahou doit aussi faire face \u00e0 un rendez-vous judiciaire cruciale...\r\nLes avocats du Premier ministre isra\u00e9lien doivent rencontrer le procureur g\u00e9n\u00e9ral...\r\nIl doit d\u00e9cider, dans les prochaines semaines, s'il inculpe ou non l'actuel Benjamin Netanyahou pour \"corruption\", \"fraude\" et \"abus de confiance\" dans trois affaires.\r\nLe chef du gouvernement israelien qui cherche \u00e0 rester en poste doit aussi faire face a des pourparlers au point mort avec son rival Benny Gantz sur un gouvernement d'union.\r\n(21/MISSILE COREEN SUR LE JAPON ? NEW) *** Quelques heures seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires avec les Etats-Unis... la Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 cette nuit un missile balistique...\r\nUne provocation majeure : ce projectile a atteint la zone \u00e9conomique exclusive japonaise... \r\nEt il s'agit, selon la Cor\u00e9e du Sud, d'un engin capable d'\u00eatre tir\u00e9 depuis un sous-marin... cela faisait deux ans que le r\u00e9gime n'avait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un tel essai. \r\nPr\u00e9cisions \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, de FO\r\n(TF6/FESTIVAL FILM ZH OFFRE JEUNES PI) *** Les films pour enfants sont-ils l'avenir du cin\u00e9ma?\r\nLes professionnels en sont convaincus !\r\nDes distributeurs aux festivals, comme r\u00e9cemment celui de Zurich: tous misent sur le public de demain.\r\nIls s'appuient Sophie Iselin sur la progression au niveau mondial des productions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la jeunesse. \r\n  1'24\r\n(14/HOCKEY GOTTERON-BERNE PA) *** Hockey sur glace. Apr\u00e8s cinq d\u00e9faites de rang,  Berne renoue avec le succ\u00e8s...\r\nVictoire 3 \u00e0 1 hier soir sur les bords de la Sarine face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nLa partie affichait \" guichets ferm\u00e9s \" : 6'500 spectateurs. \r\nAlain Th\u00e9voz.\r\n  51'' \r\nA noter encore la d\u00e9faite hier soir Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Zoug 5 \u00e0 1, \r\nBienne a perdu \u00e0 Z\u00fcrich 5 \u00e0 2.\r\nAu classement : Z\u00fcrich est leader devant Gen\u00e8ve-Servette.\r\nLausanne de son cot\u00e9 accueille Rapperswil ce soir...\r\nEt puis ce r\u00e9sultat en Swiss League : La Chaux-de-Fonds a battu hier Winterthour 3 \u00e0 1.\r\n(Bve Foot LDC) Les premiers r\u00e9sulats enfin de la 2e journ\u00e9e de Ligue des champions...\r\nLa soir\u00e9e marqu\u00e9e hier par le carton du Bayern Munich sur le terrain de Tottenham: 7 buts \u00e0 2...\r\nLe PSG, vainqueur en Turquie 1-0 sur le terrain de Galatasaray.\r\nAlors que le Real Madrid n'a pu faire mieux qu'un match nul contre le modeste Club Bruges (2-2)... \r\nA noter encore la Juventus qui a facilement battu le Bayer Leverkusen (3-0).\r\nEt le succes de Manchester City 2-0 chez lui face au Dinamo Zagreb.\r\nA suivre ce soir, le choc entre poids lourd :  Barcelone-Inter Milan...\r\nMais aussi Valence Ajax Amsterdam, \r\nOu encore Lille qui re\u00e7oit le Chelsea, et Lyon qui ira defier s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10734599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-02T08:00:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-02T08:00:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10734604", "ece-10734599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T08:54:02Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari, la voiture \u00e9lectrique est -elle vraiment plus \u00e9cologique, sans faire de bruit, elle est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le rempart id\u00e9al au gaz \u00e0 effet de serre, la r\u00e9alit\u00e9 est un peu plus compliqu\u00e9, cela d\u00e9pend du pays o\u00f9 la voiture est utilis\u00e9, choisir, c'est renoncer 2 ou 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 le comit\u00e9 d'initiative doit trancher aujourd'hui mais \u00e0 Berne, les parlementaires esp\u00e8rent toujours l'option du compromis et puis jamais l'industrie du cin\u00e9ma n'a produit autant de films pour enfants, des distributeurs au festival tous misent sur le public de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nLe climat se d\u00e9r\u00e8gle et l'un des responsables est tranquillement gar\u00e9 devant chez vous, la voiture en Suisse, les transports repr\u00e9sentent un tiers des \u00e9missions de CO2 pour les pouvoirs publics comme pour les industriels, l'une des solutions serait la voiture \u00e9lectrique 0 \u00e9mission, facile \u00e0 entretenir, silencieuse, elle pr\u00e9senterait de nombreux atouts, mais lorsque l'on s'int\u00e9resse \u00e0 sa fabrication, c'est une toute autre histoire de sa production \u00e0 son \u00e9limination, la voiture \u00e9lectrique est tr\u00e8s polluante, plusieurs clubs automobiles en Europe, on fait le calcul, apr\u00e8s 15 ans d'utilisation et le r\u00e9sultat, Sandrine Hochstrasser varie beaucoup d'un pays \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nOui, en Allemagne, les voitures \u00e9lectriques font \u00e0 peine mieux que les di\u00e9sel parce que la production de batteries pollue et que l'\u00e9lectricit\u00e9 est encore trop sale, issus notamment du charbon, ce sont les automobiles aliment\u00e9 au gaz qui remporte la palme de la durabilit\u00e9 dans ce pays, en Suisse, par contre, l'option la plus \u00e9cologique, c'est bien la voiture \u00e9lectrique, selon le Touring Club Suisse, bien s\u00fbr, elle reste le mod\u00e8le qui polluent le plus, au moment de sa fabrication, mais elle le rattrape rapidement son retard lors de son utilisation, Laurent Pignot, porte- parole du TCS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [86%] :\r\nAlors, selon les \u00e9tudes du tout un club suisse, la voiture \u00e9lectrique devient apr\u00e8s 3 ans ou 40000 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [91%] :\r\nCet Avantage, elle le doit au mix \u00e9lectrique suisse plus propre que le mix allemand le TCS dit s'appuyer sur une moyenne de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, datant de 2016. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [87%] :\r\nLe bilan pourra \u00eatre encore meilleur dans quelques semaines, dans quelques mois, lorsque nous aurons les chiffres plus actuels et Novak en s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nMais attention, l'\u00e9tude se concentre sur une seule classe de voitures, les compacts qui consomment 6 litres au 100, par exemple, ou qui poss\u00e8de une batterie de 40 kilowatt heure ce sont donc de petites voitures l\u00e9g\u00e8res de type Golf rappelle Martin Winder de l'Association transports et environnement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [91%] :\r\nLa taille de la batterie a une grande influence sur les \u00e9missions d'effet de serre d'un d'un voiture \u00e9lectrique par exemple le Tesla Model 3 qui le \u00e0 l'\u00e9lectrique le plus populaire en Suisse au moment \u00e0 une batterie et \u00e0 une taille qui est le double de ce voiture de golf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [91%] :\r\nLes clubs automobiles sont donc appel\u00e9s \u00e0 \u00e9tendent leur comparaison \u00e0 des mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [96%] :\r\nPlus lourd, le sujet de Sandrine Hochstrasser le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 nouveau sur la table \u00e0 langer politique aujourd'hui, apr\u00e8s le vote du Parlement pour un cong\u00e9 de 2 semaines, les partisans du mod\u00e8le \u00e0 4 semaines d\u00e9cideront ce matin de retirer ou non leur initiative si les initiants vont de l'avant avec un mois de cong\u00e9 leur faudra alors convaincre une majorit\u00e9 du Peuple et des cantons artisane du compromis politique pour 2 semaines de cong\u00e9s donc la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Buhagiar Marbach verraient d'un bon oeil le retrait de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:10) [93%] :\r\nD'abord c'est une discussion qui date depuis longtemps, nous avons d\u00e9cid\u00e9 les 2 semaines de cong\u00e9 de paternit\u00e9, c'est d'ailleurs une discussion qui a commenc\u00e9 dans le parti du PDC maintenant cette proposition \u00e0 trouver une majorit\u00e9, \u00e0 mon avis, c'est le meilleur compromis possible \u00e0 ce stade et je ne suis pas s\u00fbr aujourd'hui si devant le peuple, on aura gain de cause pour 4 semaines si \u00e7a passe tant mieux, rappelez -vous combien temps \u00e7a nous a pris pour avoir le cong\u00e9 de maternit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi des longues, longues discussions et aujourd'hui, nous avons fait le pas pour les p\u00e8res et \u00e0 mon avis, regardons comment \u00e7a fonctionne et puis ensuite, il faudra voir comment poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui nie la ville de Lausanne a d\u00e9voil\u00e9 hier son budget pour 2020, encore plus dans le rouge : plus de 47 millions de francs de d\u00e9ficit, mais la ville de Lausanne pr\u00e9voit tout de m\u00eame une baisse de l'imp\u00f4t communal une baisse toute symbolique Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:12) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 propose de diminuer l'imp\u00f4t communal d'un demi- point, s'y ajoutent les nouvelles d\u00e9duction pour primes maladie et frais de garde, valable pour tous les Vaudois et l'on arrive au total \u00e0 l'\u00e9quivalent d'une baisse de 1 point et demi, bref \u00e7a ne p\u00e8sera pas lourd sur la feuille d'imp\u00f4t des Lausannois Florence Germond municipale en charge des finances le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [89%] :\r\nOn parle globalement d'un effet relativement minime sur la la feuille d'imp\u00f4ts au final \u00e7a peut varier entre 10 et 150 francs environ, suivant que l'on a un revenu imposable entre 25 ou ou 200000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:46) [92%] :\r\nCette l\u00e9g\u00e8re baisse d'imp\u00f4ts, elle concerne potentiellement toutes les communes vaudoises en raison d'un transfert de charge entre communes et Canton, \u00e0 partir de 2020, c'est en effet l'\u00c9tat qui va financer les soins \u00e0 domicile et en contrepartie, les communes se sont engag\u00e9s \u00e0 baisser leurs imp\u00f4ts en clair, comme l'imp\u00f4t cantonal va l\u00e9g\u00e8rement augmenter l'an prochain les communes diminue l\u00e9g\u00e8rement le leur, mais \u00e7a c'est la th\u00e9orie, car si Yverdon-les-Bains renom l'ont d\u00e9j\u00e0 fait d'autres communes ne vont rien compenser du tout comme puis ou Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [97%] :\r\nUne offre \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser le 1er ministre britannique Boris Johnson fera aujourd'hui je cite une offre finale \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour un accord de Brexit \u00e0 30 jours de la date pr\u00e9vue pour le d\u00e9part du Royaume-Uni, le chef du gouvernement doit d\u00e9tailler ses propositions dans son discours de cl\u00f4ture du congr\u00e8s du Parti conservateur \u00e0 Manchester, des fissures apparaissent dans la grande alliance derri\u00e8re la Libra, la monnaie que veut lancer Facebook monnaie virtuelle, VISA, MasterCard et d'autres sont tent\u00e9s de reculer, Cl\u00e9a Favre c'est la faute aux nombreux doutes que suscite la Libra depuis l'annonce de sa cr\u00e9ation en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [94%] :\r\nAucun partenaire ne s'est retir\u00e9 pour l'instant mais certains acteurs cl\u00e9s commencent \u00e0 y songer s\u00e9rieusement, selon le Wall Street Journal, toujours selon le quotidien am\u00e9ricain, ils ont d'ailleurs refus\u00e9 de soutenir publiquement le projet : pour rappel, la gouvernance et la gestion de la Libra ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par Facebook \u00e0 une entit\u00e9 ind\u00e9pendante bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, entit\u00e9 compos\u00e9e pour l'instant de 28 acteurs et si certains se mettent \u00e0 h\u00e9siter, \u00e7a pourrait \u00eatre un gros caillou de plus dans la chaussure de la Libra puisque son lancement est pr\u00e9vu pour le milieu de l'ann\u00e9e prochaine et que d'ici l\u00e0, chaque partenaire doit investir au moins 10 millions de dollars dans le projet et ces doutes Cl\u00e9a sont -ils compr\u00e9hensibles, oui, le projet s'annonce plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu, la Libra, suscite une grande hostilit\u00e9 les gouvernements et les banques centrales sont inquiets et exigent des r\u00e9ponses en termes de r\u00e9gulation Facebook p\u00e8se 2 7 milliards d'utilisateurs si on compte toutes ses applications, de quoi perturber le syst\u00e8me financier mondial, l'entreprise pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par sa r\u00e9putation de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 vis-\u00e0-vis de la protection des donn\u00e9es lance- Pierre pas non plus une confiance en finisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [93%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre et les membres de l'association Libra doivent se r\u00e9unir demain \u00e0 Washington, et le 14 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9signer un conseil d'administration d'apr\u00e8s le Wall Street Journal, Benyamin N\u00e9tanyahou face \u00e0 un rendez- vous judiciaire cruciale, les avocats du 1er ministre isra\u00e9lien rencontreront aujourd'hui le procureur g\u00e9n\u00e9ral il doit d\u00e9cider dans les prochaines semaines si l'inculp\u00e9 ou non l'actuel 1er ministre pour corruption, fraude et abus de confiance dans trois affaires Benyamin N\u00e9tanyahou, qui cherche \u00e0 rester en poste, il doit aussi faire face \u00e0 des pourparlers au point mort avec son rival, Benny Gantz sur un gouvernement d'union, quelques heures seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires avec les \u00c9tats-Unis, la Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 un missile balistique \u00e7a une provocation majeure ce projectile a atteint la zone \u00e9conomique exclusive japonaise, il s'agit, selon la Cor\u00e9e du Sud, d'un engin capable d'\u00eatre tir\u00e9 depuis un sous- marin, cela faisait 2 ans que le r\u00e9gime n'avait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 untel et c'est Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [92%] :\r\nC'est une provocation, comme le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en en a le secret, selon la pr\u00e9sidence sud- cor\u00e9enne, la Cor\u00e9e du Nord vient de proc\u00e9der au Tir d'un missile destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 depuis un sous- marin, un Tir face \u00e0 la mer du Japon probablement depuis une barge immerg\u00e9s en mer, le missile sans doute d'un type nouveau et mont\u00e9 tr\u00e8s haut, \u00e0 910 kilom\u00e8tres il a parcouru 450 kilom\u00e8tres avant de retomber dans la zone \u00e9conomique exclusive japonaise, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2 ans qu'un engin nord- cor\u00e9en va aussi loin avec une trajectoire plus aplatie, il aurait pu aller beaucoup plus loin cette provocation majeure peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un moyen pour le r\u00e9gime d'afficher ses capacit\u00e9s militaires et de faire pression sur les \u00c9tats-Unis avant le d\u00e9but des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires pr\u00e9vue samedi est attendue depuis des mois, la Cor\u00e9e du Nord veut s'asseoir \u00e0 la table des pourparlers en position de force Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nEst ce que les films pour enfants sont l'avenir du cin\u00e9ma, h\u00e9 bien les professionnels en sont convaincus, des distributeurs aux festivals comme r\u00e9cemment celui d'Zurich, tous misent sur le public de demain et ils s'appuient Sophie Iselin sur la progression au niveau mondial des productions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [91%] :\r\nPlus de 600000 spectateurs dans les salles suisses cette ann\u00e9e, pour voir le Roi Lion, presque autant pour dit \u00e0 vengeance cette ann\u00e9e encore, les chiffres sont implacables : le cin\u00e9ma jeune public joue un r\u00f4le moteur dans la fr\u00e9quentation des salles obscures, un constat qui a conduit le Festival du film de Z\u00fcrich a \u00e9toff\u00e9 son offre pour les enfants, Christian Jungen est en charge de la section qui leur est d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [87%] :\r\nC'est important de transmettre \u00e2ge passion de cin\u00e9ma encha\u00eene parce que le cin\u00e9ma est en lutte et c'est le seul segments qui croit encore et en Suisse, malheureusement, on fait des films pour enfants, mais en sont presque uniquement des attractions de livrer de jeunes mais il faut commencer \u00e0 produire aussi des des films exigeants et provoquer des \u00e9motions fort aupr\u00e8s du public, Sean. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [91%] :\r\nDes films capables de renouer avec le succ\u00e8s in\u00e9dit de ma vie de courgette ou de Ha\u00efti et ses 3 millions et demi d'entr\u00e9es \u00e0 travers le monde en 2016 cette ann\u00e9e, la coop\u00e9rative suisse image \u00e0 lancer un fonds d'encouragement pour l'\u00e9criture de sc\u00e9narios aux enfants 200000 francs, trop peu pour les promoteurs du cin\u00e9ma suisse qui prennent exemple sur les Pays-Bas, o\u00f9 un tiers du budget est d\u00e9sormais allou\u00e9 au jeune public, une strat\u00e9gie qui a permis \u00e0 son industrie audiovisuelle d'augmenter consid\u00e9rablement sa part de march\u00e9 15 pourcent sur le plan mondial, soit 3 fois plus que les r\u00e9sultats de vente du cin\u00e9ma sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [92%] :\r\nSi les explications de Sophie Iselin hockey sur glace maintenant au Foued Boukari apr\u00e8s 5 d\u00e9faites de suite Berne renoue avec le succ\u00e8s, victoire 3 \u00e0 1 hier soir, sur les bords de la Sarine face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron la partie affichait guichets ferm\u00e9s 6500 spectateurs, retour sur cette soir\u00e9e avec Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:42) [87%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, le derby des Z\u00e4hringen s'est jou\u00e9 sur des d\u00e9tails, le r\u00e9alisme et l'exp\u00e9rience on parl\u00e9 en faveur du SCB, alors que les Fribourgeois s'\u00e9tait \u00e9crit les premi\u00e8res occasions de but mais sur la contre- attaque, qui a suivi les Bernois ont pris l'Avantage gr\u00e2ce \u00e0 une superbe triangulation ponctu\u00e9e par Thomas R\u00fcfenacht les dragons certes pu \u00e9galiser \u00e0 la 14\u00e8me par Andrej Bykov, mais ils se sont heurt\u00e9s \u00e0 un bon classe Schlegel souvent d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res semaines le gardien bernois a \u00e9t\u00e9 parfait, les attaques ont Fribourgeois lui aussi faciliter la t\u00e2che toujours ses probl\u00e8mes r\u00e9currents dans le geste final le coach Marc French va devoir tr\u00e8s vite trouver des solutions Andr\u00e9 Ha\u00efm se fait l'auteur du 2 1 pla\u00eet et Marc Arco Bello a scell\u00e9 le score dans une cage vide en qu\u00eate d'un 1er succ\u00e8s dans le temps r\u00e9glementaire Fribourg Gott\u00e9ron demeure lanterne rouge en National League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [90%] :\r\nEt dans les autres rencontres de la soir\u00e9e Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 zouk 5 1 Bienne a perdu \u00e0 Z\u00fcrich 5 \u00e0 2 du football enfin et ses r\u00e9sultats de la 2\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions avec le carton du Berne M\u00fcnich sur le terrain de Tottenham 7 buts \u00e0 2 et Manchester City, qui a gagn\u00e9 2 \u00e0 0 chez lui face au Dinamo Zagreb \u00e0 suivre ce soir le choc entre 2 poids lourd Barcelone- Intermill Milan, mais aussi Valence Ajax Amsterdam et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1965405", "internalArchiveId": "AA1909964993", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9dric Adrover \"Dans le Jura 8 candidats sont en lice pour le Conseil des Etats, la course est plus disput\u00e9e pour le National.\"", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'\u00e9mission Nouvo de la RTS organise un d\u00e9bat politique retransmis en direct sur Facebook et Youtube.", "19h30", "Nicolas Zufferey: \"Le Parti communiste insiste sur la dimension tr\u00e8s pacifique de son r\u00e8gne.\"", "19h30", "Le \"Tourisme rouge\" c\u00e9l\u00e8bre la Chine communiste et pousse le patriotisme.", "19h30", "Nicolas Zufferey: \"Depuis le d\u00e9but du r\u00e8gne de Xi Jinping, il y a une augmentation importante des discours patriotiques nationalistes.\"", "19h30", "Campagne jurassienne pour le Conseil des Etats. Un PDC et une PS font office d'ultra-favoris.", "19h30", "Tristan Dessert \"En quelques d\u00e9cennies, la Chine est devenue la deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.\"", "19h30", "La Chine f\u00eate les 70 ans du r\u00e9gime communiste. Un pays rural et pauvre devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique.", "19h30", "F\u00eate des vignerons: la confr\u00e9rie des vignerons confirme un d\u00e9ficit de 15 millions de francs. Plan de mesures.", "19h30", "Fran\u00e7ois Margot, Abb\u00e9-Pr\u00e9sident \"Nous avons fait les fonds de tiroir, et nous sommes ambitieux pour trouver des solutions.\"", "19h30", "D\u00e9saffection populaire aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha.", "19h30", "Leclanch\u00e9 d\u00e9croche un contrat de 100 millions avec Bombardier pour l'hybridation de ses locomotives", "19h30", "Credit Suisse: suite \u00e0 une affaire d'espionnage le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam reste en place mais sort \u00e9branl\u00e9.", "19h30", "\"Le Milieu de l'Horizon\", livre de l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti est adapt\u00e9 au cin\u00e9ma. Sortie demain mercredi.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10751716", "ece-10751718", "ece-10751706", "ece-10751708", "ece-10751710", "ece-10751714", "ece-10751704", "ece-10751702", "ece-10751694", "ece-10751696", "ece-10751712", "ece-10751700", "ece-10751698", "ece-10751720", "ece-10751722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:17:19\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:00  00:00:20:18\r\n{\\an1}Nous sommes en direct, il est 19h30.\r\n\r\n00:00:20:23  00:00:24:13\r\n{\\an1}C'est l'heure de la facture,\r\npour la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:24:18  00:00:27:13\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie, qui organise la f\u00eate,\r\nse d\u00e9leste de 10 mios de francs.\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:31:04\r\n{\\an1}Il faut trouver encore 5 mios\r\npour combler le d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:00:31:09  00:00:34:12\r\n{\\an1}Les contribuables\r\net les fournisseurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:00:34:17  00:00:36:21\r\n{\\an1}On re\u00e7oit\r\nl'abb\u00e9-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n00:00:37:02  00:00:41:21\r\n{\\an1}La Chine \u00e9tale sa fiert\u00e9 nationale\r\net sa puissance militaire.\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:45:05\r\n{\\an1}Le Parti communiste f\u00eate les 70 ans\r\nde la R\u00e9publique populaire,\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:49:09\r\n{\\an1}qui ont fait de la Chine\r\nun g\u00e9ant \u00e9conomique.\r\n\r\n00:00:49:13  00:00:53:05\r\n{\\an1}Et le monde doit s'adapter,\r\nNicolas Zufferey, bonsoir.\r\n\r\n00:00:53:10  00:00:56:21\r\n{\\an1}On \u00e9voque avec vous cet essor\r\nextraordinaire de la Chine.\r\n\r\n00:00:57:02  00:01:00:15\r\n{\\an1}Le patron du Credit Suisse\r\nsauve sa t\u00eate de justesse.\r\n\r\n00:01:00:20  00:01:04:23\r\n{\\an1}Tidjane Thiam sort affaibli\r\ndu scandale des filatures,\r\n\r\n00:01:05:04  00:01:08:05\r\n{\\an1}qui a choqu\u00e9\r\nla place financi\u00e8re zurichoise.\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:11:18\r\n{\\an1}Cette information de notre r\u00e9daction:\r\nle groupe Leclanch\u00e9,\r\n\r\n00:01:11:23  00:01:15:22\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon, d\u00e9croche\r\nun contrat de 100 mios de francs.\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:20:17\r\n{\\an1}Le fabricant de batteries \u00e9quipera\r\nles trains du groupe Bombardier.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:25:11\r\n{\\an1}L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:28:03\r\n{\\an1}des championnats du monde\r\nde Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:01:28:08  00:01:32:21\r\n{\\an1}Et nous verrons que la comp\u00e9tition\r\nn'int\u00e9resse pas grand monde.\r\n\r\n00:01:33:02  00:01:36:07\r\n{\\an1}Un \u00e9crivain lausannois,\r\nune \u00e9dition genevoise,\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:40:04\r\n{\\an1}un succ\u00e8s de librairie et d\u00e9sormais,\r\nl'adaptation au cin\u00e9ma:\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:44:10\r\n{\\an1}nous reviendrons sur le beau succ\u00e8s\r\ndu livre \"Le Milieu de l'horizon\".\r\n\r\n00:01:44:14  00:01:46:06\r\n{\\an1}Le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:50:12\r\n{\\an1}15 mios de francs, c'est le montant\r\ndu d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:01:50:17  00:01:54:04\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie puisera 10 mios\r\nde francs dans sa fortune.\r\n\r\n00:01:54:09  00:01:57:19\r\n{\\an1}On re\u00e7oit son abb\u00e9-pr\u00e9sident\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:01:58:00  00:02:04:00\r\n{\\an1}Les 5 mios restants sont \u00e0 trouver\r\naupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public.\r\n\r\n00:02:06:10  00:02:10:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la magie du spectacle,\r\nl\u2019atterrissage est rude.\r\n\r\n00:02:10:19  00:02:13:20\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie des Vignerons confirme\r\nun d\u00e9ficit de 15 millions de francs.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:16:02\r\n{\\an1}10 millions seront couverts\r\npar ses r\u00e9serves.\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:18:01\r\n{\\an1}Restent 5 millions \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:02:18:06  00:02:19:19\r\n{\\an1}Les organisateurs vont demander\r\n\r\n00:02:20:00  00:02:21:16\r\n{\\an1}\u00e0 certaines entreprises\r\nune ristourne.\r\n\r\n00:02:21:21  00:02:24:08\r\n{\\an1}Et aux partenaires priv\u00e9s\r\nde faire un geste.\r\n\r\n00:02:24:12  00:02:27:17\r\n{\\an1}Les principaux sponsors se refusent\r\n\u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n00:02:27:22  00:02:31:01\r\n{\\an1}Ils vont aussi n\u00e9gocier\r\navec les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:02:31:06  00:02:34:07\r\n{\\an1}\u00e0 qui ils doivent\r\nentre 1,3 et 2 millions.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:39:01\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud\r\nr\u00e9serve sa r\u00e9ponse:\r\n\r\n00:02:49:19  00:02:53:01\r\n{\\an1}-Du C\u00f4t\u00e9 de la commune de Vevey,\r\nil y a plusieurs centaines\r\n\r\n00:02:53:06  00:02:55:11\r\n{\\an1}de milliers de frs\r\nde factures ouvertes,\r\n\r\n00:02:55:15  00:03:00:07\r\n{\\an1}et le Conseil communal d\u00e9cidera\r\nou non d'un geste.\r\n\r\n00:03:02:09  00:03:04:23\r\n{\\an1}-La Confr\u00e9rie fait partie\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:08:02\r\n{\\an1}de l\u2019ADN de la ville de Vevey.\r\n\r\n00:03:08:07  00:03:11:18\r\n{\\an1}C\u2019est essentiel\r\n\u00e0 l\u2019identit\u00e9 veveysane.\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:16:20\r\n{\\an1}On ne peut pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser,\r\nen disant qu'ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n00:03:17:10  00:03:19:08\r\n{\\an1}-Pour cet \u00e9lu\r\nde la gauche de la gauche,\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:22:12\r\n{\\an1}ce n'est pas une \u00e9vidence\r\nd\u2019accorder une aide.\r\n\r\n00:03:23:00  00:03:25:15\r\n{\\an1}-La Confr\u00e9rie, ce n'est pas la F\u00eate.\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:27:10\r\n{\\an1}C\u2019est li\u00e9, mais on peut\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:29:17\r\n{\\an1}imaginer que la Confr\u00e9rie\r\n\r\n00:03:29:22  00:03:33:01\r\n{\\an1}fasse faillite et que la F\u00eate\r\ndes Vignerons soit recr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n00:03:33:06  00:03:38:04\r\n{\\an1}sous une nouvelle association,\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:42:16\r\n{\\an1}et que ce serait peut-\u00eatre l\u2019occasion\r\nde faire des F\u00eates des Vignerons\r\n\r\n00:03:42:20  00:03:46:21\r\n{\\an1}plus populaires,\r\nplus ouvertes, plus modestes.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:51:14\r\n{\\an1}-La question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n00:03:51:14  00:03:59:23\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Margot, bonsoir.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}Vous allez donner 10 millions de\r\nvotre fonds \u00e0 la confr\u00e9rie.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:09:08\r\n{\\an1}On ne pourrait pas aller\r\nun peu plus loin ?\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:10:23\r\n{\\an1}-Nous avons des b\u00e2timents,\r\n\r\n00:04:11:03  00:04:17:02\r\n{\\an1}mais ils sont\r\nsous l'\u00e9gide d'une soci\u00e9t\u00e9 tierce.\r\n\r\n00:04:20:09  00:04:24:15\r\n{\\an1}-Vous n'avez\r\nplus rien d'autre \u00e0 verser ?\r\n\r\n00:04:24:19  00:04:30:03\r\n{\\an1}-On conserve un petit viatique\r\n\r\n00:04:30:07  00:04:34:10\r\n{\\an1}qui permet\r\nde continuer un peu notre activit\u00e9.\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:38:05\r\n{\\an1}-Les fournisseurs\r\nveulent \u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:44:07\r\n{\\an1}Il faut aller\r\nau bout de la responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:48:05\r\n{\\an1}-Nous devons trouver des solutions.\r\n\r\n00:04:48:11  00:04:52:13\r\n{\\an1}Les cr\u00e9anciers,\r\ns'ils sont avec nous,\r\n\r\n00:04:52:16  00:04:57:21\r\n{\\an1}ils ont davantage de succ\u00e8s\r\n\u00e0 esp\u00e9rer que dans une proc\u00e9dure\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:02:11\r\n{\\an1}extr\u00eamement dure\r\nque l'on pourrait initier aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:06:14\r\n{\\an1}-Avez-vous discut\u00e9 avec l'\u00c9tat ?\r\n\r\n00:05:06:18  00:05:09:07\r\n{\\an1}C'est un petit canton.\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:15:09\r\n{\\an1}Vous avez quelques garanties ?\r\n\r\n00:05:17:02  00:05:19:18\r\n{\\an1}-Nous avons des entretiens pr\u00e9vus.\r\n\r\n00:05:19:23  00:05:21:15\r\n{\\an1}Nous en avons d\u00e9j\u00e0 eu.\r\n\r\n00:05:21:19  00:05:25:20\r\n{\\an1}Nous continuons\r\ndans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:30:17\r\n{\\an1}-Le contribuable\r\npourrait \u00eatre mis \u00e0 contribution ?\r\n\r\n00:05:30:21  00:05:35:16\r\n{\\an1}-Ce ne serait pas impossible.\r\n\r\n00:05:35:20  00:05:40:11\r\n{\\an1}-Comprenez-vous\r\nla col\u00e8re de certains ?\r\n\r\n00:05:40:15  00:05:43:11\r\n{\\an1}-Qu'on peut comprendre\r\nune forme de d\u00e9ception.\r\n\r\n00:05:43:15  00:05:49:13\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement majeur.\r\n\r\n00:05:50:22  00:05:56:22\r\n{\\an1}On parle m\u00eame d'ADN de la ville.\r\n\r\n00:05:57:10  00:06:00:06\r\n{\\an1}-Certains disent\r\ntant pis si la Confr\u00e9rie dispara\u00eet.\r\n\r\n00:06:00:10  00:06:03:17\r\n{\\an1}On continuera la f\u00eate.\r\n\r\n00:06:03:21  00:06:06:11\r\n{\\an1}-C'est un conseiller communal.\r\n\r\n00:06:06:14  00:06:12:07\r\n{\\an1}Il a une l\u00e9gitimit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:06:12:10  00:06:16:15\r\n{\\an1}Nous n'envisageons\r\npas cela pour le moment.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:21:06\r\n{\\an1}-On pourrait continuer\r\nla f\u00eate sans Confr\u00e9rie ?\r\n\r\n00:06:21:10  00:06:24:11\r\n{\\an1}-Ca me para\u00eet difficile.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:26:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:28:05\r\n{\\an1}L'affaire a d\u00e9stabilis\u00e9\r\nle g\u00e9ant Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:30:04\r\n{\\an1}Tidjane Thiam sauve sa place,\r\n\r\n00:06:30:09  00:06:32:18\r\n{\\an1}mais l'un de ses fid\u00e8les paie le prix\r\nde l'affaire de la filature.\r\n\r\n00:06:32:23  00:06:34:11\r\n{\\an1}Des d\u00e9tectives priv\u00e9s avaient suivi\r\n\r\n00:06:34:15  00:06:36:18\r\n{\\an1}un ancien banquier du Credit Suisse\r\npass\u00e9 chez le rival UBS.\r\n\r\n00:06:37:21  00:06:40:14\r\n{\\an1}-Journ\u00e9e sombre\r\npour le Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:40:19  00:06:42:22\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident U.Rohner a conc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n00:06:43:03  00:06:47:05\r\n{\\an1}que sa banque a fait espionner\r\nun ex-manager.\r\n\r\n00:06:49:07  00:06:54:09\r\n{\\an1}-Ces m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es\r\net ne font pas partie\r\n\r\n00:06:54:13  00:06:56:07\r\n{\\an1}de nos standards de travail.\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:00:06\r\n{\\an1}Je m'excuse pour le tort caus\u00e9.\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:06:11\r\n{\\an1}-Le banquier Iqbal Khan a annonc\u00e9\r\nfin ao\u00fbt son d\u00e9part pour UBS.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:10:15\r\n{\\an1}Il sera observ\u00e9 durant 13 jours\r\npar des d\u00e9tectives priv\u00e9s,\r\n\r\n00:07:10:19  00:07:14:18\r\n{\\an1}avant qu'il les remarque\r\net les d\u00e9nonce \u00e0 la police.\r\n\r\n00:07:14:23  00:07:18:13\r\n{\\an1}La filature\r\naurait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par P-O.Bou\u00e9e,\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:22:20\r\n{\\an1}responsable des op\u00e9rations\r\n\u00e0 la direction du Credit Suisse.\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:26:13\r\n{\\an1}C'est ce qui ressort\r\ndu rapport externe.\r\n\r\n00:07:34:12  00:07:37:11\r\n{\\an1}-T.Thiam, directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu Credit Suisse\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:39:15\r\n{\\an1}n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant.\r\n\r\n00:07:39:20  00:07:41:21\r\n{\\an1}Difficile \u00e0 v\u00e9rifier:\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:47:14\r\n{\\an1}il n'y a pas de trace \u00e9crite\r\ndu mandat d'espionnage.\r\n\r\n00:07:47:19  00:07:50:10\r\n{\\an1}Celui-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nvia un interm\u00e9diaire,\r\n\r\n00:07:50:14  00:07:53:16\r\n{\\an1}qui s'est suicid\u00e9\r\nsuite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire.\r\n\r\n00:07:53:21  00:07:59:00\r\n{\\an1}Ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 doute\r\nque T.Thiam n'ait rien su.\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:02:20\r\n{\\an1}-Je ne pense pas qu'une d\u00e9cision\r\n\r\n00:08:03:01  00:08:05:17\r\n{\\an1}si importante ait \u00e9t\u00e9 prise seul.\r\n\r\n00:08:05:22  00:08:08:02\r\n{\\an1}Ou si T.Thiam\r\nn'\u00e9tait pas au courant,\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:13:11\r\n{\\an1}\u00e7a signifierait qu'il ne contr\u00f4le\r\nplus son organisation.\r\n\r\n00:08:14:10  00:08:18:22\r\n{\\an1}-Seul le chef des op\u00e9rations endosse\r\nla responsabilit\u00e9 et s'en va.\r\n\r\n00:08:19:03  00:08:22:08\r\n{\\an1}Thiam garde la confiance\r\ndu conseil d'administration,\r\n\r\n00:08:22:13  00:08:25:12\r\n{\\an1}mais sa r\u00e9putation est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n00:08:26:20  00:08:28:13\r\n{\\an1}-100 millions de francs,\r\n\r\n00:08:28:18  00:08:30:07\r\n{\\an1}c'est le contrat\r\nque vient de d\u00e9crocher\r\n\r\n00:08:30:11  00:08:32:12\r\n{\\an1}le groupe Leclanch\u00e9, \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:36:08\r\n{\\an1}Leclanch\u00e9 vend ses batteries au\r\nlithium au canadien Bombardier\r\n\r\n00:08:36:12  00:08:41:11\r\n{\\an1}pour \u00e9lectrifier ses locomotives\r\nfonctionnant au Diesel.\r\n\r\n00:08:44:12  00:08:48:00\r\n{\\an1}-Disparues de Suisse, les lignes\r\nferroviaires non \u00e9lectrifi\u00e9es\r\n\r\n00:08:48:05  00:08:49:20\r\n{\\an1}sont courantes dans le monde.\r\n\r\n00:08:50:01  00:08:53:06\r\n{\\an1}Un tiers des lignes europ\u00e9ennes\r\nsont hors r\u00e9seau.\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:55:18\r\n{\\an1}Les trains carburent au Diesel.\r\n\r\n00:08:55:23  00:08:58:18\r\n{\\an1}Mais les normes europ\u00e9ennes\r\nsont exigeantes:\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:01:08\r\n{\\an1}il faut \u00e9lectrifier\r\nla locomotive, avec des batteries.\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:14\r\n{\\an1}C'est le contrat de Leclanch\u00e9\r\navec Bombardier.\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:09:08\r\n{\\an1}-On va \u00eatre leur partenaire\r\n\r\n00:09:09:12  00:09:12:07\r\n{\\an1}sur 10 trains diff\u00e9rents,\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:18:01\r\n{\\an1}donc d'hybridation\r\nde leur flotte de trains,\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:20:12\r\n{\\an1}ce qui fera environ 100 mios d'euros\r\nde chiffre d'affaires\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:22\r\n{\\an1}sur les 5 \u00e0 6 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:09:23:03  00:09:25:11\r\n{\\an1}Ca nous donne acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9\r\nen tr\u00e8s forte \u00e9volution.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:10\r\n{\\an1}Qui atteindra 500 mios\r\nrien qu'en Europe.\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:34:11\r\n{\\an1}-Voici les batteries qui seront\r\ninstall\u00e9es dans les locomotives.\r\n\r\n00:09:34:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}Assembl\u00e9es \u00e0 Yverdon,\r\navec ses propres cellules\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:39:10\r\n{\\an1}produites par Leclanch\u00e9\r\nen Allemagne.\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:42:15\r\n{\\an1}La capacit\u00e9 de production\r\nva augmenter.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:54:00\r\n{\\an1}-On est au maximum de la capacit\u00e9\r\nde production de l'entreprise.\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:57:10\r\n{\\an1}Nous devrons investir\r\npour livrer les commandes.\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:02:15\r\n{\\an1}Soit doubler la ligne, pour\r\ntripler la capacit\u00e9 de production.\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:07:16\r\n{\\an1}A Yverdon, une ligne d'assemblage\r\nsera automatis\u00e9e.\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:07\r\n{\\an1}-Encore dans les chiffres rouges,\r\nmais de mieux en mieux positionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:24:05\r\n{\\an1}Dans la marine \u00e9lectrique,\r\nles transports routiers\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:27:22\r\n{\\an1}et le ferroviaire;\r\ndes march\u00e9s grandissants.\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:32:23\r\n{\\an1}-L'essor de la Chine est sans doute\r\n\r\n00:10:33:04  00:10:35:16\r\n{\\an1}l'\u00e9v\u00e9nement majeur\r\nde ce d\u00e9but de si\u00e8cle.\r\n\r\n00:10:35:21  00:10:38:21\r\n{\\an1}Le pays f\u00eate\r\nles 70 ans du R\u00e9gime communiste.\r\n\r\n00:10:39:02  00:10:41:09\r\n{\\an1}Ce pays pauvre\r\nest devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:43:14\r\n{\\an1}qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:10:43:19  00:10:46:11\r\n{\\an1}Ce matin, les missiles\r\nintercontinentaux d\u00e9filaient\r\n\r\n00:10:46:15  00:10:51:18\r\n{\\an1}devant la porte o\u00f9 Mao proclamait\r\nla \"R\u00e9publique populaire\" en 1949.\r\n\r\n00:10:54:07  00:10:58:09\r\n{\\an1}-Des centaines de chars,\r\ndes missiles, 15'000 soldats\r\n\r\n00:10:58:13  00:11:02:12\r\n{\\an1}et des avions de combat,\r\nle r\u00e9gime communiste\r\n\r\n00:11:02:17  00:11:05:13\r\n{\\an1}s'offre une d\u00e9monstration de force\r\npour ses 70 ans.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:08:16\r\n{\\an1}-Rien ne peut \u00e9branler les fondations\r\n\r\n00:11:08:21  00:11:11:11\r\n{\\an1}de notre grande nation.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:16:03\r\n{\\an1}Rien ne peut emp\u00eacher la nation et\r\nle peuple chinois d'aller de l'avant.\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:19:06\r\n{\\an1}-Un discours au balcon\r\nde la porte Tian'anmen,\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:22:16\r\n{\\an1}o\u00f9 Mao Zedong a proclam\u00e9\r\nla R\u00e9publique populaire de Chine,\r\n\r\n00:11:22:21  00:11:25:18\r\n{\\an1}le premier octobre 1949.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:29:06\r\n{\\an1}Le fondateur du r\u00e9gime communiste\r\nh\u00e9rite d'un champ de ruines\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:32:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s de longues ann\u00e9es\r\nde guerre civile.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:35:07\r\n{\\an1}Mao Zedong copie\r\nle mod\u00e8le sovi\u00e9tique\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:38:19\r\n{\\an1}et met en oeuvre le bond en avant:\r\ndes r\u00e9formes industrielles\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:41:06\r\n{\\an1}et une famine dans les campagnes\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:44:21\r\n{\\an1}causant la mort\r\nde 30 mios de personnes.\r\n\r\n00:11:45:02  00:11:47:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:51:16\r\n{\\an1}Mao Zedong enclenche en 1966\r\nla r\u00e9volution culturelle.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:55:08\r\n{\\an1}Il soul\u00e8ve les \u00e9tudiants contre\r\nla direction du Parti communiste\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:57:22\r\n{\\an1}et reprend le pouvoir.\r\n\r\n00:11:58:03  00:12:00:04\r\n{\\an1}Il est l'objet\r\nd'un culte de la personnalit\u00e9\r\n\r\n00:12:00:09  00:12:02:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 sa mort en 1976.\r\n\r\n00:12:03:03  00:12:06:04\r\n{\\an1}La Chine vise ensuite un objectif:\r\n\r\n00:12:06:09  00:12:08:18\r\n{\\an1}devenir\r\nune grande puissance \u00e9conomique\r\n\r\n00:12:08:23  00:12:12:04\r\n{\\an1}et s'ouvre aux \u00e9trangers\r\net \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n00:12:12:09  00:12:15:11\r\n{\\an1}Un d\u00e9veloppement\r\nqui conna\u00eet un coup d'arr\u00eat\r\n\r\n00:12:15:16  00:12:21:18\r\n{\\an1}en 1989 avec la r\u00e9pression\r\ndu mouvement de la place Tian'anmen.\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:25:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la Chine\r\nveut r\u00e9affirmer ses ambitions\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:23\r\n{\\an1}et faire vibrer la fibre patriotique\r\nautour de Xi Jinping,\r\n\r\n00:12:29:05  00:12:33:01\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9 parfois comme\r\nle plus puissant dirigeant chinois\r\n\r\n00:12:33:06  00:12:35:12\r\n{\\an1}depuis le r\u00e8gne de Mao.\r\n\r\n00:12:36:19  00:12:39:13\r\n{\\an1}-Les c\u00e9l\u00e9brations chinoises\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:41:19\r\n{\\an1}par les manifestations pro-d\u00e9mocrates\r\n\u00e0 Hong-Kong.\r\n\r\n00:12:41:23  00:12:43:11\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:45:16\r\n{\\an1}la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles\r\ncontre un manifestant.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:48:11\r\n{\\an1}Une trentaine de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es,\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:51:08\r\n{\\an1}deux d'entre elles\r\ndans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:53:13\r\n{\\an1}-Tristan Dessert,\r\nces 70 ans, c'est l'histoire\r\n\r\n00:12:53:13  00:12:56:16\r\n{\\an1}Tristan Dessert,\r\nces 70 ans, c'est l'histoire\r\n\r\n00:12:56:21  00:13:00:05\r\n{\\an1}d'un essor extraordinaire.\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:04:00\r\n{\\an1}-La Chine aujourd'hui,\r\nc\u2019est un g\u00e9ant d\u00e9mographique:\r\n\r\n00:13:04:02  00:13:07:22\r\n{\\an1}1,39 milliard d\u2019habitants,\r\nsoit 18 % de la population mondiale.\r\n\r\n00:13:08:00  00:13:10:02\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, en 2018,\r\n\r\n00:13:10:05  00:13:13:01\r\n{\\an1}la population chinoise\r\na commenc\u00e9 \u00e0 diminuer.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:16:18\r\n{\\an1}La Chine est devenue\r\nune grande puissance \u00e9conomique.\r\n\r\n00:13:16:20  00:13:21:05\r\n{\\an1}En 1978, elle se convertit\r\n\u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n00:13:21:07  00:13:24:17\r\n{\\an1}En 2001, elle adh\u00e8re \u00e0 l'OMC.\r\n\r\n00:13:24:19  00:13:30:05\r\n{\\an1}La Chine est devenue\r\nla deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:34:14\r\n{\\an1}Voici une photo de Shanghai en 1990.\r\n\r\n00:13:34:16  00:13:37:18\r\n{\\an1}Et le m\u00eame panorama 25 ans plus tard.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:41:07\r\n{\\an1}Des centaines de millions de Chinois\r\nsont sortis de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:09  00:13:43:22\r\n{\\an1}Les salaires et l'esp\u00e9rance de vie\r\nont augment\u00e9.\r\n\r\n00:13:43:23  00:13:45:14\r\n{\\an1}Mais pas les libert\u00e9s:\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:49:03\r\n{\\an1}le Parti communiste chinois\r\na gard\u00e9 son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:54:18  00:13:56:21\r\n{\\an1}-Un essor militaire impressionnant\r\n\u00e9galement.\r\n\r\n00:13:57:01  00:13:59:18\r\n{\\an1}-En 2000, la Chine d\u00e9pensait\r\n41 milliards pour ses arm\u00e9es.\r\n\r\n00:13:59:19  00:14:01:08\r\n{\\an1}En 2016, c'est 216 milliards.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:05:03\r\n{\\an1}La Chine occupe la deuxi\u00e8me place\r\nau niveau des d\u00e9penses militaires.\r\n\r\n00:14:05:06  00:14:07:10\r\n{\\an1}Elle s\u2019est dot\u00e9e\r\nd\u2019une immense marine,\r\n\r\n00:14:07:11  00:14:09:12\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me derri\u00e8re les USA.\r\n\r\n00:14:09:14  00:14:12:07\r\n{\\an1}Les navires militaires chinois\r\npeuvent \u00eatre vus\r\n\r\n00:14:12:09  00:14:14:11\r\n{\\an1}dans l\u2019oc\u00e9an Indien ou \u00e0 Djibouti,\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:18:17\r\n{\\an1}o\u00f9 la Chine a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re\r\nbase maritime \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:18:19  00:14:20:15\r\n{\\an1}Une ambition qui r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9\r\n\r\n00:14:20:18  00:14:24:02\r\n{\\an1}de s\u00e9curiser\r\nses routes commerciales maritimes,\r\n\r\n00:14:24:04  00:14:27:01\r\n{\\an1}le grand projet de la Chine\r\npour les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n00:14:29:19  00:14:37:17\r\n{\\an1}-Nicolas Zufferey,\r\nbonsoir, vous \u00eates sinologue.\r\n\r\n00:14:37:20  00:14:42:03\r\n{\\an1}On voit\r\ncette impressionnante force chinoise.\r\n\r\n00:14:42:07  00:14:45:08\r\n{\\an1}\u00c7a a boulevers\u00e9 le monde.\r\n\r\n00:14:45:11  00:14:51:10\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t agressif ou calme ?\r\n\r\n00:14:52:12  00:14:58:06\r\n{\\an1}-Historiquement,\r\nc'est une puissance plut\u00f4t calme.\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:03:07\r\n{\\an1}La Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 dans une guerre\r\ninternationale depuis 1979.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:05\r\n{\\an1}Le Parti insiste\r\nsur cette dimension tr\u00e8s pacifique.\r\n\r\n00:15:06:09  00:15:10:16\r\n{\\an1}Quand on voit la fa\u00e7on tr\u00e8s violente\r\n\r\n00:15:10:20  00:15:12:23\r\n{\\an1}dont le pouvoir\r\ntraite sa population,\r\n\r\n00:15:13:03  00:15:16:04\r\n{\\an1}on peut s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:22:06\r\n{\\an1}Il y a aussi un retour de discours\r\nnationaliste qui peut inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:24:16  00:15:28:05\r\n{\\an1}-C'est un r\u00e9gime autoritaire,\r\nmais il fonctionne \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:15:28:09  00:15:33:02\r\n{\\an1}-C'est nouveau,\r\n\r\n00:15:33:06  00:15:35:15\r\n{\\an1}mais on a beaucoup\r\nparl\u00e9 du miracle asiatique\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:41:11\r\n{\\an1}pour parler du d\u00e9collement\r\n\u00e9conomique du Japon...\r\n\r\n00:15:41:14  00:15:47:12\r\n{\\an1}C'\u00e9taient aussi\r\ndes r\u00e9gimes autoritaires.\r\n\r\n00:15:47:18  00:15:49:06\r\n{\\an1}On parle parfois d'un mod\u00e8le\r\n\r\n00:15:49:11  00:15:53:01\r\n{\\an1}concurrent\r\ndes d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:58:10\r\n{\\an1}La Chine fait de l'export.\r\n\r\n00:15:58:13  00:16:04:11\r\n{\\an1}\u00c7a peut permettre de se d\u00e9velopper\r\ntout en restant au pouvoir.\r\n\r\n00:16:14:17  00:16:19:17\r\n{\\an1}-Les gens voudront se d\u00e9mocratiser ?\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:23:21\r\n{\\an1}-Le pouvoir chinois a su\r\nutiliser les nouvelles technologies\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:18\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler de fa\u00e7on\r\nde plus en plus totalitaire\r\n\r\n00:16:26:21  00:16:29:01\r\n{\\an1}sa population.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:35:03\r\n{\\an1}On a un mod\u00e8le un peu alternatif.\r\n\r\n00:16:36:14  00:16:39:16\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime r\u00e9ussit quelque chose.\r\n\r\n00:16:39:21  00:16:43:06\r\n{\\an1}Mais beaucoup d'\u00e9conomistes pensent\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:47:16\r\n{\\an1}que le r\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 un frein\r\nau d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:47:16  00:16:50:06\r\n{\\an1}-Le Parti communiste chinois\r\nne l\u00e9sine pas\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:52:02\r\n{\\an1}sur les moyens\r\npour encourager le patriotisme.\r\n\r\n00:16:52:07  00:16:53:20\r\n{\\an1}Il se d\u00e9veloppe ainsi\r\nune forme de tourisme rouge,\r\n\r\n00:16:54:01  00:16:56:18\r\n{\\an1}sur les lieux historiques\r\nde la R\u00e9volution chinoise.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:18\r\n{\\an1}-Au coeur de ce quartier chic\r\nde Shanghai,\r\n\r\n00:17:00:23  00:17:02:22\r\n{\\an1}dans cette b\u00e2tisse traditionnelle,\r\n\r\n00:17:03:03  00:17:05:10\r\n{\\an1}le mus\u00e9e\r\ndu Parti communiste chinois.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:08:12\r\n{\\an1}C'est ici qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\nil y a pr\u00e8s de 100 ans.\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:23\r\n{\\an1}Un lieu charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n00:17:12:04  00:17:17:01\r\n{\\an1}Les visiteurs viennent s'impr\u00e9gner\r\nde cette culture communiste.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:23:01\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0 pour d\u00e9couvrir\r\ntout ce qu'on a construit en 70 ans.\r\n\r\n00:17:23:06  00:17:25:13\r\n{\\an1}Je voulais en savoir plus\r\nsur le Parti communiste\r\n\r\n00:17:25:18  00:17:29:00\r\n{\\an1}et le chemin qu'il a parcouru.\r\n\r\n00:17:32:15  00:17:36:15\r\n{\\an1}-Je me rends compte\r\nque gr\u00e2ce au Parti communiste,\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:41:06\r\n{\\an1}la Chine a beaucoup chang\u00e9 et nous a\r\napport\u00e9 beaucoup de nouvelles choses.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:44:13\r\n{\\an1}-La Chine a d\u00e9velopp\u00e9\r\ndes sites de tourisme rouge,\r\n\r\n00:17:44:18  00:17:46:03\r\n{\\an1}comme celui-ci.\r\n\r\n00:17:56:23  00:18:00:10\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la province\r\ndont est originaire Mao Zedong,\r\n\r\n00:18:00:14  00:18:03:20\r\n{\\an1}fondateur\r\nde la R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:08:10\r\n{\\an1}Pour lui rendre hommage,\r\nune statue de 32 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:11:12\r\n{\\an1}Les touristes viennent\r\ns'y prendre en photo.\r\n\r\n00:18:12:00  00:18:13:23\r\n{\\an1}-Mao Zedong est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:15:20\r\n{\\an1}-C'est un grand homme.\r\n\r\n00:18:16:01  00:18:18:02\r\n{\\an1}Pour nous, c'est aussi un dieu.\r\n\r\n00:18:19:13  00:18:21:08\r\n{\\an1}-Quelques kilom\u00e8tres plus loin,\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:25:00\r\n{\\an1}les visiteurs se recueillent\r\ndans la maison o\u00f9 il est n\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:05  00:18:28:20\r\n{\\an1}Ils sont 5'000 \u00e0 visiter\r\nce site chaque jour.\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:32:05\r\n{\\an1}-C'est un endroit de r\u00eave.\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:35:18\r\n{\\an1}C'est tellement important\r\npour le Parti communiste.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Dans cette boutique de souvenirs,\r\nces p\u00e8lerins sont invit\u00e9s\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:43:00\r\n{\\an1}\u00e0 s'offrir des objets\r\n\u00e0 la gloire du Grand Timonier.\r\n\r\n00:18:43:05  00:18:46:05\r\n{\\an1}Il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n00:18:47:04  00:18:52:14\r\n{\\an1}-Ce portrait du pr\u00e9sident Mao\r\nco\u00fbte neuf francs.\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:58:16\r\n{\\an1}-Regardez comme c'est beau !\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:12\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te cette statue de bronze\r\npour 40 frs.\r\n\r\n00:19:01:17  00:19:03:02\r\n{\\an1}Je la mettrai dans ma voiture.\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:06:01\r\n{\\an1}-En Chine,\r\nle communisme se vend bien.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:09:09\r\n{\\an1}Xi Jinping, pr\u00e9sident actuel,\r\nn'est pas en reste.\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:13:08\r\n{\\an1}Son visage s'affiche sur\r\ndes calendriers ou des assiettes.\r\n\r\n00:19:13:12  00:19:18:08\r\n{\\an1}Ce culte de la personnalit\u00e9 vise\r\n\u00e0 raviver l'amour de la patrie.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:31:10\r\n{\\an1}-Nicolas Zufferey, le nationalisme\r\nest une arme tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:37:10\r\n{\\an1}-Il l'a \u00e9t\u00e9 de tout temps.\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:43:12\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but\r\ndu r\u00e8gne de Xi Jinping,\r\n\r\n00:19:43:16  00:19:47:00\r\n{\\an1}il y a une augmentation importante\r\ndes discours nationalistes.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:49:06\r\n{\\an1}La population chinoise\r\n\u00e9tait tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:52:20\r\n{\\an1}Elle s'est beaucoup enrichie.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:56:08\r\n{\\an1}Il y a une fiert\u00e9 nationale\r\nsur laquelle le r\u00e9gime peut jouer.\r\n\r\n00:19:56:11  00:20:02:10\r\n{\\an1}La Chine\r\nest devenue une puissance mondiale.\r\n\r\n00:20:05:12  00:20:10:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 1 si\u00e8cle d'illumination,\r\nil y a un gros changement.\r\n\r\n00:20:10:18  00:20:15:10\r\n{\\an1}-On les laisse jouer\r\navec nos r\u00e8gles,\r\n\r\n00:20:15:12  00:20:18:11\r\n{\\an1}et on n'exige\r\npas de certaines normes.\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:22:20\r\n{\\an1}-On avait un devoir d'aider la Chine\r\n\r\n00:20:23:00  00:20:28:22\r\n{\\an1}quand elle \u00e9tait confront\u00e9e\r\naux difficult\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:20:29:22  00:20:33:19\r\n{\\an1}La Chine se dit \u00eatre encore\r\nun pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:36:13\r\n{\\an1}Quand on voit les\r\nforces qu'elle peut mobiliser,\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:39:15\r\n{\\an1}il y a mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:20:39:15  00:20:42:12\r\n{\\an1}-Aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme\r\nde Doha, au Qatar,\r\n\r\n00:20:42:17  00:20:45:04\r\n{\\an1}L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales du 400 m haies.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:46:22\r\n{\\an1}La Vaudoise a pris\r\nla 2\u00e8me place de sa s\u00e9rie.\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:49:06\r\n{\\an1}Elle r\u00e9alise son meilleur temps\r\nde la saison.\r\n\r\n00:20:49:11  00:20:52:03\r\n{\\an1}Ces Mondiaux se disputent\r\ndans une ambiance morne.\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:54:09\r\n{\\an1}Dans le monde de l'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n00:20:54:13  00:21:00:04\r\n{\\an1}beaucoup regrettent l'attribution\r\nde ces Mondiaux au Qatar.\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:06:15\r\n{\\an1}-Le stade Khalifa \u00e0 Doha,\r\nune merveille architecturale\r\n\r\n00:21:06:21  00:21:10:02\r\n{\\an1}qui peut accueillir\r\n46'000 spectateurs.\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:13:17\r\n{\\an1}Et pourtant, les championnats\r\ndu monde d\u2019athl\u00e9tisme\r\n\r\n00:21:13:22  00:21:15:09\r\n{\\an1}se disputent\r\ndevant des gradins vides.\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:17:12\r\n{\\an1}-C'est tellement frustrant !\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:19:02\r\n{\\an1}A Londres,\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:22:10\r\n{\\an1}on avait les larmes aux yeux\r\ntellement les gens nous supportaient.\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:25:02\r\n{\\an1}Ils supportaient toutes les \u00e9quipes,\r\npeu importe les nations.\r\n\r\n00:21:25:07  00:21:27:11\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir,\r\nc'est mort.\r\n\r\n00:21:27:16  00:21:30:17\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de partir d'ici.\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:35:13\r\n{\\an1}-Une ambiance sans passion,\r\nmalgr\u00e9 de tr\u00e8s bonnes performances.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:13\r\n{\\an1}Les Qataris n\u2019ont\r\naucune culture de l\u2019athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:21:40:04  00:21:42:05\r\n{\\an1}-La d\u00e9ception,\r\n\r\n00:21:42:10  00:21:44:16\r\n{\\an1}mais on pouvait s'y attendre.\r\n\r\n00:21:44:21  00:21:47:08\r\n{\\an1}Ca fait 15 ans\r\nque je viens voir le meeting\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:50:07\r\n{\\an1}et ils ont de la peine\r\n\u00e0 avoir une culture de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:21:50:12  00:21:54:05\r\n{\\an1}C'est loin pour les visiteurs\r\nhabituels des championnats.\r\n\r\n00:21:54:10  00:21:56:21\r\n{\\an1}Ils ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 venir.\r\n\r\n00:21:57:02  00:22:01:06\r\n{\\an1}C'est assez d\u00e9solant de ne pas avoir\r\nune ambiance \"championnats du monde\".\r\n\r\n00:22:01:16  00:22:03:21\r\n{\\an1}-Le show son et lumi\u00e8re\r\nne suffit pas\r\n\r\n00:22:04:02  00:22:06:00\r\n{\\an1}\u00e0 masquer l\u2019amertume des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:08:06\r\n{\\an1}En attribuant les Mondiaux au Qatar,\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:11:12\r\n{\\an1}la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd\u2019athl\u00e9tisme a fait du business.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:13:19\r\n{\\an1}-Le fait que le Qatar\r\n\r\n00:22:13:23  00:22:15:15\r\n{\\an1}organise de plus en plus\r\n\r\n00:22:15:20  00:22:18:22\r\n{\\an1}de grandes comp\u00e9titions\r\ninternationales dans tous les sports\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:21:19\r\n{\\an1}n'est pas seulement li\u00e9\r\n\u00e0 la corruption,\r\n\r\n00:22:22:00  00:22:26:02\r\n{\\an1}mais au fait que les grands\r\n\u00e9v\u00e9nements co\u00fbtent tellement cher\r\n\r\n00:22:26:07  00:22:30:05\r\n{\\an1}en termes d'infrastructures\r\net de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:22:30:10  00:22:34:09\r\n{\\an1}qu'il faut trouver des pays\r\navec les moyens de les organiser.\r\n\r\n00:22:34:20  00:22:36:16\r\n{\\an1}-En termes\r\nde performances sportives,\r\n\r\n00:22:36:21  00:22:39:01\r\n{\\an1}ces Mondiaux\r\nsont d\u2019excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:07  00:22:42:22\r\n{\\an1}Mais ils ne resteront pas\r\ndans les annales de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:46:23\r\n{\\an1}-On pourrait appeler \u00e7a\r\nla tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:50:16\r\n{\\an1}Nous partons dans le Jura,\r\no\u00f9 deux poids lourds politiques\r\n\r\n00:22:50:21  00:22:53:01\r\n{\\an1}sont candidats au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:55:21\r\n{\\an1}La socialiste Baume-Schneider\r\net le PDC Juillard\r\n\r\n00:22:56:02  00:22:59:10\r\n{\\an1}partent largement favoris.\r\n\r\n00:23:03:03  00:23:07:15\r\n{\\an1}-Del\u00e9mont, 06h21, Elisabeth\r\nBaume-Schneider distribue du miel\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:09:22\r\n{\\an1}pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n00:23:10:08  00:23:12:19\r\n{\\an1}-Un petit peu pour la maison ?\r\n-Mais pourquoi pas !\r\n\r\n00:23:13:00  00:23:14:04\r\n{\\an1}-Prenez un flyer !\r\n\r\n00:23:14:13  00:23:15:18\r\n{\\an1}-Ici, elle est chez elle.\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:17:14\r\n{\\an1}Le Jura, petit canton\r\nmais grande famille.\r\n\r\n00:23:18:00  00:23:20:21\r\n{\\an1}-E.Baume-Schneider,\r\ncandidate au Conseil des Etats,\r\n\r\n00:23:21:02  00:23:23:22\r\n{\\an1}je vais juste dire bonjour !\r\nDeux secondes !\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Dans la course\r\nelle a le statut de favorite:\r\n\r\n00:23:26:16  00:23:28:12\r\n{\\an1}ancienne ministre\r\net femme de r\u00e9seau,\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:31:12\r\n{\\an1}on dit que l'\u00e9lection\r\nserait jou\u00e9e d'avance.\r\n\r\n00:23:31:23  00:23:34:05\r\n{\\an1}-C'est jamais jou\u00e9 d'avance\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:37:02\r\n{\\an1}et m\u00eame si on a une longueur d'avance\r\n\r\n00:23:37:07  00:23:41:11\r\n{\\an1}il faut convaincre\r\net ne pas lasser les gens.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:44:22\r\n{\\an1}-Le Jura compte 73'000 habitants,\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:48:01\r\n{\\an1}deux fois moins\r\nque la ville de Lausanne.\r\n\r\n00:23:48:06  00:23:50:23\r\n{\\an1}Les grandes figures politiques\r\nne courent pas les rues\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:54:10\r\n{\\an1}mais les colistiers occupent\r\nla place et le d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:23:54:19  00:23:56:22\r\n{\\an1}-On ne se lance pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:23:57:02  00:23:58:20\r\n{\\an1}dans une campagne\r\n\r\n00:23:59:01  00:24:00:09\r\n{\\an1}pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 tout prix.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:03:00\r\n{\\an1}On se lance pour nos convictions\r\net pour repr\u00e9senter son parti.\r\n\r\n00:24:03:10  00:24:05:16\r\n{\\an1}-Pour le deuxi\u00e8me si\u00e8ge, un autre\r\ncandidat a le vent en poupe.\r\n\r\n00:24:05:21  00:24:08:14\r\n{\\an1}Charles Juillard, PDC,\r\nbaron du gouvernement jurassien,\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:10:18\r\n{\\an1}vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n00:24:10:23  00:24:13:17\r\n{\\an1}Rencontre avec sa colisti\u00e8re.\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:17:09\r\n{\\an1}-Est-ce que vous aimeriez \u00eatre \u00e9lu\r\n\u00e0 la place de Charles Juillard ?\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:20:14\r\n{\\an1}-J'ai pas envisag\u00e9 cette solution.\r\n\r\n00:24:20:19  00:24:22:05\r\n{\\an1}Si je dois l'\u00eatre,\r\n\r\n00:24:22:10  00:24:23:17\r\n{\\an1}je ferai le job.\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:27:06\r\n{\\an1}-Le ton est donn\u00e9, l'UDC\r\net les Verts sont aussi en course\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:29:19\r\n{\\an1}mais la surprise semble utopique.\r\n\r\n00:24:30:00  00:24:32:11\r\n{\\an1}Les d\u00e9bats prennent\r\ndes allures de p\u00e9tards mouill\u00e9s\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:35:00\r\n{\\an1}et le public\r\nn'est pas au rendez-vous.\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:38:01\r\n{\\an1}Une course jou\u00e9e d'avance,\r\nle favori botte en touche.\r\n\r\n00:24:38:17  00:24:41:20\r\n{\\an1}-Certains candidats\r\n\r\n00:24:42:01  00:24:43:21\r\n{\\an1}d\u00e9fendent des th\u00e8ses identiques\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:19\r\n{\\an1}ce qui n'est pas favorable\r\npour une animation du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:24:47:01  00:24:48:06\r\n{\\an1}Il faut confronter les id\u00e9es.\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:50:19\r\n{\\an1}La rel\u00e8ve arrive,\r\nil faut faire de la place\r\n\r\n00:24:51:00  00:24:55:00\r\n{\\an1}sur le plan cantonal pour que\r\nles jeunes prennent nos places\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:59:09\r\n{\\an1}et am\u00e8nent des nouvelles id\u00e9es et\r\nfassent \u00e9voluer la politique du Jura.\r\n\r\n00:25:00:00  00:25:02:12\r\n{\\an1}-A Berne, UDC et PS\r\nse partagent les 2 si\u00e8ges jurassiens\r\n\r\n00:25:02:17  00:25:04:09\r\n{\\an1}depuis 20 ans.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:10:18\r\n{\\an1}La campagne bat son plein\r\njusqu'au 20 octobre, suspens.\r\n\r\n00:25:10:18  00:25:13:15\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Adrover,\r\non vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:16:22\r\n{\\an1}Suspense, c\u2019est comme \u00e7a\r\nque S.M\u00e9rillat conclut son reportage,\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:19:04\r\n{\\an1}mais on sent un peu d\u2019ironie ?\r\n\r\n00:25:19:10  00:25:22:11\r\n{\\an1}-Oui,\r\nmais le contexte est particulier.\r\n\r\n00:25:22:12  00:25:24:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre unique en Suisse.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:07\r\n{\\an1}Les deux si\u00e8ges\r\nau Conseil des Etats sont vacants.\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:29:16\r\n{\\an1}On parle de la Chambre haute,\r\n\r\n00:25:29:18  00:25:32:10\r\n{\\an1}on pourrait imaginer\r\nque les app\u00e9tits sont \u00e9normes !\r\n\r\n00:25:32:11  00:25:33:19\r\n{\\an1}Eh bien non.\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:36:02\r\n{\\an1}Seuls huit candidats\r\nse les disputent.\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:38:10\r\n{\\an1}Les quatre\r\nqu\u2019on a vus dans le reportage,\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:11\r\n{\\an1}les Verts, qui esp\u00e8rent\r\nprofiter d\u2019une vague \u00e9cologique,\r\n\r\n00:25:41:13  00:25:44:03\r\n{\\an1}et l\u2019UDC,\r\nqui m\u00e8ne une campagne offensive.\r\n\r\n00:25:44:05  00:25:46:03\r\n{\\an1}Mais ces deux partis ne semblent pas\r\n\r\n00:25:46:05  00:25:48:12\r\n{\\an1}avoir une base \u00e9lectorale\r\nsuffisante dans le Jura.\r\n\r\n00:25:48:15  00:25:50:16\r\n{\\an1}Le PLR ne s\u2019est m\u00eame pas\r\nlanc\u00e9 dans la course.\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:52:05\r\n{\\an1}Les candidatures de Juillard\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:54:16\r\n{\\an1}et de Baume-Schneider\r\nont \u00e9t\u00e9 dissuasives.\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:56:22\r\n{\\an1}-Deux favoris au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:25:57:00  00:25:59:06\r\n{\\an1}Et au National,\r\nc\u2019est la m\u00eame situation ?\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:01:20\r\n{\\an1}-Il y a aussi deux favoris.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:06:00\r\n{\\an1}Les sortants\r\nJ-P.Gschwind et P-A.Fridez,\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:08:11\r\n{\\an1}mais la course est plus disput\u00e9e.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:10:18\r\n{\\an1}34 candidats, c\u2019est un record  !\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:14:01\r\n{\\an1}Avec presque\r\ntous les partis dans la courses.\r\n\r\n00:26:14:03  00:26:18:11\r\n{\\an1}Il y a la PDC A.Froidevaux\r\net le socialiste L.Dobler,\r\n\r\n00:26:18:12  00:26:23:12\r\n{\\an1}deux profils assez jeunes\r\nmais pas inexp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n00:26:23:14  00:26:28:18\r\n{\\an1}Elle a pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement jurassien\r\net y a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e,\r\n\r\n00:26:28:20  00:26:32:05\r\n{\\an1}lui a dirig\u00e9\r\nle PS cantonal pendant 4 ans.\r\n\r\n00:26:32:07  00:26:35:16\r\n{\\an1}Ils viennent\r\nde la vall\u00e9e de Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:39:02\r\n{\\an1}qui pourrait ne pas avoir\r\nde repr\u00e9sentant \u00e0 Berne...\r\n\r\n00:26:39:04  00:26:42:23\r\n{\\an1}Ils ont des armes pour batailler\r\net peut-\u00eatre cr\u00e9er la surprise.\r\n\r\n00:26:43:01  00:26:44:15\r\n{\\an1}Il y a du travail:\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:48:08\r\n{\\an1}les sortants ont un bilan\r\net une base \u00e9lectorale solide.\r\n\r\n00:26:48:10  00:26:51:12\r\n{\\an1}Il y a 4 ans ils avaient\r\nplus de 4'000 voix d\u2019avance\r\n\r\n00:26:51:14  00:26:57:13\r\n{\\an1}sur leurs colistiers de l\u2019\u00e9poque,\r\npas loin de 10 % de l\u2019\u00e9lectorat.\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:03:22\r\n{\\an1}-Int\u00e9resser les jeunes, c'est\r\nle d\u00e9fi de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:27:04:03  00:27:06:16\r\n{\\an1}La RTS innove, avec \"Nouvo\"\r\nqui propose un d\u00e9bat politique\r\n\r\n00:27:06:21  00:27:09:22\r\n{\\an1}en direct sur Facebook et YouTube.\r\n\r\n00:27:10:03  00:27:14:16\r\n{\\an1}Ce sera juste apr\u00e8s le journal,\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:19:09\r\n{\\an1}-Salut, bienvenue chez Nouvo.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:23:23\r\n{\\an1}-Hier, c'\u00e9tait l'ultime r\u00e9p\u00e9tition\r\npour l'\u00e9quipe de Nouvo.\r\n\r\n00:27:24:04  00:27:25:23\r\n{\\an1}Ce soir, c'est la premi\u00e8re:\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:28:14\r\n{\\an1}la RTS inaugure\r\nune nouvelle forme de d\u00e9bat\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:35:16\r\n{\\an1}en direct sur YouTube et Facebook.\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:38:01\r\n{\\an1}-On aimerait inverser\r\n\r\n00:27:38:06  00:27:40:00\r\n{\\an1}les rapports de force.\r\n\r\n00:27:40:05  00:27:42:09\r\n{\\an1}C'est d'abord le citoyen\r\nqui a la parole.\r\n\r\n00:27:42:13  00:27:44:10\r\n{\\an1}Les politiciens seront l\u00e0,\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:52:08\r\n{\\an1}mais pour entendre\r\net r\u00e9pondre au public.\r\n\r\n00:27:53:13  00:27:55:03\r\n{\\an1}-La discussion se fera\r\n\r\n00:27:55:08  00:27:57:03\r\n{\\an1}entre jeunes politiciens\r\net jeunes citoyens\r\n\r\n00:27:57:08  00:28:02:11\r\n{\\an1}autour du climat, de l'\u00e9galit\u00e9\r\net de l'\u00e9conomie du futur.\r\n\r\n00:28:02:16  00:28:05:22\r\n{\\an1}Chacun s'exprimera\r\nsans couper la parole.\r\n\r\n00:28:09:04  00:28:11:19\r\n{\\an1}-Il y a trois th\u00e9matiques.\r\n\r\n00:28:12:00  00:28:16:07\r\n{\\an1}Les jeunes r\u00e9agiront\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:19:23\r\n{\\an1}sur des images d'actu.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:08\r\n{\\an1}Un sujet a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9\r\navec des gymnasiens\r\n\r\n00:28:24:12  00:28:27:02\r\n{\\an1}qui veulent lancer\r\nun service environnemental\r\n\r\n00:28:27:07  00:28:30:02\r\n{\\an1}comme troisi\u00e8me option\r\naux services civil et militaire.\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:32:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la diffusion du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:28:32:23  00:28:38:13\r\n{\\an1}la discussion continuera\r\navec vos commentaires.\r\n\r\n00:28:39:22  00:28:42:13\r\n{\\an1}-Le \"Milieu de l'horizon\",\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:44:18\r\n{\\an1}c'est un livre\r\nde l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti.\r\n\r\n00:28:44:22  00:28:48:10\r\n{\\an1}L'adaptation au cin\u00e9ma,\r\navec au casting la star fran\u00e7aise\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:11\r\n{\\an1}Laetitia Casta et un jeune acteur\r\nvalaisan, Luc Bruchez.\r\n\r\n00:29:01:09  00:29:06:17\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates rencontr\u00e9es o\u00f9 ?\r\n-A la poste.\r\n\r\n00:29:06:22  00:29:11:06\r\n{\\an1}-Et\u00e9 76, Gus,\r\nqui aide son p\u00e8re paysan,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:10\r\n{\\an1}est pr\u00e9occup\u00e9\r\npar l'arriv\u00e9e de C\u00e9cile,\r\n\r\n00:29:14:14  00:29:19:21\r\n{\\an1}une amie de sa m\u00e8re, qui va marquer\r\nla fin de son enfance.\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:21\r\n{\\an1}Le \"Milieu de l'horizon\"\r\ndu Lausannois R.Buti\r\n\r\n00:29:24:02  00:29:26:02\r\n{\\an1}a re\u00e7u le Prix suisse\r\nde litt\u00e9rature en 2013\r\n\r\n00:29:26:07  00:29:28:05\r\n{\\an1}et celui du public\r\nde la RTS en 2014.\r\n\r\n00:29:28:10  00:29:30:06\r\n{\\an1}Traduit en sept langues,\r\n\r\n00:29:30:11  00:29:34:23\r\n{\\an1}le roman prend vie\r\naujourd'hui sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:38:01\r\n{\\an1}-R.Buti nous a donn\u00e9 carte blanche.\r\n\r\n00:29:38:06  00:29:40:12\r\n{\\an1}Il a dit: \"J'ai vendu mes droits,\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:42:18\r\n{\\an1}vous faites ce que vous voulez.\"\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:44:19\r\n{\\an1}C'est un super cadeau.\r\n\r\n00:29:45:00  00:29:48:11\r\n{\\an1}C'est dur d'avoir la pression\r\nsur un roman \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:48:15  00:29:52:23\r\n{\\an1}On se sent un peu responsables\r\nde l'oeuvre.\r\n\r\n00:29:54:11  00:30:00:05\r\n{\\an1}-Leur lecture du livre,\r\nc'est d'insister\r\n\r\n00:30:00:10  00:30:04:04\r\n{\\an1}sur la relation m\u00e8re-fils.\r\n\r\n00:30:04:09  00:30:09:19\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t une lecture f\u00e9minine.\r\n\r\n00:30:10:14  00:30:13:19\r\n{\\an1}-Le choix de la m\u00e8re de quitter\r\nle foyer par amour\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:17:11\r\n{\\an1}pour une femme est davantage\r\nd\u00e9velopp\u00e9 dans le film.\r\n\r\n00:30:17:23  00:30:24:05\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\u00e0 cela dans ma vie.\r\n\r\n00:30:24:10  00:30:26:11\r\n{\\an1}Ca peut parler \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:30:26:15  00:30:27:22\r\n{\\an1}M\u00eame aux hommes.\r\n\r\n00:30:28:03  00:30:29:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas que la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:30:03  00:30:31:17\r\n{\\an1}Ca va plus loin.\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:35:00\r\n{\\an1}-Pour les Editions Zo\u00e9,\r\n\r\n00:30:35:05  00:30:38:17\r\n{\\an1}cette adaptation\r\ndonne une grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:30:39:09  00:30:41:21\r\n{\\an1}-Il y a une sorte de d\u00e9ficit\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:45:00\r\n{\\an1}de sc\u00e9narios en Suisse.\r\n\r\n00:30:45:05  00:30:47:05\r\n{\\an1}Il y a un manque de formation.\r\n\r\n00:30:47:10  00:30:50:22\r\n{\\an1}Pourquoi ne pas s'emparer\r\nde textes litt\u00e9raires ?\r\n\r\n00:30:52:08  00:30:57:06\r\n{\\an1}-Le h\u00e9ros de l'histoire, c'est Gus,\r\njou\u00e9 par un jeune Valaisan.\r\n\r\n00:30:57:21  00:31:00:11\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait\r\nde recherches profondes\r\n\r\n00:31:00:16  00:31:03:17\r\n{\\an1}sur le personnage\r\n\r\n00:31:03:22  00:31:06:01\r\n{\\an1}pour trouver sa psychologie.\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:08:02\r\n{\\an1}Ce personnage me ressemble.\r\n\r\n00:31:08:07  00:31:12:06\r\n{\\an1}Il s'emb\u00eate dans son quotidien,\r\nun peu comme moi avant.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:16:13\r\n{\\an1}Ces ressemblances m'ont aid\u00e9.\r\n\r\n00:31:18:00  00:31:20:09\r\n{\\an1}-Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:31:20:13  00:31:21:23\r\n{\\an1}Et ce soir, ABE nous propose\r\nune enqu\u00eate\r\n\r\n00:31:22:04  00:31:24:23\r\n{\\an1}sur les difficult\u00e9s de l'industrie\r\nforesti\u00e8re suisse.\r\n\r\n00:31:25:04  00:31:30:11\r\n{\\an1}On se retrouve demain,\r\nexcellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:31:31:05  00:31:36:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, Y.Methenitis, R.Robert,\r\nA.Soto Moreno, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052907\r\nDate de transcription : 03-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:09 > 0:00:10) [89%] : \r\nLa lumi\u00e8re rouge allum\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 c'est l'heure de la facture pour la F\u00eate des Vignerons la confr\u00e9rie, qui organise la f\u00eate se d\u00e9leste de 10 millions de francs, il faut encore trouver 5 millions pour combler le d\u00e9ficit, les contribuables et fournisseurs s'inqui\u00e8te : on re\u00e7oit l'abb\u00e9-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:02:21) [92%] : \r\nLa Chine fait \u00e9talage de sa fiert\u00e9 nationale et de sa puissance militaire, le Parti communiste f\u00eate les 70 ans de la R\u00e9publique populaire 70 ans, qui ont fait de la Chine, un g\u00e9ant \u00e9conomique et le monde doit s'adapter, Nicolas Zufferey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sinologue on va \u00e9tudier avec vous cet essor assez extraordinaire de la Chine, le patron du Cr\u00e9dit Suisse, sauve sa t\u00eate de justesse Tidjane Thiam sort affaiblie du rocambolesque scandale des filatures qui a choqu\u00e9 la place financi\u00e8re z\u00fcrichoises cette information de notre r\u00e9daction, le groupe Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon d\u00e9croche un contrat de 100 millions de francs, le fabricant de batteries \u00e9crit Prat, les trains du groupe Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:33) [96%] : \r\nOn apprendra avec plaisir que L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales des championnats du monde de Doha, au Qatar, pour le reste, nous verrons que la comp\u00e9tition n'int\u00e9resse pas grand monde semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:47) [96%] : \r\nEnfin un \u00e9crivain lausannois une \u00e9dition genevoise un succ\u00e8s de librairie est d\u00e9sormais l'adaptation au cin\u00e9ma, nous reviendrons sur le beau succ\u00e8s du livre, le milieu de l'horizon, le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:06) [96%] : \r\n15 millions de francs, c'est le montant du d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons la Confr\u00e9rie puisera 10 millions de francs de sa propre fortune re\u00e7oit son abb\u00e9-pr\u00e9sident dans quelques instants, mais il reste \u00e0 trouver les 5 millions restants aupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public yvan Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:41) [94%] : \r\nApr\u00e8s la magie du spectacle l'atterrissage est rude, la confr\u00e9rie des Vignerons confirme un d\u00e9ficit de 15 millions de francs 10 millions seront couverts par ses r\u00e9serves reste donc 5 millions \u00e0 trouver les organisateurs de la F\u00eate vont demander \u00e0 certaines entreprises une ristourne et aux partenaires priv\u00e9s de faire un geste, contact\u00e9 par e-mail, les principaux sponsors se refuse \u00e0 tout commentaire, la confr\u00e9rie va aussi n\u00e9gocier avec les autorit\u00e9s cantonales \u00e0 qui elle doit, \u00e0 ce jour, entre 1,3 et 2 millions de francs pour faire baisser certaines factures, le canton de Vaud r\u00e9serve sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:50) [95%] : \r\nPr\u00e9vue avant la F\u00eate une discussion aura lieu cet Automne avec le Conseil d'\u00c9tat, elle portera sur la part des frais qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 selon la loi pr\u00e9vue \u00e0 cet effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:51 > 0:04:02) [94%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la commune de Vevey, il y a plusieurs centaines de milliers de francs de factures ouvertes et c'est le Conseil communal qui d\u00e9cidera s'il veut faire un geste, mais pour la municipalit\u00e9, c'est important d'en d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:17) [87%] : \r\nLa Confr\u00e9rie fait partie, j'ai utilis\u00e9 le terme, j'aime pas ce terme d'ADN de la ville de Vevey, essentiel \u00e0 la l'identit\u00e9 veveysanne et donc on peut pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser comme \u00e7a souverainement 10 et qu'ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:18 > 0:04:22) [97%] : \r\nPour cet \u00e9lu de la gauche de la gauche, ce n'est pas une \u00e9vidence d'accorder une aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:29) [91%] : \r\nLa confr\u00e9rie c'est pas \u00e0 la f\u00eate, c'est li\u00e9, c'est historiquement li\u00e9, mais on peut tout \u00e0 fait imaginer que la Confr\u00e9rie fasse faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:48) [86%] : \r\nEt que la F\u00eate des Vignerons soit recr\u00e9\u00e9e sous un nouveau nouvel ordre sous de nouvelles, une nouvelle association qui avec ce serait peut-\u00eatre l'occasion de faire un effet des vignerons plus populaires plus ouvertes, plus modestes, et peut-\u00eatre plus proche, y compris des travailleurs de la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:04:50) [92%] : \r\nLa question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:05:01) [87%] : \r\nFran\u00e7ois Margot bonsoir, bonsoir, vous allez donner 10 millions de votre fonds \u00e0 la Confr\u00e9rie vous pouvez pas aller un peu plus loin, un 1000000 de plus 11 12 ans dit vous avez des b\u00e2timents par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:16) [90%] : \r\nAlors il faut distinguer : nous avons des b\u00e2timents effectivement mais qui sont sous l'\u00e9gide d'une soci\u00e9t\u00e9 tierce, qui est une fondation qui a la la m\u00eame vocation de maintenir notre Patrimoine vivant, quelles que soient les aventures par ailleurs de la confr\u00e9rie des vignerons qui est une autre institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:19) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que n'avait plus rien d'autre \u00e0 verser, vous avez fait les fonds de terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:26) [87%] : \r\nNous avons fait les fans tiroirs avec en conservant un tout petit viatique qui nous permettent de continuer un tout petit peu modestement, notre activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:33) [93%] : \r\nCertains diront dans ces cas-l\u00e0, on fait faillite parce que les fournisseurs veulent \u00eatre pay\u00e9s, il faut aller au bout de la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:53) [90%] : \r\nC'est un cheminement que nous menons aujourd'hui qui est ambitieux qui est celui de, de trouver, au contraire des solutions et je crois que pouvoir dire que les cr\u00e9anciers s'ils sont avec nous dans ce cheminement, ils auront beaucoup plus de succ\u00e8s \u00e0 esp\u00e9rer que, dans une proc\u00e9dure extr\u00eamement dur, que l'on pourrait initier aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:06:08) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est comme dans toutes les faillites au fond on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, on est un fournisseur oui est ce que vous avez discut\u00e9 avec l'\u00c9tat, parce qu'on entend la r\u00e9action officielle, on verra, mais on sait bien qu'on se parle, on se conna\u00eet, c'est un petit canton quand m\u00eame, vous avez quelques garanties quelques espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:20) [94%] : \r\nAlors, nous avons des des entretiens qui sont pr\u00e9vues, nous avons eu des entretiens r\u00e9guliers avec les collectivit\u00e9s publiques au cours des mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'organisation de la f\u00eate et pendant celle-ci, et nous continuerons toujours dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:24) [94%] : \r\nDonc on peut imaginer que le contribuable va \u00eatre mis \u00e0 contribution leur l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:27) [94%] : \r\nCe n'est pas impossible qu'il en est, il en soit ainsi, au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:34) [94%] : \r\nVous comprenez, dans ce cas-l\u00e0, peut-\u00eatre la col\u00e8re de certains contribuables parce qu'on a chang\u00e9 les r\u00e8gles en cours de route c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:50) [92%] : \r\nAlors on peut comprendre la l\u00e0 d'une forme de d\u00e9ception de la part du contribuable c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement majeur qui a marqu\u00e9 le pays monsieur le municipal Rivier de Vevey, dit l'ADN du lieu, c'est bien dire ce que cela a comme type d'\u00e9cho aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:58) [86%] : \r\nUn autre municipal dit au contraire tant pis, c'est la Confr\u00e9rie dispara\u00eet, on refera cette f\u00eate, la f\u00eate continuera \u00e0 exister, on la fera plus populaire, plus transparente, plus ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:06) [90%] : \r\nC'est un c'est un conseiller communal, il a une l\u00e9gitimit\u00e9, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente, mais il a, c'est une autre option, mais nous ne la nous ne l'envisageons pas pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:12) [90%] : \r\nIl y a une certaine logique tout de m\u00eame \u00e0 dire, ma foi, s'il y a plus d'argent, on laisse tomber la Confr\u00e9rie on continue avec la f\u00eate seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:16) [90%] : \r\nAlors la f\u00eate sans Confr\u00e9rie me para\u00eet difficile \u00e0 organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:16 > 0:07:37) [94%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Margot merci, cette affaire a d\u00e9stabilis\u00e9 le g\u00e9ant bancaire Cr\u00e9dit Suisse, le grand patron, Tidjane Thiam sauve sa place mais c'est l'un de ses fid\u00e8les, qui paie le prix de l'affaire de la filature des d\u00e9tectives priv\u00e9s avaient suivi un ancien banquier vedette du Cr\u00e9dit Suisse, pass\u00e9 chez le rival UBS Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:48) [97%] : \r\nJourn\u00e9e sombre pour le Cr\u00e9dit Suisse, son pr\u00e9sident Urs Rohner doit conc\u00e9der devant les m\u00e9dias que sa banque a bel et bien fait espionner un ex- top managers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:08:00) [89%] : \r\nIl est en fait l'immense non mais Vernich Farrell nice-Metz de telles m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es, ne figure pas parmi nos standards de travail je m'excuse pour le tort ainsi caus\u00e9 \u00e0 la banque et \u00e0 la place financi\u00e8re Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:27) [94%] : \r\nLe banquier vedette Iqbal Khan a annonc\u00e9 fin ao\u00fbt son d\u00e9part pour la rivale UBS, il sera alors observ\u00e9 durant 13 jours par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, avant que le banquier les remarques et les d\u00e9nonce \u00e0 la police cette filature aurait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 par cet homme, Pierre Olivier Bou\u00e9e, responsable des op\u00e9rations \u00e0 la direction du Cr\u00e9dit Suisse, telle est ce qui ressort du rapport externe, command\u00e9 par la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:34) [99%] : \r\nLe fait qu'Iqbal Khan continue \u00e0 \u00eatre en contact avec d'importants collaborateurs du Cr\u00e9dit Suisse inqui\u00e9tait le chef des op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:09:00) [94%] : \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant, difficile toutefois \u00e0 v\u00e9rifier certains messages priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s et il n'y a pas de trace \u00e9crite du mandat d'espionnage, celui-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, via un interm\u00e9diaire, qui s'est suicid\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire, ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9, doute que Tidjane Thiam n'ait rien su, car il est proche de Pierre Olivier Bou\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:15) [91%] : \r\nQu'une, je ne pense pas qu'une d\u00e9cision aussi importante ait \u00e9t\u00e9 prise seul, ou alors si, Tidjane Thiam, il \u00e9tait vraiment pas au courant, il devrait en tirer les cons\u00e9quences, car cela signifierait qu'il ne contr\u00f4le plus son organisation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:27) [95%] : \r\nSeul le chef des op\u00e9rations endosse la responsabilit\u00e9 et s'en va, Thiam garde pour l'instant, la confiance du conseil d'administration, mais sa r\u00e9putation est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:43) [96%] : \r\n100 millions de francs, c'est le contrat que vient de d\u00e9crocher le groupe Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon nous l'annon\u00e7ons en primeur Leclanch\u00e9 vend ses batteries au lithium au canadien Bombardier pour \u00e9lectrifier ses locomotives qui fonctionnent au di\u00e9sel, Juliane R\u00e9dersdorff Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:07) [95%] : \r\nDisparues de Suisse les lignes ferroviaires non \u00e9lectrifi\u00e9e sont courantes dans le monde, un tiers des voies ferr\u00e9es europ\u00e9ennes sont hors r\u00e9seau la les trains carburent au di\u00e9sel, mais lutte contre le CO2 oblige les normes europ\u00e9ennes sont exigeantes il faut \u00e9lectrifier non pas la voie ferr\u00e9e, mais la locomotive avec des batteries, c'est \u00e7a le contrat que Leclanch\u00e9 vient de d\u00e9crocher avec Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:31) [96%] : \r\nOn va \u00eatre leur partenaire donc sur un programme de 10 trains diff\u00e9rents d'hybridation en fait de leur flotte de trains qui vont se traduire par environ 100 millions d'euros chiffre d'affaire pour l'entreprise, sur les 5 \u00e0 6 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a nous donne acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 qui est en tr\u00e8s forte \u00e9volution qui va se multiplier par quatre pratiquement au cours des 5 prochaines ann\u00e9es pour atteindre un chiffre d'environ 500 millions sur l'Europe uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:32 > 0:10:44) [97%] : \r\nLes voici les batteries qui iront s'installer dans les locomotives ce si grand march\u00e9 des batteries assembl\u00e9es \u00e0 Yverdon avec ses propres cellules que Leclanch\u00e9 produites ici dans son usine allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:10:48) [98%] : \r\nSur les 2 sites, la capacit\u00e9 de production va \u00eatre accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:17) [96%] : \r\nOn est quasiment arriv\u00e9 \u00e0 bout touchant, on est au maximum de la capacit\u00e9 de production de l'entreprise, donc nous devrons investir dans le courant de l'ann\u00e9e 2020 pour pouvoir livrer l'ensemble des commandes que nous avons aujourd'hui en portefeuille, on va devoir doubler la ligne qui nous permettra de tripler la capacit\u00e9 de production et \u00e0 Yverdon pour une ligne de assemblage de modules enti\u00e8rement automatis\u00e9e qui va nous permet de multiplier la capacit\u00e9 par environ 8 \u00e0 10 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:17 > 0:11:24) [92%] : \r\nEncore dans les chiffres rouges mais de mieux en mieux positionn\u00e9 Leclanch\u00e9 dans la marine \u00e9lectrique, les transports routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:11:29) [96%] : \r\nEt maintenant aussi le ferroviaire des march\u00e9s qui ne font que grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:31 > 0:11:53) [92%] : \r\nL'essor de la Chine au statut de superpuissance est sans doute l'\u00e9v\u00e9nement majeur de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, le pays Fete les 70 ans du r\u00e9gime communiste, ce pays rural et pauvre, est devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine, ce matin, les missiles intercontinentaux d\u00e9filer devant la porte o\u00f9 Mao proclamait la R\u00e9publique populaire en 1949 Stephen Mills.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:05) [96%] : \r\nDes centaines de chars, des missiles 15000 soldats et des avions de combat pour ses 70 ans, le r\u00e9gime communiste s'offre une d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:16) [95%] : \r\nMais on lui rien ne peut \u00e9branler les fondations de notre grande nation Songole rien ne peut emp\u00eacher la nation et le peuple chinois d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:31) [96%] : \r\nUn discours au balcon de la porte Tiananmen \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 Mao Ts\u00e9-Toung a proclam\u00e9 la R\u00e9publique populaire de Chine le 1er octobre 1949 le fondateur du r\u00e9gime communiste h\u00e9rite alors d'un Champ de ruines apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:32 > 0:13:03) [92%] : \r\nMao Ts\u00e9-Toung copie avec z\u00e8le le mod\u00e8le sovi\u00e9tique et mettent en oeuvre le grand bond en avant des r\u00e9formes industrielles et une famine dans les campagnes qui entra\u00eenera la mort de plus de 30 millions de personnes, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart, Mao Ts\u00e9-Toung enclenche en 1966 la r\u00e9volution culturelle, il soul\u00e8ve les \u00e9tudiants chinois contre la direction du Parti communiste et reprend le pouvoir, il est l'objet d'un v\u00e9ritable culte de la personnalit\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort en 1976.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:05 > 0:13:35) [94%] : \r\nLa Chine vise ensuite un objectif : devenir une grande puissance \u00e9conomique, et s'ouvre aux \u00e9trangers et l'\u00e9conomie de march\u00e9, un d\u00e9veloppement qui va conna\u00eetre un coup d'arr\u00eat en 1989 avec la r\u00e9pression sanglante du mouvement d\u00e9mocratique de la place Tiananmen : aujourd'hui la Chine veut r\u00e9affirmer ses fortes ambitions et faire vibrer la fibre patriotique autour de ces Jinping consid\u00e9r\u00e9 parfois comme le plus puissant dirigeant chinois depuis le r\u00e8gne de Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:37 > 0:13:52) [89%] : \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations chinoises ont Parlement \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es par les manifestations pro- d\u00e9mocrates \u00e0 Hong-Kong, pour la premi\u00e8re fois, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles contre un manifestant, au total, une tente une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es deux d'entre elles dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nTristan Dessert ses 70 ans d'histoire, c'est d'abord le le r\u00e9cit d'un essor extraordinaire, celui de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:48) [95%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, alors la Chine c'est bien s\u00fbr un g\u00e9ant d\u00e9mographique 1,39 milliard d'habitants, 18 pourcent de la population mondiale, notons que pour la premi\u00e8re fois en 2018, la population chinoise a commenc\u00e9 \u00e0 diminuer, surtout la Chine est devenue une gigantesque puissance \u00e9conomique, 2 dates marquantes 1978 conversion progressive \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 2001 adh\u00e9sion \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce, en quelques d\u00e9cennies, on voit cette courbe tr\u00e8s impressionnante, la Chine est devenue la 2\u00e8me \u00e9conomie mondiale une image illustre \u00e0 merveille cette croissance spectaculaire Voici Shanghai en 1990 et le m\u00eame panorama 25 ans plus tard, des centaines de millions d'chinois sont sortis de la pauvret\u00e9, les salaires, l'esp\u00e9rance de vie ont augment\u00e9 mais pas les libert\u00e9s, le Parti communiste chinois a gard\u00e9 toute son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:14:50) [88%] : \r\nEssor \u00e9conomique impressionnant essor militaires aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:50 > 0:15:27) [94%] : \r\nOui, absolument, alors par exemple en 2000, la Chine d\u00e9pensait 41 milliards de francs pour son arm\u00e9e en 2016 c'est 216 milliards l'acte la Chine occupe aujourd'hui la 2\u00e8me place au classement mondial des d\u00e9penses militaires L Atome.\r\nElle a notamment construit une gigantesque flotte la 2\u00e8me au monde derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et les navires militaires chinois peuvent maintenant \u00eatre vus jusque dans l'Oc\u00e9an indien ou \u00e0 Djibouti, o\u00f9 la Chine a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re base militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, une ambition qui r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9 de contr\u00f4ler, de s\u00e9curiser ses routes maritimes notamment ces fameuses nouvelles routes de la soie, c'est le grand projet de la Chine pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:27 > 0:15:43) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan, Nicolas Zufferey, vous \u00eates professeur diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve sinologue on voit cette impressionnante force chinoise, c'est ce qui est un peu boulevers\u00e9 le monde en ce d\u00e9but de si\u00e8cle, c'est son \u00e9mergence d'abord parce que c'est une puissance agressive, on a vu la mer de Chine ou plut\u00f4t calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:43 > 0:16:13) [90%] : \r\nHistoriquement, c'est une puissance plut\u00f4t calme, la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une guerre international depuis 1979 donc une exp\u00e9dition contre le le Vietnam et le parti insiste sur sa dimension tr\u00e8s pacifique de son r\u00e8gne maintenant quand on voit, bon, d'une part ce qui vient d'\u00eatre montr\u00e9 et puis d'autre part la fa\u00e7on parfois tr\u00e8s violentes dans le pouvoir, traite ses propres populations on peut parfois quand m\u00eame \u00eatre inquiet il y a aussi un retour de discours nationalistes dans la soci\u00e9t\u00e9, la sph\u00e8re r\u00e9gional qui peuvent parfois \u00eatre inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:13 > 0:16:22) [92%] : \r\nOui, vous l'avez dit, il y a ce mod\u00e8le autoritaire et \u00e7a c'est nouveau, c'est un r\u00e9gime alors on peut dire, autoritaire, certains diront dictature c'est un r\u00e9gime qui fonctionne \u00e9conomiquement et \u00e7a, \u00e7a c'est quand m\u00eame nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:16:59) [92%] : \r\nOui, c'est nouveau, m\u00eame si on a beaucoup parl\u00e9 du miracle asiatique pour caract\u00e9riser le le d\u00e9collement \u00e9conomique du Japon, de la Cor\u00e9e du Sud, etc, c'\u00e9tait aussi des r\u00e9gimes qui \u00e9taient relativement autoritaire alors pas aussi autoritaire que ne le le Parti communiste chinois, mais on a parfois parl\u00e9 d'un mod\u00e8le un peu concurrents des d\u00e9mocraties occidentales et \u00e7a, c'est un mod\u00e8le que la Chine aujourd'hui essayent d'exporter, ou en tout cas, il essaye de convaincre certains pays que \u00e7a pourrait \u00eatre une solution pour se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement tout en restant au pouvoir pour Les disons les dirigeants un petit peu dur qui sont install\u00e9s parfois dans ces r\u00e9gimes depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:59 > 0:17:08) [89%] : \r\nMais l'espoir occidentale dire si on une classe moyenne \u00e9merge, petit \u00e0 petit les gens voudront plus souvent de la libert\u00e9 d'expression, changer de r\u00e9gime d\u00e9mocratis\u00e9, \u00e7a a pas l'air de se confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:42) [90%] : \r\nNon, alors Bill Clinton disait qu'avec internet la Chine allait se d\u00e9mocratiser et puis en fait, on a vu comment le pouvoir chinois a su utiliser \u00eatre nouvelles technologies Internet pour, au contraire, contr\u00f4ler, fa\u00e7on de plus en plus totalitaire sa population, donc, de fait, on a un mod\u00e8le un peu alternatif, maintenant, on peut voir les choses de mani\u00e8re positive du point de vue du r\u00e9gime en disant que le r\u00e9gime r\u00e9ussi quelque chose, il y a aussi beaucoup d'\u00e9conomistes qui pensent que le r\u00e9gime a parfois \u00e9t\u00e9 un frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui actuellement n'est pas encore achev\u00e9 le la Chine reste un pays en voie de d\u00e9veloppement et que facialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:57) [94%] : \r\nOn va voir Nicolas Zufferey dans ce reportage que le le Parti communiste chinois ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour encourager le patriotisme, il se d\u00e9veloppe une forme de tourisme rouge sur les lieux historiques de la R\u00e9volution chinoise, Antoine V\u00e9deilh\u00e9 et Thomas Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:17) [96%] : \r\nEn plein coeur de ce quartier chic de Shanghai, derri\u00e8re les murs de cette b\u00e2tisse traditionnelle, le mus\u00e9e du Parti communiste chinois, c'est ici qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a pr\u00e8s de 100 ans un lieu charg\u00e9 d'histoire o\u00f9 les visiteurs viennent en nombre, s'impr\u00e9gner de cette culture communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:20 > 0:18:30) [96%] : \r\nJe suis l\u00e0 pour d\u00e9couvrir tout ce qu'on a construit en 70 ans, cela a \u00e9t\u00e9 difficile pour le Parti communiste je voulons savoir plus sur son histoire et tout le chemin qu'il a parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:33 > 0:18:39) [96%] : \r\nCe dont je me rends compte c'est que gr\u00e2ce au Parti communiste, la Chine a beaucoup chang\u00e9 et nous a apport\u00e9 beaucoup de nouvelles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:41 > 0:18:46) [97%] : \r\nPartout en Chine, les autorit\u00e9s ont d\u00e9velopp\u00e9 des sites dit de tourisme rouge comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:57 > 0:19:11) [97%] : \r\nNous sommes dans la province dont est originaire Mao Tse Tong, le p\u00e8re fondateur de la R\u00e9publique populaire de Chine, il y a 70 ans pour lui rendre hommage, une statue de 32 m\u00e8tres de haut, les touristes viennent s'y prendre en photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:11 > 0:19:19) [93%] : \r\nMao vraiment tr\u00e8s important, c'est un grand homme, pour nous, en fait, c'est non seulement un grand homme mais c'est aussi un Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:20 > 0:19:47) [95%] : \r\nQuelques kilom\u00e8tres plus loin, les visiteurs font la queue pour se recueillir dans la maison o\u00f9 il est n\u00e9, ils sont 5000 \u00e0 visiter ce site chaque jour vous aurons mais c'est un endroit de r\u00eave, c'est tellement important pour le Parti communiste dans cette boutique de souvenirs aussi ces p\u00e8lerins de la Chine rouge sont invit\u00e9s \u00e0 s'offrir des objets \u00e0 la gloire du grand timonier du parti et il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:47 > 0:20:02) [90%] : \r\nBien, merci, c'est le portrait du pr\u00e9sident Mao \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques, \u00e7a co\u00fbte 9 francs, regardez comme c'est beau \u00e0 Essen, moi je cette statue de bronze du Pr\u00e9sident Mao, cela co\u00fbte 40 francs je vais la mettent dans ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:03 > 0:20:19) [97%] : \r\nEn Chine, le communisme se vend bien et si la propagande insiste sur le visage de Mao Ts\u00e9 donc Xi Jinping, le pr\u00e9sident actuel n'est pas en reste, son visage s'affiche sur des calendriers ou sur des assiettes un culte de la personnalit\u00e9 qui vise \u00e0 raviver l'amour de la patrie et du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:20 > 0:20:24) [89%] : \r\nNicolas Zufferey le nationalisme a \u00e9t\u00e9 une arme tr\u00e8s efficace pour le Parti communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:25 > 0:21:02) [90%] : \r\nAlors, il est, il a \u00e9t\u00e9 de tous temps, mais depuis le d\u00e9but donc du r\u00e8gne de six in peeling, on peut dire que de ce point de vue l\u00e0 il y a une augmentation tr\u00e8s importante des discours patriotique, nationaliste et effectivement \u00e7a fonctionne assez bien, il faut voir d'une part que la population chinoise \u00e9tait tr\u00e8s pauvre et comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien montr\u00e9 L \u00e0 c'est un beaucoup enrichi les conditions de vie de la la majorit\u00e9 de la population se sont am\u00e9lior\u00e9es et alors une fiert\u00e9 nationale sur laquelle le r\u00e9gime peut tout \u00e0 fait jouer la Chine est redevenue une puissance mondiale et les Chinois sont sont fiers de cela apr\u00e8s un si\u00e8cle d'humiliation jusqu'en 1949 donc, de ce point de vue l\u00e0 il y a un changement qui est effectivement tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:02 > 0:21:09) [95%] : \r\nOn est trop na\u00eff avec la Chine, on les laisse jouer dans avec nos r\u00e8gles le march\u00e9 et puis en m\u00eame temps on n'exige pas de certaines normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:10 > 0:21:34) [91%] : \r\nOui, alors je pense que depuis quelques ann\u00e9es, on peut dire \u00e7a en avait probablement un devoir d'aider la Chine lorsqu'elle \u00e9tait vraiment de confortable, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques, etc, la Chine se dit aujourd'hui encore un pays hant\u00e9 en voie de d\u00e9veloppement, ce qui est \u00e9videmment un petit peu difficile \u00e0 accepter quand on voit ce qu'elle est capable de mobiliser comme force \u00e9conomique, militaire, etc, donc c'est vrai qu'il a en tout cas, motif \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:34 > 0:22:01) [92%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Zufferey merci \u00e0 vous et puis aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Doha, au Qatar, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 facilement pour les demi- finales du 400 m\u00e8tres haies, la Vaudoise a pris la 2\u00e8me place de sa s\u00e9rie r\u00e9sille r\u00e9alise son meilleur temps de la saison, ces mondiaux se dispute dans une ambiance dit morne devant des gradins vides dans le monde de l'athl\u00e9tisme, beaucoup regrettent l'attribution de ces mondiaux au Qatar Pierre-Alain Dupuis et Brian Bach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:03 > 0:22:14) [97%] : \r\nLe stade Khalifa \u00e0 Doha une merveille architecturale qui peut accueillir 46000 spectateurs et pourtant les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se disputent devant des gradins vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:14 > 0:22:32) [90%] : \r\nC'est, c'est c'est tellement frustrant, je me rappelle encore des \u00e9motions qu'on a eu \u00e0 Londres, on avait les larmes aux yeux tellement que les gens nous supportait avant que les gens \u00e9taient l\u00e0 pour nous voyait qui toutes les \u00e9quipes, les nations, et l\u00e0 c'est \u00e7a a rien \u00e0 voir, c'est, c'est c'est voil\u00e0 c'est mon r\u00eave, c'\u00e9tait vraiment pas l'id\u00e9al et et je me r\u00e9jouis de de partir d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:40) [93%] : \r\nUne ambiance sans passion, malgr\u00e9 de tr\u00e8s bonnes performances sportives, les Qataris n'ont aucune culture de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:23:02) [93%] : \r\nLa d\u00e9ception, \u00e7a c'est clair mais on pouvait quand m\u00eame un petit peu aussi attend, \u00e7a fait plus de 15 ans que je viens ici voir le le meeting chaque ann\u00e9e, ils ont de la peine \u00e0 avoir une culture de l'athl\u00e9tisme et puis tous les les visiteurs habituels et championnats du monde, c'est loin, c'est cher, donc ils ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 venir mais c'est vrai que c'est c'est assez d\u00e9solant qu'on n'est pas une ambiance championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:02 > 0:23:11) [97%] : \r\nLe show son et lumi\u00e8re ne suffit pas \u00e0 masquer l'amertume des athl\u00e8tes en attribuant les Mondiaux au Qatar, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a fait du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:11 > 0:23:35) [91%] : \r\nLe fait que le Qatar organise de plus en plus de comprendre, comp\u00e9tition internationale dans tous les sports, c'est pas seulement li\u00e9 \u00e0 la corruption, c'est aussi li\u00e9 au fait que les \u00e9v\u00e9nements, les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs co\u00fbte tellement cher aujourd'hui en terme d'infrastructures en terme de s\u00e9curit\u00e9 aussi, on en parle beaucoup par rapport aux Jeux olympiques, il faut trouver des pays qui soient d'accord, de les organiser qui les moyens de les organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:35 > 0:23:43) [93%] : \r\nEn termes de performances sportives ces mondiaux sont d'excellente qualit\u00e9 mais cette \u00e9dition ne restera pas dans les annales de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:45 > 0:24:02) [89%] : \r\nEn Suisse, on pourrait appeler \u00e7a la tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e9phants notre panorama des enjeux cantonaux nous emm\u00e8ne dans le Jura, o\u00f9 2 poids lourds politiques sont candidats au Conseil des \u00c9tats, la socialiste Baume-Schneider et le PDC Juillard partent largement favoris Daniel Bachmann, C\u00e9dric Adrover et Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:24:02 > 0:24:04) [85%] : \r\nWilliam le feu pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:04 > 0:24:18) [85%] : \r\nDel\u00e9mont 6 heures 20 et une \u00c9lisabeth Baume-Schneider distribue du miel pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute qui, pas pour la maison, mais pourquoi pas, puisque tout tra\u00eener ici, elle est chez elle, le g\u00e9n\u00e9ral petit canton mais les grandes familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:25) [76%] : \r\nCes \u00e9v\u00e9nements bouteilles suis candidate au Conseil des \u00c9tats, j'ai juste dit des frontali\u00e8re de seconde bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:25 > 0:24:32) [92%] : \r\nDans la course \u00e0 la le statut d'archi- favorite, ancienne ministre femme de r\u00e9seau, on dit m\u00eame que l'\u00e9lection se r\u00e9jouit d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:32 > 0:24:43) [88%] : \r\nC'est jamais jou\u00e9 d'avance et puis encore, c'est peut-\u00eatre, comme on dit, on a une petite longueur d'avance, c'est il faut convaincre et puis faut surtout ma ne pas lasser les gens parce qu'on pourra aussi se dire bon ben on les a assez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:25:16) [91%] : \r\nNe pas lasser le Jura compte 73000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois moins que la ville de Lausanne ici les grandes figures politiques ne court pas les rues, mais les colistiers eux occupent la place et le d\u00e9bat public, on se lasse pas forc\u00e9ment dans une campagne pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 tout prix au sens parce qu'on a des convictions au sens parce qu'on a envie de repr\u00e9senter son parti pour le 2\u00e8me si\u00e8ge un autre candidat a le vent en poupe Charles Juillard PDC le baron du Gouvernement jurassien, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse rencontre avec sa colisti\u00e8re, est ce que vous aimeriez \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la place de Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:22 > 0:25:39) [91%] : \r\nSi je dois aller trop se ferait la job, le ton est donn\u00e9 : l'UDC et les Verts sont aussi en course mais sans apparentement aucun, la surprise utopique, les d\u00e9bats prennent des allures de p\u00e9tards mouill\u00e9s et le public n'est pas au rendez- vous, une course jou\u00e9e d'avance, le favori, botte en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:39 > 0:26:00) [93%] : \r\nCertains candidats sont sont d\u00e9fend des th\u00e8ses identique, ce qui n'est pas favorable pour une animation du d\u00e9bat, mais je crois que il faut confronter les id\u00e9es quand m\u00eame et la rel\u00e8ve qui arrive justement pour \u00e7a qu'il faut faire de la place sur le plan cantonal pour que, h\u00e9 bien les jeunes puissent prendre nos places amener de nouvelles id\u00e9es et faire \u00e9voluer la politique jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:00 > 0:26:09) [96%] : \r\n\u00e0 Berne PDC et PS se partagent les 2 si\u00e8ges jurassiens aux \u00c9tats depuis maintenant 20 ans jusqu'au 20 octobre la campagne bat son plein suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:16) [89%] : \r\nSuspense C\u00e9dric Adrover on sent une une pointe d'ironie, avec ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:18 > 0:26:51) [90%] : \r\nOui, vous trouverez pas grand monde ici pour vous dire que le le suspense est insoutenable dans cette \u00e9lection, elle la particuli\u00e8re pourtant, rendez- vous compte 2 si\u00e8ges vacants au Conseil des \u00c9tats, la chambre haute, la plus prestigieuse, on pourrait imaginer que que \u00e7a aiguise les app\u00e9tits de de toutes parts, h\u00e9 bien non, c'est vraiment pas le cas il y a que 8 candidats, les 4 que vous avez vu dans dans le reportage et puis les Verts et l'UDC qui sont aussi dans ces dans la course, mais qui n'ont a priori pas l'\u00e9lectorat suffisant pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher un si\u00e8ge, le PLR, parti gouvernemental ne sait m\u00eame pas lancer dans la course, c'est dire si les candidatures Juillard et Baume-Schneider ont \u00e9t\u00e9 dissuasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:51 > 0:26:56) [90%] : \r\nDe grands favoris au Conseil des \u00c9tats C\u00e9dric au conseil national, c'est un peu la m\u00eame configuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:58) [90%] : \r\nUn peu, c'est quand m\u00eame plus tendu, paradoxalement, paradoxalement, parce qu'il y a, il y a 2 sortants l\u00e0 qui se repr\u00e9sente, le socialiste Pierre-Alain Fridez, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Jean-Paul Lecoq Schmid, mais son lot de loin pas les seuls 34 candidats, c'est un record dans le canton du Jura, presque tous les partis sont dans la course et puis sortant ils ont des colistiers qui ne sont pas forc\u00e9ment des cadeaux pour le PDC Anne Froidevaux pour le PS, Lo\u00efc Dobler pour les situer rapidement, ce sont des candidats plut\u00f4t jeune, mais de loin pas inexp\u00e9riment\u00e9s, ils ont un un parcours politique d\u00e9j\u00e0 elle a pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement Ali a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e, lui, a pr\u00e9sid\u00e9 le parti socialiste pendant 4 ans, il est d\u00e9put\u00e9, ils sont les deux de bons orateurs, ils viennent d'une r\u00e9gion \u00e0 la vall\u00e9e de Del\u00e9mont qui pourraient se retrouver sans repr\u00e9sentant \u00e0 Berne, bref, ils ont des armes pour faire campagne et peut-\u00eatre cr\u00e9er la surprise, peut-\u00eatre parce que les sortants et ils ont aussi des armes, bien \u00e9videmment, ils ont l'exp\u00e9rience, ils ont leur bilan et puis ils ont surtout une base \u00e9lectorale tr\u00e8s solide, il y a 4 ans, ils avaient plus de 4000 voix d'avance sur leurs colistiers respectifs, c'est presque 10 pourcent de l'\u00e9lectorat, il reste aujourd'hui les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:58 > 0:28:16) [95%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric \u00e7a c'\u00e9tait pour le le Jura et int\u00e9resser les jeunes c'est partout le d\u00e9fi de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la RTS innove avec nouveau qui propose un d\u00e9bat politique en Direct sur Facebook et sur YouTube, ce sera tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal, attention pas sur cette antenne, mais sur les r\u00e9seaux sociaux C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:17 > 0:28:37) [89%] : \r\nSalut, bienvenue chez nous, Bienvenue chez nouveau hier c'\u00e9tait l'ultime r\u00e9p\u00e9tition pour l'\u00e9quipe de nouveau pour \u00eatre par\u00e9s contre les al\u00e9as du Direct, car ce soir, c'est une premi\u00e8re : la RTS inaugure une nouvelle forme de d\u00e9bat ni radiophonique, ni t\u00e9l\u00e9visuel, le d\u00e9bat sera r\u00e9seau socialis\u00e9s sur Facebook et YouTube en Direct d\u00e8s 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:37 > 0:28:54) [89%] : \r\nOn veut, on aimerait inverser un peu les rapports de force, c'est-\u00e0-dire c'est d'abord le citoyen qui va, par la parole et puis les politiciens et seront l\u00e0, bien s\u00fbr, pour parler aussi n'est pas \u00e0 proprement dit de leur programme seront l\u00e0 aussi beaucoup pour entendre \u00e9couter peut-\u00eatre faire des propositions concr\u00e8tes, r\u00e9pondre au jeune public qui sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:54 > 0:29:10) [94%] : \r\nAinsi 11, la discussion se fera entre jeunes politiciens et jeunes citoyens physiquement pr\u00e9sents autour de 3 th\u00e9matiques climat \u00e9galit\u00e9 et \u00e9conomie du futur, l'id\u00e9e laisser chacun s'exprimer sans couper la parole, en int\u00e9grant les questions et r\u00e9actions des internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:10 > 0:29:31) [91%] : \r\nIl y a 3 sujets par th\u00e9matiques qui sont des sortes de Zapping d'images d'actu en fait ou auquel les jeunes pourront r\u00e9agir et puis il y a vraiment un sujet qu'on a tourn\u00e9 avec des jeunes gymnasiens \u00e0 Bienne qui pouvait pas en fait venir en plateau mais qui ont une id\u00e9e en fait tr\u00e8s concr\u00e8te veulent proposer un service environnemental comme 3\u00e8me pion au service civil au service militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:31 > 0:29:41) [93%] : \r\nEt quand ce sera fini, il y en aura encore apr\u00e8s la diffusion du d\u00e9bat non balis\u00e9 en termes de temps la discussion continuera avec vos commentaires sur les r\u00e9seaux, et au vu de ce que votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:41 > 0:29:59) [93%] : \r\nLe milieu de l'horizon, c'est un livre d'abord de l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti apr\u00e8s le succ\u00e8s litt\u00e9raire, les prix, les traductions, voici l'adaptation au cin\u00e9ma avec au casting, la Star fran\u00e7aise Laetitia Casta et un jeune acteur valaisan Luc Bruchez, le reportage de Nicolas ch\u00e8vres et juillet Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:07) [79%] : \r\nEt vous vous \u00eates rencontr\u00e9s ou se rencontrent \u00e0 la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:07 > 0:30:35) [94%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 de canicule 76 alors que Gus et son p\u00e8re paysan, le jeune homme est plus pr\u00e9occup\u00e9 par l'arriv\u00e9e de C\u00e9cile, une amie de sa m\u00e8re qui va chambouler sa vie et marquer la fin de son enfance, brusquement, telle est l'histoire du milieu de l'horizon, le roman du lausannois Roland Buti Prix suisse de litt\u00e9rature en 2013 et du public de la RTS en 2014, un roman \u00e0 succ\u00e8s, traduit dans 7 langues et vendu \u00e0 plus de 20000 exemplaires aujourd'hui le roman prend vie sur grand \u00e9cran partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:35 > 0:30:57) [89%] : \r\nRoland Buti nous a donn\u00e9 enti\u00e8re libert\u00e9, il a dit : maintenant, j'ai vendu mes droits Box Productions et maintenant vous faites ce que vous voulez avec Le Havre et \u00e7a, c'est un super cadeau parce que c'est difficile d'avoir cette pression surtout sur un roman qui est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s qui a un bon roman qui est bien \u00e9crit et une belle histoire, on se sent aussi un peu responsable du de l'oeuvre de quelqu'un d'autre, et ce qui fait un disque, je fait dispara\u00eetre le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:57 > 0:31:11) [93%] : \r\nLeur lecture du livre effectivement c'est insister plut\u00f4t sur la relation entre la m\u00e8re et le fils pour moi je, je sens que c'est plut\u00f4t effectivement une lecture f\u00e9minine de mon livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:11 > 0:31:18) [96%] : \r\nLe destin de sa m\u00e8re, son choix de quitter son foyer, par amour pour une femme est \u00e9galement davantage d\u00e9velopp\u00e9 dans le film, je me suis retrouv\u00e9 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:18 > 0:31:34) [90%] : \r\nSoit confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ma vie de femme \u00e0 des \u00e2ges diff\u00e9rents, \u00e7a peut parler \u00e0 tous, m\u00eame aux hommes d'ailleurs, il y a pas, c'est-\u00e0-dire d'aller faire son d\u00e9sir, c'est pas que la sexualit\u00e9 ou l'homosexualit\u00e9, pas du tout, \u00e7a va plus loin que \u00e7a, ce qu'on a encore en stock des grands formats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:34 > 0:31:39) [95%] : \r\nPour les \u00e9ditions Zo\u00e9, cette adaptation \u00e9videmment permet une \u00e9norme visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:39 > 0:31:52) [93%] : \r\nIl semblerait qu'il y a une sorte de d\u00e9ficit en sc\u00e9nario en Suisse il y a notamment un manque de formation \u00e0 ce niveau-l\u00e0, donc pourquoi pas s'emparer de textes litt\u00e9raires qui qui raconte des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:52 > 0:31:57) [97%] : \r\nEt le h\u00e9ros de cette histoire est Gus, jou\u00e9 par un jeune valaisan renversant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:57 > 0:32:17) [85%] : \r\nJ'ai pas fait les recherches profondes sur le personnage afin de prouver sa r\u00e9elle psychologie Jean, je me suis juste dit que ce personnage des ressemblances avec moi, il s'emb\u00eatait beaucoup dans son quotidien, moi avant j'avais souvent l'\u00e9cole \u00e7a m'ennuie pas mal et, du coup, il s'\u00e9tait il y avait ces ressemblance avec le personnage qui permet des quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:18 > 0:32:24) [94%] : \r\nPhilippe Jeanneret nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o et puis ce soir abe nous propose une enqu\u00eate sur le chauffage au bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:31) [93%] : \r\nEt les difficult\u00e9s de l'industrie foresti\u00e8re suisse suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS, on se retrouve demain excellente pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:40 > 0:32:43) [86%] : \r\nAlors suivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:52 > 0:32:58) [84%] : \r\nCe que tu vois demain et est sur les A\u00e7ores et il peut amener \u00e0 leur alors alors bah il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:58 > 0:33:28) [89%] : \r\nMais d'abord sur l'ouest des A\u00e7ores \u00e0 pied les \u00eeles bon isol\u00e9 mais o\u00f9 les vents pour atteint les 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est \u00e9norme, et puis apr\u00e8s, jeudi, les restes de l'ouragan qui devrait faire sa transition post- tropicale vont arriver sur l'Irlande, et l\u00e0 c'est encore des vents \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, puis vendredi, enfin, c'est les trajectoires calcul\u00e9es par les mod\u00e8les sont justes, il va se trouver sur l'Allemagne et les pluies arriveront et et nous am\u00e8nera la pluie mais dans des quantit\u00e9s qui ont l'air d'\u00eatre tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:28 > 0:33:33) [94%] : \r\nStandard, donc \u00e7a alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:33 > 0:34:06) [87%] : \r\nAlors il y a la bonne et la mauvaise nouvelle, je commence par la mauvaise nouvelle, c'est que les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le montre en fait que samedi, le temps pour \u00eatre plus vieux, mais en fait c'est une \u00e9volution qui est tout \u00e0 fait incertaine parce que les mod\u00e8les sont perturb\u00e9es par l'arriv\u00e9e d'un ouragan nos attitude, ils ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer ce genre de situation et donc ouais, ouais, mais \u00e7a une d\u00e9pression avec un centre chaud alors que nous on en d\u00e9pression nos latitudes on descend autrefois et donc c'est toute cette phase, si tu veux de de transition entre un centre chose contre froid la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe, que les mod\u00e8les ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:06 > 0:34:08) [94%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:21) [76%] : \r\nEh bien voil\u00e0 cependant photo d'la pour, voil\u00e0, allons-y alors moi, ma famille qui va faire l'abondance, qui nous dit qu'elle d\u00e9fende, c'est pas un temps je non moi je alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:23 > 0:34:27) [93%] : \r\nDonc Philippe Jeanneret samedi les vendanges \u00e0 Saillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:27 > 0:34:43) [95%] : \r\nAlors pour l'instant, les mod\u00e8les mise sur un sur un temps assez humide mais c'est vraiment une \u00e9volution incertaine \u00e0 cause de Lorenzo qui qui va arriver sur le proche Atlantique et les mod\u00e8les num\u00e9riques ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a et donc \u00e7a nous donne une \u00e9volution incertaine, ce qui signifie qu'il y a encore de l'espoir pour \u00e7a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:43 > 0:35:06) [78%] : \r\nOk, merci beaucoup Philippe de rien faire moi m\u00eame parfaitement, c'est pas pour les voisins, ben on verra enfin place ils font des tests qui oui, mais je suis en place mais bien avant, petit peu la ligne oui non mais alors dans cette all\u00e9e chercher \u00e7a, toi tu vas 3 secondes l\u00e0- bas non commenter dit vous avez vu comment elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:20) [75%] : \r\nEt pas toujours pas r\u00e9gl\u00e9, Postel et tu vois rien foutu en poste \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:40 > 0:40:44) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir apr\u00e8s une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, les perturbations sont de retour, elle devrait nous amener, passablement d'activit\u00e9 m\u00e9t\u00e9o maintient pour ce soir et cette nuit son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de les courant d'ouest ont entra\u00een\u00e9 aujourd'hui un front froid sur la France, il s'accompagne de bonnes quantit\u00e9s de pluie, mais \u00e9galement de rage, ce front va essentiellement nous amener de l'activit\u00e9 ce soir et cette nuit, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons sous une tra\u00eene active les am\u00e9liorations seront assez lente pour retrouver le soleil faudra dans la journ\u00e9e de jeudi toujours, jeudi, les restes de l'ouragan Lorenzo vaut aborder l'Irlande ils am\u00e8neront passablement d'activit\u00e9, ils arriveront sous forme att\u00e9nu\u00e9e sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce soir, et voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont continuer de progresser, il circule dans un courant de sud- ouest, elle s'accompagne parfois d'orages, ces pr\u00e9cipitations vont graduellement \u00e9tendent en toutes r\u00e9gions et elles pourront \u00eatre assez soutenu en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit dans les Alpes, les cumuls pourront atteindre les 30 \u00e0 35 millim\u00e8tres, d'o\u00f9 la vie d'intemp\u00e9ries lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o Suisse de son c\u00f4t\u00e9, la limite des chutes de neige devraient s'abaisser en fin de nuit, vers 2200 m\u00e8tres demain matin, nous serons donc sous un ciel de tra\u00eene les pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re plus intermittent au nord, les \u00e9claircies seront assez discr\u00e8te, elles vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine le versant sud des Alpes seront peu prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, temps sec avec la soleil un peu plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs, l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 au nord, o\u00f9 le temps restera assez changeant sur les versants sud des Alpes, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, enfin, en soir\u00e9e, notre perturbation va peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer \u00e0 ce stade, les pr\u00e9cipitations devraient surtout tra\u00eenait le long des Pr\u00e9alpes, il vont un peu diminu\u00e9, mais nous serons dans Vert plus froid la limite des chutes de neige devraient s'abaisser en moyenne vers 1600 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse, mais finalement de saison, il fera entre 12 et 15 degr\u00e9s au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 16 \u00e0 17 degr\u00e9s au nord 26 qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, enfin les vents seront de secteur ouest nord- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en pleine avec une tendance au mais plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e, entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour jeudi bien accalmie devrait se produire le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures ont cependant de la peine \u00e0 passer la barre des 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, vendredi, donc ce sont les restes de l'ouragan Lorenzo qui vont circuler sur le nord de l'Europe et qui devraient nous amener \u00e0 temps changeant avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies les versants sud des Alpes seront peut-\u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements pour samedi et cela infirme ce qu'on disait hier soir les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le mise encore sur un temps c'est variable, changeant avec des temp\u00e9ratures qui devraient plut\u00f4t haussier, entre 17 et 19 degr\u00e9s, l'\u00e9volution est incertaine, elle le sera \u00e9galement pour la journ\u00e9e de dimanche, avec probablement encore un temps assez changeant \u00e0 la cl\u00e9, cette situation s'explique par le fait que les mod\u00e8les num\u00e9riques ont de la peine \u00e0 dig\u00e9rer si vous voulez, l'arriv\u00e9e d'un reste d'ouragan \u00e0 nos latitudes pour donc l'\u00e9volution de ces prochains jours, va donc miser sur un temps changeant et les temp\u00e9ratures plut\u00f4t de saison entre 16 et 17 degr\u00e9s noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Albert avec une enqu\u00eate sur le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:44 > 0:40:52) [88%] : \r\nChauffage dont la production est \u00e0 la peine en Suisse demain soir \u00e0 cette place, vous allez retrouver Claudia m\u00e9lange sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T18:27:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910995304", "durationSec": 111, "title": "SO AFFAIRE CREDIT SUISSE_RTS000001971208", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la banque Cr\u00e9dit Suisse, Urs Rohner, a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour expliquer les mesures prises suite \u00e0 la d\u00e9couverte de la filature de l'ex-directeur de la gestion de fortune, Iqbal Kahn. Urs Rohner a reconnu que Iqbal Kahn a \u00e9t\u00e9 suivi apr\u00e8s son d\u00e9part pour la banque UBS. Les deux managers du Cr\u00e9dit Suisse qui ont ordonn\u00e9 la filature, dont le responsable des op\u00e9rations, Pierre-Olivier Bou\u00e9e, ont d\u00fb pr\u00e9senter leur d\u00e9mission. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Tidjane Thiam peut rester. Selon une enqu\u00eate interne, il n'aurait aucune responsabilit\u00e9 dans cette affaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9TECTIVE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE", "UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995305", "durationSec": 85, "title": "SO DEBAT NOUVO_RTS000001971065", "excerpt": "L'\u00e9mission Nouvo de la RTS innove en proposant un nouveau format pour le d\u00e9bat politique, qui sera diffus\u00e9 en direct sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Youtube. L'objectif est d'int\u00e9resser les jeunes aux enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995306", "durationSec": 103, "title": "SO DOHA DESAFFECTON_RTS000001971149", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se d\u00e9roulent dans le stade khalifa \u00e0 Doha au Qatar devant des gradins vides. Plusieurs athl\u00e8tes et personnalit\u00e9s du monde de l'athl\u00e9tisme d\u00e9plorent l'attribution de ces mondiaux au Qatar, qui n'a pas de culture de l'athl\u00e9tisme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "SPORT ET ARGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995307", "durationSec": 106, "title": "SO FEVI PLAN SAUVETAGE V2_RTS000001971222", "excerpt": "Le bilan financier final de la F\u00eate des Vignerons 2019 pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 15 millions de francs suisses. La Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey puisera 10 millions de francs dans sa propre fortune pour \u00e9ponger cette dette. Mais il reste a trouver les 5 millions restants aupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public. Pour l'\u00e9lu municipal de Vevey, Etienne Rivier, il est important de d\u00e9battre de la prise en charge de ce montant, alors que pour le conseiller communal de Vevey, Alain Gonthier, la commune n'est pas redevable envers la Confr\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "F\u00caTE DES VIGNERONS", "INSTITUTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995308", "durationSec": 139, "title": "SO FILM LIVRE LE MILIEU HORIZON_RTS000001971054", "excerpt": "Sortie du film \"Le milieu de l'horizon\" de la r\u00e9alisatrice suisse Delphine Lehericey, bas\u00e9 sur le roman du m\u00eame nom de l'auteur suisse Roland Buti. Itw de la r\u00e9alisatrice Delphine Lehericey, de l'auteur Roland Buti, de la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Laetitia Casta, de la directrice des Editions Zo\u00e9, Caroline Coutau et du com\u00e9dien suisse, Luc Bruchez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHEVRE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910995309", "durationSec": 130, "title": "SO JU EF CAMPAGNE BARONS_RTS000001970445", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne conna\u00eet pas beaucoup de suspens dans le canton du Jura. La candidate socialiste au Conseil des Etats, Elisabeth Baume-Schneider, et le candidat PDC au Conseil des Etats, Charles Juillard, sont les grands favoris.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995310", "durationSec": 108, "title": "SO LECLANCHE_RTS000001971228", "excerpt": "L'entreprise de stockage d'\u00e9nergie Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon vient de remporter un contrat de 100 millions de francs pour \u00e9quiper les locomotives du fabriquant canadien Bombardier de batteries au lithium afin d'\u00e9lectrifier ses locomotives fonctionnant au Diesel.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LOCOMOTIVE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["LECLANCHE", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995311", "durationSec": 78, "title": "SO MANIF HONG KONG 2_RTS000001970898", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes c\u00e9l\u00e9brations chinoises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es par les manifestations pro-d\u00e9mocrates a Hong-Kong. pour la premi\u00e8re fois, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles contre un manifestant. Au total, une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, deux d'entre elles dans un \u00e9tat critique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910995312", "durationSec": 25, "title": "SO MUR LEA SPRUNGER_RTS000001971188", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, historique de la Chine depuis la fondation de la R\u00e9publique de Chine en 1949 \u00e0 son statut de superpuissance mondiale en 2019. En 70 ans de r\u00e9gime communiste, ce pays rural et pauvre est devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine."}, {"internalArchiveId": "AA1910995313", "durationSec": 105, "title": "SO NEWS HISTORIQUE CHINE_RTS000001971168", "excerpt": "Le Parti communiste chinois ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour encourager le patriotisme. Il se d\u00e9veloppe une forme de \"tourisme rouge\", sur les lieux historiques de la R\u00e9volution chinoise et de la fondation de la R\u00e9publique de Chine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["COMMUNISME"], "thematicPersons": ["MAO TSE-TOUNG", "XI JINPING"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995314", "durationSec": 84, "title": "SO TAPIS DEFILE 2_RTS000001971042"}, {"internalArchiveId": "AA1910995315", "durationSec": 56, "title": "SO TAPIS SHANGHAI_RTS000001970983"}, {"internalArchiveId": "AA1910995316", "durationSec": 96, "title": "SO TAPIS TIAN EN MEN 2_RTS000001971014"}, {"internalArchiveId": "AA1910995317", "durationSec": 143, "title": "SO TOURISME ROUGE CHINE_RTS000001970920", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["PATRIOTISME", "TOURISME CULTUREL", "TOURISME DE MASSE", "COMMUNISME"], "thematicPersons": ["MAO TSE-TOUNG"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910995895", "summary": "Vue a\u00e9rienne en nocturne du stade Khalifa. Gradins vides dans le stade lors de courses des championnats du monde d'athl\u00e9tisme. Itw de Sarah Atcho, athl\u00e8te suisse. Itw de Jacky Delapierre, directeur d'Athletissima. Itw de Pierre Morath, ex-athl\u00e8te.", "id": "1996289", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["DOHA"], "visualPersons": ["DELAPIERRE, JACKY", "ATCHO, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995929", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey.", "id": "1996323", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995963", "summary": "Images Bombardier : train avec locomotive Bombardier roulant sur voie ferr\u00e9e non \u00e9lectrifi\u00e9e. Int usine Bombardier, ouvriers \u00e9quipant locomotive de batteries pour les faire fonctionner \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. \nItw Hubert Angleys, directeur financier Leclanch\u00e9. \nYverdon, int usine Leclanch\u00e9 : ouvriers et ouvri\u00e8res assemblant batteries au lithium.\nAllemagne, int usine Leclanch\u00e9 : fabrication de cellules pour batteries au lithium. Cha\u00eene de montage de cellules de batteries fortement automatis\u00e9e. \nAnimation graphique montrant fonctionnement d'un train avec locomotive \u00e9lectrique.", "id": "1996357", "visualThemes": ["LOCOMOTIVE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "YVERDON-LES-BAINS"], "visualCorporations": ["LECLANCHE", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995985", "summary": "Plateau : itw Nicolas Zufferey, sinologue et professeur en \u00e9tudes chinoises \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1996379", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995992", "summary": "Shanghai : ext et int mus\u00e9e du Parti communiste chinois avec nombreux visiteurs. Visiteur se faisant prendre en photo devant drapeau communiste le poing lev\u00e9. Itw visiteurs. \nHunan : groupes de touristes se faisant prendre en photo devant statue g\u00e9ante de Mao Tse-Toung. Groupe de partisans communistes r\u00e9citant slogan d'all\u00e9geance au parti communiste devant statue. Vue a\u00e9rienne \u00efle avec statue g\u00e9ante de Mao Tse-Toung. Itw touristes. File de visiteurs attendant pour visiter maison o\u00f9 Mao Tse-Toung est n\u00e9. Int boutique de souvenirs, visiteurs achetant souvenirs \u00e0 l'effigie de Mao Tse-Toung.", "id": "1996386", "visualThemes": ["PATRIOTISME", "TOURISME CULTUREL", "TOURISME DE MASSE", "COMMUNISME"], "visualGeographicals": ["CHINE"], "visualPersons": ["MAO TSE-TOUNG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052907", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1965409", "internalArchiveId": "AA1909964997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Faut-il pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation sur le suicide assist\u00e9? D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz et Bertrand Kiefer", "Forum", "Tidjane Thiam ressort blanchi d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Credit Suisse", "Forum", "Jean-Marie Charon analyse le discours des autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s l\u2019incendie de l\u2019usine de Lubrizol \u00e0 Rouen", "Forum", "Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve", "Forum", "Le candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg", "Forum", "L\u00e9a Sprunger se qualifie pour les demi-finales du 400m haies aux Mondiaux de Doha", "Forum", "Forum des id\u00e9es - La Suisse pourrait s\u2019inspirer des innovations qui voient le jour dans les pays en d\u00e9veloppement", "Forum", "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste et Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview de Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias.", "01.10.2019", "Interview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.", "01.10.2019", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview d\u2019Anne Gueye Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la Fedevaco et docteure en sciences de l\u2019environnement.", "01.10.2019", "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).", "01.10.2019", "01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751601", "ece-10751603", "ece-10751605", "ece-10751607", "ece-10751609", "ece-10751611", "ece-10751615", "ece-10751613", "ece-10751617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T13:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052911\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:40) [91%] : \r\nAlors nous sommes ici \u00e0 la Foire du Valais, un rendez- vous devenu incontournable pour les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais est-ce que la poign\u00e9e de main, le face \u00e0 face est-ce que \u00e7a marche encore aujourd'hui en politique ou est-ce que alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance \u00e0 un bon profil Facebook une bonne strat\u00e9gie digitale est-ce que \u00e7a ne suffirait pas, nous allons en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:04) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du premier octobre, coupable de meurtre pour avoir abr\u00e9g\u00e9 les souffrances de son patient, le jugement rendu hier soir envers un m\u00e9decin Vaudois pose la question de la l\u00e9galit\u00e9 d'un geste d'autres soignants reconnaissent l'avoir d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9, alors faut-il changer la loi, d\u00e9bat en ouverture de ce forum, Cr\u00e9dit Suisse fait le m\u00e9nage, secou\u00e9e par une affaire d'espionnage et de t\u00eates tombent au sein de la grande banque Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:13) [92%] : \r\nOui Exit le directeur op\u00e9rationnel est le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, Tidjane Thiam, le directeur g\u00e9n\u00e9ral lui est blanchi, mais on ne peut pas dire qu'ils sortent indemnes de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:39) [94%] : \r\nPar des odeurs g\u00eanantes mais pas dangereuse, assure le gouvernement fran\u00e7ais, mais rien n'y fait, l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique \u00e0 Rouen continue d'inqui\u00e9ter la population, une manifestation se tient actuellement sur place, on y retrouve notre correspondant, Alexandra Ben dans ce forum, nous serons en Direct de la Foire du Valais o\u00f9 vous vous trouvez \u00c9lisabeth Logean on va parler, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:06:02) [91%] : \r\nOui, parce que la la Foire du Valais, c'est devenu un rendez- vous incontournable pour les les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, surtout s'ils sont valaisan mais est-ce que la poign\u00e9e de main est ce que le face-\u00e0-face \u00e7a marche encore en politique, alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance est-ce qu'une bonne strat\u00e9gie digitale, un bon profil Facebook est ce que \u00e7a ne suffit pas, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes avec 4 candidats au conseil national, ils ne sont pas tous valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:09) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00c9lisabeth forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:14) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:16 > 0:06:42) [91%] : \r\nUn m\u00e9decin Vaudois a reconnu coupable de meurtre pour avoir inject\u00e9 un produit l\u00e9tal \u00e0 sa patiente de 86 ans, le jugement rendu par le tribunal correctionnel de l'Est- Vaudois hier secoue le monde m\u00e9dical, beaucoup se reconnaissent dans le geste de leur confr\u00e8re \u00e9coutez ce qu'en disait dans notre matinale, le Docteur Pierre Yves Rodondi, directeur de l'Institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il a lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:59) [91%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on doit respecter le cas de l\u00e9gale et \u00e7a c'est fondamental et j'y tiens particuli\u00e8rement dans l'exercice de ma profession et mes autres coll\u00e8gues, certainement, mais il y a des situations o\u00f9 la souffrance est insupportable et on doit trouver comment aider nos patients elle l\u00e0- dedans, on est dans un cadre qui effectivement plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:06:59 > 0:07:03) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 vous de devoir faire ce geste-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [95%] : \r\nAlors oui, \u00e7a m'arrive effectivement comme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:07:12 > 0:07:14) [93%] : \r\nEt l\u00e0, vous savez que vous \u00eates dans l'ill\u00e9galit\u00e9, quand vous faites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:15 > 0:07:45) [91%] : \r\nOui, je le sais, absolument, je suis parfaitement conscient, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient, auparavant, par exemple, dans une situation n'aurait pu indiscut\u00e9e d'ailleurs m\u00eame certains patients sont revenus sur cette situation dans ma consultation cette semaine en me disant est-ce que vous pouvez continuer de me promettre ce que vous m'avez toujours 1er \u00e0 savoir que le jour o\u00f9 je ne pourrais plus vous serez pr\u00eat presser plus fort sur la seringue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:08:25) [88%] : \r\nPierre-Yves Rodondi, qui r\u00e9pondait \u00e0 Romaine Morard presser plus fort sur la seringue, autrement dit aider ses patients \u00e0 mourir abr\u00e9ger leurs souffrances, la pratique est manifestement r\u00e9pandu alors la loi est-elle hypocrite : faut-il la modifier, on en d\u00e9bat ce soir avec Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection, bonsoir Madame, bonsoir, et Bertrand Kiefer est \u00e9galement avec nous, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, m\u00e9decin \u00e9galement en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir, alors on entendait le professeur rebondit par une des m\u00e9decins press\u00e9 sur sa seringue c'est courant Brigitte Crottaz c'est ce que vous disent aussi beaucoup de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:26 > 0:08:48) [95%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai aussi eu affaire, surtout en milieu hospitalier, c'est vrai que la situation est tout de m\u00eame diff\u00e9rente lorsqu'on se trouve \u00e0 domicile du patient, comme c'\u00e9tait le cas de ce m\u00e9decin et, dans une structure hospitali\u00e8re o\u00f9 effectivement on a des perfusions d'Isra\u00ebl et il arrive qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu le la perfusion pour abr\u00e9ger la souffrance d'un patient dont on sait qu'il n'a plus d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:48 > 0:08:50) [86%] : \r\nAlors, selon vous, la loi n'est donc plus adapt\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:51 > 0:09:16) [88%] : \r\nJe pense que le probl\u00e8me de la loi, c'est que elle autorise sans que ce soit finalement marqu\u00e9 dans la loi, elle autorise l'euthanasie passive et l'euthanasie active dite indirecte quand on qu'on soulage les passions comme je viens de le dire, d'ailleurs, mais elle le punit ainsi s\u00e9v\u00e8rement, elle consid\u00e8re que c'est un meurtre de faire une euthanasie active directe, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas de ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:33) [89%] : \r\nBertrand Kieffer, visiblement, c'est tout, tout, tout, tout est, tout est dans la nuance, hein, en gros, on a le droit d'injecter un peu plus de morphine pour all\u00e9ger les souffrances d'un patient si la dose est un peu plus forte et conduit \u00e0 la mort, \u00e7a passe par contre si on injecte un autre produit, alors l\u00e0 \u00e7a passe plus est ce que il ne faut pas changer la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:10:53) [88%] : \r\nMais en tout cas c'est vrai qu'on peut dire que la situation actuelle n'est pas n'est pas satisfaisante \u00e9pices qui en sont tous sauf un des tous en tout cas les m\u00e9decins une injustice envers ce ce m\u00e9decin qui est, qui est condamn\u00e9, qui a d\u00fb en plus vivre des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires de fa\u00e7on vraiment injuste parce que lui, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 mais on sait pas trop dans quel jeu Constance, la plupart des des gens enfin des m\u00e9decins qui font \u00e7a, des \u00e9quipes soignantes le ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s, donc \u00e7a se passe dans dans dans une esp\u00e8ce d'ombres de la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve bien, donc il y a mais pour trouver ce que vous trouvez bien je trouve bien que pas n'ont peut-\u00eatre pas l'ombre mais disons qu'il y a une certaine marge que le le la loi enfin le cadre l\u00e9gal n'aillent pas trop pr\u00e8s de de des pratiques, il doit y avoir un cas de l\u00e9gal il y en a un bateau ce qu'il faudrait le resserrer et ce qu'il faudrait, mais toute une s\u00e9rie d'indications en disant la l'euthanasie est permise, on pourrait faire ceci faire cela dans quelles circonstances qui v\u00e9rifierait comment je pense qu'on va vers quelque chose d'extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 g\u00e9rer et je ne sais pas si c'est une bonne id\u00e9e, moi je pense qu'il y a quelque chose quand m\u00eame autour de la mort qui est intime et dans le dans le rapport entre m\u00e9decin et patient qui l\u00e0 est aussi \u00e7a veut pas dire que que tout est satisfaisant mais mais je suis pas persuad\u00e9 que le le le le d'attaquer \u00e7a sur le plan l\u00e9gal soit le bon, je cite la bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:53 > 0:11:05) [88%] : \r\nBrigitte Crottaz comment est-ce qu'on fait finalement pour moi toutes les situations qui qui se trouve dans un dans un h\u00f4pital ou \u00e0 la maison en fin de vie dans la loi, \u00e7a \u00e7a c'est compliqu\u00e9, comment est ce qu'il faudrait la pr\u00e9cis\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:06 > 0:12:19) [89%] : \r\nAlors, je pense, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un depuis depuis cet apr\u00e8s- midi que vous m'avez demand\u00e9 d'intervenir en disant : mais qu'est-ce qu'on pourrait faire pour que il y a une l\u00e9gislation qui soit con m\u00eame logique et pas trop contraignante, je me dis que tout ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit, ne pose pas de probl\u00e8me, c'est toujours encadr\u00e9, il y a beaucoup de personnes, c'est ce qui se passe \u00e0 la maison qui est probl\u00e9matique, et ce qui est d'autant plus \u00e9tonnant, c'est que dans notre pays, Exit est autoris\u00e9, donc on peut venir et assister quelqu'un pour son suicide \u00e0 domicile, mais on ne peut pas l'aider \u00e0 partir, dans une situation aigu\u00eb et le FMI table bon quand on est dans une situation d'urgence, et quelqu'un en d\u00e9tresse respiratoire, on peut pas faire appel, site c'est une situation o\u00f9 la d\u00e9cision doit se prendre dans les minutes ou la Simone l'heure qui suit donc l'id\u00e9e qui m'est venu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours le m\u00e9decin traitant qui est confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est jamais le m\u00e9decin de garde, lui, il n'a pas le recul pour d\u00e9cider et il va renvoyer la personne \u00e0 l'h\u00f4pital, mais le m\u00e9decin fait il pourrait tr\u00e8s bien \u00e0 faire appel au m\u00e9decin de garde et qu'un 2\u00e8me avis soit donn\u00e9e et que si les 2 amis sont concordants l'autorisation peut-\u00eatre soit donn\u00e9 de de d'abr\u00e9ger les souffrances de cette personne, pour autant qu'elle l'est aussi dans des directives anticip\u00e9es signifi\u00e9 son d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:29) [93%] : \r\nBertrand Kiefer, finalement, c'est ce que c'est une solution \u00e0 laquelle vous pourriez souscrire que pour le cas de pr\u00e9ciser, comme \u00e7a, la marge de manoeuvre d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui arrive chez un patient mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:29 > 0:13:34) [87%] : \r\nOui, ce qu'on peut dire, c'est que ce n'est pas l'id\u00e9al qu'un m\u00e9decin je ne d\u00e9cide seul d'ailleurs, il se sent extr\u00eamement seul-ils le faire et donc il faudrait qu'il y ait un processus d'accompagnement, mais \u00e0 part \u00e7a la situation, par exemple, donner des mecs du poumon, telle qu'elle \u00e9tait, semble-t-il, de chez la patiente, qui, qui a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 c'est une c'est quelque chose qui vient \u00e0 la suite d'un processus, on aurait pu pr\u00e9voir quelque chose comme un accompagnement progressif, une participation de la patiente des proches dans dans toute une \u00e9laboration de comment elle souhaite \u00eatre prises en charge, je trouverais beaucoup mieux que les directives anticip\u00e9es qui sont une esp\u00e8ce de fin de semi- \u00e9chec quand m\u00eame ceux qui sont peu utilis\u00e9es, qui sont pas si utilisable non plus et, au fond, tout le monde les pl\u00e9biscite enfin tu dois pl\u00e9biscite directives, mais en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s peu de monde et r\u00e9dige et et donc il faudrait quelque chose de plus complexe mais qui devrait rester du c\u00f4t\u00e9 du du du syst\u00e8me soignants du c\u00f4t\u00e9 de la du processus d'accompagnement du traitement et non pas inscrit dans la loi, parce que la, la, on va vers des, des, des, des syst\u00e8mes ben mon avis et soit beaucoup trop courir si tif normalise \u00e0 tort soit compl\u00e8tement impossible \u00e0 appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:34 > 0:14:35) [91%] : \r\nEn tout cas, Pierre-Yves, dit ce matin, a appel\u00e9 \u00e0 la tenue des assises de la mort pour poser toutes ces questions sur la table et et et revoir peut-\u00eatre les pratiques merci Brigitte Crottaz concert national socialisme, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre \u00e9lection et merci \u00e0 vous, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Tidiane Thiam n'\u00e9tait pas au courant de l'espionnage organis\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse envers son ancien directeur de la gestion de fortune Iqbal Khan, le patron de la banque heures ressort blanchie d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse et rendu publique ce matin le rapport d\u00e9signe comme responsable le directeur op\u00e9rationnel, Pierre Olivier bou\u00e9es qui a d\u00e9missionn\u00e9 avec elle fait imm\u00e9diat, tout comme le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 Romain Bardet, vous \u00eates le chef adjoint de notre rubrique \u00e9conomique, vous nous avez rejoint dans ce Studio, alors la banque reconna\u00eet avoir commis une erreur en faisant suivre un ex- employ\u00e9 est ce que ce soir on peut dire que toute la lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:15) [90%] : \r\nNon, pas vraiment le le cabinet d'avocats hamburger a certes pass\u00e9 au crible plusieurs communications au sein de la banque, mais il n'a pas pu tout consulter, on conna\u00eet aussi la relation tr\u00e8s \u00e9troite qu'entretiennent Tidjane Thiam et son d\u00e9sormais ex- directeur op\u00e9rationnel, les 2 hommes ont fait leurs armes dans les m\u00eames entreprises ils ont gravi les \u00e9chelons ensemble que se sont-ils dit donc on priv\u00e9 concernant Iqbal Khan, alors que celui-ci \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9marcher des clients ou des employ\u00e9es pour les emmener chez UBS, son nouvel employeur, l'enqu\u00eate men\u00e9e tambour battant, concluant le rappelle que Thiam ne savait rien, qui n'a pas ordonn\u00e9 cette filature mais on entendait par exemple dans notre journal de 12 30 les doutes \u00e9mis par le directeur de la fondation Ethos Vincent Kaufmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nOui, parce que les 2 hommes se connaissaient bien un roman \u00e0 la marque, alors que dire de la communication de Cr\u00e9dit Suisse ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:52) [92%] : \r\nBon, cela ressemble en tout cas une op\u00e9ration sortie de crise tant la pol\u00e9mique a pris de l'ampleur ces 2 derni\u00e8res semaines comme comme un go\u00fbt de pr\u00e9cipitations aussi hein, jugez plut\u00f4t : un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 \u00e0 6 heures 30 ce matin, avec convocation des m\u00e9dias \u00e0 8 heures c'est tr\u00e8s inhabituel, et puis il y a cette double d\u00e9mission le sentiment de plusieurs observateurs, c'est qu'il fallait faire sauter un fusible Pierre-Olivier bou\u00e9e s'en va pousser vers la sortie, peu importe si Tidjane Thiam savait ou non son bras droit, fait preuve de loyaut\u00e9 et endosse la responsabilit\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que ce feuilleton en de, de, de, d'espionnage a digne d'un d'un roman policier montre du climat au sein de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:34) [92%] : \r\nOn parle l\u00e0 D'autres s'faire du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, on est bien s\u00fbr loin du monde des bisounours, cela montre en tout cas la duret\u00e9 des affaires dans un secteur bancaire toujours plus sous pression, on a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, de l'art le de la relations devenues conflictuelles entre Tidjane Thiam et Iqbal Khan Parti donc chez UBS, une guerre d'\u00e9go au sein d'un club ferm\u00e9, certains diront que cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une autre facette plus n\u00e9gative du directeur g\u00e9n\u00e9ral, lui qui m\u00e8ne depuis 4 ans, la r\u00e9forme de la banque Thiam ressort donc affaibli, m\u00eame s'il conserve toute la confiance du du conseil d'administration, l'image de la banque est aussi \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:41) [96%] : \r\nAlors quand on parle de Cr\u00e9dit Suisse, on parle aussi d'un titre en Bourse est ce qu'on peut dire que la secousse a atteint les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:17:04) [92%] : \r\nAlors on peut presque parler d'un non \u00e9v\u00e9nement a Tidjane Thiam finalement reste en place et le principal et puis il ne faut pas oublier que la banque a tr\u00e8s vite r\u00e9agi apr\u00e8s le d\u00e9but de de cette affaire, il y a 2 semaines, il y a 2 semaines, donc au commandant ce rapport que publi\u00e9 ce matin par contre les instances dirigeantes de Cr\u00e9dit Suisse vont devoir rassurer sur le bon fonctionnement de la gouvernance, alors que certains aujourd'hui le le remettent en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:34) [94%] : \r\nVotre analyse Romain Bardet, merci, 5 jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique de \u00e0 Rouen, la col\u00e8re grandit dans la capitale normande, les messages rassurants des autorit\u00e9s ne convainc pas une partie de la population qui a pu observer les effets du nuage noir qui s'est \u00e9tal\u00e9e sur des dizaines de kilom\u00e8tres, Alexandra Ben, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rouen, une manifestation a lieu en ce moment m\u00eame, devant le palais de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:18:29) [91%] : \r\nOui, l'odeur se dissipent parfois quand les vents sont favorables, mais pas l'inqui\u00e9tude qui, elle, reste dans l'air et c'est largement transform\u00e9 en col\u00e8re ici \u00e0 Rouen, je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce palais de justice o\u00f9 une manifestation, quelques centaines de personnes d\u00e9j\u00e0 se sont rassembl\u00e9s, malgr\u00e9 la pluie pour exiger la transparence sur les cons\u00e9quences de cet incendie de de l'usine chimique Lubrizol qu'est-ce que les Rouennais respire depuis 5 jours, ils veulent le savoir d'o\u00f9 viennent ces maux de t\u00eate, d'o\u00f9 viennent ces picotements dans la gorge, le pr\u00e9fet est en train de donner une conf\u00e9rence de presse en ce moment sur sur la nature des produits qui ont br\u00fbl\u00e9, mais il faudra attendre les analyses et dans l'intervalle bien cette incertitude des autorit\u00e9s ne passe pas, car elle s'accompagne de messages contradictoires, beaucoup de gens me me le signal d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit l'eau est potable, de la fum\u00e9e est toxique, certes, mais pas trop et puis de l'autre, les mara\u00eechers doivent suspendre leur vanter les les paysans doivent d\u00e9truire des stocks de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:29 > 0:18:34) [93%] : \r\nAlexandra Besse, qu'on peut parler d'une v\u00e9ritable d\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:35 > 0:19:20) [90%] : \r\nOui, on sent bien qu'il y a une enfant de m\u00e9fiance exacerb\u00e9e sur l'aire de on nous cache la v\u00e9rit\u00e9, tout ceci est amplifi\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux mais le ressenti de la rue, \u00e0 vrai dire, est plus nuanc\u00e9 : les gens sont plus partag\u00e9s, certains m'ont dit faire confiance aux scientifiques et ont d\u00e9plor\u00e9, qui elle a une esp\u00e8ce de nouvelles occasions pour certains d'affronter de de mettre en cause le syst\u00e8me d'ailleurs, la pol\u00e9mique se politise la France insoumise, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon est et pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 la manifestation et demande une enqu\u00eate parlementaire, de m\u00eame que les Verts, on a vu aussi quelques gilets jaunes appel\u00e9 \u00e0 manifester alors est-ce qu'on rejoue la le sc\u00e9nario du nuage de Tchernobyl, j'ai entendu cette r\u00e9f\u00e9rence dans dans les rues de Rouen aujourd'hui les autorit\u00e9s politiques, en tout cas, marche sur des oeufs dans cette affaire et l'ennui, c'est que sans doute elle n'ont pas encore toutes les r\u00e9ponses \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:20 > 0:19:45) [91%] : \r\nJe vous remercie Alexandre Habay en Direct de Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient, cette manifestation est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s parmi les manifestants, on retrouve Jean-Marie Charon, \u00e7a cela, sociologue des m\u00e9dias, bonsoir Jean-Marie Charon, bonsoir, on sent les habitants de Rouen en col\u00e8re, ils ont de quoi ou c'est une inqui\u00e9tude un peu irrationnel, voire une r\u00e9cup\u00e9ration politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:20:02) [95%] : \r\nOh non je pense pas qu'on puisse parler d'une r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est d'abord si vous voulez, face \u00e0 un accident au maximum dans lequel on a vu s'multiplier en fait les dysfonctionnements, imaginez-vous que l'incendie a pris \u00e0 2 heures et demie en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:02 > 0:20:03) [99%] : \r\nJeudi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:03 > 0:21:15) [92%] : \r\nIr\u00e8ne d'alarme oui et que les sir\u00e8nes d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s \u00e0 7 heures et demie du matin que de tr\u00e8s nombreux \u00e9lus des communes avaient avoisinantes ont attendu plusieurs heures avant qu'on leur signale si le le le ph\u00e9nom\u00e8ne et puis on a eu sans arr\u00eat d'une cacophonie, on nous a annonc\u00e9 que le plan blanc, c'est-\u00e0-dire un plan d'alarme pour le syst\u00e8me hospitalier \u00e9tait mis en place et puis quelques heures apr\u00e8s, on nous a signal\u00e9 que ce n'\u00e9tait plus le cas, on a eu un arr\u00eat d'un seul coup des transports en commun, laissons les gens sur place, certaines personnes \u00e9taient venues travailler parce qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s dans les \u00e9coles, on a ferm\u00e9 les \u00e9coles, mais les parents ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus souvent 5 minutes avant la fermeture des \u00e9coles et puis il y a cette esp\u00e8ce de contradiction insupportable lorsqu'on est sur place, c'est-\u00e0-dire qu'on nous dit, l'air est parfait, l'air est bon, il y a pas de toxicit\u00e9 aigu\u00eb, mais les gens \u00e9touffe alors moins aujourd'hui, il faut le reconna\u00eetre n'pendant des jours, les gens avait des maux de t\u00eate, avec des vomissements et donc si vous voulez, il y a une contradiction compl\u00e8te entre le v\u00e9cu des uns et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:32) [89%] : \r\nLors des officiels oui Jean-Marie a eu se fait jamais Jean-Marie Charon l'usine de Lubrizol pour en revenir au fait l'usine de br\u00e8ves Lubrizol est class\u00e9e S\u00e9v\u00e9so, allusion \u00e0 la catastrophe de l'usine de S\u00e9v\u00e9so en Italie en juillet 1976 \u00e7a veut dire qu'elle contient des produits particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:32 > 0:22:58) [90%] : \r\nElle contient des produits dangereux, elle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'objet d'une fuite qui s'est produit il y a quelques ann\u00e9es d'un gaz qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Grande-Bretagne, elle a fait l'objet d'une ailleurs de plusieurs recommandations ou critique parce qu'elle a, elle, n'avait pas suffisamment veill\u00e9 \u00e0 \u00e0 sa protection, donc voyez on est on est, il faut surtout avoir \u00e7a \u00e0 l'esprit, on est dans une ville qui est entour\u00e9 d'une ceinture d'industrie extr\u00eamement polluantes, que ce soit du, que ce soit p\u00e9trolier ou que ce soit de la chimie par exemple, on a une an dans une entreprise qui s'appelle les Grande Paroisse, qui a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame entreprise que celle qui avait explos\u00e9 \u00e0 Toulouse, salue l'usine \u00e0 AZF, mais qui avait provoqu\u00e9 de nombreux morts, alors c'est vrai que, il y a pas de morts, mais il y a ce ressenti et puis de mani\u00e8re un peu anecdotique le notre, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jacques Chirac est mort le m\u00eame jour et les m\u00e9dias nationaux, d'un seul coup, ont disparu et oh arr\u00eatez de parler de cet \u00e9v\u00e9nement pendant 2 jours, et donc si vous voulez la population ici a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, m\u00eame si il faut le reconna\u00eetre tout \u00e0 fait les m\u00e9dias locaux, notamment gr\u00e2ce au num\u00e9rique, fait un travail qui excellent et qui leur a permis d'accompagner la population repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:59 > 0:23:06) [87%] : \r\nJean-Marie Charon pour conclure : est ce qu'il est encore possible pour les \u00c9tats, les autorit\u00e9s d'appel d'apaiser les habitants de Rouen, o\u00f9 le mal est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:07 > 0:23:48) [92%] : \r\nJe pense qu'il restera un sentiment de de dysfonctionnements dans un pays vous savez qui est qui a \u00e9t\u00e9 assez marqu\u00e9, on a eu le scandale de l'amiante, du sang contamin\u00e9, on n'avait \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger \u00e0 propos de du nuage de Tchernobyl, donc il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la base je dirais une une suspicion et je pense que l\u00e0 il va falloir que les autorit\u00e9s soient extr\u00eamement transparente et surtout qu'elles s'arr\u00eatent de se de se replier derri\u00e8re ce qu'elles appellent scientifique comme s'il y avait une v\u00e9rit\u00e9 unique du c\u00f4t\u00e9 des scientifiques en fait, il faut qu'elle met en \u00e9vidence que les probl\u00e8mes sont compliqu\u00e9s, il y a d\u00e9bat qu'il y a un travail en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:48 > 0:24:04) [93%] : \r\nMais qu'elle soit transparentes tout \u00e0 fait, merci Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias, vous vous trouviez physiquement, donc \u00e0 Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient une manifestation au sujet de cette usine de Lubrizol qui a connu un incendie la semaine derni\u00e8re, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:04 > 0:24:05) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:06 > 0:24:51) [92%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on appelle une reculade hier soir Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant- projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 mois apr\u00e8s l'avoir soumis en consultation, le Conseil d'\u00c9tat a suscit\u00e9 la col\u00e8re des milieux concern\u00e9s des communes et des partis politiques, ces propositions qui faisait \u00e9cho \u00e0 l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 une initiative accept\u00e9e en mai dernier, est consid\u00e9r\u00e9, sont consid\u00e9r\u00e9s comme peu ambitieuse, flou et sans vision bonsoir Thierry Apoth\u00e9loz et bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, vous le souligniez au mois de juillet, il \u00e9tait temps que les milieux culturels et un Capitaine, qu'ils aient un cap qu'ils aient un bateau est ce que le bateau est en train de couler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:51 > 0:25:46) [90%] : \r\nNon, au contraire, le bateau est en train d'\u00eatre construit d'\u00eatre renforc\u00e9e, les milieux culturels n'ont pas compris l'intention de cet avant- projet de messages qui visait justement \u00e0 aller consulter de travailler ensemble sur un nouveau dispositif 7 c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Gen\u00e8ve se dote d'un message culturel fort il il a l'intention \u00e9videmment de pouvoir le le proposer et puis il y a eu effectivement une une distance entre la la, ce que les initiants t\u00e9l\u00e9 sont d'une initiative 167 vot\u00e9 en effet on en mai 2019, et puis le projet de loi enfin le la l'avant- projet du du du d\u00e9partement en juin, ils imaginaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la concr\u00e9tisation de Liliane 167 comme on dit \u00e0 Gen\u00e8ve initiative or effectivement cette, cette initiative n'a pas trouv\u00e9 dans mon avant- projet de messages, un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9clinaisons pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:46 > 0:25:55) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que cello Ovum permettrait peut-\u00eatre de se de vous reprendre sur un point, vous dites les milieux culturels n'ont pas compris, vous \u00eates le ministre de la Culture, vous avez la responsabilit\u00e9 de bien communiquer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:55 > 0:26:17) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est de nouveau, c'est le titre qui a toute son importance, un avant- projet de messages culture quand on dit qu'effectivement on veut consulter, c'\u00e9tait l'occasion de pouvoir utiliser ce texte comme texte martyr de pouvoir le travailler avec les milieux culturels, ceux-ci n'ont pas compris la d\u00e9marche du d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai annon\u00e7ait en effet hier soir, le fait de le retirer et que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:17 > 0:26:21) [82%] : \r\nEt pourquoi pas ext\u00e9rieur de ne pas les all\u00e9es de ne pas les avoir consult\u00e9s, c'est ce qu'on a actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:23) [86%] : \r\nPuis le mois de juin ont depuis le 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:23 > 0:26:25) [88%] : \r\nToujours, mais alors comment vous aussi pour qu'ils aient l'impression de palettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:25 > 0:27:01) [90%] : \r\nNous avons consult\u00e9 pr\u00e8s de 85 association fa\u00eeti\u00e8re plus d'une centaine de personnels des partis politiques, l'avant- projet de messages sert \u00e0 consulter le milieu culturel, il a entendu ce message comme diff\u00e9remment de celui de du Conseil fin du de mon d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 effectivement apaiser les les tensions repartir avec ces milieux autour de, de, de rencontres th\u00e9matiques permettront de travailler sur le fond et sur la forme, il s'attendait effectivement une d\u00e9clinaison ce n'\u00e9tait pas le but de cet avant- projet de mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:03) [97%] : \r\nVous reconnaissez une erreur de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:03 > 0:27:16) [93%] : \r\nAlors je reconnais jamais une erreur de communication lorsque celle-ci vise \u00e0 aller consulter les gens et \u00e0 faire en sorte qu'on puisse travailler ensemble \u00e0 l'\u00e9laboration d'une position cantonale sur sur la culture, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:16 > 0:27:18) [86%] : \r\nParce qu'il a les milieux de, de, de, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:18 > 0:27:24) [97%] : \r\nToujours me faire critiquer pour une initiative que je prends plut\u00f4t que de me faire critiquer pour mon inaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:24 > 0:27:51) [88%] : \r\nThierry peu avec la votation du 19 mai dernier sur cette politique culturelle coh\u00e9rente, on pensait avoir comment dire, dessiner les contours de la mani\u00e8re dont la culture \u00e0 l'\u00eatre, elle, \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, entre la place du canton, \u00e0 la place des communes est ce qu'on va enfin sortir de serpent de mer et avoir une politique culturelle digne de ce nom pour une ville qui, qui quand m\u00eame h\u00e9berge le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die, leur cas de Suisse romande et j'en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:51 > 0:28:28) [94%] : \r\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 une politique culturelle digne de ce nom, elle est forte, elle est vivante, elle est ancr\u00e9 dans un terreau associatif extr\u00eamement vivant il y a certes les institutions que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi tout un travail au quotidien d'acc\u00e8s \u00e0 la culture de cr\u00e9ation, de diffusion de des artistes Genevoises et Genevois donc c'est c'est pas vraiment par ex nihilo par contre effectivement l'id\u00e9e d'avoir un message qui oriente, qui permettent de valider qui permettent de de soutenir les artistes les cr\u00e9atrices et les cr\u00e9ateurs, c'est \u00e7a l'ambition il sera effectivement travailler cet Automne et cet hiver pour nous permettre, Ensemble de d\u00e9poser un message \u00e0 l'intention du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:35) [94%] : \r\nOn dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 Gen\u00e8ve, Thierry Apoth\u00e9loz ont visiblement les les milieux culturels aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:35 > 0:29:07) [94%] : \r\nJe fais pas de comparaison entre les uns et les autres, ce qui m'appara\u00eet le plus important, c'est de nous concentrer sur un objectif, l'objectif c'est de donner une place \u00e0 la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, de lui redonner ses hordes de faire en sorte que nous puissions \u00eatre dans un autre d\u00e9bat que pol\u00e9mique que nous avons connu, on a connu une loi sur la culture, qu'une loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches qui a rebascul\u00e9 effectivement les \u00e9quilibres entre le canton, les communes et les associations et les personnels concern\u00e9s bien que je veux pouvoir apaiser ce milieu culturel, on a besoin de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas besoin de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:08 > 0:29:42) [88%] : \r\nJe vous remercie Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci il brigue un mandat au conseil national, mais il est critiqu\u00e9e pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local, son nom Emmanuel Man il est UDC, la commission de les d\u00e9lit\u00e9 des constructions et des infrastructures a envoy\u00e9 et c'est un fait rarissime une lettre pour se plaindre de ce comportement, une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du Parlement de la ville, c'est une information originale de notre r\u00e9daction en sens Maurice Doucas, hein, une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:42 > 0:30:24) [92%] : \r\nPar \u00e9gard envers les autres membres de la commission et ceux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral se saisissent de ce probl\u00e8me en discutent et prennent des mesures ad\u00e9quates, celui qui signe cette lettre et le pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9dile IT Charles de Reif qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membres de la commission et dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel qui les cha\u00eenes Man, on y d\u00e9couvre que depuis 2016 d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances : sur les 19 qui ont eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:24 > 0:30:28) [87%] : \r\nEt ces absences d\u00e9cr\u00e9dibilise les travaux de cette commission, Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:28 > 0:30:44) [92%] : \r\nCharles de consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9es qu'avec une fr\u00e9quentation suffisante des s\u00e9ances, il constate que le quorum de 6 personnes sur les 11 qui composent cette commission ce quorum donc peinent de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:44 > 0:30:50) [85%] : \r\nAlors, Emmanuel, qui n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances, alors pourquoi le viser nomm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:50 > 0:31:18) [88%] : \r\nAlors, il semblerait qu'Emmanuel qu'il Scheinmann soit le membre le plus souvent absents, une absence qui parasite tr\u00e8s selon les membres de la commission, les travaux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le but de ces commissions qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires et de d\u00e9broussailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques, or l'absence en commission de l'UDC Emmanuel qui les Scheinmann priverait son parti d'information, des questions sont alors pos\u00e9s en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:18 > 0:31:21) [86%] : \r\nEt que r\u00e9pond Emmanuel Kiehl \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:21 > 0:32:13) [92%] : \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en Direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie, selon lui, qu'il est un candidat qui compte Emmanuel Chunlan parle d'un coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commissions qu'il juge inacceptable Emmanuel qu'il Schoonmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda \u00e0 la question est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond : certains l'esp\u00e8rent mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence et il ajoute que les d\u00e9bats n'ont jamais \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des questions inad\u00e9quate \u00e9manant de d\u00e9put\u00e9s UDC, toujours est-il que cette histoire ne fera pas du bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:13 > 0:32:16) [96%] : \r\nEt que dit de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:16 > 0:32:41) [94%] : \r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier confirme Blaise Fasel 3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises : la premi\u00e8re, et d'envoyer une lettre \u00e0 Emmanuel qu'il Scheinmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020 et enfin on sensibilisera tous les conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en pl\u00e9num et dans les commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:41 > 0:32:56) [89%] : \r\nMerci Maurice Doucas, on se rend dans la chaleur et l'humidit\u00e9 de Doha, au Qatar avec la belle entr\u00e9e en lice de la vaudoise L\u00e9a, je prends une guerre aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme Caroline R\u00e9mond vous suivez la comp\u00e9tition la vaudoise s'est montr\u00e9e convaincante cet apr\u00e8s- midi dans la s\u00e9rie du 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:59 > 0:33:49) [90%] : \r\nExactement, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales gr\u00e2ce \u00e0 sa 2\u00e8me place obtenue tout \u00e0 l'heure, derri\u00e8re l'une des grandes favorites au titre, l'Am\u00e9ricaine cin\u00e9ma car Flynn, la championne d'Europe, r\u00e9alis\u00e9 une course propre, elle a r\u00e9ussi \u00e0 tenir son rythme de 15 foul\u00e9es sur la derni\u00e8re est ce qu'elle n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent son chrono 54 98, le meilleur de la saison, tout en rel\u00e2chant son effort sur la fin de course, elle a r\u00e9alis\u00e9 le 4\u00e8me temps des \u00e9liminatoires derri\u00e8re Dani\u00e9la Mohammad la d\u00e9tentrice du record du monde, la Norv\u00e9gienne mani\u00e9 duel et cin\u00e9ma quand Flynn, qui a donc \u00e9t\u00e9 la plus rapide en 54 45 d'ailleurs, je prends guerre qui a connu des soucis de sant\u00e9, cette saison, avait besoin d'une course comme celle-ci pour se mettre en confiance, la forme est l\u00e0, il s'agira pour elle d'aller encore plus vite et de prendre des risques, demain en demi- finale, elle a vraiment les moyens de se qualifier pour une 2\u00e8me finale mondiale cons\u00e9cutive il y a 2 ans, le rappelle, elle avait pris la 5\u00e8me place \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:49 > 0:33:56) [86%] : \r\nEt toujours, c\u00f4t\u00e9 suisse, Caroline, on attend avec impatience Mujinga un bougies en lice ce soir du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:56 > 0:34:36) [88%] : \r\nLa Bernoise, elle aussi go\u00fbter une finale \u00e0 dans un championnat du monde, elle est pass\u00e9e tout pr\u00e8s dimanche sur 100 m\u00e8tres mais elle a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 5 milli\u00e8mes du top 8 en demi- finale ce soir Mujinga comme budget doit saisir chasse chasse sa chance pardon des places se sont lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s les forfaits sur blessure de la double championne du monde Dafne Reaper c'est de l'ivoirienne Marie- Jo Ta Lou et en l'absence de la championne du monde du 100 m\u00e8tres Shelly-Ann Fraser Price avec son record de Suisse en 22 26 la Suissesse poss\u00e8de le 4\u00e8me chrono d\u00e9sengag\u00e9, alors il faudra qu'elles courent de mani\u00e8re plus agressive qu'en s\u00e9rie pour esp\u00e9rer vivre une premi\u00e8re finale, la premi\u00e8re, donc de sa carri\u00e8re en championnat du monde, la Bernoise sera au d\u00e9part de la 1\u00e8re demi- finale, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 35 heure suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:36 > 0:34:38) [81%] : \r\nMerci Caroline, en Direct de de 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:43) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:44 > 0:34:51) [92%] : \r\nEt on se rend maintenant \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la Foire du Valais o\u00f9 on vous retrouve \u00c9lisabeth Logean pourparlers, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:56 > 0:36:10) [90%] : \r\nAlors du Valais, nous sommes all\u00e9s Strasbourg non plus pr\u00e9cis\u00e9ment ainsi \u00e0 des gens qui veulent qui veulent nous rejoindre la Foire du Valais, c'est une \u00e9dition toujours un peu particuli\u00e8re avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, on y voit beaucoup, beaucoup de candidats en campagne, mais ces rendez- vous traditionnels ont-ils encore un sens, alors qu'on sait qu'aujourd'hui une bonne partie de la campagne se joue aussi sur la toile, sur les r\u00e9seaux sociaux nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s il brille de tous un si\u00e8ge au Conseil national Paola Riva Gabbani, candidate socialiste valaisanne Jennifer Badoux candidate UDC vaudoise, Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du PDC VR, candidat pour le PDC en Valais tous les 3, vous \u00eates, vous en \u00eates \u00e0 votre premi\u00e8re campagne au Conseil national, bonsoir, bonsoir, bonsoir, et puis avec nous un candidat sortant Olivier Feller, donc vous \u00eates sous la Coupole depuis 2011 donc, vous n'en \u00eates pas votre premi\u00e8re campagne au Conseil national et vous \u00eates donc candidat PLR pour le canton de Vaud bonsoir \u00e0 tous et merci d'\u00eatre venu ici, \u00e0 la Foire du Valais mais avant d\u00e9bat, on va juste plant\u00e9 le d\u00e9cor, parce qu'on n'y a pas que les Valaisans qui nous \u00e9coutent, Marie de Giovanola, vous \u00eates correspondant parlementaire et si nous sommes ici, c'est pour une raison bien particuli\u00e8re oui imaginez \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:29 > 0:36:49) [89%] : \r\nPlusieurs d'entre eux seront d'ailleurs sur place tous les jours, certains candidats nous-m\u00eames une chambre en ville pour la dur\u00e9e de la manifestation oui car oui pendant ces 10 jours, h\u00e9 bien c'est au Comptoir de Martigny, que tout se passe conf\u00e9rences th\u00e9matiques rendez- vous \u00e9conomique d\u00e9bat Assembl\u00e9e conf\u00e9rence de presse, les occasions de rencontrer du monde et serr\u00e9 des mains sont qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:50 > 0:37:24) [90%] : \r\nPreuve de cet engouement : si l'enfant, les demandes de publicit\u00e9s politiques sont chaque ann\u00e9e plus nombreuses, selon David je ne l'ai le directeur de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame si les stands et affiche politiques sont toujours interdits dans l'enceinte de la foi, autre signe de ce succ\u00e8s, la campagne ne se limite plus principalement aux candidats de la r\u00e9gion, c'est d\u00e9sormais un incontournable \u00e9galement pour ceux du Chablais du Valais central du Haut-Valais il y a 8 ans quelqu'un d'Aigle Sierre ou encore brigue ne venait \u00e0 priori pas faire campagne ici, explique David Ginola alors que cette ann\u00e9e, \u00e0 mi- parcours, il en a d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 certains 2 ou 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:24 > 0:37:39) [88%] : \r\nMerci, Marie, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure alors Olivier Feller, vous la Foire du Valais c'est c'est pas trop dans vos habitudes, vous disait que c'est seulement la 2\u00e8me fois que vous y venez pourtant il y a beaucoup de Vaudois, il y a de plus en plus de Vaudois qui qui viennent ici, est ce que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:42 > 0:37:46) [79%] : \r\nCandidat Vaudois, candidat trop d'oiseaux rares int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire campagne avant tout dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:48 > 0:38:18) [88%] : \r\nN'avons rien de comparable \u00e0 la foire du du Valais, il y a rien de comparable en terme de ferveur en termes d'\u00e9v\u00e9nements de contact humain, en revanche, c'est dommage, il y avait le le Comptoir suisse mais mais qui a, qui a d\u00e9clin\u00e9, comment on le sait, nous avons en revanche dans canton de Vaud des comptoirs r\u00e9gionaux qui dans une \u00e9videmment autour des proportions plus petite mais qui peuvent \u00eatre compar\u00e9s \u00e0 la Foire du Valais, je pense au comptoir broyard au comptoir des chalands comporte de cautionner l\u00e0 aussi \u00e0 ce ce c\u00f4t\u00e9 chaleureux cette ferveur ses contacts humains, ces \u00e9changes qui sont, qui sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:18 > 0:38:31) [91%] : \r\nEt \u00e7a c'est important, hein, on va y venir, Serge M\u00e9trailler alors, vous vous faites plut\u00f4t partie de ceux qui campaient presque \u00e0 la Foire du Valais, c'est vraiment un rendez- vous incontournable quand on est \u00e0 un candidat en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:33 > 0:38:53) [87%] : \r\nCancer du calendrier veut aussi que ben voil\u00e0 le mat\u00e9riel de vote \u00e9tant distribu\u00e9 en Valais, entre le 23 et le 27 septembre ce calendrier, c'est un peu une forme de point d'orgue cette foire du Valais, c'est vrai qu'on le dit facilement, hein, c'est un peu la capitale qui se d\u00e9place \u00e0 Martini et et voil\u00e0, les gens viennent s'y rencontrer Diane partager donc oui c'est un \u00e9v\u00e9nement qui demande une certaine r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:53 > 0:38:58) [80%] : \r\nVous \u00eates, vous faites quoi, fait le tour des stands, vous vous pas buvez beaucoup de Vert j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:58 > 0:39:21) [89%] : \r\nNon, non, ils font justement m\u00e9nager sa monture si on veut aller loin, il faut rester, on est tr\u00e8s observ\u00e9 \u00e7a je je remarque une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 quelques ann\u00e9es, les gens sont d'ailleurs beaucoup moins choqu\u00e9 si vous renoncez \u00e0 avoir un verre, vous choisissez plut\u00f4t un caf\u00e9 ou un verre d'eau, il faut bien organis\u00e9 alors personnellement, je le dis hein je dire en train, j'ai la chance d'avoir aid\u00e9 \u00e0 chaque soir, des gens qui sont sous forme de covoiturage \u00e0 \u00e0 nous ramener et puis voil\u00e0, c'est un \u00e9change, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:21 > 0:39:25) [89%] : \r\nPassons vous aider en vous \u00eates toujours en vous \u00eates toujours \u00e0 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:25 > 0:39:55) [90%] : \r\nMais non, parce qu'il faut, et c'est l\u00e0 qu'il faut aussi s'inscrire dans la d\u00e9marche, il faut s'inscrire dans dans dans l'observation, donc celui qui vient exclusivement chaque 4 ans je pense que les gens ont tr\u00e8s vite rep\u00e9rer si vous \u00eates un habitu\u00e9 et puis vous avez vos habitudes parce il y a, vous l'avez dit, \u00e0 la journ\u00e9e de sinon c'est tous les ans, tous les ans et la Journ\u00e9e des a\u00een\u00e9s lundi qui qui est tr\u00e8s traditionnel, o\u00f9 l\u00e0, oui, on voit un public diff\u00e9rent, les familles, plut\u00f4t le week- end, donc c'est c'est bien y a cet engouement cette ferveur et c'est vrai que c'est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, c'est un peu le point d'or je dirais d'une campagne \u00e9lectorale, m\u00eame s'il reste encore quelques semaines d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:55 > 0:40:04) [86%] : \r\nAlors Jennifer Badoux, vous \u00eates en voisine, hein, puisque vous venez du Chablais, est ce que vous c'est important ce rendez- vous pour vous m\u00eame en tant qu'candidate vaudoise mais du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:07 > 0:40:10) [96%] : \r\nAlors on ne vous entend pas, on ne vous entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:11 > 0:40:20) [81%] : \r\nAlors, au nord, on ne vous entend toujours pas, alors voil\u00e0, monsieur fait l'air vous vous \u00e9l\u00e9gamment ce se son micro donc Madame Baddou c'est un rendez- vous important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:22 > 0:40:27) [84%] : \r\nMais \u00e0 titre personnel, je suis toujours de chaque ann\u00e9e \u00e0 la Foire du Valais, mais seulement des personnels rencontr\u00e9 mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:50 > 0:41:08) [87%] : \r\nD'accord, alors vous allez peut-\u00eatre vous partagez votre micro hein, \u00e7a n'est en tout cas pas un complot valaisan contre de Vaudois Madame Paola Riva Gap Annie, vous en \u00eates \u00e0 votre toute premi\u00e8re campagne puisque vous venez d'entrer en politique honn\u00eatement ce genre de rendez- vous aujourd'hui \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux est-ce que \u00e7a c'est c'est pas un peu als bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:08 > 0:41:15) [87%] : \r\nNon je pense pas parce que c'est avant tout un lieu de contre et les politiciens et les Paul 17 doivent rencontrer des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:19 > 0:41:24) [79%] : \r\nMoi, je ne vous entends pas est ce que l'on y a beaucoup, beaucoup de bruit, vous Leroux, mais enfin, moi je vous entends \u00e0 Madame Cabanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:26 > 0:41:30) [93%] : \r\nAlors allez-y continuez parce que visiblement nos auditeurs, vous vous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:32 > 0:41:58) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je disais que c'est un lieu de rencontre avant tout et qu'il est important pour une politicienne est un politicien de rencontrer des personnes futurs \u00e9lecteurs ou pas, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'un exclu l'autre je crois qu'il est important d'\u00eatre \u00e0 au comptoir \u00e0 la Foire du Valais pour y rencontrer des personnes, mais bien s\u00fbr, on doit aussi avoir un programme d\u00e9sengagement et puis il y avait d'autres manifestations Drucken nous pouvions participer notamment en mati\u00e8re de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:58 > 0:42:04) [86%] : \r\nAlors est-ce que vous pouvez vous partagez votre micro \u00e9galement, donc \u00e7a n'est pas un complot valaisan mais allez-y Monsieur une Serge M\u00e9trailler, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:04 > 0:42:42) [92%] : \r\nEt peut-\u00eatre aussi ce qui est int\u00e9ressant de rappeler, c'est que la politique valaisanne, elle est tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle est passionn\u00e9e, elle est passionnante, et la vie associative et culturelle dans ce canton est tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais pas plus qu'ailleurs, hein, je crois quand m\u00eame qu'il y a l\u00e0 un engouement dans ce qu'est la vie associative et culturelle, l'engagement du du b\u00e9n\u00e9volat et durant des mois et des mois, h\u00e9 bien il y a pl\u00e9thore de manifestations donc le week- end dernier, nous avions en Valais dans le Valais Romand 27 manifestation qui s'organise donc il est extr\u00eamement important d'aller \u00e0 la rencontre des gens, donc c'est un compl\u00e9ment, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation des campagnes ici en Valais, on ne peut pas faire l'un sans l'autre, \u00e7a, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:42 > 0:43:04) [89%] : \r\nD'accord, alors on va venir maintenant justement \u00e0 cette question est-ce que dans le fond, il ne vaut pas mieux aujourd'hui faire campagne sur le Net, sur les r\u00e9seaux sociaux, alors vous \u00eates que 4 candidats, vous avez 4 profils num\u00e9riques, vous avez des des participations un peu dit diverses : on va, on va devoir sur sur la toile et c'est Marie Giovanola qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e tout \u00e7a tout \u00e7a pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:04 > 0:45:11) [87%] : \r\nOui, alors que tous les 4 ans, un site Internet \u00e0 jour, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident comme \u00e7a mais c'est pas toujours le cas, selon le Digital Democracy la demi- seulement 33 pourcent des candidats ont un site web personnel et puis tous les 4 sont aussi pr\u00e9sents sur Facebook qui est leader incontest\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux pour cette campagne 2019 alors le PDC Serge M\u00e9trailler pr\u00e9side n'est pr\u00e9sent sur un Facebook que depuis le printemps, mais sa page \u00e0 un rythme soutenu, il distille toute une s\u00e9rie de vid\u00e9os th\u00e9matiques car on le sait, les algorithmes du g\u00e9ant am\u00e9ricain aime bien les vid\u00e9os bien l'image ceci mis \u00e0 Instagram et \u00e0 Twitter mais avec ses 165 abonn\u00e9s, on est loin des 175000 la\u00efcs et recuite du conseiller national UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel certes le plus suivi du pays, le compte Twitter de Jennifer Badoux semble, lui, carr\u00e9ment abandonn\u00e9s ou pirat\u00e9s, les derniers messages sont \u00e9crits en japonais, mais elle explique qu'elle utilise pour des tests professionnels la jeune UDC vaudoise qui en revanche pr\u00e9sente sur Facebook au milieu de poster photos de campagne une photo avec des amis, il faut s'bienvenue dans la campagne, voil\u00e0 et puis, quand aux 2, les 2 autres candidats, alors les autres candidats Paola Gabbani et Olivier salaires ne tweete pas un r\u00e9seau pourtant tr\u00e8s suivi des politiciens politologues et journalistes mais plus de 2700 amis Facebook quand m\u00eame pour la socialiste, qui partage ses combats dont la place des femmes en politique avec une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e avec ses colisti\u00e8res, le PLR a pr\u00e8s de 5000 amis et comme beaucoup de candidats, il y il partage sa pr\u00e9sence dans des manifestations aux 4 coins du canton, la derni\u00e8re en date me co\u00fbteront pas, c'\u00e9tait la f\u00eate de la saucisse au chou \u00e0 Orbe voil\u00e0, mais c'est une activit\u00e9 quand m\u00eame Olivier Feller qui sur les r\u00e9seaux sociaux, somme toute assez limit\u00e9, il est vrai que le conseiller national d\u00e9j\u00e0 et sortant, il a depuis 8 ans, sa notori\u00e9t\u00e9 est donc acquise m\u00eame si sa page ligne Dean indique qu'il est toujours d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:12 > 0:45:23) [89%] : \r\nAlors Olivier Feller sac dire quoi dans le fond, que \u00e7a vous int\u00e9resse pas, c'est vrai que vous \u00eates pas tr\u00e8s pr\u00e9sent, on n'a m\u00eame pas de page Facebook quand vous avez un compte personnel, \u00e7a veut dire quoi, que c'est pas int\u00e9ressant pour vous aujourd'hui c'est, ces nouveaux moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:24 > 0:45:58) [90%] : \r\nParce que ces nouveaux moyens de communication, un int\u00e9r\u00eat pour le les jeunes qui doivent acqu\u00e9rir une certaine notori\u00e9t\u00e9 aujourd'hui les m\u00e9dias traditionnels ont malheureusement peut-\u00eatre un peu moins de doper notre p\u00e9n\u00e9tration qu'il y a, qu'il a 10 ou 20 ans, et donc pour les jeunes qui veulent acqu\u00e9rir une premi\u00e8re notori\u00e9t\u00e9 c'est c'est ce sont des outils int\u00e9ressants qui existent hurler les r\u00e9seaux sociaux mais pour ma part, j'estime, c'est un un compl\u00e9ment, c'est c'est un instrument qui peut \u00eatre utile mais qui doit compl\u00e9ter les autres actions de campagne qui va surtout qui doivent compl\u00e9ter, disons-le, une action durable en profondeur dans la dans la dur\u00e9e, c'est sans quoi je crois, dans, dans le domaine quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:58 > 0:46:07) [89%] : \r\nMais vous \u00eates un peu en contradiction avec votre parti, hein, parce qu'on a vu que le par le PLR jouer beaucoup moins sur les les algorithmes une campagne cibl\u00e9e, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:10 > 0:46:34) [89%] : \r\nJe suis pr\u00e9sent sur sur Facebook je je je publie rien sur ma vie priv\u00e9e en revanche publient des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de 2 compagnies, la f\u00eate de la sont si Sochaux arabe raconte magn\u00e9tique je publie \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments de contenu des actions que j'ai men\u00e9e c'est \u00e7a faire campagne, c'est un acte de communication et les r\u00e9seaux sociaux permettent de mettre en vitrine, un certain nombre d'actions d'\u00e9v\u00e9nements que l'on a entrepris au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:34 > 0:46:44) [88%] : \r\nSerge M\u00e9trailler vous donc, vous \u00eates c'est votre premi\u00e8re campagne comme comme candidat mais Dieu sait si vous en avez fait des campagnes en tant que, en tant que pr\u00e9sident, \u00e7a c'est quoi, c'est, c'est juste une vitrine ces r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a sert \u00e0 quoi, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:44 > 0:47:09) [89%] : \r\nSon nom : c'est un outil parmi tant d'autres pour faire campagne, c'est vrai que j'ai toujours vous perdez cette \u00e9ch\u00e9ance parce que comme pr\u00e9sident, j'assume et une fonction de repr\u00e9sentation, donc je me suis quelque peu prot\u00e9g\u00e9s lorsque je suis parti en campagne oui ben l'identit\u00e9 page Facebook est l\u00e0, il faut vraiment faire une diff\u00e9rence entre un compte Facebook, une page Facebook il y a vraiment pour vocation de promouvoir un projet, un projet politique et des id\u00e9es bah semblait \u00eatre un outil n\u00e9cessaire dans le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:09 > 0:47:15) [79%] : \r\nMais alors de c'est gros, plus vous voulez faire passer, c'est quoi le message bien madame savoir quand m\u00eame, quand on voit tous vos vos vos profils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:15 > 0:47:29) [84%] : \r\nMoi je crois qu'elles sont cl\u00e9mentes Harritay voil\u00e0 sur mon budget de campagne, j'ai bien s\u00fbr dans la partie num\u00e9rique, mais pas seulement, on investit dans des tous m\u00e9nage d'une campagne plus traditionnelle, c'est une un compl\u00e9ment de de de missions qui sont donn\u00e9es au travers de ces outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:29 > 0:47:38) [86%] : \r\nMadame Gap dit c'est quoi le message que vous pouvez faire passer, en plus, vous en tant que, en tant qu'candidate \u00e0 travers votre votre page Facebook ou les, les, les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:39 > 0:48:08) [91%] : \r\nAlors pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est montrer mes engagements, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure une vid\u00e9o que nous avons tourn\u00e9 avec 2 de mes co- listi\u00e8re cette vid\u00e9o, c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 un article publi\u00e9 dans Le Nouvelliste qui mentionnait la future composition de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire \u00e0 Berne et, qu', ne parlait pas des femmes et c'est un si vous voulez un coup de gueule, qui a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 de nombreuses reprises et qui nous a permis de montrer qu'elle est notre notre engagement qui vise la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:08 > 0:48:20) [89%] : \r\nEt l\u00e0, il a suffi que vous publiez une petite une une petite vid\u00e9o, un coup de gueule, Madame Baddou c'est vrai que quand on n'est pas connu quand on a peu de moyens, c'est c'est ce petit coup de gueule sur sur Facebook, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s utile pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:28 > 0:48:51) [88%] : \r\nJe consid\u00e8re que ces comptes produit a dit votre parti pour alors mon parti, c'est une chose, je d\u00e9fends la communication de mon parti, mais Jennifer en tant que candidate et en tant qu'individu, c'est autre chose, ce n'est pas dans mes habitudes de faire des coups de gueule de faire des provocations je consid\u00e8re ces comptes productif, moi je souhaite devenir une Suisse et une politicienne suisse c'est-\u00e0-dire pragmatique qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:54 > 0:49:14) [95%] : \r\nPour moi, les r\u00e9seaux sociaux sont importants, pas seulement pour se faire conna\u00eetre, mais c'est surtout pour toucher aussi des gens qui ne sont pas en Suisse, je le pense, tout simplement Suisses de l'\u00e9tranger qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s nombreux et qui peuvent utiliser effectivement les r\u00e9seaux sociaux pour savoir que ce qui se passe en Suisse pour la rigueur conna\u00eetre d'autres visages par d'autres moyens de communication, en plus des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:14 > 0:49:42) [87%] : \r\nMais alors on si on parle quand m\u00eame hein D\u00e9d\u00e9 de l'indignation et du bleu, l'effet quand m\u00eame qui, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux Serge M\u00e9trailler ce que c'est pas un risque \u00e7a, parce qu'on sait que plus il y a de l'indignation, plus il a dit, donc plus on fait du buz votre parti d'ailleurs \u00e0 a essay\u00e9 quand m\u00eame hein avec d'utiliser ce cet outil Google je crois que vous avez d\u00e9sapprouv\u00e9 en voulant toucher les autres candidats critiquer les autres candidats, mais quand m\u00eame avec ces r\u00e9seaux sociaux avec cette nouvelle politique est-ce qu'il y a pas un risque dans le fond du du besogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:42 > 0:50:35) [89%] : \r\nAlors il y a un risque, mais c'est m\u00eame rebondir ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, la diff\u00e9rence entre une campagne battre le pav\u00e9 battre finalement sur Internet d\u00e9clic les gens aujourd'hui n'ont pas besoin de clic ils ont besoin de Liens de Liens humains mais la compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est la temporalit\u00e9 aussi l'Avantage parce que battre le pav\u00e9, vous imaginez bien que 10 jours de foire du Valais, vous ne pouvez pas y \u00eatre 24h/24, mais c'est peut-\u00eatre l'Avantage des r\u00e9seaux sociaux, c'est de pouvoir r\u00e9agir en tout temps et en toute heure et parfois et c'est le paradoxe d'une d'une r\u00e9daction, lorsque vous avez quelqu'un qui vous interpelle au travers du d'un r\u00e9seau comme Facebook, h\u00e9 bien, parfois il y a peut-\u00eatre l'imm\u00e9diatet\u00e9 et dans la rage et des fois c'est difficile, autant on peut imaginer que la personne a pris le temps de la r\u00e9flexion et le fait d'\u00e9crire, et souvent les gens ont l'impression d'\u00eatre \u00e0 l'ap\u00e9ro avec 5 personnes mais en r\u00e9alit\u00e9, Facebook, h\u00e9 bien c'est seul dans son salon, avec 50 personnes qui vous regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:35 > 0:50:51) [83%] : \r\nMonsieur, monsieur Olivier Feller vous alors vous dites qu'est-ce que qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9 hein vous votre premi\u00e8re campagne pour le, pour le coup, le le Conseil c'\u00e9tait quoi 1998 en 1998 et aujourd'hui 2019, c'\u00e9tait ce que vous voyez une grande diff\u00e9rence aujourd'hui dans la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:52 > 0:51:56) [90%] : \r\nDurant cette \u00e9norme en 1998 \u00e0 23 ans lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil, je n'avais pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, il n'y avait pas de Fax chez moi aujourd'hui avoir un site internet est un est un minimum indispensable et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je veille \u00e0 ce que celui-ci soit soit r\u00e9guli\u00e8rement, comme le dit Serge M\u00e9trailler, je je crois lit les r\u00e9seaux sociaux sont un un outil compl\u00e9mentaire qu'il ne faut pas n\u00e9gliger mais il y a 4 ans, alors en 4 ans, les choses ont peut-\u00eatre \u00e9volu\u00e9 mais en 2015, un grand journal Vaudois, un grand quotidien Vaudois a fait une petite enqu\u00eate qui montrait, au fond, les candidates et les candidats, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux de sont pas forc\u00e9ment ceux et celles qui ont obtenu des scores particuli\u00e8rement bon lors des \u00e9lections, donc il faut aussi relativiser l'impact des, des r\u00e9seaux sociaux, on a beaucoup rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac au cours de ces derniers jours, alors c'est peut-\u00eatre une autre \u00e9poque, mais, et ce qui est ce qui ce sur quoi tout le monde est tomb\u00e9 d'accord, au-del\u00e0 des divergences politiques, c'est que Jacques Chirac, on l'aimait parce qu'il \u00e9tait chaleureuse, simple, proche des gens, il allait au salon de l'agriculture, et je crois que \u00e7a ce sont des valeurs qui ne disparaissent pas, comme le dit Jennifer Badoux Serge M\u00e9trailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:56 > 0:52:07) [86%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler compl\u00e9ment c'est vrai que c'est le paradoxe aussi d'une foire, telle que celle-ci, avec des centaines de milliers de personnes des visiteurs, vous \u00eates sans doute avec tout le monde et avec personne, et c'est ma frustration parce qu'on aimerait pouvoir prendre le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:07 > 0:52:08) [88%] : \r\n\u00e7a passe comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:08 > 0:52:20) [90%] : \r\nOui, mais, mais c'est ce que j'ai dit leur les gens ont besoin de ce lien besoin ce contact et c'est vrai que c'est en tout cas des rencontres extraordinaires pour discuter de mani\u00e8re directe avec chaque personne alors qu'on peut bien s\u00fbr pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:20 > 0:52:37) [88%] : \r\nAlors, rencontrer des gens de mani\u00e8re directe et notre fa\u00e7on de le faire, c'est le le le porte-\u00e0-porte, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette durant cette campagne de ce porte-\u00e0-porte cibl\u00e9 avec des algorithmes, vous Madame c'est ce que vous avez fait un madame Riva Gabbani avec le Parti socialiste valaisan vous avez cibl\u00e9 des quartiers est ce que \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:37 > 0:53:32) [90%] : \r\nAlors oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile, n'avait pas que le Parti socialiste valaisan mais il y avait diff\u00e9rents partis socialistes cantonaux qui l'ont fait beaucoup fait, nous avons utilis\u00e9 un outil du Parti socialiste pour c'est un outil t\u00e9l\u00e9phonique qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e un algorithme et qui, si vous voulez dessiner les cartes et selon le nombre d'habitants et nous nous sommes rendus dans certains quartiers qui \u00e9taient particuli\u00e8rement peupl\u00e9es pour rencontrer ben les habitants de ces, de ces \u00e9difices afin de savoir quels \u00e9taient leurs pr\u00e9occupations majeures et je dois dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s important parce qu'il pouvait s'exprimer dans 4 domaines : la sant\u00e9, le travail, l'\u00e9galit\u00e9 et climat et le canton du Valais, contrairement aux autres cantons qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9s mettait en premi\u00e8re position comme pr\u00e9occupation la sant\u00e9, les questions des assurances maladie des primes d'assurance, alors que dans les autres cantons c'\u00e9tait le climat, donc pour nous, au Parti socialiste valaisan, c'\u00e9tait important de le savoir, parce que \u00e7a nous permet aussi de mieux cibler notre message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:32 > 0:53:56) [86%] : \r\nMais est-ce qu'il y a pas Est- qu'il y a pas des des risques quand m\u00eame avec avec ce stade cette strat\u00e9gie Olivia, de fait, l'Olivier Feller ronron on voit quand m\u00eame que cette campagne est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que les mono th\u00e9matique elle ne elle ne porte quasiment que sur le sur le climat dans le fond avec cette strate ces strat\u00e9gies un petit peu dispers\u00e9 o\u00f9 chacun y va de son de son petit message : on a de la peine aujourd'hui avoir une lisibilit\u00e9 chez les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:58 > 0:54:05) [89%] : \r\nCe ce ce c\u00f4t\u00e9 parfois d\u00e9sordonn\u00e9e, il se retrouve aussi dans des campagnes traditionnelles, enfin, lorsqu'on fait des fili\u00e8res des ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:05 > 0:54:08) [85%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne choque mais aussi sur le train \u00e0 cet aspect-l\u00e0 quand m\u00eame serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:09 > 0:54:43) [90%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux sont utiles aux partis qui veulent promouvoir une une image dont quatre d'une campagne et puis ces r\u00e9seaux sociaux peuvent \u00eatre utiles en tant que compl\u00e9ment \u00e0 d'autres instruments peuvent \u00eatre utiles au au candidate candidat individuels et bien s\u00fbr le candidat individuel, il va essayer de mettre en avant ce qu'il a fait ce qu'il a envie de de de faire, mais je le r\u00e9p\u00e8te, \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est comme une affiche c'est comme enfin hier, c'est un acte de pub et la publicit\u00e9, au fond, s'il n'y a pas de fond s'il n'y a pas de contenu, elle ne sert \u00e0 alors je crois qu'il faut inscrire son action dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:43 > 0:54:45) [84%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler n'est pas visiblement d'accord avec nous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:45 > 0:54:54) [91%] : \r\nMais je nuance serait en disant que c'est un outil aussi nous qui voyons pas que du mal, c'est s\u00fbr que c'est l'occasion souvent d'un d\u00e9fouloir et puis parfois on a l'impression que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:54 > 0:55:02) [84%] : \r\nSans limite est-ce qu'il y a pas est-ce que dans cette campagne pr\u00e9cis\u00e9ment mono- th\u00e9matiques dans le fond est-ce que \u00e7a ne doit encore pas plus le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:02 > 0:55:37) [88%] : \r\nNon, ensuite, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend aussi comment on ma\u00eetrise l'outil, \u00e7a c'est o\u00f9 important, hein, parce qu'on peut en faire une catastrophe qu'on moque tr\u00e8s tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, a-t-il sonn\u00e9, j'ai os\u00e9 promouvoir quelques id\u00e9es qui se sont construites de mani\u00e8re it\u00e9rative en dialoguant parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re parfois un mini- d\u00e9bat et tout \u00e0 coup une bonne id\u00e9e, donc on dit y voyons pas toujours quelque chose de catastrophique avec six d\u00e9fouloir pas c'est vrai, des gens ont tendance \u00e0 dire : c'est une zone de non- droit et on se permet tout, non il faut ma\u00eetriser d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'une page Facebook ma\u00eetriser la communication mais y voyant aussi quelque chose d'int\u00e9ressant pour construire avec les gens, une id\u00e9e parfois int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:37 > 0:55:42) [92%] : \r\nAlors, Madame Baddou et et \u00e7a va \u00eatre le le mot de la fin parce que, malheureusement, nous devons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bient\u00f4t conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:49 > 0:56:00) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences p\u00e9nales sont les m\u00eame si on vous insulte sur Facebook aussi on vous insulte dans la rue ou des menaces mais Dieu sait s'il y en a des insultes alors c'est beaucoup plus facile de menacer d'insulter derri\u00e8re son \u00e9cran que face \u00e0 face, \u00e7a c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:02 > 0:56:10) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'\u00e9ducation de beaucoup de personnes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un outil qui est totalement diff\u00e9rent, c'est un outil avec lequel j'ai grandi personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:12 > 0:56:15) [78%] : \r\nColl\u00e8gue monsieur Bellay, donc moi j'ai grandi avec pr\u00e8s de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:21 > 0:56:33) [88%] : \r\nQui les utilisent m\u00eame qui pensent que, parce que c'est Internet, il n'y a pas de loi, il n'y a pas de r\u00e8glement, ce qui est faux, et je tiens \u00e0 rappeler \u00e0 tous les jeunes aussi qui fasse attention tout ce qui est post\u00e9 sur internet sur Internet et peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:33 > 0:56:43) [87%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement Madame Madame Riva Gabbani vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 victime de, de, de, de, de violences verbales sur sur les r\u00e9seaux, parce qu'on sait que les campagnes sont parfois durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:43 > 0:57:01) [92%] : \r\nOui, absolument, j'ai \u00e9t\u00e9 victime en tant que femme et comme je porte un nom et un pr\u00e9nom italien, alors que je suis tessinoise j'ai \u00e9t\u00e9 victime de propos racistes, par contre, j'ai eu la chance d'avoir \u00e9t\u00e9 coach et d'avoir pris aussi des cours de formation pour savoir comment r\u00e9agir et j'ai pu tout de suite bloqu\u00e9s effacer les commentaires qui n'apportent absolument rien B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:01 > 0:57:15) [92%] : \r\nEncore tr\u00e8s bien, mais on va devoir conclure sur une note un peu n\u00e9gative, mais en tout cas merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus discuter de cette question : comment faire campagne aujourd'hui en en 2019, je rappelle donc que nous \u00e9tions en Direct de la Foire du Valais, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:19 > 0:57:22) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:23 > 0:58:13) [92%] : \r\n18 heures 53 dans ce forum, l'heure de notre Forum des id\u00e9es les connaissances d\u00e9velopp\u00e9es dans les pays du sud peuvent aussi servir les pays du Nord, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, c'est le credo de la f\u00e9d\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration qui vient d'organiser une conf\u00e9rence sur le th\u00e8me de l'eau et les toilettes, les toilettes s\u00e8ches ou les toilettes diff\u00e9rentes qui ne sont pas forc\u00e9ment reli\u00e9 aux \u00e9gouts d\u00e9velopp\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, h\u00e9 bien font partie de ces innovations, dont la Suisse pourrait s'inspirer, on va en parler avec vous Anne Girardin bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la fait des vacances, Docteur en sciences de l'environnement, l'id\u00e9e d'abord un derri\u00e8re ces \u00e9changes de savoir, c'est que le d\u00e9veloppement durable, ben \u00e7a va bien au-del\u00e0 de projets de lutte contre la pauvret\u00e9 qui serait men\u00e9e par les pays du nord vers le sud, elle vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:14 > 0:58:32) [88%] : \r\nBah, finalement, c'est le nouveau cadre de l'agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable, qui l'a rendu probablement plus visible ce nouveau cadre est extr\u00eamement important parce qu'il appelle les 193 pays qui, lui, sign\u00e9 \u00e0 l'action, non seulement dans leur propre pays mais \u00e9galement dans les pays plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:32 > 0:58:48) [93%] : \r\nAlors on va parler d'un exemple tr\u00e8s concret, un exemple qui nous vient notamment du S\u00e9n\u00e9gal, il y avait un probl\u00e8me de de raccordement aux \u00e9gouts, dans la banlieue de Dakar, il a fallu trouver des solutions, lesquelles quelle solution a-t-on trouv\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:48 > 1:00:01) [92%] : \r\nMais effectivement, Dakar, comme de nombreuses villes du monde, \u00e0 un taux de raccordement \u00e0 l'\u00e9gout extr\u00eamement faible et donc une toute une palette de solutions ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s et maintenant depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les meilleurs d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es jusqu'\u00e0 m\u00eame faire changer les normes nationales parmi ces solutions, il y a \u00e9videmment plusieurs types de latrines, il y a notamment donc des toilettes la s\u00e9paration d'urine et de fait, c'est qui peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s dans dans l'agriculture, il y a d'autres types de de toilettes \u00e0 circuit ferm\u00e9 o\u00f9 l'eau est r\u00e9inject\u00e9e dans dans la chasse d'eau, mais pas seulement des des toilettes, il y a \u00e9galement finalement toutes les \u00e9tapes de la cha\u00eene depuis la toilette en passant par la collecte, le transport, le traitement ou la transformation en sous- produits et finalement leur r\u00e9utilisation en anglais, notamment en engrais mais \u00e9galement aussi la production de granul\u00e9s pour faire un des combustibles pour pour l'industrie, donc c'est vraiment repenser l'entier de d'une fili\u00e8re et puis surtout faire en sorte qu'elle soit le plus rentable possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:01 > 1:00:12) [88%] : \r\nAlors c'est une expire une exp\u00e9rience Anne-Ga\u00eblle Girardet dans la Suisse pourrait s'inspirer pour revoir par ou en tout cas pour ne pas juste repos\u00e9 sur son syst\u00e8me de toilettes du tout-\u00e0-l'\u00e9gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:13 > 1:01:04) [91%] : \r\nAlors, en Suisse, il est clair que nous avons consenti \u00e0 d'\u00e9normes investissements dans nos r\u00e9seaux d'\u00e9gouts, donc il est illusoire aujourd'hui de penser qu'on abandonnerait compl\u00e8tement le le tout-\u00e0-l'\u00e9gout mais il y a les nouveaux b\u00e2timents, je pense notamment aux \u00e9co- quartiers, voire \u00e0 des tr\u00e8s petits villages dont le le co\u00fbt de raccordement \u00e0 des stations d'\u00e9puration r\u00e9gional pour traiter les les micropolluants sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s pour ce genre de situation la Suisse pourrait effectivement b\u00e9n\u00e9ficier de de cette palette d'exp\u00e9rience pour avoir un peu une vision plus large qu'une seule solution, mais pour cela il faudrait encore faire \u00e9voluer les lois et les \u00e9norme puisque aujourd'hui il y a donc une obligation f\u00e9d\u00e9rale de se raccorder \u00e0 l'\u00e9gout, quand on est dans une approche des canalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:04 > 1:01:13) [86%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 de des, des, des toilettes type s\u00e8ches qui se font en Suisse, elles ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 tout \u00e7a, certains mod\u00e8les de ce qui se fait dans le sud, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:14 > 1:01:51) [91%] : \r\nAlors oui, effectivement, ce sont l\u00e0 les m\u00eames conceptions de r\u00e9utiliser finalement de ne plus avoir la conception d'une toilette qui est un d\u00e9chet qu'on essaie d'\u00e9vacuer le plus loin possible de nos yeux et de notre nez aussi mais, effectivement, de consid\u00e9rer que ce sont des des ressources, donc ce sont toute une un type de, de, de toilettes qui permet de beaucoup mieux recycler de beaucoup mieux fermer les, les, les boucles de de de mati\u00e8res qui sont absolument pr\u00e9cieuse puisqu'il y a des des nutriments de l'\u00e9nergie qui sont dilu\u00e9s dans des dans une quantit\u00e9 \u00e9norme d'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:51 > 1:02:15) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 donc d'une technologie des toilettes notamment, mais il y a pas que \u00e7a, il y a \u00e9galement les savoirs comportementaux les id\u00e9es qui sont utilis\u00e9s dans le sud, dans des pays africains qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s en Suisse, en une minute, Anne-Ga\u00eblle Girardet que comment-ce que vous pouvez quel type de savoir typiquement qui est utilis\u00e9 en Afrique ou dans des pays en d\u00e9veloppement pour \u00eatre utiliser dans nos propres commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:16 > 1:03:11) [91%] : \r\nOui, alors on l'a vu dans dans cet exemple, donc des des coop\u00e9ratives d'habitation comme \u00e7a se fait \u00e0 Gen\u00e8ve avec la coop\u00e9rative \u00e9quilibre qui a test\u00e9 donc des b\u00e2timents avec des, des, des toilettes autonome, il s'agit d'impliquer les habitants et nos ONG ont un immense savoir- faire dans l'implication des des communaut\u00e9s, on sait que c'est un facteur de r\u00e9ussite des projets et et de de changement durable, donc les les communes auraient tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce savoir- faire en mati\u00e8re d'accompagnement des initiatives locales, je pense \u00e0 ce qui \u00e9tait les agendas 21 mais qui sont peut-\u00eatre des Agenda 2030 32 quartiers donc vraiment l'accompagnement par les, les, les communes vaudoises qui sont vraiment des partenaires cl\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration donc, c'est en ce sens que la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement peut montrer que ces exp\u00e9riences peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s aussi pour des d\u00e9marches ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:11 > 1:03:25) [86%] : \r\nComment impliquer la population suisse, partir de ce qui se fait dans certains pays du sud, dans des nouveaux projets, merci Anne Anne-Ga\u00eblle Girardet vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9 va co, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame, merci m'avoir re\u00e7u et bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:26 > 1:03:44) [89%] : \r\nDemain, reste le temps restera le plus souvent nuageux avec des averses, fr\u00e9quentes en montagne plus sporadiques en pleine les minima seront proches de 13 degr\u00e9s les temp\u00e9ratures maximales entre 17 et 19 degr\u00e9s et le vent du sud ouest parfois mod\u00e9r\u00e9es op\u00e9ration notre pays la bise le bras en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:47 > 1:03:49) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:50 > 1:03:57) [86%] : \r\nDufer ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur le tron\u00e7on suivant sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre Morges Ouest \u00e9marge Est en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:00 > 1:04:17) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Fabrice Harald, Julien Clerc, loi, Nadia, d'ici \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Vallauris page demain vous retrouvez m\u00eame \u00eatre Gultas et Pietro Bugnon \u00e0 cette m\u00eame soit place une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910020698", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 et Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "id": "2021092", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020723", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste genevois en charge de la culture.", "id": "2021117", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["APOTHELOZ, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020763", "summary": "Foire du Valais : grand d\u00e9bat entre Olivier Feller, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Serge M\u00e9trailler, candidat PDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Paola Riva Gapany, candidate socialiste valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2021157", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020849", "summary": "Itw Anne Gueye-Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration (Fedevaco), docteure en sciences de l'environnement.", "id": "2021243", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052911", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "internalArchiveId": "F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles  \r\nCroissants, pains au chocolats, baguettes mais aussi charcuteries, yogourts et fromages....autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 % suisse, cachent en fait, leur v\u00e9ritable pays de provenance. Un d\u00e9ficit de transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir. \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, les \u00e9lus, tout parti confondu, exigent maintenant davatange de transparence.\r\nDu PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR, pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9 sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est l'objectif d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois((SON1 26sec))   Transparence, tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux... \r\n***Un objectif que partage aussi le camp rose vert. \r\nNotamment le Vert vaudois Daniel Br\u00e9laz, co-signataire de cette motion. \r\n((SON2 20 sec))\r\nLes conseillers nationaux genevois Hugues Hilpold du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont cibl\u00e9 leurs interventions parlementaires sur les produits de boulangerie. Le premier veut que le lieu d'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res et le lieu de transformation soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9. Carlo Sommaruga propose lui la cr\u00e9ation d'un label certifiant un pain 100% suisse.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles / 12H30_2019-10-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T11:31:23Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCroissants, pains au chocolats baguettes mais aussi charcuteries yogourts et fromages, autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 pourcent suisse cachent en fait leur v\u00e9ritable pays de provenance d\u00e9ficit transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir Marc mais qui ni on vous retrouve en Direct de Berne, les \u00e9lus, tous partis confondus, exigent maintenant davantage de transparence oui du PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9s sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'objectif notamment d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nJ'ai constat\u00e9 qu'un certain nombre de pain de viennoiseries sont pr\u00e9cuits dans certains pays et fa\u00e7onn\u00e9 dans certains pays ensuite congel\u00e9 dans notre pays, et tout d'un coup, on a l'impression que c'est des produits qui sortent du Fournel alors ce que je veux, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9 ces produits de rentr\u00e9e mais simplement la d\u00e9signation claire ces produits pour permettre aux consommateurs d'acheter en toute connaissance de cause, je pense que vis-\u00e0-vis de nos artisans boulangers vis-\u00e0-vis des artisans en g\u00e9n\u00e9ral dans notre pays, c'est n\u00e9cessaire d'avoir transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nTransparence tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux, un objectif Marc partage aussi le cours le camp rose- Vert h\u00e9 oui, notamment le Vert Vaudois, Daniel Br\u00e9laz, conseiller national co- signataire de cette motion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [88%] :\r\nSur la probl\u00e8me de l'alimentation de proximit\u00e9 et de favoriser l'alimentation de proximit\u00e9, l'\u00e9preuve d'une part le Kowe\u00eft o\u00f9 il y a de plus en plus \u00e7a consensus de tous les partis suisses d'ailleurs c'est le seul point qu'UDC met en avant Brugui\u00e8re elle aussi quelque chose Proxima malheureusement c'est pas le cas sur le reste, mais si sur ce point, nous sommes d'accord entre nous, ben nous n'avons aucune raison de ne pas le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nUne alliance de circonstance, vous l'entendez, o\u00f9 se m\u00ealent protectionnisme des artisans et des paysans avec la d\u00e9fense des consommateurs, de leur c\u00f4t\u00e9, les conseillers nationaux, je ne vois Hugues Hiltpold et du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont orient\u00e9 des interventions parlementaires sur les produits de boulangerie, le 1er veut que le lieu d'origine, des mati\u00e8res premi\u00e8res soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9 et puis Carlo grosse Carlo Sommaruga pardon propose lui la cr\u00e9ation d'un Label certifiant un pain 100 pourcent suisse merci Marc, qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "internalArchiveId": "C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).   Je serai en direct depuis le studio de Fribourg... \r\nIl brigue un mandat au National, mais il est critiqu\u00e9 pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local. Son nom : Emmanuel Kilchenmann.  Il est UDC. La Comission de l'Edilit\u00e9, des Constructions et des Infrastructures a envoy\u00e9 et - c'est rarissme - une lettre pour se plaindre de ce comportement... Une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du parlement de la ville...  C'est une information originale de notre r\u00e9daction fribourgeoise..  On sent Maurice Doucas une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre... \r\n\"Par \u00e9gard envers les autres membres de la Commission et ceux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le Bureau se saisisse de ce probl\u00e8me, en discute et prenne des mesures ad\u00e9quates\". Celui qui signe cette lettre est le pr\u00e9sident de la Commission de l'Edilit\u00e9 Charles de Reyff, qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e - en ao\u00fbt dernier - apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membre de la commission...     \r\nEt dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel Kilchenmann... On y d\u00e9couvre que depuis 2016 - d\u00e9but de la l\u00e9gislature - l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances sur les 19 qui ont eu lieue...   \r\n*** Des absences qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait les travaux de cette Commission... Maurice...\r\nCharles de Reyff consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9s qu'avec une fr\u00e9quentations suffisante des s\u00e9ances. Il constate que la quorum de 6 personnes - sur les 11 qui composent cette commission - peine de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint... \r\n*** Emmanuel Kilchenmann n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances. Alors, pourquoi le viser nomm\u00e9ment... ???\r\nEffectivement, mais il semblerait qu'Emmanuel Kilchenmann soit le membre qui est le plus souvent absent... Une absence qui parasiterait  - selon les membres de la commission - les travaux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Le but de ces commission, qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires, est de d\u00e9brousailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques. Or, l'absence en commission de l'UDC Emmanuel Kilchenmann priverait son parti d'informations. Des questions sont alors pos\u00e9es en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n*** Que r\u00e9pond Emmanuel Kilchenmann \u00e0 cela... \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie (selon lui) qu'il est un candidat qui compte... Emmanuel Kilchenmann parle de coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commission, qu'il juge inacceptable... Emmanuel Kilchenmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda... A la question : est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise... le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond: \"certains l'esp\u00e8rent, mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence...\" Il n'en t reste pas moins que cette histoire ne fera pas de bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectotale... \r\n*** Que dit - de son c\u00f4t\u00e9 - le pr\u00e9sident du Bureau du Conseil g\u00e9n\u00e9ral...\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier, confirme Blaise Fasel... \r\n3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prise... :\r\nLa premi\u00e8re est d'envoyer une letre \u00e0 Emmanuel Kilchenmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu... \r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020... \r\nEt enfin, on sensibilisera tous les Conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en plenum et dans les commissions...", "durationSec": 1337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732165", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue? / FOR_2019-10-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10732165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "webPublicationDate": "2019-10-01T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9AAD079-40AD-4A99-8FA4-D3E040BFAFCF", "internalArchiveId": "E9AAD079-40AD-4A99-8FA4-D3E040BFAFCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chollet, M\u00e9lissa;Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'Etat PS, charg\u00e9 de la Culture\r\nInterview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.\r\n\r\nInterview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.  \r\nC'est ce qu'on appelle une reculade: hier soir (lu), Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant-projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, trois mois apr\u00e8s l'avoir soumis \u00e0 consultation...\r\nLe conseiller d'Etat a suscit\u00e9 l'ire des milieux concern\u00e9s, des communes et des partis politiques. Ses propositions, qui faisaient \u00e9chos \u00e0 l'initiaitive \"pour une politique culturelle coh\u00e9rente\" accept\u00e9e en votation le 19 mai, sont consid\u00e9r\u00e9es comme peu ambitieuses, floues et sans vision. Dans ces conditions, le socialiste a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout remettre \u00e0 plat.\r\nBonjour Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'Etat PS, charg\u00e9 de la Culture\r\n-Vous souligniez au mois de juillet que les milieux culturels avaient besoin d'un capitaine, d'un cap et d'un bateau. Le bateau est-il entrain de couler aujourd'hui?\r\n- Le peuple genevois a vot\u00e9 une initiative cette ann\u00e9e pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve - la ville promeut la  r\u00e9ation artistique, le canton coordonne la politique culturelle avec les communes ... accept\u00e9e \u00e0 83 %  ..\r\n aujourd'hui les milieux culturels vous accusent d'avoir rien compris ... vous avez f\u00e2ch\u00e9 tout le monde ?\r\n- On vous reproche aussi un avant-projet \u00e9labor\u00e9 sans sollicitations physiques  pr\u00e9alables. D'avoir voulu imposer votre vision par le haut. A posteriori, C'\u00e9tait une erreur? Vous le regrettez? pourquoi n'avoir pas men\u00e9 de v\u00e9ritables consultations des milieux concern\u00e9s?\r\nGen\u00e8ve, la ville des grandes institutions culturelles, le Grand Th\u00e9\u00e2tre, la Com\u00e9die, l'Orchestre de Suisse romande et j'en passe .. il va falloir trouver un terrain d'entente .. apr\u00e8s cette reculade, vous alez faire comment ?\r\nVous avez repris la culture en 2018, en mai, vous avez sous-estim\u00e9 la difficult\u00e9 de mettre tout le monde d'accord ?\r\n-Les milieux culturels ont des mots tr\u00e8s durs envers vous dans la Tribune de Gen\u00e8ve: \" le magistrat n'a pas saisi les enjeux de l'initiative, l'avant projet prouve une m\u00e9connaissance des probl\u00e9matiques culturelles et des modes de production artitstiques \". c'est s\u00e9v\u00e8re, \u00eates-vous encore le bon capitaine sur ce dossier?\r\n- de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on vous reproche un projet trop flou, sans vision politique. qu'est-ce que vous r\u00e9pondez?\r\n-Comment comptez-vous sortir de l'orni\u00e8re? Comment mieux promouvoir la cr\u00e9ation artistique par exemple?\r\n-A Gen\u00e8ve, c'est la Ville qui r\u00e8gne sur la culture. Elle y consacre plus de 260 millions de francs par an. Elle n'a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e que par le biais de l'Association des communes genevoises (selon la TDG). n'\u00e9tait-ce pas une erreur?\r\n Allez-vous l'associer davantage \u00e0 vos r\u00e9flexions?\r\n- Vous vous \u00eates m\u00eame  mis \u00e0 dos la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques (le PS ne s'est pas encore prononc\u00e9). Comment l'expliquez-vous?\r\n-L'\u00e9ch\u00e9ance initiale pour faire \u00e9clore un rapport final devait \u00eatre la fin de l'ann\u00e9e. Ce sera maintenant pour avril. Que ferez-vous si la nouvelle consultation ne porte pas ses fruits? N'y a-t-il pas un risque d'enlisement? \r\n-On dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 Gen\u00e8ve. Les milieux culturels aussi, non?\r\n(les grandes insititutions culturelles \u00e0 GE: Grand Th\u00e9\u00e2tre, Com\u00e9die, Orchestre Suisse Romande, etc.)\r\nLe contexte: on a vot\u00e9 \u00e0 GE sur une poliitique culturelle coh\u00e9rente qui visait: un cofinancement  comme fondement du nouveau partenariat ville-canton, concertation ville-canton-commune et soutien \u00e0 la cr\u00e9ation artistique.\r\nOr Th. Apoth\u00e9loz n'a pas fait de concertation directe avec les milieux concern\u00e9s et la seule proposition concr\u00e8te qu'il a visiblement faite dans son avant-projet c'est que le canton reprenne \u00e0 son compte l'Orchestre de la Suisse romande.\r\nAbsence de concertation. Cons\u00e9quence: les milieux culturels et les initiants f\u00e2ch\u00e9s, la ville aussi, idem pour les partis politique. Bref il s'est mis \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 dos).", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732156", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2019-10-01T18:02:00_developpement-4", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-10732156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on appelle une reculade hier soir Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant- projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 mois apr\u00e8s l'avoir soumis en consultation, le Conseil d'\u00c9tat a suscit\u00e9 la col\u00e8re des milieux concern\u00e9s des communes et des partis politiques, ces propositions qui faisait \u00e9cho \u00e0 l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente une initiative accept\u00e9e en mai dernier, est consid\u00e9r\u00e9, sont consid\u00e9r\u00e9es comme peu ambitieuses floues et sans vision bonsoir Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00e9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, vous le souligniez au mois de juillet, il \u00e9tait temps que les milieux culturels et un Capitaine, qu'ils aient un cap qu'ils aient un bateau est ce que le bateau est en train de couler aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nNon, au contraire, le bateau est en train d'\u00eatre construit d'\u00eatre les milieux culturels n'ont pas compris l'intention de cet avant- projet de messages qui visait justement aller consulter de travailler ensemble sur un nouveau dispositif 7 c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Gen\u00e8ve se dote d'un message culturels fort il il a l'intention \u00e9videmment de pouvoir le le proposer et puis il y a eu effectivement une une distance entre la ce que les initiants et les initiants imagin\u00e9 d'une initiative 167 vot\u00e9 en effet on en mai 2019, et puis le projet de loi enfin la, la, l'avant- projet du du du d\u00e9partement en juin, ils imaginaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la concr\u00e9tisation de 167 comme on dit, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'initiative, or effectivement cette, cette initiative n'a pas trouv\u00e9 dans mon avant- projet de messages, un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9clinaisons pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz vous me permettrez peut-\u00eatre de de vous reprendre sur un point, vous dites les milieux culturels n'ont pas compris, vous \u00eates le ministre de la culture, vous avez la responsabilit\u00e9 de bien communiquer non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est de nouveau, c'est le titre qui a toute son importance, un avant- projet de messages culture quand on dit qu'effectivement on veut consulter, c'\u00e9tait l'occasion de pouvoir utiliser ce texte comme texte martyr de pouvoir le travailler avec les milieux culturels, ceux -ci n'ont pas compris la d\u00e9marche du d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai annonc\u00e9, en effet, hier soir, le fait de le retirer et que nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [83%] :\r\nEt vous reproche ailleurs de ne pas les all\u00e9es de ne pas les avoir consult\u00e9s, c'est ce qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nLe mois de juin ont depuis le 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [78%] :\r\nCe mais alors comment vous aussi \u00eatre pris pour qu'ils aient l'impression de palettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nNous avons consult\u00e9 pr\u00e8s de 85 association fa\u00eeti\u00e8re plus d'une centaine de personnels des partis politiques, l'avant- projet de messages sert \u00e0 consulter le milieu culturel, il a entendu ce message comme diff\u00e9remment de celui de du Conseil fin du de mon d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 effectivement apaiser les les tensions repartir avec ces milieux autour de, de, de rencontres th\u00e9matiques permettront de travailler sur le fond et sur la forme, il s'attendait effectivement une d\u00e9clinaison ce n'\u00e9tait pas le but de cet avant- projet de mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [97%] :\r\nVous reconnaissez une erreur de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nAlors je reconnais jamais une erreur de communication lorsque celle -ci vise \u00e0 aller consulter les gens et \u00e0 faire en sorte qu'on puisse travailler ensemble \u00e0 la \u00e9laboration d'une position cantonale sur sur la culture, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nParce qu'il a les milieux de de, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [97%] :\r\nToujours me faire critiquer pour une initiative que je prends plut\u00f4t que de me faire critiquer pour mon inaction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [88%] :\r\nThierry Paquot Apoth\u00e9loz avec la votation du 19 mai dernier sur cette politique culturelle coh\u00e9rente, on pensait avoir comment dire, dessiner les contours de la mani\u00e8re dont la culture \u00eatre elle \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, entre la place du canton, \u00e0 la place des communes est ce qu'on va enfin sortir de serpent de mer et avoir une politique culturelle digne de ce nom pour une ville qui, qui quand m\u00eame h\u00e9berge le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die, l'Orchestre de Suisse romande et j'en passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 une politique culturelle digne de ce nom, elle est forte, elle est vivante, elle est ancr\u00e9 dans un terreau associatif extr\u00eamement vivant il y a certes les institutions que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi tout un travail au quotidien d'acc\u00e8s \u00e0 la culture de cr\u00e9ation, de diffusion de des artistes Genevoises et Genevois donc c'est c'est pas vraiment ex nihilo par contre effectivement l'id\u00e9e d'avoir un message qui oriente, qui permettent de valider qui permettent de de soutenir les artistes les cr\u00e9atrices et les cr\u00e9ateurs, c'est \u00e7a l'ambition il sera effectivement travailler cet Automne et cet hiver pour nous permettre, Ensemble d\u00e9poser un message \u00e0 l'intention du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [95%] :\r\nOn dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 Gen\u00e8ve, Thierry Apoth\u00e9loz ont visiblement les les milieux culturels aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nJe fais pas de comparaison entre les uns et les autres, ce qui m'appara\u00eet le plus important, c'est de nous concentrer sur un objectif, l'objectif c'est de donner une place \u00e0 la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, de lui redonner ses hordes de faire en sorte que nous puissions \u00eatre dans un autre d\u00e9bat que pol\u00e9mique que nous avons connu, on a connu une loi sur la culture, qu'une loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches qui a rebascul\u00e9 effectivement les \u00e9quilibres entre le canton, les communes et les associations et les personnels concern\u00e9s, donc je veux pouvoir apaiser ce milieux culturels, on a besoin de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas besoin de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [93%] :\r\nJe vous remercie Thierry Apoth\u00e9loz conseiller d'\u00e9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Apoth\u00e9loz, Thierry", "role": "conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois, conseiller administratif socialiste de Vernier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A0E14CB-C3BD-4ABD-9979-9581B697E534", "internalArchiveId": "2A0E14CB-C3BD-4ABD-9979-9581B697E534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer;Christine Bienvenu, patiente cancer du sein;G\u00e9rard Deshusses, Pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve;Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'IDHEAP;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Manifestante, Hong Kong;Anne Nagy, vendeuse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CANCER SEIN JEUNES FEMMES PA (7h)) Octobre rose. \r\nUne couleur, pour une multitude d'actions.\r\nUn mois, pour nous sensibiliser au cancer du sein. \r\nEn Suisse, cette maladie touche chaque ann\u00e9e 6.000 femmes.\r\nLe cancer du sein.\r\nPremi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 f\u00e9minine entre 40 et 50 ans, Natacha van Cutsem.\r\nEt il touche des femmes de plus en plus jeunes.\r\n((Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, en Suisse et dans le reste de l'Europe, on assiste \u00e0 une augmentation du risque chez les moins de 45 ans. Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer\r\nDIGAS 16''\r\n20% des diagnostics avant 50 ans, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e2ge conseill\u00e9 d'un d\u00e9pistage. Christine Bienvenu avait 35 ans quand elle appris la nouvelle. \r\nDIGAS 26''\r\nL'apparition de cancers hormono-d\u00e9pendant chez les jeunes femmes interpellent les m\u00e9decins. Ils touchent g\u00e9n\u00e9ralement des personnes m\u00e9nopaus\u00e9es. \r\nPour comprendre cette tendance, \u00e0 Gen\u00e8ve, des experts examinent un registre des cancers datant de 1970. Ils \u00e9tudient les cas de 1600 femmes de moins de 45 ans qui ont eu un cancer du sein. Le but: comprendre et am\u00e9liorer la prise en charge ))\r\nPROMO ?\r\n(07/GE/MATERIEL VOTE ITV DESHUSSES) Vous \u00eates citoyen genevois ? \r\nVous avez peut-\u00eatre re\u00e7u une brochure d\u00e9fectueuse concernant l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain.\r\nInformation du bureau genevois de la RTS,\r\nDes listes \u00e0 double, d'autres manquantes: les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules.\r\nLa Chancellerie cantonale \u00e9voque un probl\u00e8me d'imprimerie. \r\nF\u00e2cheux, estime le pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve, dont la liste brille par son absence sur les brochures d\u00e9fectueuses. \r\nG\u00e9rard Deshusses.\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(TF4/EF19 PBD DIFFICULTES PI (7h)) ***Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de trois semaines. Le BPD y jouera tout simplement son avenir. \r\nUne fin annonc\u00e9e depuis le d\u00e9part du gouvernement de la Grisonne Evelyne Widmer-Schlumpf\r\nEt un d\u00e9clin confirm\u00e9 sondage apr\u00e8s sondage.\r\nLe dernier barom\u00e8tre SSR lui pr\u00e9dit moins de 3% des voix. \r\nAvec ses huit si\u00e8ges menac\u00e9s dans plusieurs cantons, Alexandra Richard.\r\n((C'est le cas dans les Grisons, o\u00f9 un r\u00e9cent sondage pour la radio t\u00e9l\u00e9vision romanche imaginait une chute monumentale de 5%! Avec la perte du si\u00e8ge de Duri Campell. Ce sera tr\u00e8s difficile en Argovie et \u00e0 Zurich aussi - o\u00f9 le PBD a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du parlement cantonal. Pour Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'IDHEAP, le PBD joue sa place en politique suisse, le 20 octobre: \r\n(SON)\r\nAutre signal inqui\u00e9tant: le PBD est le seul parti qui pr\u00e9sente moins de candidats pour ces \u00e9lections qu'en 2015. Il a du mal \u00e0 recruter, depuis qu'il n'a plus de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Et aussi parce qu'il a perdu en influence au parlement. Le constat, lucide, de son pr\u00e9sident Martin Landolt :\r\n(SON)\r\n\"Une nouvelle constellation du parlement\": l'espoir du pr\u00e9sident du PBD, avec plus de forces progressistes, auxquelles s'allier pour regagner en influence, par exemple en se profilant sur des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait pour le mariage pour tous.))\r\n(TF2/AUTRICHE ELECTIONS DI (7h)) *** En Autriche, les conservateurs ont crev\u00e9 l'\u00e9cran lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nCons\u00e9quence: leur dirigeant S\u00e9bastian Kurz devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie. \r\nUn scrutin marqu\u00e9 aussi par la d\u00e9b\u00e2cle de l'extr\u00eame-droite, et un pl\u00e9bisicite pour les Verts.\r\nLucien Giordani nous vous retrouvons en direct de Vienne. \r\nO\u00f9 Sebastian Kurz va devoir former un nouveau gouvernement.\r\nVa t-il reconduire la coalition sortante?\r\nEh bien Sebastian Kurz l'a d\u00e9ja soulign\u00e9 tout au cours de la soir\u00e9e d'hier, il va discuter avec tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement. Reconduire la coalition sortante avec l'extr\u00eame droite serait certes possible mais reste invraisemblable. Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale les responsable du FP\u00d6 ont eux-m\u00eame annonc\u00e9 vouloir reconstruire le parti de l'int\u00e9rieur. On entend la petite phrase: l'\u00e9lecteur n'a pas voulu que nous voir au gouvernement.\r\n*** Reste les sociaux-d\u00e9mocrates, Lucien. Dans un pays o\u00f9 la coalition avec les conservateurs est une longue tradition\r\nOui tout a fait, la grande coalition a gouvern\u00e9 l'Autriche pendant plus de 44 ans. Mais on entend de plus en plus souvent au sein du parti conservateur que cette forme de gouvernement est d\u00e9pass\u00e9. Et puis les deux formations s'opposent frontalement sur les questions sociales et \u00e9conomiques si bien qu'une coalition semble extr\u00eamement difficile.\r\n*** Restent les \u00e9cologistes, brillants hier\r\nOui tout a fait, 14%, c'est le meilleur score de l'histoire des verts. Tout au cours de la campagne \u00e9lectorale ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils avaient envie de gouverner. Mais attention, d\u00e8s hier le chef de file des verts Werner Kogler a lanc\u00e9 une mise en garde. Oui, nous voulons gouverner mais pas a n'importe quel prix. Il faudra un changement radical de la politique de S\u00e9bastian Kurz. Les n\u00e9gociations en vue de la formation du nouveau gouvernement s'annoncent donc extr\u00eamement difficile\r\nLucien Giordani en direct de Vienne\r\n(brexit) Get Brexit done.\r\nR\u00e9alisons le Brexit.\r\nUn slogan, affich\u00e9 en grandes lettres dans le centre de conf\u00e9rence de Manchester.\r\nLes militants du parti conservateur britannique s'y r\u00e9unissent depuis hier \u00e0 l'occasion de leur congr\u00e8s annuel. \r\nUn Brexit le 31 octobre.\r\nCo\u00fbte que co\u00fbte. \r\nVoil\u00e0 ce que leur a promis leur premier ministre Boris Johnson.\r\n(chirac) Marine le Pen n'assistera pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Jacques Chirac ce midi \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris. \r\nLa famille de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne souhaitait pas la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente du Rassemblement national.\r\nMarine Le Pen dont le p\u00e8re Jean-Marie, \u00e0 l'\u00e9poque du Front national, consid\u00e9rait Jacques Chirac comme un ennemi.\r\n(14/HONG KONG ITV MANIFESTANTS) *** Hong Kong a v\u00e9cu un week-end tendu, alors que Pekin c\u00e9l\u00e8bre demain le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique Populaire de Chine\r\nLes appels en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques ne  faiblissent pas dans l'ancienne colonie britannique. \r\nEn face, la police a multipli\u00e9 fouilles et arrestations pr\u00e9ventives.\r\nTracy a 29 ans, et r\u00e9side \u00e0 Hong Kong. \r\nPour elle, les  autorit\u00e9s tentent d'intimider les manifestants \u00e0 l'approche de cet anniversaire tr\u00e8s important pourr Pekin \r\nUn t\u00e9moignager recueilli par Michael Peuker\r\nPROMO 7H22 ?\r\n(algerie) L'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne soutiendra aucun candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue en d\u00e9cembre prochain. \r\nD\u00e9claration de son chef d'etat-major.\r\nSeul un tel scrutin, estime-t-il, permettra de combler le vide politique laiss\u00e9 par le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nLes mouvements de contestation issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile le demandent aussi.\r\nPour autant qu'aucune personnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'ancien r\u00e9gime ne reste en place.\r\n(vw) Volkswagen retrouve ses clients devant la justice allemande aujourd'hui. \r\n450.000 automobilistes demandent r\u00e9paration, quatre ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du dieselgate. \r\nLe scandale des moteurs truqu\u00e9s. \r\nle proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen, \u00e0 Wolfsburg.\r\n(voitures luxe) *** Voitures toujours, Olivier, et pas n'importe lesquelles...\r\nDes Ferrari.\r\nDes Lamborghini.\r\nDes Bentley.\r\nEntre autres. \r\nAu total, 25 voitures de luxe parties aux ench\u00e8res hier pour plus de 23 millions de francs. \r\nLa justice genevoise les avait s\u00e9questr\u00e9es car appartenant au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale. \r\nUIn homme soup\u00e7onn\u00e9 un temps de blanchiment d'argent.\r\nMais une affaire class\u00e9e ensuite apr\u00e8s un accord avec la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale. \r\nLe produit de la vente servira au financement d'un programme social dans ce pays d'Afrique centrale.\r\n(04/FEVI VENTE ITW ANNE NAGY) *** Autre vente ce week-end: celle de 300 objets li\u00e9s \u00e0 la F\u00eate des Vignerons\r\nElle a rapport\u00e9 environ 200.000 gr\u00e2ce \u00e0 la vente de costumes. \r\nDe d\u00e9cors.\r\nDe tables.\r\nMais aussi de gobelets en plastique. Anne Nagy en faisait la promotion\r\nAnne Nagy avec Maurice Doucas\r\n(athl\u00e9tisme) Nom: Fraser-Pryce.\r\nPr\u00e9nom: Shelly-Ann\r\nNationalit\u00e9: jama\u00efcaine.\r\nAge 32 ans.\r\nProfession: sprinteuse.\r\nParticularit\u00e9: a remport\u00e9 \u00e0 Doha son quatri\u00e8me titre mondial sur 100 m\u00e8tres.\r\nEn 10 secondes 71 centi\u00e8mes.\r\nSon palmar\u00e8s, s\u00e9rie en cours: deux titres olympiques et huit couronnes mondiales.\r\n(velo) *** Stephan K\u00fcng, lui, a remport\u00e9 le bronze des Mondiaux de cyclisme\r\nVingt ans que la Suisse n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 de m\u00e9daille  sur route.\r\nLe Thurgovien battu au sprint dans le Yorkshire par le surprenant Danois Mads Pedersen et l'Italien Matteo Trentin\r\n(17/FOOT LUGANO-XAMAX PA) *** En football, les \u00e9quipes romandes en ont vu de toutes les couleurs hier\r\nAvec une d\u00e9faite de plus, la quatri\u00e8me, pour les grenats.\r\nServette battu 1 \u00e0 0 par Zurich, et qui glisse \u00e0 la sixi\u00e8me place du classmement.\r\nUne victoire, en revanche, la premi\u00e8re de la saison, pour des rouge et noir.\r\nXamax, vainqueur de Lugano 1 \u00e0 0\r\nGr\u00e2ce \u00e0\u00e9 ce succ\u00e8s, les Neuch\u00e2telois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Thoune et respirent un peu mieux. Alain Th\u00e9voz \r\n((Tout tombe \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre\u00a0!\r\nNeuch\u00e2tel Xamax tient - enfin - sa 1\u00e8re victoire de l'exercicE\r\nLes hommes de Jo\u00ebl MAGNIN, plus entreprenants en d\u00e9but de match, ont m\u00e9rit\u00e9 leur succ\u00e8s.\r\nKAMBER - \u00e0 la 13\u00e8me - puis HAILE-SELASSIE \u00e0 la 25\u00e8me s'\u00e9taient cr\u00e9\u00e9s de belles opportunit\u00e9s. mais c'est la 3\u00e8me occasion neuch\u00e2teloise et la puissante frappe de Ga\u00e9tan KARLEN \u00e0 la 27\u00e8me qui a fait mouche\u00a0!\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9montr\u00e9 de l'envie avant de subir le jeu et la pression des Tessinois en 2\u00e8me mi-temps. \r\nLe gardien Laurent WALTHERT a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable avec un arr\u00eat-r\u00e9flexe \u00e0 la 43\u00e8me sur le Br\u00e9silien JUNIOR. \r\nLes jours de Fabio CELESTINI sont compt\u00e9s au Cornaredo alors que Jo\u00ebl MAGNIN s'offre un peu de r\u00e9pit. L'\u00e9quipe de La Maladi\u00e8re n'est pas gu\u00e9rie de tous ses maux mais elle est se hisse du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre\u00a0; et elle devra confirmer ce succ\u00e8s samedi prochain face \u00e0 servette))\r\n(Nouveau Traitement) En Forumule 1 enfin, doubl\u00e9 Mercedes hier au Grand Prix de Russie. \r\nLe Britannique Lewis Hamilton l'a emport\u00e9 devant le Finlandais Valtteri Bottas.\r\nTroisi\u00e8me, le Mon\u00e9gasque de Ferrari Charles Leclerc\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-30T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-30T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10728554", "ece-10728541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:20:54Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOctobre Rose, une couleur pour une multitude d'actions, un mois pour nous sensibiliser au cancer du sein, on suit cette maladie touche chaque ann\u00e9e 6000 femmes tous les ans dans notre pays, le cancer du sein, premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 f\u00e9minine entre 40 et 50 ans Natacha Van Cutsem, mais il touche il touche des femmes de plus en plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [98%] :\r\nDepuis une dizaine d'ann\u00e9es en Suisse et dans le reste de l'Europe, on assiste \u00e0 une augmentation du risque du cancer du sein chez les moins de 45 ans, Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [83%] :\r\nUne tendance \u00e0 en augmentation mais il n'y a pas encore vraiment d'un l'\u00e9tude par rapport \u00e0 cela ou c'est par rapport \u00e0 la cause mais on remarque aussi, c'est cette augmentation ou d'environ 20 pourcent des des femmes au moins de 50 ans leur tch\u00e9tch\u00e8ne mastic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\n20 pourcent des diagnostics avant 50 ans, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e2ge conseill\u00e9 d'un d\u00e9pistage Christine Bienvenu avait 35 ans quand elle a appris la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:55) [87%] :\r\nLe radiologue, mais il y a 50 pourcent de transport que \u00e7a sera un cancer que Schruff Ruffier, qui \u00e9tait absolument impensable parce que ben 35 ans et pas d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, c'est un coup de tonnerre, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'il y a ce r\u00e9flexe de dire que ce cancer du sein, c'est une maladie de femme entre guillemets vieilles qui a pas assez de sensibilisation qui est fait pour que les femmes jeunes soient au courant que \u00e7a peut aussi leur arriver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [98%] :\r\nL'apparition des cancers hormonaux d\u00e9pendants chez les jeunes femmes interpellent les m\u00e9decins ils touchent g\u00e9n\u00e9ralement des femmes m\u00e9nopaus\u00e9es pour comprendre cette tendance \u00e0 Gen\u00e8ve des experts examinent un registre des cancers datant de 1970 ils \u00e9tudient les cas de 1600 femmes de moins de 45 ans, qui ont eu un cancer du sein, le but : comprendre et am\u00e9liorer la prise en charge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [97%] :\r\nEt on va essayer d'aller un peu plus loin avec notre invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste, un oncologue apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nVous \u00eates citoyen Genevois, vous avez peut-\u00eatre re\u00e7u une brochure d\u00e9fectueuse concernant l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain, information du bureau Genevois de la RTS des listes \u00e0 double d'autres manquantes les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules la Chancellerie cantonale \u00e9voque un probl\u00e8me d'imprimerie f\u00e2cheux, estime le pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve dont la liste brille par son absence sur les brochures d\u00e9fectueuses G\u00e9rard des us. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:13) [91%] :\r\nInfiniment regrettable dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9mocratie est un exercice extr\u00eamement d\u00e9licat qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis est -ce chaque citoyenne, chaque citoyen de recevoir un mat\u00e9riel qui est complet et parce que j'estime que dans une situation comme celle -l\u00e0, il est interactif, qu'il y a une communication \u00e0 l'ensemble de la population pour que chacune et chacun puisse v\u00e9rifier que son mat\u00e9riel correct et r\u00e9agir a ton si sa soeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [82%] :\r\nQu'est ce que vous allez faire, est ce que vous allez prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:38) [88%] :\r\nNon, on va essayer d'avoir, en tout cas l'assurance qu'il n'y a pas plus de 20 bulletins, il est clair que 20 bulletins, \u00e7a ne devrait pas modifier r\u00e9sultat mais cette infiniment d\u00e9sagr\u00e9able que de voir qu'une fois de plus, la Chancellerie commet une b\u00e9vue qui fait qu'en fait une \u00e9lection o\u00f9 un vote est ent\u00e2ch\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [86%] :\r\nG\u00e9rard Deshusses avec Val\u00e9rie ah ouais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [87%] :\r\nEt ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 3 semaines maintenant et un parti, il joue son avenir, c'est le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nUne fin annonc\u00e9e depuis le d\u00e9part du gouvernement de la Grisonne Eveline Widmer-Schlumpf et un d\u00e9clin confirm\u00e9, sondage apr\u00e8s sondage, le dernier barom\u00e8tre SSR lui pr\u00e9dit, moins de 3 pourcent des voix avec si 8 si\u00e8ges menac\u00e9s dans plusieurs cantons Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:15) [94%] :\r\nOui, c'est le cas dans les Grisons un r\u00e9cent sondage pour la radio t\u00e9l\u00e9vision romanche imaginait une chute monumentale de 5 pourcent avec la perte du si\u00e8ge de Duri Campbell, ce sera tr\u00e8s difficile en Argovie \u00e0 Z\u00fcrich, aussi, o\u00f9 le PBD a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du parlement cantonal pour Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Idheap, le PBD joue sa place en politique suisse le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:36) [82%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 3, comptant au moins o\u00f9 le parti risque de perdre des si\u00e8ges et puis si, apr\u00e8s, \u00e0 la fin, il n'est que repr\u00e9sent\u00e9s dans 2 en \u00e7a le canton de Berne soit Clarisse, il va avoir de la peine \u00e0 jouer un r\u00f4le important dans la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [93%] :\r\nAutre signal inqui\u00e9tant, le PBD est le seul parti qui pr\u00e9sente moins de candidats pour ces \u00e9lections, qu'en 2015, il a du mal \u00e0 recruter depuis qu'il n'a plus de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et aussi parce qu'il a perdu en influence au Parlement, le constat lucide de son pr\u00e9sident, Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:07) [87%] :\r\nMais plus important pour gagner \u00e9tait majorit\u00e9 centregauche n'est plus n\u00e9cessaire pour qu'en retirent des majorit\u00e9s centre- droit et \u00e7a, c'est une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, parce que si on n'a pas de l'importance les les gens commencent \u00e0 l'oublier, notre parti, c'est pourquoi, pour nous, c'est absolument n\u00e9cessaire de d\u00e9fendre ses si\u00e8ges et de rentrer pour la prochaine Ligue dans une position plus d'importance et c'est pourquoi il nous manque une changement de toute la consternation au parlement ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [95%] :\r\nUne nouvelle constellation l'espoir du pr\u00e9sident du PBD, avec plus de forces progressistes auxquelles s'allier pour regagner en influence, par exemple en se profilant sur des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, comme il l'a fait pour le mariage pour tous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [99%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger en Autriche les conservateurs ont crev\u00e9 l'\u00e9cran lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nCons\u00e9quence, leur dirigeant Sebastian, une course devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie, un scrutin marqu\u00e9 aussi par la d\u00e9b\u00e2cle de l'extr\u00eame- droite et parents pl\u00e9biscite pour l'hiver lucien Giordani, nous vous retrouvons en Direct de Vienne o\u00f9 Sebastian course va devoir former un nouveau gouvernement va -t-il reconduire la coalition sortante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:08) [91%] :\r\nEh bien, Sebastian Kurz il a d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 tout au cours de la soir\u00e9e d'hier, il bat discuter avec tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement reconduire la coalition sortante avec l'extr\u00eame droite serait certes, math\u00e9matiquement possible mais reste tr\u00e8s \u00e0 vraisemblable apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale, les responsables du FPE ont eux- m\u00eames annonc\u00e9 vouloir reconstruire le parti de l'int\u00e9rieur et on entend partout la petite phrase, l'\u00e9lecteur n'a pas voulu nous voir au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [95%] :\r\nReste les sociaux- d\u00e9mocrates, Lucien dans un pays o\u00f9 la coalition avec les conservateurs est une longue tradition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:43) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la grande coalition a gouvern\u00e9 l'Autriche pendant plus de 44 ans, mais les sociaux- d\u00e9mocrates ont fait le plus mauvais score de leur histoire et on entend de plus en plus souvent que cette forme de gouvernement est d\u00e9pass\u00e9, puis les 2 formations s'opposent frontalement sur des questions sociales et \u00e9conomiques, si bien qu'une coalition semble extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [95%] :\r\nRestent les \u00e9cologistes brillants hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait 14 pourcent, c'est le meilleur score jamais r\u00e9alis\u00e9 par les Verts en plus tout au long de la campagne, ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils avaient envie de gouverner, mais attention, d\u00e8s hier, leur chef de file a lanc\u00e9 une mise en garde : oui nous voulons gouverner mais pas \u00e0 n'importe quel prix il faudra un changement radical de la politique de Sebastian Kurz les n\u00e9gociations en vue de la formation du nouveau gouvernement s'annonce donc extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [94%] :\r\nLucien Jordanie en Direct de Vienne Brexit donne r\u00e9alisons le Brexit un slogan affich\u00e9 en grandes lettres dans le centre de conf\u00e9rence de Manchester, les militants du Parti conservateur britannique s'y r\u00e9unissent depuis hier \u00e0 l'occasion de leur congr\u00e8s annuel, un Brexit, le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte : voil\u00e0 ce que leur a promis leur 1er ministre Boris Johnson, Marine Le Pen n'assistera pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Jacques Chirac, Sema ce midi \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris, la famille de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne souhaitait pas la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente du Rassemblement national Marine Le Pen, dont le p\u00e8re Jean-Marie, \u00e0 l'\u00e9poque du Front national consid\u00e9rait Jacques Chirac comme un ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [98%] :\r\nHong Kong a v\u00e9cu un week- end tendu alors que P\u00e9kin c\u00e9l\u00e8bre demain le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique populaire de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nLes appels en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques ne faiblissent pas dans l'ancienne colonie britannique, en face, la police a multipli\u00e9 fouilles station pr\u00e9ventive soit ici a 29 ans, elle r\u00e9side \u00e0 Hong Kong, pour elle, les autorit\u00e9s tentent d'intimider les manifestants \u00e0 l'approche de cet anniversaire tr\u00e8s important pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:34) [89%] :\r\nEt face \u00e0 on en plus au maintien, c'est leur tactique \u00e0 l'approche du premier octobre \u00c9lisabeth le maximum de personnes, pour que les gens renoncent \u00e0 sortir manifester, tout \u00e7a c'est que leur imposer le calme dans les ruelles, vous croyez que \u00e7a va marcher, Agn\u00e8s non non je ne crois pas, bien s\u00fbr que non, \u00e7a va au contraire attiser la col\u00e8re des gens, ils viendront encore plus d\u00e9termin\u00e9e, c'est important pour vous de sortir manifester mardi 1er octobre oui mais \u00e7a veut dire beaucoup parce que la Chine consid\u00e8re ce jour comme tr\u00e8s important le parti va c\u00e9l\u00e9brer son 70\u00e8me anniversaire \u00e0 la t\u00eate du pays, le Tour combat c'est un jour triste vous voulez leur g\u00e2cher la f\u00eate o\u00f9 il craint en quelque sorte, parce que nous la vaincu raison de faire la f\u00eate, c'est vraiment un jour sombre pour tous les gens de Hong Kong, donc pas question de c\u00e9l\u00e9brer ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [93%] :\r\nEt on y reviendra tout \u00e0 l'heure avec un reportage justement de Michael Poker, notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne soutiendra aucun candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue en d\u00e9cembre prochain, d\u00e9clarations de son chef d'\u00c9tat-Major, seul un telle scrutin, estime -t-il, permettra de combler le vide politique laiss\u00e9 par le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika, les mouvements de contestation issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile le demandent aussi, pour autant qu'aucune personnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'ancien r\u00e9gime ne reste en place volkswagen retrouve ses clients devant la justice allemande aujourd'hui 450000 automobilistes demandent r\u00e9paration, 4 ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du dieselgate le scandale des moteurs truqu\u00e9s, le proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de volkswagen affole bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nEt puis, voitures toujours Olivier mais pas n'importe lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [96%] :\r\nDes Ferrari des Lamborghini des Bentley, entre autres, au total 25 voitures de luxe parties aux ench\u00e8res hier pour plus de 23 millions de francs la justice genevoise les avait s\u00e9questr\u00e9es car appartenant au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale : un homme soup\u00e7onn\u00e9 un temps de blanchiment d'argent, mais une affaire class\u00e9e ensuite apr\u00e8s un accord avec la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, le produit de la vente servira au financement d'un programme social dans ce pays d'Afrique centrale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [96%] :\r\nEt puis autre vente ce week- end, celle des 300 objets de 300 objets li\u00e9s \u00e0 la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [97%] :\r\nElle a rapport\u00e9 environ 200000 francs gr\u00e2ce \u00e0 la vente de costumes, de d\u00e9cors de table mais aussi de gobelets en plastique Anne Nagy en faisait la promotion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [94%] :\r\nAlors je vous propose les gobelets en plastique superbe action 20 centimes le gobelet ou 30 francs le carton. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [77%] :\r\nLe blanc, le bleu ou alors le jaune, pull gris les \u00e0, vous pouvez tout d'un coup, surtout n'h\u00e9site pas fait, ils sont tr\u00e8s beaux, c'est cela la Feltesse peut-\u00eatre des magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:04) [88%] :\r\nCe qui est des objets qui ont quand m\u00eame de la peine \u00e0 partir oui alors on a les g\u00e2teaux de mariage qui font quasiment 2 m\u00e8tres et effectivement, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour le transport et puis il faut avoir de quoi le stocker ou alors d'organiser une f\u00eate d'enterrement de jeunes filles ou de jeunes gar\u00e7ons et c'est le cadeau empoisonn\u00e9, vu la taille des ce qui part tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et tr\u00e8s facilement nos super parce que c'est un prix incroyable, c'est comme une grande marque 5 francs les cyber donc \u00e7a vaut vraiment la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [92%] :\r\nAnne Nagy avec Maurice Doucas non Price pr\u00e9nom Shelly-Ann nationalit\u00e9 jama\u00efcaine \u00e2ge 32 ans, profession sprinteuse particularit\u00e9 a remport\u00e9 \u00e0 Doha, son 4\u00e8me titre mondial sur 100 m\u00e8tres en 10 secondes 71 centi\u00e8mes son palmar\u00e8s, s\u00e9rie en cours, 2 titres olympiques et huit couronnes mondiales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [92%] :\r\nEt puis, Stefan K\u00fcng lui a remport\u00e9 le bronze des Mondiaux de cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [92%] :\r\n20 ans que la Suisse n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 de m\u00e9daille sur route, le Thurgovien, battu au sprint dans le Yorkshire par le surprenant Danois Mads s'Peterson et l'Italien Matteo Trentin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [96%] :\r\nEt, en football, les \u00e9quipes romandes en ont vu de toutes les couleurs hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [94%] :\r\nAvec une d\u00e9faite de plus, la quatri\u00e8me pour les grenats Servette battu 1 0 par Z\u00fcrich et qui glisse \u00e0 la 6\u00e8me place du classement, une victoire en revanche la premi\u00e8re de la saison pour des rouge et noir, Xamax vainqueur de Lugano 1 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, les Neuch\u00e2telois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Thoune et respirent un peu mieux Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [91%] :\r\nTout tombe \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre, Neuch\u00e2tel Xamax tient enfin sa 1\u00e8re victoire de l'exercice, les hommes de Jo\u00ebl Magnin plus entreprenants en d\u00e9but de match ont m\u00e9rit\u00e9 leur succ\u00e8s Canberra, la 13\u00e8me, puis a laiss\u00e9 l'acier \u00e0 la 25\u00e8me cet \u00e9crit de belles opportunit\u00e9s, mais c'est la 3\u00e8me occasion neuch\u00e2teloise et la puissante frappe de Ga\u00ebtan Karlen \u00e0 la vingt-septi\u00e8me qui a fait mouche, Neuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9montr\u00e9 de l'envie, abonde subir le jeu et la pression des Tessinois en 2\u00e8me mi- temps, le gardien, Laurent Walthert a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable, avec notamment un arr\u00eat r\u00e9flexe \u00e0 la 43\u00e8me sur le Br\u00e9silien Junior, les jours de Fabio Celestini sont compt\u00e9s au Cornaredo alors que Jo\u00ebl Magnin s'offre un peu de r\u00e9pit, l'\u00e9quipe de La Maladi\u00e8re n'est pas gu\u00e9rie de tous ces maux, mais elle se hisse du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre et elle devra confirmer ce succ\u00e8s samedi prochain face \u00e0 Servette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [97%] :\r\nEn Formule 1 enfin doubl\u00e9 Mercedes hier au Grand Prix de Russie, le Britannique Lewis Hamilton l'a emport\u00e9 devant le Finlandais Valtteri Bottas troisi\u00e8me le Mon\u00e9gasque de Ferrari Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:20) [91%] :\r\nClaire, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EA74269-BEF9-43FA-A5F5-EB45111BCAA5", "internalArchiveId": "7EA74269-BEF9-43FA-A5F5-EB45111BCAA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sebastian Reiling, juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur;Boukari, Fouad;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente UDC-Gen\u00e8ve;Cynthia Dunning, PS;Herv\u00e9 Gulotti, candidat PS du Jura bernois;Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PS;Kourounis;Laurent Waltert, gardien de l'\u00e9quipe de football neuch\u00e2teloise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ALLEMAGNE PROCES DIESELGATE PI (8h)) *** Quatre ans apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale, le proc\u00e8s hors norme du Dieselgate s'ouvre ce lundi en Allemagne...\r\nSur le banc des accus\u00e9s: Volkswagen le deuxi\u00e8me constructeur mondial, derri\u00e8re Toyota, et longtemps symbole de l'excellence industrielle allemande. \r\nUne excellence mise \u00e0 mal pas l'\u00e9norme scandale des moteurs diesel ill\u00e9galement manipul\u00e9s.\r\nL'audience au tribunal r\u00e9gional de Brunswick au nord du pays devrit s'ouvrir d'ici 2 heures.\r\nA quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen \u00e0 Wolfsburg.\r\nPr\u00e9s d'un demi million de plaignants se sont inscrits pour cette requ\u00eate group\u00e9e...\r\nLa premi\u00e8re de ce type Blandine Milcent.... \r\n  1'39\r\n((C'est effectivement une grande premi\u00e8re en Allemagne\u00a0: cette possibilit\u00e9 de se regrouper pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats de client face \u00e0 une entreprise n'est pr\u00e9vue par la loi que depuis moins d'un an. La f\u00e9d\u00e9ration allemande des organisations de consommateurs a donc d\u00e9pos\u00e9 cette plainte qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de quelque 450 mille personnes. La question principale \u00e0 laquelle devra r\u00e9pondre le tribunal de Brunswick est: le groupe Volkswagen a-t-il \u00a0sciemment tromp\u00e9 ses clients avec son logiciel truqu\u00e9, leur causant ainsi des pr\u00e9judices qui demandent r\u00e9paration? C'est le point de vue de la f\u00e9d\u00e9ration de consommateurs. Volkswagen r\u00e9pond que ses clients ont pu rouler en toute s\u00e9curit\u00e9 au volant de leur voiture, et n'ont donc subi aucun dommage \u00e0 cause de ce fameux logiciel. Juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur, Sebastian Reiling explique pourquoi cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\" En Allemagne, \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres pays comme les Etats-Unis ou le Canada, on ne s'est pas encore attaqu\u00e9 vraiment au scandale du Diesel. Volkswagen continue \u00e0 dire n'avoir caus\u00e9 aucun dommage \u00e0 ses clients et ne leur devoir aucune r\u00e9paration. Cela signifie que les consommateurs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent se retrouvaient tout seuls avec leurs pr\u00e9judices. Nous, nous nous sommes battus longtemps pour obtenir que cette proc\u00e9dure de requ\u00eate group\u00e9e soit introduite en Allemagne. Et quand ca a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons saisi l'occasion de d\u00e9poser une plainte dans le dossier qui \u00e9tait le plus urgent \u00e0 traiter..\"\r\nLa proc\u00e9dure va durer longtemps: car si, dans 4 \u00e0 5 ans seulement, \u00a0la justice allemande estime qu'il y a eu pr\u00e9judice, alors sur cette base, les consommateurs pourront lancer une nouvelle action en justice pour faire valoir leurs droits individuellement.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEXTRO : Et \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s monstre, le constructeur automobile pourrait devoir payer plus de 1 milliard d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats outre-Rhin.\r\n(Bve Autriche) Une victoire encore plus large que les pr\u00e9visions des sondages. \r\nLe chancelier sortant conservateur, Sebastian Kurz, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes.\r\nAvec 37% des voix, il est assur\u00e9 de garder son poste, m\u00eame s'il devra former une coalition avec au moins un autre parti.\r\nPeut-\u00eatre les Verts, qui signent un retour en force au Parlement avec un score historique...\r\nCe ne sera en tout cas pas avec le FP\u00d6, son ancien alli\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite secou\u00e9 par les scandales, et sanctionn\u00e9 hier par les \u00e9lecteurs.\r\n(20/ CEREMONIE CHICHI ET SES AMIS 8h) *** Journ\u00e9e de deuil national en France, le pays s'appr\u00eate \u00e0 dire adieu \u00e0 Jacques Chirac aujourd'hui \u00e0 Paris. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi, doit \u00eatre inhum\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans la plus stricte intimit\u00e9. \r\nDes milliers de francais ont d\u00e9fil\u00e9 hier aux Invalides et jusqu'\u00e0 ce matin pour lui rendre hommage...\r\nRomain Bardet, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dirigeants et membres de famille royales sont attendus aujourd'hui...\r\nMais tous ne sont pas les bienvenus\r\n---- \r\nA l'image de Marine Le Pen....dont le p\u00e8re Jean-Marie fut battu au second tour de la pr\u00e9sidentielle en 2002 pas Jacques Chirac. Face aux r\u00e9ticences de la famille, la pr\u00e9sidente du Rassemblement National a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui se tiendra en fin de matin\u00e9e en l'\u00e9glise Saint-Sulpice\r\nEux, par contre, seront bien l\u00e0: le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Jean-Claude Junker pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, mais aussi le premier ministre hongrois Viktor Orban. Le Roi de Jordanie, l'\u00e9mir du Qatar mais \u00e9galement l'ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der ou l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton ont confirm\u00e9 leur venue.\r\nL'actuelle administation am\u00e9ricaine, elle, n'a pas chamboul\u00e9 son agenda. Donald Trump sera repr\u00e9sent\u00e9 par l'ambassadrice am\u00e9ricaine en France. Washington s'est d'ailleurs fait remarqu\u00e9 pour ses condol\u00e9ences tardives...publi\u00e9es hier seulement.\r\nCet ultime adieu aujourd'hui sera marqu\u00e9 par les honneurs militaires aux Invalides en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron. Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, Jacques Chirac sera inhum\u00e9 dans la plus stricte intimit\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 Paris. Son \u00e9pouse Bernadette a souhait\u00e9 qu'il repose au c\u00f4t\u00e9 de leur fille a\u00een\u00e9e Laurence, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a trois ans.\r\nEXTRO : Le cercueil de Jacques Chirac quittera les Invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice. \r\nLes Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'Etat au cours de ce trajet...\r\nUne minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles.\r\n(06/GE/MATERIEL VOTE ITV AMAUDRUZ) Ce nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\nPlusieurs \u00e9lecteurs genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national... \r\nSelon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules, sur 268'000 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral genevois...\r\nCertains avec des listes \u00e0 double, d'autres avec des listes manquantes. \r\nUn probl\u00e8me d'imprimerie d'apr\u00e9s la Chancellerie. \r\nPour  C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC-Gen\u00e8ve, dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible.\r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nUn dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rents cantons al\u00e9maniques, notamment \u00e0 Berne...\r\nLes personnes concern\u00e9s par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9es \u00e0 contacter le Service de votations et \u00e9lections.\r\n(TF5/BE/ROMANDS MAL REPRESENTES PI) ***  la question jurassienne continue de diviser et d'affaiblir la gauche dans le Jura bernois,. \r\nLes francophones du canton de Berne sont clairement sous-repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nIls ne disposent aujourd'hui que d'un seul si\u00e8ge sur les 25 du canton. \r\nCanton qui compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 10% de Romands. \r\nAlain Arnaud, aussi longtemps que les socialistes ne s'entendront pas mieux, rien ne changera. \r\n   1'31\r\n((Ils sont 4, les socialistes francophones \u00e0 avoir trouv\u00e9 place sur les 2 listes principales du PS bernois. 42 al\u00e9maniques, 4 romands, dont la Biennoise Cynthia Dunning, du PSR .\r\nMAG Dunning ( . tous les francophones ensemble pr \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.) \r\n. \u00ab tous les francophones ensemble \u00bb, pas tout \u00e0 fait. Les socialistes autonomistes font bande \u00e0 part. M\u00eame si les camarades affirment de part et d'autre d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour rapprocher les fr\u00e8res ennemis. Herv\u00e9 Gulotti, candidat PS du Jura bernois .\r\nMAG Gulotti ( . et c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi on travaille.)\r\n. travail de longue haleine. Pour cet automne, le PS bernois n'a pas voulu accueillir sur ses listes de candidats du Parti Socialiste Autonome du Jura sud. Qui du coup ne m\u00e8ne pas campagne. Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PSA .\r\nMAG Zuber ( . contraints de subir l'\u00e9lection de candidats d'extr\u00eame-droite.)\r\n. allusion \u00e0 l'UDC et au sortant Manfred B\u00fchler, seul candidat de la Berne francophone \u00e0 avoir de bonnes chances de si\u00e9ger sous la coupole.))\r\n(15/GRECE MORTS CAMPS REFUGIES PA (nuit vers 5h)) Au moins de deux morts, une femme et un enfant selon la police c'est bilan provisoire des \u00e9meutes d'hier  dans le camps de Moria \u00e0 l'ile grecque de Lesbos en face des c\u00f4tes turques ou ne cessent d'affluer de plus en plus de migrants en qu\u00eate de droit d'asile . Un camp surpeupl\u00e9 ou r\u00e8gne la mis\u00e8re et le desespoir \r\n((Le feu a eclat\u00e9 dans des circonstances encore inconnues hier ans l'apr\u00e8s midi alors que les temp\u00e9ratures plafonnaient les 30 degr\u00e9s . Selon Les premiers t\u00e9moins, les pompiers ont mis plus de de 20 minutes \u00e0 arriver et les flammes parties dun contener se sot propag\u00e9s tr\u00e8s vite , aux alentours ,. Au moins 7 autres habitations ont flamb\u00e9 . C 'est un bombardier d'eau qui a \u00e9teint l''incendie du jamais en presque 5 ans de crise migratoire . La col\u00e8re des migrants \u00e9tait telle que les forces anti-\u00e9meutes pr\u00e9sentes en permanence ont du tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes pour reprendre le contr\u00f4le du camp , le calme relatif est revenu dans la nuit .La situation \u00e0 Moria le plus grand camps d'Europe accueille des migrants est explosives , preu pour 1200 personnes il en accueille plus de 13000 les conditions de vie sont \u00e9pouvantables tout comme dans les des autres centres d'accueil . et la colere gronde Plus de 30000 migrants arriv\u00e9s cette derni\u00e8re semaine Grece. Et Ath\u00e8nes redoutent que ce type de situation se r\u00e9p\u00e8tes tr\u00e8s vite dans tous les centres d'acceuil\r\n(18/FOOT LUGANO-XAMAX ITV WALTHERT) *** En football, Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison...\r\nSucc\u00e9s hier \u00e0 Lugano 1 but \u00e0 0.\r\nLes Neuchatelelois se donnent un peu d'air au classement. \r\nIls remontent \u00e0 la huiti\u00e8me place, gr\u00e2ce au but de Ga\u00ebtan Karlen. \r\nLe gardien de l'\u00e9quipe neuchateloise ,Laurent Waltert ne cachait pas sa joie hier apr\u00e9s la rencontre,,,\r\n  35''\r\n au micro d'Alain Th\u00e9voz\r\nServette en revanche n'y arrive plus .\r\nLes Grenat ont perdu hier 1-0 contre Zurich sur leur pelouse.\r\nLa Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le, qui a sign\u00e9 hier son septi\u00e8me succ\u00e8s de la saison face \u00e0 Lucerne. \r\nLes Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 3-0\r\nA noter aussi en Challenge League...\r\nLe Lausanne-Sport a manqu\u00e9 une belle occasion de prendre six points d'avance sur Wil et GC. \r\nLors de la 9e journ\u00e9e de Challenge League, les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 contraints au nul (2-2) en terres saint-galloises.\r\n(Bve F1) Lewis Hamilton a remport\u00e9 le Grand Prix de F1 de Russie dimanche devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant fin \u00e0 une s\u00e9rie de trois victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau faites sentir.\r\nPour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc, en pole position, est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium. Son \u00e9quipier Sebastian Vettel, qui pouvait pr\u00e9tendre \u00e0 la deuxi\u00e8me place, a abandonn\u00e9 suite \u00e0 un probl\u00e8me sur son moteur hybride.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T07:59:15_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T07:59:15_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10728573", "ece-10728550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:07:38Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale, le proc\u00e8s ornement hors norme du Diesel gu\u00eatre s'ouvre aujourd'hui en Allemagne sur le banc des accus\u00e9s volkswagen le 2\u00e8me, constructeur mondial derri\u00e8re Toyota, longtemps symbole de l'excellence industrielle allemande une excellence mise \u00e0 mal par l'\u00e9norme scandale des moteurs di\u00e9sel ill\u00e9galement manipul\u00e9s l'audience au tribunal r\u00e9gional de Brunswick, au nord du pays devrait s'ouvrir d'ici 2 heures \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen \u00e0 Wolfsburg, pr\u00e8s d'un demi-1000000 de plaignants se sont inscrits pour cette requ\u00eate group\u00e9e, la premi\u00e8re de ce type, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nC'est effectivement une grande premi\u00e8re en Allemagne cette possibilit\u00e9 de se regrouper pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats de client face \u00e0 une entreprise n'est pr\u00e9vu par la loi que depuis moins d'un an, la f\u00e9d\u00e9ration allemande des organisations de consommateurs a donc d\u00e9pos\u00e9 cette plainte, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de quelque 450000 personnes, la question principale, \u00e0 laquelle devra r\u00e9pondre le tribunal de Breivik et le groupe Volkswagen a -t-il sciemment tromp\u00e9 ses clients avec son logiciel truqu\u00e9 leur causant ainsi des pr\u00e9judices qui demandent r\u00e9paration, c'est le point de vue de la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur volkswagen r\u00e9pond de son c\u00f4t\u00e9 que ses clients ont pu rouler en toute s\u00e9curit\u00e9 au volant de leur voiture et n'ont donc subi aucun dommage \u00e0 cause de ce fameux logiciel truqueur, juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur, Sebastian Reiling, explique pourquoi cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nIl y a 19 scandale est ce qu'on Allemagne : \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres pays comme les \u00c9tats-Unis ou le Canada, on ne sait pas encore attaqu\u00e9 vraiment au scandale du Diesel, l'entreprise volkswagen, continue \u00e0 dire qu'elle n'a caus\u00e9 aucun dommage \u00e0 ses clients et qu'elle ne leur doit, par cons\u00e9quent, aucune r\u00e9paration, les consommateurs se sont donc retrouv\u00e9s tout seuls avec leurs pr\u00e9judices et nous nous sommes battus longtemps pour obtenir que cette class action cette action group\u00e9e soit introduite en Allemagne et quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons saisi l'occasion de d\u00e9poser une plainte dans le dossier qui \u00e9tait le plus urgent \u00e0 traiter \u00e0 temps, mais c'\u00e9tait une fin lorsque faire Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nLa proc\u00e9dure va durer tr\u00e8s longtemps, car si dans 4 \u00e0 5 ans seulement, la justice allemande estime qu'il y a eu pr\u00e9judice alors sur cette base, les consommateurs pourront lancer une nouvelle action en justice pour faire valoir leurs droits individuellement, Blandine Milcent Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s monstre, le constructeur automobile allemand pourrait devoir payer plus d'un milliard d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats outre- Rhin, une victoire encore plus large que les pr\u00e9visions des sondages, le chancelier sortant conservateur Sebastian courte cette arriv\u00e9e d'largement en t\u00eate hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Autriche, avec 37 pourcent des voix il est assur\u00e9 de garder son poste, m\u00eame s'il devra former une coalition avec au moins un autre parti peut-\u00eatre : les Verts, qui signe un retour en force au Parlement, avec un score historique, ce ne sera en tout cas pas avec le FPE, son ancien alli\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite, secou\u00e9 par les scandales et sanctionn\u00e9 hier par les \u00e9lecteurs, journ\u00e9e de deuil national en France, aujourd'hui, le pays va dire adieu \u00e0 Jacques Chirac et \u00e0 Paris, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi doit \u00eatre inhum\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans la plus stricte intimit\u00e9 des milliers de Fran\u00e7ais ont d\u00e9fil\u00e9 hier aux invalides et jusqu'\u00e0 ce matin pour lui rendre hommage, Romain Bardet, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dirigeants et membres de familles royales notamment sont attendus aujourd'hui, mais tous ne sont pas les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de Marine Le Pen, dont le p\u00e8re Jean-Marie fut battu au second tour de la pr\u00e9sidentielle en en 2002 par Jacques Chirac, face aux r\u00e9ticences de la famille, la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui se tiendra en fin de matin\u00e9e en l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 Paris, par contre, seront bien l\u00e0, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, mais aussi le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, le roi de Jordanie, l'\u00e9mir du Qatar, mais \u00e9galement l'ancien chancelier allemand, Gerhard Schr\u00f6der ou l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton ont confirm\u00e9 leur venue l'actuelle administration am\u00e9ricaine, elle n'a pas vraiment chamboul\u00e9 son agenda Donald Trump sera repr\u00e9sent\u00e9 par l'ambassadrice am\u00e9ricaine en France, Washington s'est d'ailleurs fait remarquer un pour ses condol\u00e9ances tardives publi\u00e9es hier seulement cet ultime adieu aujourd'hui sera marqu\u00e9 par les honneurs militaires aux invalides, en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, Jacques Chirac sera inhum\u00e9 dans la plus stricte intimit\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 Paris, son \u00e9pouse, Bernadette, a souhait\u00e9 qu'il repose au c\u00f4t\u00e9 de leur fille a\u00een\u00e9e Laurence, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [95%] :\r\nEt les Fran\u00e7ais qui pourront rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'\u00c9tat au cours du trajet entre des invalides et l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 partir de 11 heures une minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles fran\u00e7aises ce nouveau bug en Suisse, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plusieurs \u00e9lecteurs Genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national, selon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules sur 268000 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral Genevois, certains avec des listes \u00e0 double d'autres avec des listes manquantes, un probl\u00e8me d'imprimerie, d'apr\u00e8s la Chancellerie pour C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC Gen\u00e8ve dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:50) [89%] :\r\nC'est bien \u00e9videmment inqui\u00e9tant c'est surtout regrettable pour ne pas dire d\u00e9sastreux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les gens de beaut\u00e9 qui a un gros trou d'absent\u00e9isme et surtout aujourd'hui ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'on on nous pr\u00e9tend qu'il y aurait \u00e0 peine une antenne de bulletins, mais on n'a aucune preuve de cela et donc \u00e7a remet en question clairement la s\u00e9curit\u00e9 de ces \u00e9lections, si on aime la d\u00e9mocratie directe entre Gen\u00e8ve, on ne peut pas consid\u00e9rer que 20 personnes qui se tromperaient \u00e0 cause d'une erreur ben Chancellerie soumission \u00e0 rien, cela \u00e9tant, hein, je aimeraient savoir comment ils savent que c'est qu'une bande antenne \u00e7a il faudrait pourra le pr\u00e9fet et puis deuxi\u00e8mement le fait que la chancellerie communique uniquement sur son site, mais qu'il n'y ait pas de communication je dirais plus formel \u00e0 travers le Conseil d'\u00c9tat est totalement scandaleuse parce qu'aujourd'hui la population a le droit de savoir et au moins de prendre connaissance de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy et un dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais la semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rence cantons al\u00e9maniques notamment \u00e0 Berne, les personnes concern\u00e9es par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9s \u00e0 contacter le service de votations \u00e9lections la question jurassienne continue de diviser et d'affaiblir la gauche Jura bernois les francophones du canton de Berne sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, il ne dispose aujourd'hui que d'un seul si\u00e8ge sur les 25 du canton canton qui compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 10 pourcent de Romands Alain Arnaud, aussi longtemps que les socialistes ne s'entendront pas mieux, h\u00e9 bien, rien ne changera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [90%] :\r\nIls sont quatre les socialistes francophones \u00e0 avoir trouv\u00e9 place sur les 2 listes principales du PS bernois 42 al\u00e9maniques 4 romans dont la biennois cimeti\u00e8re Dunning du PSR. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [84%] :\r\nPour nous, c'est important de montrer qu'on ait eu ni il y a le Jura bernois, les gens de Moutiers, mais il y a aussi les biennois et bernois francophone donc c'est tous les francophones ensemble pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [94%] :\r\nTous les francophones ensemble, pas tout \u00e0 fait les socialistes autonomistes font bande \u00e0 part, m\u00eame si les camarades affirment de part et d'autre, d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour rapprocher les fr\u00e8res ennemis, Herv\u00e9 Gulotti, candidat du PS du Jura bernois on est ouvert \u00e0 discuter avec les socialistes qui sont pr\u00eats \u00e0 passer autre chose que la question jurassienne et il y en a, on a le potentiel de rendre cette force de gauche socialiste plus forte et c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi on travail, travail de longue haleine pour cet Automne, le PS bernois n'a pas voulu accueillir sur ses listes de candidat du Parti Socialiste Autonome du Jura Sud qui du coup ne m\u00e8ne pas campagne Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PSA. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:17) [90%] :\r\nIl n'y a pas que la question jurassienne qui emp\u00eachent, \u00e0 court terme, une union des forces de gauche, il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats personnels et puis il y a pas tout le monde qui a envie de perdre les les petits privil\u00e8ges qui a, et \u00e7a, malheureusement, c'est au d\u00e9triment des \u00e9lecteurs qui sont contraints de subir l'\u00e9lection de candidats d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [96%] :\r\nAllusion \u00e0 l'UDC au sortant, Manfred B\u00fchler, seul candidat de la Berne francophone \u00e0 avoir de bonnes chances de si\u00e9ger sous la coupole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Alain Arnaud, au moins 2 morts, une femme et un enfant, c'est le bilan provisoire des \u00e9meutes d'hier en Gr\u00e8ce dans le camp de Moria, l'\u00eele de Lesbos en face des c\u00f4tes turques ou ne cessent d'affluer de plus en plus de migrants en qu\u00eate de droit d'asile Ang\u00e9lique Kourounis un camp surpeupl\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne la mis\u00e8re et le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:02) [94%] :\r\nLe feu a \u00e9clat\u00e9 dans des circonstances encore inconnues hier dans la prime midi alors que les temp\u00e9ratures plafonnait les 30 degr\u00e9s, selon les premiers t\u00e9moins, les pompiers ont mis plus de 20 minutes \u00e0 arriver et les flammes parties d'un container se sont propag\u00e9es tr\u00e8s vite aux alentours 7 autres habitations ont flamb\u00e9, c'est un bombardier d'eau qui a \u00e9teint l'incendie, du jamais vu en presque 5 ans de crise migratoire, la col\u00e8re des migrants \u00e9tait telle que les forces anti- \u00e9meutes pr\u00e9sentes en permanence, ont d\u00fb tirer des gaz lacrymog\u00e8nes pour reprendre le contr\u00f4le du camp, le calme relatif est revenu dans la nuit, la situation \u00e0 Moria, le plus grand camp d'Europe accueillant des migrants est explosives, pr\u00e9vu pour 1200 personnes il en accueille plus de 13000 les conditions de vie sont \u00e9pouvantables, tout comme dans les autres camps d'accueil et la col\u00e8re gronde un peu partout, plus de 3000 migrants sont arriv\u00e9s ces derni\u00e8res semaines en Gr\u00e8ce et \u00e0 Ath\u00e8nes, redoutent que ce type de situation se r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s vite dans tous les camps d'accueil Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nEn football, Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison, succ\u00e8s 1 but \u00e0 0 \u00e0 Lugano les Neuch\u00e2telois se donne un peu d'air au classement, ils remontent \u00e0 la 8\u00e8me place gr\u00e2ce au but donc de Ga\u00ebtan Karlen, le gardien de l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise Laurent Waltert tu ne cachait pas sa joie hier apr\u00e8s la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [93%] :\r\nSi au mois de juin, au mois de juillet, quand on a d\u00e9but\u00e9 le championnat, on nous proposait d'\u00eatre d'\u00eatre 8\u00e8me \u00e0 la \u00e0 la au 1er quart du championnat on aurait probablement sign\u00e9 parce qu'on avait malgr\u00e9 tout pas mal d'inconnues et pas mal de changements \u00e0 la pause estivale \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax, que ce soit dans les joueurs, que ce soit dans l'organisation, dans le staff mais on a, \u00e0 mon avis une grande marge de progression, donc, m\u00eame si ce soir on n'a que 7 points au compteur, on a encore beaucoup de beaucoup d'aspects o\u00f9 o\u00f9 on peut progresser, on peut aller chercher quelques pour 100 de plus pour \u00eatre encore plus fort, individuellement et collectivement, donc c'est c'est c'est r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [93%] :\r\nLe gardien de Neuch\u00e2tel Xamax au micro de Bernard Arnault servette en revanche, n'y arrive plus les Grenat ont perdu 1 \u00e0 0 hier contre Zurich sur leur pelouse la Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le qui a sign\u00e9 son 7\u00e8me succ\u00e8s de la saison, c'\u00e9tait face \u00e0 Lucerne, victoire des Rh\u00e9nans 3 \u00e0 0 \u00e0 noter si ce r\u00e9sultat en Challenge League, le transport, qui a fait match nul 2 buts partout en terre saint-galloise de la Formule 1 pour terminer, Lewis Hamilton, qui a remport\u00e9 le Grand Prix de Formule 1 de Russie hier devant son co\u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant ainsi fin \u00e0 une s\u00e9rie de 3 victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau fait sentir pour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc en pole position est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium et vous Foued Boukari, vous avez sign\u00e9 votre 1er journal de 8 heures de la semaine et on peut le dire, je crois que c'\u00e9tait un succ\u00e8s \u00e9galement merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1957217", "internalArchiveId": "AA1909956786", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s l'audition du magistrat Serge Dal Busco sur les versements du groupe Manotel, les explications de Fabiano Citroni.", "19h30", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar: les pr\u00e9cisions de Brian Wakker.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: bilan de l'op\u00e9ration par Val\u00e9rie Gillioz.", "19h30", "Chronique photo: Ignazio Cassis \u00e0 New York pour l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.", "19h30", "F\u00e9condation in vitro: les explications du Dre. Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne", "19h30", "La France salue la m\u00e9moire de Jacques Chirac, g\u00e9nie de la proximit\u00e9.", "19h30", "A Lausanne, des actions de blocage ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en marge de la manifestation pour le climat.", "19h30", "Dix ans de travaux \u00e0 venir pour la future gare de Lausanne, d\u00e9voil\u00e9e ce matin.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: la colocation interg\u00e9n\u00e9rationnelle.", "19h30", "Moiteur et parfum de corruption \u00e0 l'ouverture des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme au Qatar.", "19h30", "La derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature marque l'adieu \u00e9mu de nombreux \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "La question du remboursement de la f\u00e9condation in vitro soumise au Parlement.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10742718", "ece-10742722", "ece-10742734", "ece-10742736", "ece-10742728", "ece-10742724", "ece-10742716", "ece-10742714", "ece-10742732", "ece-10742720", "ece-10742730", "ece-10742726", "ece-10742738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T12:55:31Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:06  00:00:19:12\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:22:15\r\n{\\an1}C'est le nouveau visage\r\nde la gare de Lausanne.\r\n\r\n00:00:22:17  00:00:27:15\r\n{\\an1}On d\u00e9taillera le projet colossal\r\net l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:00:27:20  00:00:34:00\r\n{\\an1}Toujours \u00e0 Lausanne, nous raconterons\r\nle face-\u00e0-face entre les manifestants\r\n\r\n00:00:34:02  00:00:36:02\r\n{\\an1}pour le climat et la police.\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:41:00\r\n{\\an1}Elle a eu recours\r\n\u00e0 la force dans certains cas.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:44:14\r\n{\\an1}Nous serons en direct \u00e0 Doha,\r\ndans la chaleur moite.\r\n\r\n00:00:44:16  00:00:52:02\r\n{\\an1}Ca n'est pas tr\u00e8s propice aux\r\nChampionnats du monde d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:00:52:04  00:01:02:04\r\n{\\an1}B.Wakker, quelle est la m\u00e9t\u00e9o\r\nce soir \u00e0 Doha ?\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:04:04\r\n{\\an1}-\u00c0 cause de l'humidit\u00e9,\r\n\r\n00:01:04:09  00:01:08:03\r\n{\\an1}la chaleur ressentie est au-del\u00e0 des\r\n45 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:12:11\r\n{\\an1}-Nous nous rendrons \u00e0 Berne,\r\nc'est la photo du jour.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:19\r\n{\\an1}Tout le monde\r\n\u00e9tait debout pour une image\r\n\r\n00:01:16:00  00:01:20:10\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re session\r\navant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:25:08\r\n{\\an1}Et puis on vous entendra\r\nDoctoresse Ambrosetti.\r\n\r\n00:01:25:10  00:01:32:08\r\n{\\an1}Vous avez permis\r\nla naissance de combien de b\u00e9b\u00e9s ?\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:12\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le compte.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:04\r\n{\\an1}Des centaines.\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:42:07\r\n{\\an1}-Il est question de la f\u00e9condation\r\nin vitro qui n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:46:18\r\n{\\an1}Deux parlementaires s'engagent\r\ncette semaine pour le remboursement.\r\n\r\n00:01:46:23  00:01:50:20\r\n{\\an1}On entendra le t\u00e9moignage\r\ntr\u00e8s touchant de parents concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:50:20  00:01:54:08\r\n{\\an1}Ce sera bient\u00f4t un lieu familier\r\npour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:57:03\r\n{\\an1}La gare de Lausanne\r\nest le grand noeud ferroviaire.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:21\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit 200'000 passagers\r\nchaque jour dans ce nouvel \u00e9crin.\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:05:06\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre l'aspect de la gare.\r\n\r\n00:02:06:18  00:02:14:14\r\n{\\an1}-Les CFF d\u00e9voilent le futur visage\r\nde la gare de Lausanne de 2030.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:18:20\r\n{\\an1}Des quais plus larges et longs,\r\ndes passages sous-voie \u00e9largis,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:20\r\n{\\an1}davantage de liaisons\r\navec les transports publics.\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:00\r\n{\\an1}Une m\u00e9tamorphose\r\nscrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n00:02:25:07  00:02:31:11\r\n{\\an1}-Des travaux grandioses,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:35:20\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais trouv\u00e9\r\nla gare petite.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:39:21\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nmettre cet argent ailleurs.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:49:20\r\n{\\an1}-Financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nla Ville de Lausanne et les CFF.\r\n\r\n00:02:50:01  00:02:54:20\r\n{\\an1}Objectif: doubler les passagers\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:04:12\r\n{\\an1}Les travaux d\u00e9marreront fin 2020\r\net dureront 10 ans.\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:08:13\r\n{\\an1}-On aura une grosse pression\r\nsur la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:17\r\n{\\an1}On \u00e9vitera que ces nuisances\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:14:13\r\n{\\an1}entrent en jeu.\r\n\r\n00:03:14:15  00:03:18:05\r\n{\\an1}Il y a des nuisances naturelles\r\nli\u00e9es \u00e0 des travaux,\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:20:04\r\n{\\an1}que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:20:06  00:03:24:11\r\n{\\an1}On va privil\u00e9gier le trafic par rail\r\npour l'approvisionnement\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:27:08\r\n{\\an1}et \u00e9loigner les d\u00e9chets des travaux.\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:32:17\r\n{\\an1}-Autre mutation: la place de la gare\r\no\u00f9 le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la Ville\r\n\r\n00:03:32:19  00:03:36:11\r\n{\\an1}avec plus d'espace\r\npour les transports publics,\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:38:07\r\n{\\an1}pi\u00e9tons et v\u00e9los.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:12\r\n{\\an1}Ces travaux d\u00e9marreront en 2021.\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:42:21\r\n{\\an1}Ils font partie de la transformation\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:20\r\n{\\an1}d'un des principaux carrefours\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n00:03:46:17  00:03:50:09\r\n{\\an1}-Toujours \u00e0 Lausanne, on va voir\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:54:05\r\n{\\an1}Elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:57:20\r\n{\\an1}Le mouvement pr\u00e9voit\r\nune gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 15 mai 2020\r\n\r\n00:03:57:22  00:04:11:17\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer son action.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:15:17\r\n{\\an1}Des militants\r\nont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie.\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:10\r\n{\\an1}On va voir comment\r\nla police a dos\u00e9 sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:23:13\r\n{\\an1}Avec des sc\u00e8nes parfois insolites\r\nde manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:08\r\n{\\an1}-C'est la police qui vous parle.\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:30:03\r\n{\\an1}Vous avez dix minutes\r\npour quitter les lieux.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:33:09\r\n{\\an1}-14h17, fin de la partie\r\npour les manifestants.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:19\r\n{\\an1}Certains reculent,\r\nd'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:39:14\r\n{\\an1}Depuis midi,\r\nils sont plusieurs centaines\r\n\r\n00:04:39:16  00:04:42:00\r\n{\\an1}\u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:43:22\r\n{\\an1}Un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:04:44:00  00:04:46:20\r\n{\\an1}men\u00e9 par Extinction Rebellion,\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:51:09\r\n{\\an1}la Gr\u00e8ve du climat\r\net la Gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:06\r\n{\\an1}Avant la temp\u00eate, le calme.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:58:07\r\n{\\an1}09h30 d\u00e9part\r\npour la gr\u00e8ve du climat,\r\n\r\n00:04:58:09  00:05:03:12\r\n{\\an1}une manifestation autoris\u00e9e,\r\navec 5'000 manifestants attendus.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:07:03\r\n{\\an1}-Il y a toujours un moment favorable\r\npour la police: quand il pleut.\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:09:23\r\n{\\an1}-Manqu\u00e9 pour la pluie,\r\nmais l'ambiance est au beau fixe.\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:12:05\r\n{\\an1}-Vous faites\r\nla t\u00eate de cort\u00e8ge aujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:12:07  00:05:15:04\r\n{\\an1}-Un moment et apr\u00e8s\r\nj'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:03\r\n{\\an1}-Un climat bon enfant,\r\nm\u00eame si la police craint des blocus\r\n\r\n00:05:18:05  00:05:21:02\r\n{\\an1}en marge de la manifestation,\r\nalors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n00:05:21:08  00:05:23:19\r\n{\\an1}-Certaines personnes,\r\nauxquelles je fais attention.\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\n{\\an1}Certaines nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:27:11\r\n{\\an1}-Et l'intuition est bonne.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:30:12\r\n{\\an1}Vers midi, une partie du cort\u00e8ge\r\nquitte le trac\u00e9 autoris\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:32:18\r\n{\\an1}Direction\r\nle rond-point de la Maladi\u00e8re,\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:06\r\n{\\an1}pour bloquer le principal point\r\nd'entr\u00e9e au sud-ouest de la ville.\r\n\r\n00:05:36:08  00:05:38:09\r\n{\\an1}La police stoppe le mouvement.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:41:10\r\n{\\an1}Le sit-in commence.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:43:14\r\n{\\an1}-Nous occupons l'espace public.\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:46:02\r\n{\\an1}-Plusieurs heures\r\nde discours et de slogans\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:48:06\r\n{\\an1}pour dire l'urgence\r\nd'agir pour le climat,\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:50:19\r\n{\\an1}m\u00eame s'il faut\r\noccuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Les gens devant sont des bloqueurs,\r\nils sont ok\r\n\r\n00:05:53:13  00:05:57:08\r\n{\\an1}pour se faire enlever de force\r\npar la police.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:01:03\r\n{\\an1}-Des manifestants qui encourent\r\nune amende dans la plupart des cas,\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:05:18\r\n{\\an1}mais cela peut aller\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:09:16\r\n{\\an1}Vers 16h00, le calme revient, apr\u00e8s\r\npr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:10\r\n{\\an1}-D'ici une heure,\r\nl'avenue de Rhodanie sera rouverte.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:15\r\n{\\an1}On sait qu'un groupuscule\r\nest parti en ville,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:18:18\r\n{\\an1}on va les suivre et on va continuer.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:23\r\n{\\an1}-La police ne donne aucun chiffre\r\nsur les effectifs engag\u00e9s\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:23:16\r\n{\\an1}ni m\u00eame sur les co\u00fbts.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:33:12\r\n{\\an1}-Simonetta Sommaruga\r\na \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:37:15\r\n{\\an1}Un projet comprend\r\ndes mesures d\u2019incitation\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:40:04\r\n{\\an1}aux \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:14\r\n{\\an1}pour un montant\r\nde 215 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:47:07\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat genevois\r\nSerge Dal Busco\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:49:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 entendu\r\npar le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:06:49:20  00:06:53:13\r\n{\\an1}L'\u00e9lu PDC a le statut de personne\r\nappel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements,\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:56:21\r\n{\\an1}pour avoir re\u00e7u une somme\r\nde 10'000 frs du groupe Manotel\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:00:11\r\n{\\an1}pendant la campagne\r\ndes \u00e9lections cantonales de 2018.\r\n\r\n00:07:00:12  00:07:03:01\r\n{\\an1}L'accus\u00e9 affirme avoir\r\nrendu cette somme\r\n\r\n00:07:03:03  00:07:07:08\r\n{\\an1}cinq mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7ue.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:04\r\n{\\an1}Fabiano Citroni, bonsoir.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:16:22\r\n{\\an1}Une image extraordinaire o\u00f9 vous\r\ntendez le micro.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:23:00\r\n{\\an1}La vitre est ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:25:08  00:07:29:01\r\n{\\an1}-Serge Dal Busco avait dit qu'il\r\ncomptait parler apr\u00e8s son audition.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:18\r\n{\\an1}On l'a attendu.\r\n\r\n00:07:31:23  00:07:34:01\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 tout droit.\r\n\r\n00:07:34:05  00:07:37:13\r\n{\\an1}On imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:07:37:17  00:07:41:20\r\n{\\an1}-Est-ce que quelque chose a filtr\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:45:23\r\n{\\an1}-2 \u00e9l\u00e9ments importants:\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:50:11\r\n{\\an1}L'audition n'\u00e9tait pas chahut\u00e9e,\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:11\r\n{\\an1}tout tourne\r\nautour des 10'000 francs.\r\n\r\n00:07:53:15  00:07:57:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autres montants en\r\njeu.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:09\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s plusieurs sources,\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}il est impossible de savoir ce qui\r\nva se passer.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:10:01\r\n{\\an1}Il y aura 2 possibilit\u00e9s:\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:12\r\n{\\an1}Que le Minist\u00e8re public estime qu'il\r\nn'a rien \u00e0 lui reprocher.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:16:10\r\n{\\an1}L'affaire est class\u00e9e.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:20:19\r\n{\\an1}L'autre possibilit\u00e9\r\n\r\n00:08:20:23  00:08:23:02\r\n{\\an1}C'est que le Minist\u00e8re public estime\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:21\r\n{\\an1}qu'il a fait quelque chose de\r\nr\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:08:28:01  00:08:32:04\r\n{\\an1}Il devra demander au Grand Conseil\r\nde lever son immunit\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:36:02\r\n{\\an1}-Les Championnats du monde\r\nd'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar.\r\n\r\n00:08:36:04  00:08:39:05\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\net aussi politique.\r\n\r\n00:08:39:07  00:08:41:04\r\n{\\an1}Avec les scandales r\u00e9currents\r\n\r\n00:08:41:06  00:08:44:13\r\n{\\an1}autour de l'\u00e9mirat\r\net de sa puissance financi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:49:11\r\n{\\an1}-Au Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e\r\nqu'auront lieu\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:52:12\r\n{\\an1}la plupart des \u00e9preuves\r\ndes Championnats du monde.\r\n\r\n00:08:52:14  00:08:55:02\r\n{\\an1}Le marathon d\u00e9marrera \u00e0 minuit\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:58:19\r\n{\\an1}lorsque les temp\u00e9ratures\r\ndescendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n{\\an1}Ces conditions et horaires in\u00e9dits\r\ncompliquent l'adaptation\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:06:12\r\n{\\an1}de la majorit\u00e9 des sportifs.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:11:06\r\n{\\an1}-L'air est chaud et humide.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:13:06\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de chez nous\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:20:17\r\n{\\an1}dans le Nord, on a apport\u00e9\r\ndes vestes refroidissantes.\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:26:15\r\n{\\an1}-Il est presque 21h00,\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:28:21\r\n{\\an1}on s'exerce \u00e0 se coucher\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:34:18\r\n{\\an1}plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener de nuit.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:38:21\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes ont aussi d\u00fb\r\nchambouler leur calendrier.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, la\r\ncomp\u00e9tition aura lieu fin septembre.\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:48:06\r\n{\\an1}Une d\u00e9rogation achet\u00e9e,\r\nselon la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:23\r\n{\\an1}Au coeur de l'enqu\u00eate,\r\ndes virements de 3,8 mios de francs.\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:58:11\r\n{\\an1}-Les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:00:07\r\n{\\an1}d'avoir vers\u00e9 de l'argent\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:02:18\r\n{\\an1}au fils de Lamine Diack,\r\nle pr\u00e9sident\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:05:15\r\n{\\an1}de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:09:21\r\n{\\an1}Ils auraient achet\u00e9 une faveur\r\npour organiser ces championnats\r\n\r\n00:10:09:23  00:10:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 une date o\u00f9 on peut faire\r\nde l'athl\u00e9tisme l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:18:00\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ces accusations,\r\nle Qatar reste le champion\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:23:23\r\n{\\an1}des investissements sportifs:\r\nacad\u00e9mies, cliniques, stades...\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:26:14\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re de placer\r\nla p\u00e9tromonarchie\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:30:23\r\n{\\an1}sur la carte du monde.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:33:01\r\n{\\an1}-Notre d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:09\r\n{\\an1}ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:39:21\r\n{\\an1}-Mais ces investissements\r\nont un prix \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:10\r\n{\\an1}Tous les stades qataris\r\nsont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:53:12\r\n{\\an1}-Brian Wakker, bonsoir.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:17\r\n{\\an1}Il fait chaud ?\r\n\r\n00:10:55:21  00:10:58:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:03\r\n{\\an1}-A quel point ?\r\n\r\n00:11:02:07  00:11:04:15\r\n{\\an1}-Dans le stade, \u00e7a va.\r\n\r\n00:11:04:19  00:11:06:22\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:05\r\n{\\an1}Il y a de la climatisation.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:11:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ext\u00e9rieur, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:17:11\r\n{\\an1}M\u00eame au-del\u00e0 de la nuit.\r\n\r\n00:11:19:16  00:11:23:03\r\n{\\an1}-L'aspect artificiel avec ces\r\nbouches g\u00e9antes de climatisation,\r\n\r\n00:11:23:07  00:11:25:10\r\n{\\an1}\u00e7a se voit ?\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:30:21\r\n{\\an1}On peut le voir en haut du stade.\r\n\r\n00:11:31:01  00:11:34:02\r\n{\\an1}Il y a des bouches d'a\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:07\r\n{\\an1}\u00c7a se sent surtout.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:39:21\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s dans le\r\nstade.\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:44:04\r\n{\\an1}Vous avez un vent tr\u00e8s frais qui\r\nvous arrive,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:22\r\n{\\an1}et tout \u00e0 coup il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:50:11\r\n{\\an1}-Le Qatar ne respecte pas les droits\r\nhumains,\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:52:17\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a se ressent ?\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:55:01\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:01:01\r\n{\\an1}Le Qatar veut faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:02:09  00:12:04:13\r\n{\\an1}Montrer qu'il est capable\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:07:17\r\n{\\an1}d'organiser ce genre de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:12:07:21  00:12:10:00\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s bien accueillis.\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:14:11\r\n{\\an1}On essaie de faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:20:11\r\n{\\an1}Ils organisent chaque ann\u00e9e des\r\nchampionnats du monde.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:11\r\n{\\an1}Avec en ligne de mire les mondiaux\r\nen 2022.\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:03\r\n{\\an1}-Comment fait-on pour remplir les\r\nstades ?\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:34:04\r\n{\\an1}-C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:36:11\r\n{\\an1}On a vendu que 5'000 billets par\r\njour\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:38:15\r\n{\\an1}pour un stade de 40'000 places.\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:43:22\r\n{\\an1}On invite les ouvriers \u00e0 remplir le\r\nstade.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:05\r\n{\\an1}Il y avait du monde pour le 5'000\r\nmm.\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, le stade est vide.\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:50:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:57:06\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nl'a regrett\u00e9 en 1988,\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:00:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s une d\u00e9faite \u00e9lectorale\r\nde son mari:\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:05:11\r\n{\\an1}\"Les Fran\u00e7ais\r\nn\u2019aiment pas mon mari.\"\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont des milliers\r\n\u00e0 se d\u00e9placer en hommage.\r\n\r\n00:13:09:23  00:13:13:14\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019\u00e0 2 heures d\u2019attente pour\r\nsigner les registres de condol\u00e9ance.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:17:05\r\n{\\an1}Chirac, pour les uns de l\u2019histoire,\r\npour les autres de la nostalgie.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:10\r\n{\\an1}Avec toujours un mot:\r\nil \u00e9tait proche.\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:27:22\r\n{\\an1}-Peu importe le bord politique,\r\non a aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:12\r\n{\\an1}-Il va nous manquer \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:36:13\r\n{\\an1}-J.Chirac, un chic type,\r\npresqu\u2019un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:13:36:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}Depuis hier soir,\r\ndes t\u00e9moignages de reconnaissance.\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:42:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la b\u00eate politique,\r\nl'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:45:02\r\n{\\an1}-Il ne cherchait pas \u00e0 para\u00eetre\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:47:10\r\n{\\an1}pour ce qu'il n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:53:13\r\n{\\an1}Il ressemblait \u00e0 tous les Fran\u00e7ais:\r\nr\u00e2leur, un peu menteur...\r\n\r\n00:13:53:15  00:13:58:11\r\n{\\an1}Mais le coeur sur la main.\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:02:15\r\n{\\an1}-En 40 ans de politique,\r\nl'homme laisse l'image\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:05:19\r\n{\\an1}d'un rassembleur bon vivant,\r\nenracin\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:07:15\r\n{\\an1}autant qu'\u00e0 la ville.\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:09:22\r\n{\\an1}Pourtant au pouvoir,\r\nil y a des rat\u00e9s,\r\n\r\n00:14:10:00  00:14:11:21\r\n{\\an1}des mots qui choquent\r\net peu d'action.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:14:23\r\n{\\an1}Une popularit\u00e9 basse\r\n\u00e0 la fin de son dernier mandat.\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:17:09\r\n{\\an1}-On ne se souvient pas de \u00e7a,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:10\r\n{\\an1}mais du personnage\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:26:11\r\n{\\an1}qui nous a accompagn\u00e9s,\r\non l'aime bien quoi.\r\n\r\n00:14:26:19  00:14:31:03\r\n{\\an1}-Hier soir, Emmanuel Macron,\r\nsouvent tax\u00e9 d\u2019arrogant\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:11\r\n{\\an1}depuis son accession au pouvoir,\r\na salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:04\r\n{\\an1}-Plus de 40 ann\u00e9es de vie politique\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:39:05\r\n{\\an1}avaient fait de J.Chirac\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:06\r\n{\\an1}un visage familier.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:20\r\n{\\an1}Que nous partagions\r\nou non ses combats,\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:50:07\r\n{\\an1}nous nous reconnaissions tous\r\nen cet homme qui nous ressemblait.\r\n\r\n00:14:50:16  00:14:55:11\r\n{\\an1}-Place aux hommages, dimanche\r\naux Invalides, pour les anonymes,\r\n\r\n00:14:55:12  00:15:00:04\r\n{\\an1}avant lundi, le deuil national\r\net les c\u00e9r\u00e9monies officielles.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:10\r\n{\\an1}-Et le dossier sant\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:13\r\n{\\an1}La f\u00e9condation in vitro\r\nest l'espoir pour de nombreux parents\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:08:11\r\n{\\an1}d'avoir enfin un enfant.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:10:06\r\n{\\an1}Elle n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:13:05\r\n{\\an1}Cette semaine, des parlementaires\r\nont empoign\u00e9 le sujet.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:14:23\r\n{\\an1}On va entendre un t\u00e9moignage\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:19:09\r\n{\\an1}sur ces couples qui font un sacrifice\r\nfinancier pour y arriver.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:07\r\n{\\an1}-Carole et Jonathan\r\nr\u00eavent de fonder une famille.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:27:11\r\n{\\an1}Il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent\r\nun probl\u00e8me d'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:30:07\r\n{\\an1}Le couple opte\r\npour la f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:15:30:09  00:15:33:18\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but du traitement,\r\nles factures s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:45:11\r\n{\\an1}-Ca repr\u00e9sente toutes nos \u00e9conomies.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:03\r\n{\\an1}Encore maintenant,\r\n\r\n00:15:47:05  00:15:51:04\r\n{\\an1}on doit faire attention, on doit\r\nse battre pour payer nos factures.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:19\r\n{\\an1}C'est difficile de boucler le mois.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:07\r\n{\\an1}C'est important pour nous, mais\r\non ne sait pas si \u00e7a fonctionnera.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:06:11\r\n{\\an1}-Le processus est lourd et co\u00fbteux,\r\nmalgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:01\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 l'anesth\u00e9sie\r\npour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules,\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:13:00\r\n{\\an1}pour \u00e9conomiser 500 frs.\r\n\r\n00:16:13:09  00:16:17:13\r\n{\\an1}-En Suisse, la f\u00e9condation in vitro\r\nn'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:21:23\r\n{\\an1}Cette Fribourgeoise milite \u00e0 Berne\r\npour sa prise en charge.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:23:22\r\n{\\an1}-C'est tabou.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:26:18\r\n{\\an1}Les gens n'en parlent pas.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:30:18\r\n{\\an1}C'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuel.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:32:12\r\n{\\an1}-En Suisse, en quinze ans,\r\n\r\n00:16:32:14  00:16:36:13\r\n{\\an1}le nombre de femmes ayant recouru\r\n\u00e0 la f\u00e9condation in vitro a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 de 3'200 \u00e0 6'000.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:07\r\n{\\an1}Deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Berne\r\npour demander son remboursement.\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:45:08\r\n{\\an1}-De plus en plus de couples\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:47:01\r\n{\\an1}subissent l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:50:09\r\n{\\an1}Un couple sur sept y est confront\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:53:21\r\n{\\an1}Le financement\r\nest un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:16:53:23  00:16:55:22\r\n{\\an1}Il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:59:18\r\n{\\an1}entre les couples qui auraient\r\nles moyens de pratiquer une FIV\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:01:23\r\n{\\an1}et les autres couples.\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:15\r\n{\\an1}-On vit un \"hiver d\u00e9mographique\".\r\n\r\n00:17:05:17  00:17:07:14\r\n{\\an1}C'est une question de survie\r\n\r\n00:17:07:16  00:17:10:07\r\n{\\an1}de notre civilisation\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:14:09\r\n{\\an1}que de favoriser tout ce qui peut\r\naugmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:17:22\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nsur 85'000 naissances par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:20:23\r\n{\\an1}2'000 sont issues\r\nd'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:25:01\r\n{\\an1}-A.Ambrosetti, bonsoir.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:33:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates gyn\u00e9cologue\r\nobst\u00e9tricienne.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates sans cesse confront\u00e9 \u00e0 des\r\nparents\r\n\r\n00:17:37:12  00:17:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 des parents qui veulent avoir\r\nrecours \u00e0 la FIV.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:42:10\r\n{\\an1}Est-ce que l'argent est un\r\nprobl\u00e8me ?\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:44:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:21\r\n{\\an1}Il y a une limite d'acc\u00e8s au\r\ntraitement.\r\n\r\n00:17:47:01  00:17:49:19\r\n{\\an1}C'est une pression psychologique\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:52:12\r\n{\\an1}pour des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0\r\ndes probl\u00e8mes\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:54:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}-Les couples renoncent ?\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:02:22\r\n{\\an1}Certains n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:11\r\n{\\an1}Certains ne vont pas au bout de\r\nleurs chances.\r\n\r\n00:18:06:15  00:18:12:13\r\n{\\an1}Il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les\r\ntentatives.\r\n\r\n00:18:13:12  00:18:16:04\r\n{\\an1}Il faut 3 tentatives pour optimiser\r\nles chances.\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:18:11\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratisation de la FIV,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:20:15\r\n{\\an1}on a l'impression que les choses\r\nbougent.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:11\r\n{\\an1}Il y a des mouvements au niveau des\r\npatients.\r\n\r\n00:18:26:15  00:18:28:18\r\n{\\an1}Les gens en parlent,\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}y compris dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:23\r\n{\\an1}Le tabou recule.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:07\r\n{\\an1}-Sur les images, c'est frappant,\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:44:05\r\n{\\an1}toutes celles et ceux qui font votre\r\nm\u00e9tier\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:47:11\r\n{\\an1}affichent les avis de naissance.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:51:18\r\n{\\an1}Vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre\r\ndes centaines de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:55:20\r\n{\\an1}-C'est un voyage extraordinaire.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:02\r\n{\\an1}C'est un accompagnement complexe.\r\n\r\n00:18:58:06  00:19:01:07\r\n{\\an1}\u00c7a ne fonctionne pas toujours.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:23\r\n{\\an1}Il faut savoir accompagner les gens\r\ndans toutes les circonstances.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:11:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates leur maman ?\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:11\r\n{\\an1}-On n'ira pas jusque l\u00e0.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}C'est un projet men\u00e9 main dans la\r\nmain.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:19:23\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re ?\r\n\r\n00:19:20:03  00:19:26:01\r\n{\\an1}-Les gens sont reconnaissants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:08\r\n{\\an1}C'est fondamentales en nous\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:31:12\r\n{\\an1}de pouvoir avoir des enfants.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:15\r\n{\\an1}C'est magique.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:38:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la d\u00e9mocratisation,\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:10\r\n{\\an1}y a-t-il un potentiel ?\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:08\r\n{\\an1}Beaucoup de couples qui pourraient y\r\navoir recours ?\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:53:12\r\n{\\an1}Il est important de donner acc\u00e8s \u00e0\r\ntout le monde.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:55:09  00:19:57:11\r\n{\\an1}C'est la photo du jour en politique.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:01:03\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait debout pour une\r\nderni\u00e8re image de la derni\u00e8re session\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:02:22\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:05:22\r\n{\\an1}Beaucoup de sourires mais aussi\r\ndes larmes et des gorges nou\u00e9es\r\n\r\n00:20:06:00  00:20:07:17\r\n{\\an1}pour celles et ceux qui partent.\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:12:04\r\n{\\an1}-Le rituel est immuable:\r\ncelui de la clochette.\r\n\r\n00:20:12:13  00:20:15:10\r\n{\\an1}Elle marque le d\u00e9but\r\net la fin d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:17:17\r\n{\\an1}Ce matin, c'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:21:14\r\n{\\an1}Elle a signifi\u00e9 la fin\r\npour beaucoup,\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:28:20\r\n{\\an1}la fin de la l\u00e9gislature\r\net la fin d'une belle histoire.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:34:23\r\n{\\an1}-C'est un moment un peu difficile.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:38:23\r\n{\\an1}-Il a fallu se dire \"au revoir\"\r\npour ceux qui se retrouveront,\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:41:10\r\n{\\an1}et \"adieu\" pour les autres.\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:44:20\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non n'est plus l'adversaire,\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:11\r\n{\\an1}on redevient l'homme,\r\nla femme de tous les jours.\r\n\r\n00:20:48:13  00:20:53:12\r\n{\\an1}Les \u00e9motions \u00e9taient contenues\r\nparce qu'on est en Suisse,\r\n\r\n00:20:53:14  00:21:04:20\r\n{\\an1}mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:02\r\n{\\an1}-Une page se tourne,\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:09:03\r\n{\\an1}un bon grand chapitre m\u00eame.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:10:14\r\n{\\an1}C'est la vie.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:13:10\r\n{\\an1}-Sentiment d'avoir\r\naccompli son devoir ?\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:16:11\r\n{\\an1}Ce que j'ai fait,\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:18:20\r\n{\\an1}je l'ai fait\r\nen mon \u00e2me et conscience.\r\n\r\n00:21:19:02  00:21:21:14\r\n{\\an1}-Le sentiment de partir en vacances.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:25:01\r\n{\\an1}C'est le sentiment qui pr\u00e9domine:\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:28:04\r\n{\\an1}une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:13  00:21:34:01\r\n{\\an1}-On a fait\r\nune belle photo de famille.\r\n\r\n00:21:34:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}Le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste d\u00e9cid\u00e9ment\r\nun grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:47:16\r\n{\\an1}Fin de la cinquanti\u00e8me l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:51:01\r\n{\\an1}m\u00eame si les combats\r\nne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:54:16\r\n{\\an1}Les \u00e9lections sont pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:57:20\r\n{\\an1}L'histoire reprendra son cours.\r\n\r\n00:21:59:17  00:22:02:20\r\n{\\an1}-Pour la derni\u00e8re \u00e9tape\r\nde notre s\u00e9rie \"Les Suisses\",\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:10:12\r\n{\\an1}nous sommes dans le canton\r\nde Zurich, \u00e0 Maennedorf.\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:13:04\r\n{\\an1}Une collocation par choix politique ?\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:24:02\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Gillioz, c'est le moment du\r\nsouper.\r\n\r\n00:22:24:06  00:22:27:12\r\n{\\an1}On est dans une colocation, par\r\nchoix politique ?\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:32:23\r\n{\\an1}-C'est un lieu exotique.\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:37:01\r\n{\\an1}C'est un art de vivre \u00e0 la\r\nZurichoise.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:39:13\r\n{\\an1}Il s'agit d'une grande collocation.\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:03\r\n{\\an1}Elle est constitu\u00e9e de 11 personnes.\r\n\r\n00:22:42:07  00:22:45:04\r\n{\\an1}On a la volont\u00e9 de vivre ensemble.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:47:18\r\n{\\an1}On partage du temps et des espaces\r\ncommuns.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:00\r\n{\\an1}Une politique de d\u00e9croissance aussi.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:52:05\r\n{\\an1}On est vendredi soir,\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:10\r\n{\\an1}les gens sont occup\u00e9s.\r\n\r\n00:22:54:13  00:22:56:14\r\n{\\an1}Quand tout le monde est l\u00e0,\r\n\r\n00:22:56:19  00:22:58:22\r\n{\\an1}il faut de l'organisation.\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:00:21\r\n{\\an1}-Drue, zwoei, eis,\r\nund mit Winkeln !\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:03:06\r\n{\\an1}-Difficile de croire\r\nqu'on est \u00e0 quinze minutes\r\n\r\n00:23:03:08  00:23:04:17\r\n{\\an1}du centre de Zurich.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:07:06\r\n{\\an1}Dans cette maison cohabitent\r\n\u00e9tudiants, retrait\u00e9s\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:09:18\r\n{\\an1}ou travailleurs actifs\r\n\u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:11:18\r\n{\\an1}11 personnes,\r\n\u00e7a en fait des chaussures\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:13:07\r\n{\\an1}et des estomacs \u00e0 nourrir.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:15:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde\r\nmet la main \u00e0 la p\u00e2te\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:18:20\r\n{\\an1}pour assurer le bon fonctionnement\r\nde la maisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:24:01\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de payer\r\nmoins cher, mais de vivre autrement.\r\n\r\n00:23:24:03  00:23:26:12\r\n{\\an1}Anina est juriste,\r\nson mari chercheur,\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:06\r\n{\\an1}ils auraient les moyens\r\nde louer leur propre appartement\r\n\r\n00:23:29:08  00:23:32:12\r\n{\\an1}mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nla vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:36:09\r\n{\\an1}-Je veux vivre\r\navec d'autres personnes.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:38:06\r\n{\\an1}Ca m'aide beaucoup,\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:05\r\n{\\an1}il y a toujours quelqu'un pour aider.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:46:07\r\n{\\an1}Pour notre fille, c'est sympa aussi.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:50:06\r\n{\\an1}-Ils appliquent cette philosophie\r\ndans tous les aspects du quotidien.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:53:23\r\n{\\an1}Ils viennent toutes les semaines\r\ndans cette ferme participative\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:57:08\r\n{\\an1}et y pratiquent\r\nl'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:08\r\n{\\an1}-Minga, c'est comme un club,\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:04:00\r\n{\\an1}sauf qu'il s'agit d'agriculture.\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:08:20\r\n{\\an1}Nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer,\r\non paie 1'000 frs,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:14:00\r\n{\\an1}et on peut venir\r\nr\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:17:12\r\n{\\an1}-A la maison,\r\nils ont aussi les oeufs frais\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:15\r\n{\\an1}de leur poule, ainsi que\r\nle potager entretenu par Katharina,\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:23:17\r\n{\\an1}la doyenne des colocataires.\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:29:06\r\n{\\an1}-Je suis moi-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n00:24:29:08  00:24:31:18\r\n{\\an1}de trouver mon compte ici.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:23\r\n{\\an1}Mes amis disent\r\nqu'ils ne pourraient jamais;\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:37:06\r\n{\\an1}moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:42:06\r\n{\\an1}-Echange d'id\u00e9es, entraide dans\r\nun milieu urbain souvent anonyme:\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:45:00\r\n{\\an1}on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:47:20\r\n{\\an1}-Quand il y a beaucoup de gens,\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:14\r\n{\\an1}j'aime bien, \u00e7a m'inspire.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:53:13\r\n{\\an1}-Je trouve affolant les personnes\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:57:22\r\n{\\an1}qui ont un 4 pi\u00e8ces juste pour elles.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:06:03\r\n{\\an1}Ici, l'id\u00e9e est d'avoir sa chambre,\r\nmais plus d'espace commun.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Chacun a sa vie et son\r\nind\u00e9pendance, et c'est par WhatsApp\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:11:12\r\n{\\an1}qu'ils discutent pour s'organiser.\r\n\r\n00:25:11:14  00:25:14:17\r\n{\\an1}Pas trop de r\u00e8gles dans la maison,\r\nles colocataires sont \u00e9tablis\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:10\r\n{\\an1}en association\r\net prennent les d\u00e9cisions par vote.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:22:08\r\n{\\an1}C'est Camille, fondatrice du projet,\r\nqui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:26:01\r\n{\\an1}-Ca fonctionne pas toujours\r\ncomme on veut.\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:31:17\r\n{\\an1}Il faut parfois l\u00e2cher du lest,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:38:09\r\n{\\an1}mais je trouve que \u00e7a aide\r\n\u00e0 rester bienveillant et ouvert.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:48:02\r\n{\\an1}On est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9\r\net on ne peut pas parler d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:25:48:04  00:25:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:14\r\n{\\an1}-\"Si vous aviez rendez vous\r\navec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:59:09\r\n{\\an1}vous leur diriez quoi ?\"\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:00:19\r\n{\\an1}-Bougez-vous !\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:03:00\r\n{\\an1}-Faites de la place aux jeunes.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:10:06\r\n{\\an1}-Il faut jouer un r\u00f4le pour tous.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:13:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Dernier reportage de cette s\u00e9rie\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:28:19\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:33:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:36:22\r\n{\\an1}-Quand on demande aux gens\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:01\r\n{\\an1}comment ils se sentent en Suisse,\r\n\r\n00:26:41:05  00:26:43:08\r\n{\\an1}il r\u00e9pond: \"\u00c7a va.\"\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:12\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse pudique.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:48:02\r\n{\\an1}On ne veut pas montrer que ce n'est\r\npas facile.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:51:23\r\n{\\an1}Il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:54:06\r\n{\\an1}des situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:26:54:10  00:26:59:23\r\n{\\an1}On ne dit pas que \u00e7a va pas bien.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:02:18\r\n{\\an1}On a souvent entendu qu'on compare\r\nnotre situation\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:05:02\r\n{\\an1}avec celle de la France,\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}et m\u00eame si ce n'est pas parfait en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:09:14\r\n{\\an1}c'est mieux que dans les pays\r\nvoisins.\r\n\r\n00:27:09:18  00:27:14:09\r\n{\\an1}Si on devait tirer le bilan,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:16:18\r\n{\\an1}on se dit que le quotidien des\r\nSuisses\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:20:14\r\n{\\an1}est r\u00e9v\u00e9lateur des enjeux\r\npolitiques.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:12\r\n{\\an1}-Parmi les images qui auront marqu\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:14  00:27:29:18\r\n{\\an1}cette semaine Gen\u00e8ve plong\u00e9e\r\ndans un noir relatif la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:33:11\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \"La nuit est belle\"\r\navait pour but de sensibiliser\r\n\r\n00:27:33:12  00:27:36:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:50:19\r\n{\\an1}et de plonger son regard\r\ndans les \u00e9toiles de notre galaxie.\r\n\r\n00:27:52:09  00:28:01:08\r\n{\\an1}Et puis cette autre image sur\r\nTwitter: le sourire d'Ignazio Cassis\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:04:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:07:15\r\n{\\an1}Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent\r\n\u00e0 une communication plus active\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:01\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:13:22  00:28:17:03\r\n{\\an1}-Les States, c\u2019est cool.\r\n\r\n00:28:17:05  00:28:28:01\r\n{\\an1}La preuve: un Suisse \u00e0 New York,\r\nIgnazio Cassis, ce 25 septembre.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:35:09\r\n{\\an1}Au coeur de Manhattan,\r\n\u00e0 deux pas des Nations-Unies,\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:39:03\r\n{\\an1}notre ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res a particip\u00e9\r\n\r\n00:28:39:05  00:28:43:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:46:16\r\n{\\an1}Pas de smartphone,\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:10\r\n{\\an1}mais l\u2019appareil personnel\r\ndu porte-parole.\r\n\r\n00:28:49:11  00:28:53:00\r\n{\\an1}Ombres port\u00e9es et un coup\r\nde flash sur le visage.\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}Est-ce nous qu\u2019il regarde, Ignazio,\r\nou l\u2019Am\u00e9rique ?\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:02:08\r\n{\\an1}Le voici la main lev\u00e9e qui salue.\r\n\r\n00:29:02:10  00:29:05:18\r\n{\\an1}\"Au revoir Grosse Pomme\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n00:29:05:19  00:29:09:06\r\n{\\an1}Encore une fructueuse r\u00e9union\r\nde l'ONU \u00e0 New York.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:00\r\n{\\an1}Un selfie \u00e0 New York,\r\non n\u2019y r\u00e9siste pas.\r\n\r\n00:29:13:02  00:29:16:10\r\n{\\an1}Pareil pour Ueli Maurer,\r\n\r\n00:29:16:12  00:29:19:20\r\n{\\an1}le m\u00eame jour, dans une version\r\nplus minimaliste.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:22:15\r\n{\\an1}Il reviendra volontiers \u00e0 New York,\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:26:08\r\n{\\an1}mais pas n\u00e9cessairement\r\naux Nations-Unies, confie-t-il.\r\n\r\n00:29:26:10  00:29:31:16\r\n{\\an1}L\u2019an dernier, Alain Berset\r\nprenait des notes sur un trottoir.\r\n\r\n00:29:31:18  00:29:34:05\r\n{\\an1}La Suisse dans le monde.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:40:17\r\n{\\an1}Ignazio, Ueli, Alain,\r\nl'art d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:29:42:06  00:29:49:06\r\n{\\an1}-Demain, nous recevrons\r\nl'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:54:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:29:54:08  00:29:57:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:57:08  00:30:02:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, L.Estade\r\nM.Cuendet, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052817\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:01 > 0:00:12) [86%] : \r\nPas encore quelque chose, non savoir c'\u00e9tait je oui j'ai compris, vous avez compris, comme on la la premi\u00e8re question, c'est vraiment une phrase comme vous l'avez fait c'est tr\u00e8s bien, pas besoin d'essayer de on a moins d'une mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:41) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images, c'est le nouveau visage de la gare de Lausanne on d\u00e9taillera ce projet colossal et tout l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur, les quais seront plus longs et plus larges, toujours \u00e0 Lausanne nous raconteront le face-\u00e0-face entre les manifestants pour le climat et la police, elle a eu recours \u00e0 la force dans certains cas, des manifestants ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:57) [90%] : \r\nNous serons en Direct \u00e0 Doha dans la chaleur \u00e9touffante, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s propice aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme, il a m\u00eame fallu d\u00e9placer au marathon \u00e0 minuit pour trouver un peu de fra\u00eecheur Brian vous est en Direct, quelle m\u00e9t\u00e9o il fait maintenant la \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:05) [91%] : \r\n\u00e0 cause de l'humidit\u00e9, la chaleur ressentie et au-del\u00e0 des 45 degr\u00e9s Darius, on verra ce que \u00e7a me plie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:48) [93%] : \r\nDans un instant et puis nous nous rendrons \u00e0 Berne c'est la photo du jour, tout le monde \u00e9tait debout pour une derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre le reportage montre aussi quelques moments poignants chez les parlementaires qui s'en vont au chapitre sant\u00e9, on vous entendra doctoresse Ambrosetti est ce que vous savez combien d'enfants vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre alors j'ai pas fait le compte, mais en tout cas des centaines, alors on en parle avec vous, il est question, \u00e9videmment, la f\u00e9condation in vitro, elle n'est pas rembours\u00e9e de parlementaires s'engagent cette semaine pour le faire, on entendra le t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant de parents qui ont d\u00fb compter chaque sou pour pouvoir payer leurs vives et avoir enfin un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:06) [91%] : \r\nCe sera bient\u00f4t lieux familiers pour beaucoup d'entre nous, la gare de Lausanne et le grand noeud ferroviaire, on pr\u00e9voit 200000 passagers chaque jour dans ce nouvel \u00e9cran, \u00e7a n'est que l'avant- go\u00fbt du chantier pour l'instant, mais on d\u00e9couvre l'aspect de la guerre Pascale Defrance Maxime qui sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:26) [96%] : \r\nC'est la d\u00e9couverte pour les pendulaires, ce matin, les CFF d\u00e9voilent le futur visage de la gare de Lausanne \u00e0 l'horizon 2030 des quais plus larges et plus longs, des passages sous- voies \u00e9largis plus de liaisons avec les transports publics, une m\u00e9tamorphose scrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:32) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re que les trains seront plus \u00e0 l'heure, mais que cela des travaux grandioses c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:40) [91%] : \r\n\u00e7a ne m'a jamais frapp\u00e9 que la gare de Lausanne \u00e9tait petite qu'elle avait besoin d'\u00eatre agrandi, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0, et qu'il faudrait investir l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:05) [94%] : \r\nLe chantier colossal co\u00fbtera plus d'un milliard financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton de Vaud, la ville de Lausanne et les CFF l'objectif : permettre, d'ici \u00e0 2030, de doubler le nombre de passagers sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de 120000 voyageurs aujourd'hui la gare de Lausanne accueillera 200000 visiteurs par jour, les travaux devraient d\u00e9marrer fin 2020 il s'\u00e9taleront sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:27) [93%] : \r\nOn aura une grosse pression sur la ponctualit\u00e9, on a des, des, des forces de travail qui travaillent l\u00e0- dessus pour \u00e9viter que ces nuisances ne rentrent en jeu, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il y a des nuisances naturelles amener \u00e0 des grands travaux de construction que tout le monde conna\u00eet, on va essayer de minimiser, notamment le trafic de camions au profit du rail pour l'approvisionnement et pour \u00e9loigner les d\u00e9chets des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:44) [97%] : \r\nAutre mutation de taille : la place de la gare ici le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la ville avec beaucoup plus d'espace pour les transports publics, les pi\u00e9tons, les v\u00e9los, les travaux de ce c\u00f4t\u00e9 pourraient d\u00e9marrer vers 2021, ils font partie de cette transformation de l'un des principaux carrefours de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:04:53) [95%] : \r\nToujours \u00e0 Lausanne, on va voir les manifestations pour le climat, elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:05:04) [96%] : \r\nPorrentruy \u00e0 Neuch\u00e2tel, les d\u00e9fil\u00e9s ont eu lieu en \u00e9cho \u00e0 ce qui se passe un peu partout dans le monde, le mouvement pr\u00e9voit une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Suisse le 15 mai 2020 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:24) [95%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer son action et \u00e0 ce stade des blocages se sont produits, on va le voir, les militants ont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, on va voir comment la police a dos\u00e9 sa r\u00e9action avec des sc\u00e8nes parfois insolites par exemple ces manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette, le reportage est sign\u00e9 Hugues Buchard Jessica Renaud Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:30) [94%] : \r\nC'est la police qui vous parle, vous avez des minutes pour quitter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:30 > 0:05:49) [96%] : \r\n14 heures 17 fin de la partie pour les manifestants, certains reculent, d'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s depuis midi, ils sont plusieurs centaines \u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile men\u00e9e par plusieurs collectifs Extinction r\u00e9bellion la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:52) [94%] : \r\nFemme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:01) [97%] : \r\nAvant la temp\u00eate, le calme 9 heures 30 d\u00e9part pour la gr\u00e8ve du climat, une manifestation autoris\u00e9e avec pr\u00e8s de 5000 manifestants attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [95%] : \r\nIl y a toujours un moment pour la police qui est favorable, c'est quand il pleut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:07) [91%] : \r\nManqu\u00e9 pour la pluie, mais l'ambiance est au beau jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:12) [78%] : \r\n\u00e7a vous fait la t\u00eate de cort\u00e8ge, aujourd'hui c'est \u00e7a aujourd'hui, alors moi non, apr\u00e8s, j'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:13 > 0:06:19) [95%] : \r\nUn climat bon enfant, m\u00eame si la police craint des blocus en marge de la manifestation, alors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:25) [83%] : \r\nOui, quelques personnes des gens pour d'attention, certaines qui nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:25 > 0:06:51) [96%] : \r\nEt l'intuition est bonne puisque, vers midi, une partie du cort\u00e8ge quitte le trac\u00e9 autoris\u00e9, direction le rond-point de la maladi\u00e8re pour bloquer le principal point d'entr\u00e9e au sud- ouest de la ville, mais la police stoppe le mouvement le sit-in commence quand elle \u00e9tait pas plusieurs heures de discours et de slogans pour dire l'urgence d'agir en faveur du climat, m\u00eame s'il faut pour \u00e7a : occuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:58) [93%] : \r\nLes gens devant ce sont des bloqueurs, c'est des gens qui sont, qui avoue rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 se faire enlever de force par la police de force mais dans le calme et la gentillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:10) [97%] : \r\nDes manifestants qui encourent une amende dans la plupart des cas mais cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nal par exemple s'il y a violence contre agent vers 16 heures, le calme revient apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:17) [81%] : \r\nD'ici une heure, la Migros de l'ann\u00e9e, on va pour la redonner la circulation, c'est qu'on a qu'on peut stocker partir ville on va les suivre et avoir continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:17 > 0:07:23) [98%] : \r\nLa police ne donne aucun chiffre sur les effectifs engag\u00e9s pour une journ\u00e9e comme celle-ci, ni m\u00eame sur son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:43) [93%] : \r\nEt justement au chapitre du climat et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets, les Suisses doivent profiter d'une ouverture totale aux march\u00e9s, l'\u00e9lectricit\u00e9, le projet comprend des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables, pour un montant de 215 millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:14) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Serge Dal Busco, a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public L'\u00e9lu PDC a le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements pour avoir re\u00e7u une somme de 10000 francs du groupe Manotel pendant la campagne pour les \u00e9lections cantonales Serge Dal Busco affirme avoir rendu cette somme, 5 mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7u, vous suivez \u00e7a en Direct Fabiano Citro\u00ebn il y a cette image extraordinaire vous tendez courtoise au micro, visiblement tr\u00e8s vite ferm\u00e9, on n'a pas tr\u00e8s envie de vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:32) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Serge Dal Busco avait dit qu'il comptait parler apr\u00e8s son audition, alors ma foi, on l'a pris au mot, on a attendu jusqu'\u00e0 17 heures pendant 3 heures, il est sorti, vous l'avez vu, il est pass\u00e9 tout droit, on imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis, \u00e7a arrive, tant pis pour nous sur le fond, est ce que quelque chose a filtr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:26) [90%] : \r\nIl y a 2 choses, 2 \u00e9l\u00e9ments importants, hein, il me semble, de cette audition, qui \u00e9tait pas vraiment chahut\u00e9e, d'apr\u00e8s ce qu'on raconte le 1er c'est qu'effectivement, tout tourne autour de ces 10000 francs re\u00e7us par Serge Dal Busco tant qu'il a rembours\u00e9 5 mois apr\u00e8s il y a pas d'autres montants qui songe donc c'est que cette somme qu'il a re\u00e7u \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est assez int\u00e9ressant et puis l'autre, d'apr\u00e8s plusieurs sources, ce soir, il est impossible de savoir ce qui va se passer \u00e0 moyen terme, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s : la premi\u00e8re, c'est que le minist\u00e8re public estime que, ma foi, il y a rien \u00e0 lui reprocher qu'ici qu'il a donn\u00e9 des r\u00e9ponses satisfaisantes et l\u00e0, affaire class\u00e9e, on passe autre chose, l'autre possibilit\u00e9, qu'on ne peut pas exclure, c'est que le minist\u00e8re public estime que peut-\u00eatre Serge Dal Busco a fait quelque chose de p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et si c'est le cas, grand quoi le minist\u00e8re public pardon devra demander au Grand Conseil Genevois de lever son unit\u00e9 pour aller de l'avant, mais \u00e7a c'est de la musique d'avenir merci Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:45) [97%] : \r\nLes championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement politique avec tous les scandales autour de l'\u00e9mirat et de son argent et les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 commencer par la touffeur souvent insupportable, reportage de Miyuki troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:07) [95%] : \r\nAu Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, qu'auront lieu, la plupart des \u00e9preuves des championnats du monde, le marathon d\u00e9marrera m\u00eame \u00e0 minuit lorsque les temp\u00e9ratures descendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s ces conditions et ces horaires cin\u00e9tique compliquent l'adaptation de la majorit\u00e9 des sportifs comme cette \u00e9quipe norv\u00e9gienne typique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:35) [89%] : \r\nPour \u00eatre l'air chaud et tr\u00e8s humide, c'est assez diff\u00e9rent de chez nous, dans le Nord, au revoir, du coup, on a apport\u00e9 des vestes refroidissant et beaucoup de boissons glac\u00e9es vaste Slash le sport le certains et l\u00e0, il est presque 9 heures du soir que nous on s'exerce \u00e0 aller se coucher, de plus en plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener, de nuit, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, je m'entra\u00eene, t\u00f4t le matin, Dacca boost\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:55) [96%] : \r\nLes \u00e9quipes ont aussi d\u00fb chambouler leurs calendriers, pour la premi\u00e8re fois la comp\u00e9tition aura lieu fin septembre et non en juillet ou en ao\u00fbt, une d\u00e9rogation achet\u00e9e, selon la justice fran\u00e7aise au coeur de l'enqu\u00eate que suit ce journaliste du quotidien Le Monde, des virements de 3,8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:57 > 0:11:15) [95%] : \r\nLes les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir vers\u00e9 de l'argent au fils de Lamine Diack, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, la justice soup\u00e7onne que les Qataris ont achet\u00e9 un un passe- droit, une faveur pour pouvoir organiser des championnats du monde \u00e0 une date o\u00f9 on peut faire un peu d'athl\u00e9tisme au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:32) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 ces accusations, le Qatar reste le champion des investissements sportifs acad\u00e9mie clinique sp\u00e9cialis\u00e9e stades flambant neufs, une mani\u00e8re de placer la p\u00e9tromonarchie sur la carte du monde selon l'organisateur des championnats d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:36) [92%] : \r\nTop oui notre d\u00e9veloppement par le sport continue, il ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nAlors, mais ces investissements ont un prix \u00e9cologique tous les stades qataris sont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9s pour les sportifs, comme pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:49) [85%] : \r\nOui, le hacker on guette voir si vous transpirer, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:50 > 0:11:51) [98%] : \r\nPresque syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nOui, il fait chaud \u00e0 quel point c'est vraiment un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:11) [92%] : \r\nDans le stade, \u00e7a va, tr\u00e8s honn\u00eatement, on est dans les 29 30 degr\u00e9s avec de la climatisation effectivement tous les cas, un syst\u00e8me de refroidissement, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, m\u00eame au-del\u00e0 de 2008, m\u00eame au-del\u00e0 de de la nuit, justement, l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:16) [80%] : \r\nArtificielle de tout ce dispositif avec ses bouche g\u00e9ante de climatisation, tout \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:39) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que \u00e7a se voit dans le stade, on pourra le voir l\u00e0 derri\u00e8re moi et tout en haut du stade, il y a partout des des bouches d'a\u00e9ration, \u00e7a se voit, \u00e7a se sent surtout parce que dans le stade, comme je le disais il fait entre 29 et 30 degr\u00e9s, puis tout d'tout \u00e0 coup, vous recevez un vent d'air frais qui vous arrive en pleine figure et puis d'un coup, plus rien, il fait de nouveau tr\u00e8s chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, le Qatar est un \u00c9tat qui ne respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:44) [93%] : \r\nPas les droits humains, est ce que \u00e7a aussi \u00e7a se ressent dans une manifestation comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:13:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que non, le Qatar ici a une intention bien clair : faire passer un message : montrer \u00e0 l'Occident qu'il est qu'il est capable de recevoir ce genre de comp\u00e9tition qu'il est un pays dans lequel on peut organiser ce genre de comp\u00e9tition, alors tout se passe bien, on est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli, on a baiss\u00e9 certains prix pour accueillir les journalistes on essaye finalement de faire passer un message, le sport est un outil \u00e9videmment de de soft power et \u00e7a les Qataris l'ont tr\u00e8s bien compris en organisant quasiment chaque ann\u00e9e des championnats du monde, avec en ligne de mire bien s\u00fbr la Coupe du monde de football en 2022 mais les m\u00e9thodes hein les m\u00e9thodes, y compris pour remplir les stades, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:45) [91%] : \r\nEh bien, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, a selon selon les journalistes du Guardian, on a vendu seulement, seulement 50000 billets, \u00e7a fait 5000 par jour \u00e0 peine pour un stade de 40000 places alors qu'est-ce qu'on fait, on invite les enfants, on invite les ouvriers \u00e0 \u00e0 remplir ce stade : ils viennent pour les comp\u00e9titions qui les int\u00e9resse, il y avait du monde tout \u00e0 l'heure pour le 5000 m\u00e8tres et puis ensuite ils s'en vont la le stade est quasiment vide au d\u00e9part du 400 m\u00e8tres moyennant Eckert, merci, on suivra avec vous cette manifestation merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:45) [79%] : \r\nBeaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:14:08) [96%] : \r\nEn France, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de Jacques Chirac, une grande c\u00e9r\u00e9monie populaire aura lieu dimanche et justement cet aspect populaire frappe les esprits, c'est le pr\u00e9sident qui \u00e9mettent embrasser, serrer les mains, la cha\u00eene au point d'avoir les doigts bless\u00e9s le pr\u00e9sident Macron a d'ailleurs soulign\u00e9 cet aspect du personnage et \u00e7a ressort fortement aujourd'hui Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:19) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 2 heures d'attente pour signer les registres de condol\u00e9ances Chirac pour les uns, de l'histoire pour les autres de la nostalgie, avec toujours un mot, il \u00e9tait proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:29) [86%] : \r\nPeu importe le le le bord politique, c'est \u00e7a qui est ce qui est extraordinaire, c'est que, qu'on soit de gauche, droite, centre etc on aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nIl va nous manquer \u00e0 tous et il m\u00e9ritait vraiment de partir avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:43) [94%] : \r\nJacques Chirac, un chic type, presqu'un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re depuis hier soir, des t\u00e9moignages de reconnaissance au-del\u00e0 de la b\u00eate politique, l'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:59) [91%] : \r\nIls ne cherchaient pas appara\u00eetre pour ce qu'il n'\u00e9tait pas et qui, au fond, ressemblait un peu \u00e0 tous les Fran\u00e7ais \u00e0 la fois r\u00e2leur, un peu menteur gouailleur ripailleurs, mais en m\u00eame temps, le coeur sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:17) [97%] : \r\nChaleur empathie, art de vivre en 40 ans de politique, il laisse l'image d'un rassembleur, bon vivant, enracin\u00e9 dans la campagne autant qu'\u00e0 la ville pourtant au pouvoir il y a des rat\u00e9s du client\u00e9lisme, des mots qui choquent et peu d'action, une popularit\u00e9 m\u00eame basse \u00e0 la fin de son dernier mandat, on se souvient pas de \u00e7a, on se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:22) [97%] : \r\nDe l'\u00e9poque et et puis ce personnage qui nous a accompagn\u00e9 et qui est familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:27) [87%] : \r\nComme un vieux meuble de famille, on l'aime bien, quoi, et plus tr\u00e8s pratique, mais on l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:35) [95%] : \r\nParvenir \u00e0 unir les Fran\u00e7ais hier soir, Emmanuel Macron, lui, souvent tax\u00e9 d'arrogant, depuis son accession au pouvoir, a salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:44) [93%] : \r\nPlus de 40 ann\u00e9es de vie politique, avait fait de Jacques Chirac, un visage familier et que nous partagions son nom, ses id\u00e9es, ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:50) [89%] : \r\nNous nous reconnaissions tous, en cet homme qui nous ressembler et nous rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:59) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident bulldozer s'est \u00e9teint, place aux hommage dimanche aux invalides pour les anonymes avant lundi le deuil national et les c\u00e9r\u00e9monie officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:01 > 0:16:20) [96%] : \r\nOuvrons maintenant le dossier sant\u00e9 de ce journal, la f\u00e9condation in vitro et l'espoir pour de nombreux parents d'avoir enfin un enfant, il n'est pas rembours\u00e9e et cette semaine, des parlementaires empoigne le sujet, on va entendre un t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant sur ces couples qui font sacrifice financier pour y arriver genevi\u00e8ve Dentan Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:22 > 0:16:42) [97%] : \r\nCarole et Jonathan r\u00eavent de fonder une famille, il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent un probl\u00e8me d'infertilit\u00e9 le couple opte pour la f\u00e9condation in vitro depuis le d\u00e9but du traitement, les factures s'encha\u00eenent, le couple a avanc\u00e9 6500 francs en plus des 2000 francs pour les m\u00e9dicaments et 1700 francs pour le transfert d'ovocyte total 10200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:42 > 0:17:02) [89%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sentait toutes nos \u00e9conomies commune et encore l\u00e0, maintenant, on doit faire attention, on doit se battre pour pouvoir payer nos factures, c'est quand m\u00eame difficile de boucler le mois, alors qu'on sait que c'est quelque chose qui est important pour nous, on est qu'on sait pas si \u00e7a ponctionnera en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:02 > 0:17:06) [97%] : \r\nUn processus lourd et co\u00fbteux, malgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:06 > 0:17:12) [83%] : \r\nPour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules j'ai refus\u00e9, en fait, l'anesth\u00e9sier pour \u00e9conomiser 500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nEn Suisse, la f\u00e9condation in vitro n'est rembours\u00e9e, ni par l'assurance de base ni par les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:22) [98%] : \r\nCette fribourgeoise milite pour sa prise en charge depuis des mois, un combat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\nC'est encore tr\u00e8s tabou, les gens n'en parlent pas, donc je pense que maintenant, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:32 > 0:17:44) [96%] : \r\nEn Suisse en 15 ans le nombre de femmes ayant recouru \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a quasi doubl\u00e9 pour passer de 3200 \u00e0 6000 cette semaine \u00e0 Berne deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:03) [87%] : \r\nIl y a de plus en plus de couples qui subissent la infertilit\u00e9 un couple sur 7, confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique et c'est vrai qu'on ajoute un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, c'est un probl\u00e8me financier, on est face \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement en fait entre les couples qui auraient les moyens de pouvoir pratiquer une FIV et les couples qui qui en ont pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:15) [98%] : \r\nMoi je constate qu'on vit une esp\u00e8ce d'hiver d\u00e9mographique, c'est une question de survie de notre civilisation aussi que de favoriser tout ce qui peut permettre de d'augmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:20) [93%] : \r\nEn Suisse, sur pr\u00e8s de 85000 naissances par ann\u00e9e 2000 sont issues d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:35) [91%] : \r\nDocteur Ambrosetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne, sp\u00e9cialiste de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, vous \u00eates sans cesse confront\u00e9s \u00e0 des parents qui ont recours, qui veulent avoir recours \u00e0 l'affiche, est ce que l'argent est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, absolument, il y a une limite d'acc\u00e8s au traitement et en plus de \u00e7a, \u00e7a rajoute une pression psychologique chez des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 toute une liste de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9 donc d\u00e8s qu'on prononce \u00e0 cause de \u00e7a oui, il y a des couples qui renonce parce qu'ils en ont pas les moyens, et il y a aussi des couples qui vont pas jusqu'au au bout de leurs chances, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les tentatives et au moins, avoir acc\u00e8s \u00e0 3 tentatives pour avoir mon optimaliser ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:15) [89%] : \r\nCes ces interventions au Parlement le la d\u00e9mocratisation de la fibre impression quelque chose bouge, les mentalit\u00e9s changent, hein, les gens parlent plus ou volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:28) [93%] : \r\nOui, absolument, je pense qu'effectivement il y a des des mouvements aussi au niveau des patients et les gens en parlent, m\u00eame dans les m\u00e9dias, beaucoup plus de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je pense que le tabou recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nOn on voit ces images d\u00e9rivant l\u00e0 \u00e9videmment flouter les visages mais c'est tr\u00e8s frappant les Les toutes celles et ceux qui font votre m\u00e9tier affichent souvent dans le cabinet toutes les tous les avis de naissance voil\u00e0 c'est quoi, enfin tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de journal, vous disiez : des centaines de b\u00e9b\u00e9s que vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:59) [93%] : \r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est un voyage extraordinaire, confie avec les couples pour pouvoir leur donner cette chance \u00e0 accompagnement qui est complexe parce que \u00e7a ne fonctionne pas toujours, et il faut savoir accompagner les gens dans toutes les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:59 > 0:20:01) [87%] : \r\nVous \u00eates leur maman, une 2\u00e8me maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:07) [86%] : \r\nOn n'ira pas jusque l\u00e0 mais il y a clairement, c'est un projet qu'on qu'on m\u00e8ne ensemble, main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:12) [80%] : \r\nQuand, quand on va au moment d'action vous avez j'imagine souvent m\u00eame comme c'est pas vous- m\u00eame, qui a l\u00e0 c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:26) [87%] : \r\nAh c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant, les gens sont \u00e9tonnamment reconnaissant de de \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame fondamental en nous de pouvoir avoir des enfants et c'est des moments magiques \u00e9tonnamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:38) [88%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9mocratisation, on voit ce qui se passe, l'argent serait une hein, \u00e7a va, il y a un potentiel, il y a beaucoup de couples en Suisse qui pourrait encore des gens qui ne le font pas, mais qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:20:46) [91%] : \r\nOui, je pense que, clairement, et c'est tr\u00e8s important qu'on donne acc\u00e8s \u00e0 tout le monde et qu'il y ait pas d'in\u00e9galit\u00e9 dans ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:46 > 0:21:06) [97%] : \r\nDocteur Ambrosetti merci, c'est la photo du jour, en politique, tout le monde \u00e9tait debout pour une toute derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre beaucoup de sourires pour les photographes, mais aussi des larmes et des gorges nou\u00e9es pour celles et ceux qui partent pour de bon reportage Val\u00e9rie Gillot Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:10) [98%] : \r\nLe rituel est immuable, c'est celui de la clochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:27) [94%] : \r\nCette clochette qui marque d'habitude le d\u00e9but et la fin de d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce matin, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, la clochette pour beaucoup, a signifi\u00e9 la fin, la fin de la session, la fin de la l\u00e9gislature et la fin d'une belle histoire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:48) [94%] : \r\nOui, il a fallu se dire au revoir, pour ceux qui se retrouveront peut-\u00eatre et se dire adieu pour les autres et c'est vrai, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on n'est plus l'adversaire, on redevient l'homme, la femme de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes \u00e9motions \u00e9taient l\u00e0 contenues parce qu'on est en Suisse, mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:28) [94%] : \r\nC'est une page qui se tourne, peut-\u00eatre m\u00eame un bon grands chapitres, mais c'est la vie, sentiment d'avoir accompli son devoir, oui je crois honn\u00eatement, en tout cas ce que j'ai fait, je l'effort mon \u00e2me et conscience, \u00e0 certains \u00e9gards, le sentiment de partir en vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame et \u00e0 vrai dire, c'est le sentiment qui pr\u00e9domine, voil\u00e0 une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:31) [99%] : \r\nEt comme c'\u00e9tait le dernier jour, h\u00e9 bien on a fait une belle photo de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:40) [98%] : \r\nOn l'a vu, ce matin encore le Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cid\u00e9ment reste un grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:56) [92%] : \r\nFin de la 50\u00e8me l\u00e9gislature, donc m\u00eame si les combats ne sont pas termin\u00e9s les \u00e9lections, c'est pour tout bient\u00f4t une histoire comme \u00e0 chaque fois, reprendra son cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:59 > 0:23:19) [91%] : \r\nNous arrivons au terme de notre s\u00e9rie les Suisses suisse et enfin selon l'excellent jeu de mot de mon chef Pierre-Olivier Volet on a vu des milieux tr\u00e8s divers, pour la derni\u00e8re \u00e9tape, nous sommes dans le canton de Z\u00fcrich mis Neudorf o\u00f9 on va vous retrouver Val\u00e9rie Gillot, c'est le moment du souper qui se pr\u00e9pare, on est dans une colocation vraiment par choix politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:21 > 0:23:54) [91%] : \r\nOui, alors c'est un lieu un peu exotique, peut-\u00eatre pour les Suisses romands quelque chose qu'on voit pas beaucoup dans notre partie du pays, un vrai art de vivre \u00e0 la comme on l'a d\u00e9crit la premi\u00e8re fois que je suis venu ici, alors il s'agit en fait d'une grande colocation effectivement colocation multi- compos\u00e9e de 11 personnes, avec vraiment cette volont\u00e9 de vivre ensemble, de partager, partager du temps des espaces communs aussi une logique de d\u00e9croissance, vous allez le voir, nous sommes ici d'ailleurs, dans la cuisine, salle \u00e0 manger de cette colocation on est vendredi soir, \u00e9videmment, les gens sont un peu occup\u00e9 il y a pas beaucoup de monde, mais comme vous allez le voir dans ce reportage, h\u00e9 bien quand tout le monde est l\u00e0, il faut pas mal d'organisation regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:56 > 0:23:58) [58%] : \r\nTrue soit aille au mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:32) [97%] : \r\nDifficile de croire qu'on est \u00e0 15 minutes seulement du centre de Z\u00fcrich de ses banques et de ses magasins de luxe dans cette maison cohabitent, \u00e9tudiants, retrait\u00e9s, enfants ou travailleurs actifs \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans, 11 personnes au total sont en fait des chaussures et des estomacs \u00e0 nourrir ici tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te et dans le cambouis pour assurer le bon fonctionnement de toute la maisonn\u00e9e Nova partager l'ap\u00e9ro, mais aussi la salle de Bains et la cuisine, il ne s'agit pas de payer moins cher, mais de vivre autrement anina est juriste, son mari, chercheur, ils auraient les moyens de louer leur propre appartement mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la vie en communaut\u00e9 pour eux- m\u00eames et leur fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:33 > 0:24:47) [83%] : \r\nVous vraiment lui ferait avec d'autres personnes, parce que je pense, pour, pour moi, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup, il y a toujours des personnes qui peut nous aider, mais c'est aussi que je pense, pour elle, ce serait pas d'avoir toute personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:47 > 0:24:57) [95%] : \r\nCette philosophie l'appliquent dans tous les aspects du quotidien, refus des modes de consommation traditionnels, ils viennent toutes les semaines dans cette ferme participative qui pratique l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:14) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Minga micro Minga c'est comme n'importe quel club sauf qu'il ne s'agit pas de sport, mais d'agriculture amer : nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer une cotisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e 1000 francs environ, et on peut venir r\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes Onken il est d'abord et comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:28) [98%] : \r\n\u00e0 la maison, ils peuvent aussi compter sur les oeufs frais que leur donnent leurs poules, ainsi que sur l'immense potager, entretenu par Katharina la doyenne des colocataires avant d'emm\u00e9nager ici cette retrait\u00e9e vivait seule depuis le d\u00e9part de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:29 > 0:25:37) [89%] : \r\nJe me suis moi- m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9 de trouver mon compte ici, mes amis disent qu'il ne pourrait jamais, jamais, jamais, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:38 > 0:25:45) [98%] : \r\n\u00e9change d'id\u00e9es entraide dans un milieu urbain souvent anonyme ou encore r\u00e9flexion sur l'utilisation de l'espace, on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:45 > 0:26:07) [91%] : \r\nEt puis moi j'aime bien quand il y a beaucoup de gens parce que \u00e7a me \u00e7a m'inspire pour moi assez affolant les personnes qui ont un en 3 ou 4 pi\u00e8ces pour M. Nixon, un \u00e9norme espace ici donc, c'est cette id\u00e9e de restreindre, enfin d'avoir une chambre \u00e0 soi mais mais avoir plus d'espaces communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:07 > 0:26:22) [96%] : \r\nChacun a sa vie et son ind\u00e9pendance et c'est par WhatsApp qu'ils discutent pour s'organiser, pas de hi\u00e9rarchie, ni trop de r\u00e8gles dans la maison, les colocataires sont \u00e9tablis en association et prennent les d\u00e9cisions par vote et c'est Camille Vaudoise d'origine et fondatrice du projet de cohabitation qui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:22 > 0:26:48) [93%] : \r\nSi \u00e7a fonctionne : Moi, je trouve que oui, \u00e7a fonctionne pas toujours comme on veut, donc \u00e7a c'est vrai, donc il faut aussi l\u00e2cher du lest pour des choses dire non mais moi je trouve que \u00e7a aide \u00e0 rester dans bienveillant et ouvert, m\u00eame si \u00e7a d'un tr\u00e8s bel environnement qu'on est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de vivre ainsi pas \u00e0 parler d'\u00e9go\u00efsme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:53 > 0:27:00) [89%] : \r\nSi vous aviez rendez- vous avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous leur et couloirs bougez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:10) [91%] : \r\nDans ce qu'il fasse de la place aux jeunes, morts, il faut \u00eatre vraiment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tous pour nous aussi, et pas seulement pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:17 > 0:27:25) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie Gillioz derni\u00e8re pour \u00e7a je cette s\u00e9rie avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a vu tous les milieux, vraiment vous qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:28:18) [89%] : \r\nAlors, quand on demande aux gens dans tous les milieux, comme vous l'avez dit, quand on demande aux gens comment ils vont, comment ils se sentent en Suisse leur r\u00e9ponse, c'est souvent \u00e7a va une r\u00e9ponse qui est finalement tr\u00e8s helv\u00e9tique inquiets assez pudique, alors on veut pas trop dire ou montrer ben que c'est pas toujours facile et on l'a vu dans les diff\u00e9rents reportages, il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9 des situations un peu pr\u00e9caire mais on ne dit pas forc\u00e9ment que \u00e7a ne va pas bien, et puis a un c\u00f4t\u00e9 aussi fiert\u00e9, on a souvent entendu ou qu'on soit qu'on qu'on compare notre situation \u00e0 celle peut-\u00eatre de la France ou de l'Allemagne, l'Italie, en disant que bon ce n'est pas toujours parfait en Suisse, mais c'est quand m\u00eame mieux que dans nos pays voisins, et si on devait dresser un peu le bilan de ces 2 semaines pass\u00e9es en immersion avec des Suisses au plus pr\u00e8s de leur quotidien dans ces cons au plus pr\u00e8s de, h\u00e9 bien, c'est qu'on se dit que leur quotidien parfois banales et aussi tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur des grands enjeux politiques de l'\u00e9poque et que si dans 20 ou 30 ans devait revoir ses reportages, on dirait : h\u00e9 bien, c'est comme \u00e7a qu'\u00e9tait la Suisse en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:24) [93%] : \r\nVal\u00e9rie merci beaucoup et je recommande \u00e0 revoir tous vos reportages sur notre site, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:25 > 0:28:50) [88%] : \r\nParmi les images qui auront marqu\u00e9 cette semaine, Gen\u00e8ve, plong\u00e9e dans un noir relatif la nuit pass\u00e9 l'op\u00e9ration, la nuit est belle, avait pour but de sensibiliser \u00e0 l'impact de la pollution lumineuse et par la m\u00eame occasion de plonger son regard dans les milliards d'\u00e9toiles de notre galaxie, exp\u00e9rience, vous ne voyez plus ou moins r\u00e9ussies, \u00e9videmment les fen\u00eatres des immeubles, des magasins restaient tout de m\u00eame allum\u00e9s et du feu, des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:58 > 0:29:12) [96%] : \r\nEt puis cet autre image cette fois sur Twitter le sourire d'Ignazio Cassis apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent \u00e0 une communication plus actives sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:14 > 0:30:39) [92%] : \r\nOn ne se refait pas les c'est cool, la preuve en Suisse, \u00e0 New York, telle Ignazio Cassis le 25 septembre 2019, photographi\u00e9 par Tilman Rens, porte- parole du DFAE est au coeur de Manhattan, \u00e0 l'angle de Park Avenue et de la 39\u00e8me, rue \u00e0 2 pas des Nations-Unies, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui vient de participer \u00e0 la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, on a bien fait les choses, pas de smartphone pour cette image, mais l'appareil personnel du porte- parole plan am\u00e9ricain ombres port\u00e9es et un petit coup de flash sur le visage, \u00eatre dans la lumi\u00e8re est ce qu'il nous regarde, Ignazio ou l'Am\u00e9rique en plein New-York le voici la main lev\u00e9e qui salue Good America au revoir Grosse Pomme, \u00e9crit-il encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, parce qu'un petit selfie \u00e0 New York, non, on n'y r\u00e9siste pas pareil pour notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, le m\u00eame jour dans une version plus minimaliste qui reviendra volontiers \u00e0 New York mais pas n\u00e9cessairement aux Nations-Unies, confie-t-il, comme \u00e7a, c'est clair, l'an dernier, Alain Berset lui prenait simplement des notes sur un trottoir new yorkais, la Suisse dans le monde, Ignacio, allant de l'art d'\u00eatre l\u00e0, comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:57) [96%] : \r\nVoil\u00e0 demain au journal, nous recevons l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il sera question du film qu'il tourne en ce moment en Suisse romande, ce soir, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, il sera suivi de Passe-moi les jumelles tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:06 > 0:31:09) [90%] : \r\nEt suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:27) [89%] : \r\nDes experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:28 > 0:31:31) [91%] : \r\nDonc, j'ai entendu dire qu'il y avait pas mal de difficult\u00e9s sur le ton \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:42 > 0:31:44) [88%] : \r\nAvec notre ami jacobin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:45 > 0:31:47) [78%] : \r\nMais par exc\u00e8s des bons com\u00e9diens et que c'est un bon S\u00e9nart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:31:58) [93%] : \r\nC'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:07 > 0:32:09) [81%] : \r\nJ'ai presque \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:26) [81%] : \r\nOui, oui, oui c'est vanille \u00e7a mais c'est m\u00eames mais tu vois l\u00e0, elle a vraiment fait une belle photo j'ai j'ai pas ce qu'on envie de m'enlever tu vas tellement la voil\u00e0 la bien cadrer la magnifique ce que font avoir le retour image dans le prompteur, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:00) [82%] : \r\nTu tu pourrais demander \u00e0 la R\u00e9gie de ma\u00eetre le retour image un promoteur s'retrouve image merci quand m\u00eame soir\u00e9e tu seras avec Maria, \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:08) [91%] : \r\nOui, oh bah alors c'est bon, merci pour l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:15) [87%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet pas pas moi j'h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:21) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle dit Nathalie vaut mieux je me tienne comme \u00e7a bien comme \u00e7a qu'est ce qu'elle en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:24) [68%] : \r\nVotre forum ne soit pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:28) [91%] : \r\nAlors est-ce que je cache la maison mais ce que je me mets bien ce que je montre un peu mieux le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:30) [95%] : \r\nTu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:35) [75%] : \r\nCe les l\u00e9ger la maison peut tr\u00e8s bien commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:36 > 0:33:37) [84%] : \r\nOu bien, comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [82%] : \r\nJe sais pas, ouais, comme \u00e7a je dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:51) [88%] : \r\nParce qu'il y a une belle couleur, il y a des belges, pardon, pourquoi alors je me mets comme \u00e7a, merci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:04 > 0:34:07) [94%] : \r\nOn peut juste faire un petit mouvement de cam\u00e9ra pour je je vois ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:16 > 0:34:20) [93%] : \r\nD'accord ok, parfait, et puis apr\u00e8s je peux tranquillement venir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:21 > 0:34:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:43 > 0:34:48) [71%] : \r\nNon, non, voil\u00e0 un an, dop\u00e9s Kohler la c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:34 > 0:35:35) [98%] : \r\nMerci Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:35:43) [98%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite, on va se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:09 > 0:38:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations vont faire une incursion sur la Suisse, cette nuit, mais il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'activit\u00e9s, demain, par ailleurs, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces pour une fin septembre la couverture nuageuse avait tendance \u00e0 augmenter en fin de journ\u00e9e sur tous les vents se sont renforc\u00e9s, nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation, il s'agit d'un front froid il devrait surtout nous amener des pr\u00e9cipitations, cette nuit, demain ce front va s'\u00e9vacuer assez rapidement vers l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons profiter d'une accalmie, elle devrait durer un peu plus de 24 heures la prochaine perturbation ne devrait pas arriver avant dimanche en fin de journ\u00e9e, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar, pour l'instant, les pr\u00e9cipitations plut\u00f4t le rouge et le nord de la Suisse, mais elles auront tendance au fil des heures \u00e0 gagner du terrain, probablement, ces pr\u00e9cipitations vont s'installer en toutes r\u00e9gions d'ici la fin de la nuit devrait garder un caract\u00e8re intermittent et les cumuls devraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, demain matin, des pluies pourront encore s'\u00e9tendent sur le versant nord des Alpes, ils vont plut\u00f4t circuler sur les Pr\u00e9alpes, les \u00e9claircies seront d\u00e9j\u00e0 de retour, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre rebelle sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9man ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus les nuages vont peut-\u00eatre tra\u00eener un peu sur le nord des Grisons, mais sans plus, ailleurs, vers le soleil va gagner du terrain, il devrait m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s en plaine, ce qui est plut\u00f4t doux pour une fin septembre, il fera 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, vont faiblir l\u00e9g\u00e8rement mais des vents qui seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort de secteur ouest dans les Alpes et parfois mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du les pendant la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, regardez les temp\u00e9ratures, il pourra faire jusqu'\u00e0 24, voire 25 degr\u00e9s en Valais mais toujours dimanche nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation arrivera en fin de journ\u00e9e, les vents devraient se renforcer l'apr\u00e8s- midi, situation \u00e0 surveiller lundi les nuages pr\u00e9l\u00e8veront encore assez volontiers au-dessus de la Suisse, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations mais plut\u00f4t sur le versant nord des Alpes, et encore, c'est essentiellement le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage qu'il devrait y avoir de l'activit\u00e9 mardi les courants d'ouest nord- ouest devrait entra\u00eener de nouvelles perturbations vers les Alpes, cette derni\u00e8re nous am\u00e8nera un peu plus de pr\u00e9cipitations toujours un ciel assez changeant enfin mercredi, cette fois, nous devrions-nous trouver sous un ciel de tra\u00eene, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une tra\u00eene active avec elle et bien les pluies resteront d'actualit\u00e9 et puis cette fois, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages sera quand m\u00eame un peu plus g\u00e9n\u00e9reux par effet barrage sur les versants sud des Alpes voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant, qu'il fera entre 19 et 20 degr\u00e9s pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, ce qui sera au-dessus de la norme pour un mois d'octobre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver passe- moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909975031", "durationSec": 121, "title": "FRIGO QATAR ATHLETISME V2_RTS000001966941", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019 d\u00e9butent \u00e0 Doha au Qatar. Il s'agit d'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif mais aussi politique. Ces Championnats sont controvers\u00e9s avec l'implication financi\u00e8re de l'Emirat, la corruption et aussi sur le climat \u00e9touffant souvent insupportable pour les athl\u00e8tes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DROZ ARAMAKI, Miyuki", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA", "PARIS"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1992906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975032", "durationSec": 23, "title": "SO ANIM MUR GARE LS_RTS000001967306", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais rendent hommage \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Ils retiennent son rassembleur et bon vivant et semblent oublier ses rat\u00e9s au pouvoir, le client\u00e9lisme et la baisse de popularit\u00e9 \u00e0 la fin de son dernier mandat \u00e0 la Pr\u00e9sidence.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1909975034", "durationSec": 113, "title": "SO CHIRAC PROXIMITE_RTS000001967509", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis prise par le porte-parole du DFAE Tilman Renz dans les rues de New York apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  Cette photo  a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Twitter.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DEUIL", "FOULE", "D\u00c9C\u00c8S", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975037", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CASSIS_RTS000001967568", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public en tant que personne \u00e0 donner des renseignements. L'\u00e9lu PDC a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice genevoise afin de s'expliquer sur le don de 10000 francs re\u00e7u de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. Il a r\u00e9fut\u00e9 tout lien entre l'\u00e9clatement de l'affaire Maudet et le remboursement de cette somme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975041", "durationSec": 30, "title": "SO DAL BUSCO_RTS000001967488", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975042", "durationSec": 27, "title": "SO ELECTRICITE_RTS000001967296", "excerpt": "Les parlementaires ont assist\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance de la l\u00e9gislature du conseil national, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Pour certains conseillers nationaux et aux Etats, c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance de leur carri\u00e8re politique \u00e0 Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975043", "durationSec": 113, "title": "SO FIN 50 EME LEGISLATURE_RTS000001967298", "excerpt": "La f\u00e9condation in vitro est tr\u00e8s on\u00e9reuse et n'est pas rembours\u00e9e par les assurances en Suisse. Seuls les couples avec des moyens financiers confortables peuvent y avoir recours. A Berne, deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975044", "durationSec": 121, "title": "SO FIV_RTS000001967305", "excerpt": "Les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 les plans de la future gare de Lausanne, le chantier L\u00e9man 2030 \u00e0 1,3 milliards de francs. Ces travaux de r\u00e9am\u00e9nagement pr\u00e9voient une augmentation du nombre de pendulaires entre Lausanne et Gen\u00e8ve de 120000 \u00e0 200000 passagers par jour en gare de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975045", "durationSec": 100, "title": "SO GARE LAUSANNE FUTUR_RTS000001967289", "excerpt": "Les jeunes manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve et sur le pont du Mont-Blanc pour la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1994869"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975046", "durationSec": 23, "title": "SO GE MANIFS CLIMAT_RTS000001967463", "excerpt": "La police cantonale vaudoise a encadr\u00e9 manifestation de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat. Ils ont d\u00fb g\u00e9rer le blocage de l'avenue de Rhodanie \u00e0 Lausanne, acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par les collectifs Extincton r\u00e9bellion, la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975047", "durationSec": 120, "title": "SO MANIFS ACTION REBELLION V2_RTS000001967557", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve et le Grand Gen\u00e8ve ont \u00e9teint leurs lumi\u00e8res et leur \u00e9clairage public. L'objectif de cette initiative \"La nuit est belle\" devait permettre de sensibiliser les habitants de l'agglom\u00e9ration aux m\u00e9faits de la pollution lumineuse et lui permettre de revoir les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et la voie lact\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975048", "durationSec": 39, "title": "SO NUIT GENEVE_RTS000001967278", "excerpt": "11 personnes \u00e2g\u00e9es de 2 \u00e0 66 ans cohabitent dans une maison \u00e0 Maennedorf dans la banlieue de Zurich. Tout le monde participe au fonctionnement de la maison dans cette vie en communaut\u00e9 qui regroupe des \u00e9tudiants, des actifs et des retrait\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION LUMINEUSE", "NUIT", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975049", "durationSec": 203, "title": "SO SERIE LES SUISSES B8 ZURICH V2_RTS000001967295", "excerpt": "Athl\u00e8tes lors de comp\u00e9titions du 1er jour des championnats du monde l'athl\u00e9tisme 2019 \u00e0 Doha au Qatar. La chaleur est \u00e9touffante dans le stade Khalifa qui dispose d'air conditionn\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "COHABITATION SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975050", "durationSec": 94, "title": "SO TAPIS DOHA_RTS000001967506", "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["STADE D'ATHL\u00c9TISME", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CLIMATISATION", "CHALEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992512", "summary": "Doha : nocturne, athl\u00e8tes s'entra\u00eenant int stade Khalifa allum\u00e9. Equipe d'athl\u00e8tes norv\u00e9giens. Itw Eivind Henriksen, lanceur de marteau norv\u00e9gien. Itw Kendell Williams, athl\u00e8te am\u00e9ricaine.\nParis : bref plan ext b\u00e2timent du journal Le Monde au boulevard Blanqui. Itw Yann Bouchez, journaliste Le Monde.\nDoha, Qatar : ext gratte-ciels. Bfref plan int stade climatis\u00e9 et ferm\u00e9 de l'Aspire Dome avec jeunes de l'acad\u00e9mie. Bref plan ext Khalifa International Stadium. Photo de famille d'officiels des championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019. Itw Dahna Al Hamad, directeur g\u00e9n\u00e9ral des championnats du monde 2019. Int stade, bouches d'a\u00e9ration pour l'air conditionn\u00e9.", "id": "1992906", "visualThemes": ["STADE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["DOHA", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994475", "summary": "Lausanne : pendulaire d\u00e9couvrant projets pour la gare de Lausanne 2030. Images CFF, images de synth\u00e8se avec figurants pr\u00e9sentant la future gare de Lausanne. Itw pendulaires. Itw Jacques Boschung, chef des infrastructures des CFF. Images CFF, images de synth\u00e8se pr\u00e9sentant la place de la gare.", "id": "1994869", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994731", "summary": "Lausanne : policiers de la police cantonale vaudoise demandant aux manifestants de quitter les lieux. Policiers \u00e9vacuant et emportant manifestants. Policiers se pr\u00e9parant pour encadrer la gr\u00e8ve pour le climat. Manifestants en ville de Lausanne. Policiers encadrant d\u00e9fil\u00e9. Itw Ana\u00efs Tilquin, porte-parole Extinction r\u00e9bellion. Itw Olivier Botteron, commandant Police de Lausanne.", "id": "1995125", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994759", "summary": "Paris : file de centaines de personnes attendant pour signer un livre de condol\u00e9ances \u00e0 l'Elys\u00e9e. Itw admirateurs de l'ex.pr\u00e9sident Jacques Chirac. Intervention de l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Dominique de Villepin \u00e0 la radio France Inter. Itw Thomas Legrand, journaliste et chroniqueur \u00e0 France Inter. Intervention t\u00e9l\u00e9visuelle d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Tour Eiffel s'\u00e9teignant.", "id": "1995153", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DE VILLEPIN, DOMINIQUE", "MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994852", "summary": "Suisse : t\u00e9moignage de Carole Guenthardt, femme ayant eu recours \u00e0 la f\u00e9condation in vitro.    \nBerne-ville : itw Julie Cornut-Follonier, militante. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC.", "id": "1995246", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VALERIE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994865", "summary": "Plateau : Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue et obst\u00e9tricienne.", "id": "1995259", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994889", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral : clochette sonnant pour annoncer la fin de la session. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, \u00e9mu \u00e0 l'itw. Conseillers nationaux se disant au revoir et s'embrassant. Nombreux conseillers nationaux \u00e9mus dans la salle du conseil national, dont G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise. Itw Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, la t\u00eate ras\u00e9e suite \u00e0 son cancer, faisant ses adieux.", "id": "1995283", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "SAVARY, GERALDINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Maennedorf (Zurich)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Petit-Lancy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052817", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "internalArchiveId": "A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kipfer, Mathias\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 27.09 HUGUES HILTPOLD)  DIR ST PF \r\n DIR ST PF \r\n ACCUEIL  (Mathias Kipfer, ne veulent pas donner son portable)\r\n*** Hugues hiltpold PRL GEHugues Hiltpold est le chef du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn 2019, le grand vieux parti suisse, le PLR se cherche.\r\nIl est le 3e et veut devenir la 2e  force politique. \r\nDepuis peu, il a pris le virage \u00e9cologique. \r\nOpportunisme, \u00e9mancipation de la mauvais influence UDC ?\r\nOu retour aux valeurs humanistes et lib\u00e9rales d'un PLR\r\nqui compte un personnel politique nombreux\r\net affut\u00e9 dans les cantons.\r\nO\u00f9 il reste le parti avec le plus de ministres\r\net de d\u00e9put\u00e9s. \r\nHugues Hiltpold, Bonjour !\r\nJacques Chirac est mort hier. Les hommages se succ\u00e8dent. Une carri\u00e8re comme celle-ci, avec ses exc\u00e8s et ses ambigu\u00eft\u00e9s, est-elle encore possible aujourd'hui ?\r\n\tVous gardez quelle image de Jacques Chirac ?\r\nJacques Chirac est venu souvent \u00e0 Gen\u00e8ve. Surtout pour des visites aux institutions de la Gen\u00e8ve Internationale, mais encore pour des visites aux diff\u00e9rents mus\u00e9es. En lien avec sa passion pour les arts premiers.  \r\n\tEntre le PLR Gen\u00e8ve et le RPR, puis l'UMP, il y a davantage quoi ? Une parent\u00e9 \u00e9vidente. Un cousinage ? Un air de famille ?\r\nL'UMP, tout comme le PLR Gen\u00e8ve, a entam\u00e9 son r\u00e8gne avec une domination sans partage et des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes aux commandes. Puis, d'affaire en pol\u00e9mique et d'\u00e9chec en pataqu\u00e8s, l'UMP ne p\u00e8se plus rien. Avez-vous peur que le PLR Gen\u00e8ve subisse le m\u00eame sort ?\r\nObjectif du 20 octobre \r\nD\u00e9passer le PS le 20 octobre, c'est encore r\u00e9aliste ?\r\nQuelques mois pour imprimer le nouveau discours \u00e9galit\u00e9 et \u00e9cologie est-ce suffisant pour obtenir des r\u00e9sultats ? \r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 la campagne \u00e0 moins 5 alors que vos concurrents labourent leurs \u00e9lecteurs depuis toute la l\u00e9gislature ?\r\n En Suisse romande, vous paraissez tr\u00e8s fort avec de nombreuses locomotives : vous-m\u00eame, Isabelle Moret, Chr. Luscher, Olivier Feller , Philippe Nantermod, Olivier Fran\u00e7ais. mais c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, c'est plus faible ? \r\nVous \u00eates le premier parti de Suisse romande ou vous pesez 22,5%. Mais en Suisse al\u00e9manique, le PLR p\u00e8se moins de 15%. C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer ce d\u00e9s\u00e9quilibre ?\r\nEn Suisse al\u00e9manique, pourrait-il y avoir un effet KKS ? Ministre tr\u00e8s en vue ?\r\nEn Suisse romande, pourrait-il y avoir un effet affaire Maudet, et dans une moindre mesure affaire Broulis ?\r\nBilan de l\u00e9gislature \r\nLa droite \u00e9conomique ne s'est-elle pas vu trop belle avec cette majorit\u00e9 PLR-UDC au National. Le rejet par 59,1% a troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE3) a marqu\u00e9 l'\u00e9chec de cette l\u00e9gislature ? \r\nEconomieSuisse, pourtant proche de vous, a qualifi\u00e9 votre bilan de d\u00e9cevant et appel\u00e9 au retour du compromis ?\r\nLa formule magique du parlement, c'est quand 3 partis se mettent d'accord pour faire avancer un projet ? Le PLR l'a-t-il oubli\u00e9 ?\r\nVous avez v\u00e9cu comment, vous les Romands et vous HH, cette proximit\u00e9 avec le groupe UDC ? L'UDC est certes de droite mais c'est le seul point commun ?", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10722527", "ece-10722511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:21:25Z", "webPublicationDate": "2019-09-27T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales - HILTPOLD architectes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "internalArchiveId": "40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvie Guillaume, socialiste fran\u00e7aise;Robert Badinter, ancien ministre fran\u00e7ais de la justice;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat du canton de Vaud, PLR;Julien Wanders, athl\u00e8te suisse, coureur de demi-fond\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/RENCONTRE SYNDICATS EUROPEENS ET SUISSES PI) Les syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e9tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses, face \u00e0 Bruxelles. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini, a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse...  et son homologue de Travail Suisse. \r\nIls souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel, n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles. \r\nGuillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\nLes syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse. Est-ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne partage cet avis?\r\n--- \r\n\u00c0 premi\u00e8re vue, pas forc\u00e9ment. Nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens. Impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral. Mais selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre, tel que n\u00e9goci\u00e9.\r\nDans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail, en Suisse, est comprise. Mais les sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis, que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es, permettent cette protection. Du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement.\r\n*** RELANCE :  le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens. Ce travail Guillaume n'a pas vraiement port\u00e9 ses fruits...\r\nLe PS veut croire que si. En mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport, qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses, de \u00abdisproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales\u00bb. MAIS une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche, mal \u00e0 l'aise avec cette formulation, avait demand\u00e9 de la changer. Pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez, des socialistes suisses.\r\n  19''\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9: Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes. La solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites.\r\nEXTRO : Guillaume Meyer en directe de Bruxelles\r\n((SYLVIE GUILLAUME - ACCORD-CADRE\r\n\u00abJe trouve que leur position est plut\u00f4t juste. Cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9, m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails. Moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation, pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence.\u00bb))\r\n(21/BADINTER SUR CHIRAC PEINE DE MORT) *** Les drapeaux seront mis en berne lundi en France, en l'honneur de Jacques Chirac mort hier...\r\nUe journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi, en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris.\r\nUn moment de recueillement partout en France sera aussi organis\u00e9 \u00e0 15 heures ...\r\nJacques Chirac, cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la 5\u00e8me r\u00e9publique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans\r\nEn 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 voter pour l'abolition de la peine de mort.\r\nL'ancien ministre de la justice Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n  43''\r\nRobert Badinter interrog\u00e9 par nos confr\u00e8re de France Info...\r\nLa mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier une pluie d'hommages du monde entier.\r\nMais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident francais...\r\nUn retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump, emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion.\r\n(Bve USA Trump) *** La crise s'amplifie aux Etats-Unis pour Donald Trump apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport d'un lanceur d'alerte\r\nLe myst\u00e8re plane sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme.\r\nSelon le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.\r\nDonald Trump, en pleine tourmente dans cette affaire ukrainienne, a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e...\r\nUn un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times. \r\n\"Vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps quand nous \u00e9tions malins?\", fait mine de s'interroger Donald Trump...\r\n\"Les espions et la trahison, on traitait \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui\", lance-t-il, d\u00e9clenchant quelques rires.\r\n(01/ACCORD LIBRE ECHANGE CH-INDONESIE ITV WEHRLI) C'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud Est: l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants... Un march\u00e9 bientot ouvert \u00e0 la Suisse...\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre \u00e9change. \r\nLe trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie le respect de normes de durabilit\u00e9, comme dans la production d'huile de palme. \r\nDes contr\u00f4les sont pr\u00e9vus. \r\nMais la gauche doute de leur efficacit\u00e9. \r\nDes doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/GE/COMPARUTION DAL BUSCO PA) *** A Gen\u00e8ve, Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice...\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\nRapha\u00ebl Leroy, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements...\r\n  0'51''\r\n(08/VD/REMOURSEMENTS SOINS AMBULATOIRES PI) Vaud reste bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget.\r\nAvec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76'000 francs, le canton reste dans les chiffres noirs, pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier.\r\n  1'03\r\n(Bve Palestine) La mise en garde du pr\u00e9sident palestinien...\r\nMahmoud Abbas a menac\u00e9 hier \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies de rompre tous les accords conclus avec Isra\u00ebl...\r\nSi le prochain gouvernement isra\u00e9lien tentait de mettre en application une annexion de la Cisjordanie, comme promis par Benjamin Netanyahu.\r\nMahmoud Abbas qui a \u00e9galement annonc\u00e9 pour son retour en Palestine, la convocation d'\u00e9lections locales r\u00e9guli\u00e8res en Cisjordanie, dans la bande de Gaza et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.\r\n(20/LIBYE HAFTAR ACCEPTE DIALOGUE) S'agit-il d'un premier pas vers une sortie de crise en Libye? \r\nLe Marechal Haftar, qui contr\u00f4le l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue... \r\nDepuis qu'il a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re foisAnouk Henry qu'il ouvre la porte \u00e0 des pourparlers... \r\n---\r\nJusqu'ici, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant et pr\u00f4nait uniquement la solution militaire. C'est pourquoi son communiqu\u00e9, hier, tranche avec sa ligne dure: il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'assoir autours d'une table de n\u00e9gociations. Cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 lONU. R\u00e9union qui a eu lieu cette nuit, mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9...\r\nCette rencontre visait \u00e0 organiser \"une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions (libyennes) pour les pousser vers le dialogue... car la libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent indirectement... entendez  par l\u00e0 l'egypte et les Emirats arabes du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal haftar, et la Turquie qui soutient le gouvernement d'union nationale. Dans ce contexte, la d\u00e9claration, hier du mar\u00e9chal haftar, est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre, qui a fait un millier de morts.\r\n(TF5/ATHLETISME DOHA JULEN WANDERS PI) *** Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme, Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 partir de ce soir...\r\nDes championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gnent \u00e0 Doha. \r\nDes craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs. \r\nLes coureurs de demi-fond, comme le Genevois Julien Wanders, se pr\u00e9parent aussi \u00e0 affronter des conditions extr\u00eames m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline Reymon. \r\n  1'18\r\n(Bve Qatar) Et puis le Qatar annonce que les supporters de foot transgenres et homosexuels seront les \"bienvenus\" \u00e0 la Coupe du monde de football 2022...\r\nL'homosexualit\u00e9 est interdite dans cet \u00e9mirat du Golfe conservateur et la loi n'est pas claire sur les personnes transgenres. \r\nLe Qatar qui pr\u00e9cise dans le meme que les coutumes locales devront \u00eatre respect\u00e9es.\r\nAutrement dit \"les manifestations publiques d'affection sont d\u00e9sapprouv\u00e9es\" pas de bisous donc..\r\nTout comme \"l'alcool ne fait pas partie\" de la culture du pays.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10722528", "ece-10722515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:15:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari syndicats suisses et europ\u00e9ens, main dans la main face \u00e0 l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une rencontre s'est tenue hier, mais les syndicalistes ont encore du mal \u00e0 obtenir le soutien de la gauche europ\u00e9enne, la France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac au lendemain de la mort, \u00e0 86 ans de cette figure de la Ve R\u00e9publique, nous verrons dans ce journal, un aspect m\u00e9connu de son action politique et puis la plan\u00e8te athl\u00e9tisme a les yeux riv\u00e9s sur Doha au Qatar d\u00e9but ce soir des mondiaux les plus controvers\u00e9s de l'histoire, la faute, entre autres, aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nLes syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e8tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses face \u00e0 Bruxelles, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et son homologue de TravailSuisse il souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, les syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse, est ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne, partage cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue pas forc\u00e9ment nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral mais, selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre tels que n\u00e9goci\u00e9 dans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail en Suisse est comprise mais les sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es permettent cette protection, du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nEt le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens ce travail Guillaume n'a pas vraiment port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [98%] :\r\nAlors le PS veut croire que si en mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses de disproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales, mais une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche mal \u00e0 l'aise avec cette formulation avait demand\u00e9 de la changer pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez des socialistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [94%] :\r\nJe trouve que leur position est tout juste cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9 m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails, moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9 Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes, la solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [96%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, les drapeaux seront mis en berne lundi en France en l'honneur de Jacques Chirac, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier une journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris Jacques Chirac, cinqui\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans en 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite a vot\u00e9 pour l'abolition de la peine de mort, l'ancien ministre de la Justice, Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [90%] :\r\nSi Chirac a vot\u00e9 l'abolition, ce qu'elle \u00e9tait pas, m\u00eame s'il y avait la libert\u00e9 de vote, le cas de la majorit\u00e9 de son groupe dans l'opposition, mais surtout, on lui doit la constitutionnalisation de l'abolition de la peine de mort l'abolition est un principe constitutionnel en France, j'ai pas besoin de vous dire les difficult\u00e9s politiques qu'une telle entreprise, donc vous avez une conviction profonde, je pense pour ma part que sera rattacher chez lui sont l'\u00e9ducation chr\u00e9tienne, il a, l\u00e0, on fait geste politique important, \u00e7a montre une ferme conviction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [94%] :\r\nRobert Badinter, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, la mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier, une pluie d'hommages du monde entier, mais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais un retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion d'oui parce que la crise s'amplifie aux \u00c9tats-Unis pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport du lanceur d'alerte, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme, d'apr\u00e8s le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump en pleine tourmente, donc, dans cette affaire ukrainienne a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times, vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps, quand nous \u00e9tions malins, dit -il, les espions et la trahison ont trait\u00e9 \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui, lance Donald Trump, d\u00e9clenchant quelques rires, c'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud-Est : l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants, un march\u00e9 bient\u00f4t ouvert \u00e0 la Suisse, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre- \u00e9change le trait\u00e9 impose l'Indon\u00e9sie, le respect des normes de durabilit\u00e9, comme dans la production du Palm, des contr\u00f4les sont pr\u00e9vus mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9 des doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est le premier accord o\u00f9 il y a clairement un chapitre dans le cadre du respect du d\u00e9veloppement durable et je rappelle que vraiment durable, c'est pas que l'\u00e9conomique, c'est le social, et c'est l'environnemental, par d\u00e9finition, ce chapitre dans cet accord, a des cons\u00e9quences si on ne respecte pas si particulier des produits venant d'Indon\u00e9sie ne respecte pas les clauses pr\u00e9vues par ce chapitre sur le d\u00e9veloppement durable, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'accord de libre- \u00e9change tombent respectivement il y a des p\u00e9nalit\u00e9s, notamment des droits de douane suppl\u00e9mentaires qui se mettent en place et en cela oui sous aucun doute, c'est un accord qui est pr\u00e9curseur et qui doit nous donner une fois tr\u00e8s clair pour les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [97%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 votre avis c'est reproductible par exemple avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [92%] :\r\nJe pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 Toulon il y a une volont\u00e9, dans le cas de la n\u00e9gociation des n\u00e9gociations encore \u00e0 venir avec le Mercantour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve Serge Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel Rapha\u00ebl Leroy le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [94%] :\r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec le statut de pr\u00e9venu qu'est une personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d'une infraction \u00e0 ce stade, Serge Dal Busco devra simplement renseigner les procureurs, avec la possibilit\u00e9 toutefois de garder le silence si l'int\u00e9resse la justice, c'est parce que le magistrat PDC a re\u00e7u 10000 francs de Manotel l'an pass\u00e9, durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales, soit \u00e0 un moment o\u00f9 il \u00e9tait un ministre en exercice pour sa d\u00e9fense, il dit avoir rembours\u00e9 cette somme pr\u00e8s de 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9, d\u00e9fendu par Me Yvan Jeanneret Serge Dal Busco devra prouver ses dires et sa bonne foi, il devra aussi expliquer les raisons de ce versement potentiellement probl\u00e9matiques, \u00e0 d\u00e9faut, les procureurs pourrait aller plus loin, comme il l'avait fait pour Pierre Maudet, le directeur du groupe h\u00f4telier Paul M\u00fcller sera entendu comme t\u00e9moin dans la foul\u00e9e il aura donc l'obligation de dire la v\u00e9rit\u00e9, de quoi corroborer ou non les propos du 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [95%] :\r\nVaud reste bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget avec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76000 francs le canton reste dans les chiffres noirs pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des Finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [94%] :\r\nEh oui, parce que l'augmentation et le vieillissement de la population, ont un impact Direct sur les d\u00e9penses du canton pour 2020 les charges s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 10 milliards de francs, sans surprise, les d\u00e9penses sont donc plus \u00e9lev\u00e9s dans les prestations sociales, la formation et la sant\u00e9, de plus, le canton reprend int\u00e9gralement \u00e0 sa charge le financement des soins \u00e0 domicile, ce qui inqui\u00e8te le grand argentier Pascal Broulis c'est que le Conseil national a accept\u00e9 hier l'id\u00e9e d'un financement uniforme des sons \u00e0 ce Pitallier avec ce projet, les cantons devraient passer \u00e0 la caisse pour le remboursement des soins ambulatoires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [88%] :\r\nAujourd'hui, quand on met \u00e0 disposition quasi 800 millions avec avec notre partenaire sur le subventionne mon assurance maladie ensuite on paye l'int\u00e9gralit\u00e9 des factures qui concerne la construction d'h\u00f4pitaux et puis si on va encore plus loin puisqu'on dit une partie de ces factures -l\u00e0 se partage avec les cantons et les assureurs alors au final empress\u00e9s demander \u00e0 quoi Servent les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur cette initiative, mais les directeurs cantonaux de la sant\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 brandi la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nS'agit -il d'un 1er pas vers une sortie de crise en Libye, le mar\u00e9chal Haftar qui contr\u00f4lent l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue depuis qu'elle a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re fois, Anouk Henry qu'il ouvre donc la porte \u00e0 des pourparlers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:32) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant, il pr\u00f4nait la solution militaire c'est pourquoi son communiqu\u00e9 d'hier, tranche avec sa ligne dure il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations alors cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 l'ONU, r\u00e9union qui a eu lieu cette nuit mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9 ces acteurs cette rencontre visait \u00e0 organiser une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions libyennes pour les pousser vers le dialogue, parce que la Libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent, indirectement, entendez par l\u00e0, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes, du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal Haftar et la Turquie, qui soutient le gouvernement d'union nationale dans ce contexte, la d\u00e9claration hier du mar\u00e9chal est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre qui a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un millier de morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme et \u00e7a commence ce soir des championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 Doha des craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs, les coureurs de demi- fond comme Julien, le Genevois Julien vendeur s'se pr\u00e9pare aussi affronter des conditions extr\u00eames, m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:51) [92%] :\r\nLe stade Khalifa est climatis\u00e9e, jeudi, lors des premi\u00e8res mesures, il faisait 25 degr\u00e9s pour un taux d'humidit\u00e9 de 68 pourcent c'est acceptable pour les athl\u00e8tes qui vont courir le 5000 et le 10000 m\u00e8tres mais avant d'entrer en comp\u00e9tition, les athl\u00e8tes doivent s'entra\u00eener en journ\u00e9e avec une humidit\u00e9 \u00e9crasant de pr\u00e8s de 85 pourcent Julien Wenders qui courra le 5000 m\u00e8tres ce soir, a d\u00e9cid\u00e9 de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et de courir sur un tapis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [91%] :\r\nOn a la chance qu'on peut, on peut aussi s'entra\u00eener sur tapis ce c'est parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re surtout moi j'aime bien courir en nature normalement mais c'est c'est mieux que d'\u00e9puiser son corps aller couvrir tous les jours dans la chaleur et l'humidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:26) [95%] :\r\nLes Genevois qui s'est entra\u00een\u00e9 derni\u00e8rement dans la chaleur au Kenya \u00e9galement pr\u00e9parer son entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, il lui faudra affronter des passages entre chaleur et fra\u00eecheur juste avant le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [89%] :\r\nEntre le stade d'\u00e9chauffement qui sera indoor et le la Colom, il faudra passer un moment dehors, donc on a pr\u00e9vu des vestes tr\u00e8s Cooling aussi d\u00e9gel \u00e0 avaler et voil\u00e0 on fait on fait tous le maximum possible pour refroidir son corps est pas surchauff\u00e9e, parce que dans les \u00e9preuves de longue distance, c'est s\u00fbr que c'est, c'est quelque chose qui, qui joue vraiment un r\u00f4le et le but c'est vraiment d'\u00eatre le plus frais possible le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [93%] :\r\nJulien Wanders esp\u00e8re avoir tout pr\u00e9vu pour son 1er rendez- vous avec les Mondiaux, il sait que de voir n'est qu'une \u00e9tape avant les Jeux olympiques de Tokyo, o\u00f9 la gestion de la chaleur devrait \u00eatre encore plus lourde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [93%] :\r\nLes Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar qui d\u00e9bute donc ce soir, et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T06:44:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1955835", "internalArchiveId": "AA1909955404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 2035, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10740190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Extinction des passages pi\u00e9tons interdite", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: 7e volet de notre s\u00e9rie, \u00e0 Neuch\u00e2tel. Personnes \u00e2g\u00e9es et proches aidants", "19h30", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: Les cantons financeront une part uniformis\u00e9e entre stationnaire et ambulatoire", "19h30", "Journ\u00e9e du plurilinguisme au Parlement pour sensibiliser aux langues minoritaires", "19h30", "Certains festivals suisses sont \u00e0 la peine apr\u00e8s une offre culturelle pl\u00e9thorique cet \u00e9t\u00e9", "19h30", "Le Grand Gen\u00e8ve \u00e9teint ses luminaires publics: les explications d'Ana Silva", "19h30", "Fin de l\u00e9gislature: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "19h30", "Jacques Chirac, soutien de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "19h30", "La classe politique fran\u00e7aise quasi unanime pour saluer la m\u00e9moire de Jacques Chirac", "19h30", "Pour des dizaines de parlementaires, le temps des adieux est venu", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: des d\u00e9buts de carri\u00e8re fulgurants aux d\u00e9boires politiques", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: Alain Jupp\u00e9, ex-Premier ministre, rend hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10740190", "ece-10740192", "ece-10740182", "ece-10740184", "ece-10740186", "ece-10740188", "ece-10740180", "ece-10740194", "ece-10740176", "ece-10740174", "ece-10740178", "ece-10740170", "ece-10740172", "ece-10740196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T18:48:09Z", "subTitles": ["00:01:01:12  00:01:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:11  00:01:21:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, il est 19h30.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:11\r\n{\\an1}L'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nJacques Chirac est mort.\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:31:09\r\n{\\an1}Nous reviendrons\r\nsur son parcours exceptionnel,\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:38:05\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites\r\nque de victoires.\r\n\r\n00:01:38:07  00:01:52:15\r\n{\\an1}Son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9,\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:52:19  00:01:56:08\r\n{\\an1}-C'est un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:01:56:10  00:02:01:11\r\n{\\an1}Nous reviendrons aussi sur les\r\nrelations de J.Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n00:02:01:16  00:02:06:20\r\n{\\an1}A Berne, beaucoup de parlementaires\r\nquittent la politique.\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:11:12\r\n{\\an1}Une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9\r\nles Cantons en mati\u00e8re de sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:11:14  00:02:17:10\r\n{\\an1}Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des\r\n\u00e9lections, c'est l'heure du bilan.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:20:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:20:05  00:02:23:05\r\n{\\an1}Un bilan pas terrible.\r\n\r\n00:02:24:07  00:02:27:10\r\n{\\an1}-La Suisse victime d'une indigestion\r\nde la culture estivale.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:31:13\r\n{\\an1}Les temps sont durs\r\npour certains festivals.\r\n\r\n00:02:31:15  00:02:37:10\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore\r\nd'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:42:22\r\n{\\an1}Cette nuit, Gen\u00e8ve sera plong\u00e9e\r\ndans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:46:15\r\n{\\an1}l'impact de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:50:21\r\n{\\an1}Mais l'obscurit\u00e9 volontaire\r\na aussi des inconv\u00e9nients,\r\n\r\n00:02:50:23  00:02:54:11\r\n{\\an1}comme au Val-de-Ruz \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:09:15  00:03:12:13\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\n\r\n00:03:12:17  00:03:18:15\r\n{\\an1}la France a r\u00e9affirm\u00e9\r\nson attachement.\r\n\r\n00:03:21:13  00:03:24:19\r\n{\\an1}Jacques Chirac est mort ce matin.\r\n\r\n00:03:24:23  00:03:27:17\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise\r\net internationale\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:00\r\n{\\an1}sur 4 d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:41:13\r\n{\\an1}2 fois Premier ministre\r\net 3 fois maire de Paris.\r\n\r\n00:03:48:02  00:03:50:22\r\n{\\an1}-Jeune, efficace et ambitieux.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:53:04\r\n{\\an1}Tel appara\u00eet Jacques Chirac,\r\n\r\n00:03:53:09  00:03:58:15\r\n{\\an1}parti t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate\r\ndes plus hauts sommets de l'Etat.\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:03:22\r\n{\\an1}Mais pour monter au firmament,\r\nil faut une base solide.\r\n\r\n00:04:04:03  00:04:07:20\r\n{\\an1}Ce sera la Corr\u00e8ze, d\u00e9partement\r\nd'origine de ce Parisien,\r\n\r\n00:04:08:01  00:04:11:08\r\n{\\an1}qui n'aura aucun mal\r\n\"\u00e0 flatter le cul des vaches\",\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:13:22\r\n{\\an1}selon la formule,\r\npour gagner des voix.\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:16:23\r\n{\\an1}-Il a de l'app\u00e9tit, de l'ambition.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:19:08\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a s'arrose, vous nous mettrez\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:21:12\r\n{\\an1}un peu de champagne.\r\n\r\n00:04:21:17  00:04:28:05\r\n{\\an1}-On lui pr\u00eate une vie priv\u00e9e\r\nactive et dynamique.\r\n\r\n00:04:28:17  00:04:32:19\r\n{\\an1}-Saisi dans son intimit\u00e9 dans\r\nune s\u00e9quence de \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:36:15\r\n{\\an1}J.Chirac, devenu Premier ministre\r\nde V.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:04:36:20  00:04:39:08\r\n{\\an1}se cache \u00e0 peine de cette image.\r\n\r\n00:04:39:18  00:04:41:02\r\n{\\an1}-Si j'avais du temps,\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:43:04\r\n{\\an1}je m'occuperais de mes enfants,\r\n\r\n00:04:43:09  00:04:45:17\r\n{\\an1}ce que je ne fais pas assez.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:50:12\r\n{\\an1}-Ce qu'il vise, c'est l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:54:23\r\n{\\an1}Mis en selle par G.Pompidou, venu\r\n\u00e0 la politique sous C.de Gaulle,\r\n\r\n00:04:55:04  00:05:00:01\r\n{\\an1}il lui faudra \u00e9carter\r\nV.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:05:00:06  00:05:04:22\r\n{\\an1}qu'il a fait \u00e9lire en sabotant\r\nla candidature de J.Chaban-Delmas.\r\n\r\n00:05:05:03  00:05:08:09\r\n{\\an1}Premier ministre,\r\nil d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans,\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:11:08\r\n{\\an1}se lance \u00e0 la conqu\u00eate\r\nde la mairie de Paris,\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:15:22\r\n{\\an1}rampe de lancement mais aussi\r\nsource d'ennuis judiciaires.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:21:00\r\n{\\an1}En 1981, il se pr\u00e9sente et permet\r\nla victoire de F.Mitterrand.\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:27:02\r\n{\\an1}S'ensuivent alors 14 ann\u00e9es\r\no\u00f9 il sera, tour \u00e0 tour,\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:31:19\r\n{\\an1}Premier ministre de cohabitation\r\net principal opposant.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:36:11\r\n{\\an1}Symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face\r\nde la campagne de 1988.\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:38:14\r\n{\\an1}-Pouvez-vous vraiment\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:40:18\r\n{\\an1}contester ma version des choses\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:44:11\r\n{\\an1}en me regardant dans les yeux ?\r\n-Je la conteste.\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:48:18\r\n{\\an1}-Caricatur\u00e9 en super menteur\r\npar les Guignols de l'info\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:08\r\n{\\an1}qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire\r\navec son c\u00e9l\u00e8bre...\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:54:20\r\n{\\an1}-Mangez des pommes !\r\n\r\n00:05:56:09  00:05:58:10\r\n{\\an1}-Il aura pu v\u00e9rifier l'adage:\r\n\r\n00:05:58:14  00:06:02:11\r\n{\\an1}\"gardez-moi de mes amis,\r\nmes ennemis, je m'en charge.\"\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:06:11\r\n{\\an1}C'est E.Balladur, son ami, qui aura\r\ncru que son heure \u00e9tait venue.\r\n\r\n00:06:06:15  00:06:13:23\r\n{\\an1}-\u00catre dans le vent, c'est avoir\r\nun destin de feuille morte.\r\n\r\n00:06:14:04  00:06:18:09\r\n{\\an1}-En 2002, c'est\r\nl'\u00e9lectrochoc Le Pen.\r\n\r\n00:06:18:13  00:06:23:15\r\n{\\an1}Chirac se retrouve au deuxi\u00e8me tour\r\ncontre le leader d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:06:23:20  00:06:27:20\r\n{\\an1}Il gagne haut-la-main, mais\r\nne saura pas profiter de cette unit\u00e9\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:29:10\r\n{\\an1}pour r\u00e9former le pays.\r\n\r\n00:06:29:14  00:06:33:11\r\n{\\an1}Il ne laissera pas de trace\r\npar ses actes, mais par ses mots.\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:37:05\r\n{\\an1}Condamnation de Vichy,\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:06:37:10  00:06:39:18\r\n{\\an1}et de la guerre en Irak.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:44:19\r\n{\\an1}-La France regrette cette action\r\nprise sans l'aval des Nations unies.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:49:12\r\n{\\an1}-Affaibli par un AVC,\r\nil laisse le pouvoir \u00e0 N.Sarkozy,\r\n\r\n00:06:49:17  00:06:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 qui il ne pardonnera jamais\r\nson soutien \u00e0 Balladur.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:57:15\r\n{\\an1}Une maladie l'emp\u00eachant\r\nde participer \u00e0 son proc\u00e8s,\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:02:23\r\n{\\an1}o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec\r\nsursis pour des emplois fictifs.\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}Mais qui lui donne aussi\r\ntoutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:07\r\n{\\an1}-Je voterai Hollande.\r\n\r\n00:07:10:16  00:07:13:04\r\n{\\an1}-A tout petits pas,\r\nil quitte la sc\u00e8ne\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:16:10\r\n{\\an1}dont il fut l'un\r\ndes meilleurs premier r\u00f4les.\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:20:17\r\n{\\an1}-Bonsoir Alain Jupp\u00e9.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:20:22  00:07:23:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\nau Conseil constitutionnel \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:07:24:01  00:07:27:01\r\n{\\an1}vous avez perdu un p\u00e8re en J.Chirac ?\r\n\r\n00:07:27:16  00:07:35:12\r\n{\\an1}-Nous avions\r\nune relation assez unique.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:39:21\r\n{\\an1}Une relation de confiance,\r\nde fid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n00:07:40:02  00:07:44:18\r\n{\\an1}on peut parler de relation filiale,\r\n\r\n00:07:44:23  00:07:49:11\r\n{\\an1}bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge\r\nne justifie pas cette appr\u00e9ciation.\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:54:12\r\n{\\an1}C'est pour moi un choc\r\ntr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:59:07\r\n{\\an1}-Que vous a-t-il dit la premi\u00e8re\r\nfois o\u00f9 vous vous \u00eates vus ?\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:03:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une rencontre sp\u00e9ciale,\r\nvous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:07:05\r\n{\\an1}-Il m'a vite demand\u00e9 si je voulais\r\nme lancer en politique.\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:10:09\r\n{\\an1}J'\u00e9tais entr\u00e9\r\ncomme conseiller technique\r\n\r\n00:08:10:13  00:08:14:11\r\n{\\an1}mais il voyait que j'\u00e9tais tent\u00e9\r\npar l'engagement politique.\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:20:08\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nque pour faire de la politique,\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:02\r\n{\\an1}il faut aimer\r\n\"t\u00e2ter le cul des vaches\".\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:26:16\r\n{\\an1}C'est ce qu'il faisait\r\nsur son territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n00:08:27:02  00:08:29:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un animal politique\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:08:30:01  00:08:34:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tablissait la connexion\r\navec les gens.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:39:19\r\n{\\an1}-Il avait une \u00e9nergie, combativit\u00e9,\r\nvolont\u00e9 hors du commun.\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:45:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais impressionn\u00e9 par sa fa\u00e7on de\r\nconduire les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:08:45:16  00:08:51:17\r\n{\\an1}Mais il avait aussi cette proximit\u00e9\r\net bienveillance avec les gens.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:56:05\r\n{\\an1}Je l'ai vu\r\ndans le 18\u00e8me arrondissement\r\n\r\n00:08:56:10  00:09:00:23\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lu\r\nsous sa houlette.\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:05:02\r\n{\\an1}Il m'a appris \u00e0 serrer des mains.\r\n\r\n00:09:05:20  00:09:10:19\r\n{\\an1}-Son h\u00e9ritage, c'est cette opposition\r\n\u00e0 la guerre du Golfe ?\r\n\r\n00:09:13:10  00:09:17:12\r\n{\\an1}-C'est un de ses h\u00e9ritages.\r\n\r\n00:09:17:17  00:09:24:04\r\n{\\an1}Il connaissait bien le terrain\r\net le monde arabe.\r\n\r\n00:09:24:09  00:09:29:10\r\n{\\an1}Il a compris que l'utilisation\r\nde la force arm\u00e9e\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:35:07\r\n{\\an1}entra\u00eenerait plus de dommages\r\nque de r\u00e9alisations positives.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:45:08\r\n{\\an1}Mais il y a d'autres engagements\r\nqui marquent l'histoire de France.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:52:05\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 son discours de 1995\r\nsur la rafle du Vel d'Hiv\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:55:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il a reconnu\r\nles responsabilit\u00e9s de la France\r\n\r\n00:09:56:02  00:10:04:19\r\n{\\an1}dans l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:06:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:16\r\n{\\an1}Pour conclure, on a d\u00e9crit de Gaulle\r\ncomme la figure du p\u00e8re,\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:12:08\r\n{\\an1}Mitterand aussi.\r\n\r\n00:10:12:12  00:10:16:01\r\n{\\an1}Chirac \u00e9tait le grand fr\u00e8re ?\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:22\r\n{\\an1}-Il a pu \u00e9nerver\r\ncar en politique militante,\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:26:09\r\n{\\an1}on s'attire des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:26:13  00:10:34:04\r\n{\\an1}Mais l'opinion publique fran\u00e7aise\r\ng\u00e9n\u00e9rale lui voue de l'affection.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:38:10\r\n{\\an1}Il suffit de voir les hommages\r\nqui viennent de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:10:38:14  00:10:43:01\r\n{\\an1}de la classe politique et surtout\r\ndes profondeurs du peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:47:20\r\n{\\an1}-Merci Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:13  00:10:52:16\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:10:53:22  00:10:57:11\r\n{\\an1}En France et \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nles amis, les adversaires\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:01:19\r\n{\\an1}parfois m\u00eame les ennemis de\r\nJacques Chirac lui ont rendu hommage.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:11\r\n{\\an1}-Un premier hommage,\r\nune minute de silence\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:11\r\n{\\an1}observ\u00e9e ce matin\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:13:07\r\n{\\an1}Recueillement au Parlement\r\nmais aussi \u00e0 la mairie de Paris.\r\n\r\n00:11:13:11  00:11:16:18\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 J.Chirac a r\u00e9gn\u00e9\r\ndurant plus de 18 ans.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:18:18\r\n{\\an1}-Paris est en deuil.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:20:23\r\n{\\an1}Je suis profond\u00e9ment \u00e9mue\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:23:20\r\n{\\an1}d'apprendre que J.Chirac\r\nnous a quitt\u00e9s.\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un homme d'Etat hors norme.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:33:14\r\n{\\an1}-De droite ou de gauche, la classe\r\npolitique fran\u00e7aise est unanime\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:35:21\r\n{\\an1}pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:46:00\r\n{\\an1}-Les hommages aussi\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:47:11\r\n{\\an1}-La France a perdu\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:12\r\n{\\an1}un grand homme d'Etat,\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:12\r\n{\\an1}d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et\r\n\u00e0 la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:55:08\r\n{\\an1}Je lui rends hommage.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:10:04\r\n{\\an1}-Des puissants aux simples passants\r\ndevant son domicile\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:12:08\r\n{\\an1}rendent ainsi hommage \u00e0 un homme\r\n\r\n00:12:12:12  00:12:14:23\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9\r\nla Cinqui\u00e8me r\u00e9publique.\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:19:12\r\n{\\an1}-Chirac dernier repr\u00e9sentant\r\nd\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:23:20\r\n{\\an1}Il incarne ces fauves politiques\r\n\u00e0 l\u2019app\u00e9tit insatiable,\r\n\r\n00:12:24:01  00:12:31:02\r\n{\\an1}et n\u2019h\u00e9sitant pas\r\nau clin d\u2019oeil \u00e9grillard.\r\n\r\n00:12:31:07  00:12:35:18\r\n{\\an1}Mais aussi cultivant des jardins\r\nsecrets, l\u2019amour des arts premiers\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:39:17\r\n{\\an1}et une tr\u00e8s grande pudeur\r\nsur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:44:15\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, avec Macron,\r\non fait de la politique en direct\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:05\r\n{\\an1}au rythme des r\u00e9seaux sociaux\r\net des cha\u00eenes d\u2019info en continu\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:52:10\r\n{\\an1}qui ont permis\r\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019un surdou\u00e9,\r\n\r\n00:12:52:14  00:12:54:12\r\n{\\an1}mais quasi inconnu\r\nun an avant son \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:56:14\r\n{\\an1}Tout le contraire de la lente\r\nconqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:02\r\n{\\an1}-Hommages venant de toutes parts,\r\non a oubli\u00e9 les choses qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:03:13\r\n{\\an1}-C'est une quasi unanimit\u00e9\r\ndans l\u2019hommage.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:21\r\n{\\an1}Et pourtant, dans ce portrait haut en\r\ncouleurs, il y a beaucoup d\u2019ombres.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:08:19\r\n{\\an1}On a \u00e9voqu\u00e9 la condamnation\r\n\u00e0 deux ans de prison\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:10:18\r\n{\\an1}pour une affaire d\u2019emplois fictifs.\r\n\r\n00:13:10:23  00:13:14:06\r\n{\\an1}L\u2019homme \u00e9lu sur le concept\r\nde la fracture sociale\r\n\r\n00:13:14:11  00:13:19:13\r\n{\\an1}revient tr\u00e8s vite\r\n\u00e0 une orthodoxie budg\u00e9taire.\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:22:14\r\n{\\an1}Et tant pis pour les pauvres\r\nqui ont vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:25:04\r\n{\\an1}Le m\u00eame homme qui a reconnu\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:25:09  00:13:28:09\r\n{\\an1}de la France de Vichy\r\ndans les d\u00e9portations de juifs\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:22\r\n{\\an1}est aussi celui qui a \u00e9voqu\u00e9 le bruit\r\net l\u2019odeur \u00e0 propos des immigr\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:34:08\r\n{\\an1}Alors oui, Chirac est le symbole\r\nde cette glorification\r\n\r\n00:13:34:12  00:13:36:20\r\n{\\an1}de la politique\r\n\u00e0 la fran\u00e7aise depuis 1789,\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:38:21\r\n{\\an1}avec ses grandeurs et ses bassesses.\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:54:12\r\n{\\an1}Ne manquez pas ce soir\r\njuste apr\u00e8s \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:13\r\n{\\an1}le reportage \"Le clan Chirac -\r\nUne famille au coeur du pouvoir\"\r\n\r\n00:13:57:18  00:13:58:16\r\n{\\an1}sur RTS Un.\r\n\r\n00:13:59:12  00:14:01:07\r\n{\\an1}Retour en Suisse, \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:03:16\r\n{\\an1}o\u00f9 pour des dizaines\r\nde parlementaires f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:05:14\r\n{\\an1}c'est le temps des adieux.\r\n\r\n00:14:05:19  00:14:09:20\r\n{\\an1}Parmi ceux qui quitteront\r\nd\u00e9finitivement le Parlement demain,\r\n\r\n00:14:10:01  00:14:13:10\r\n{\\an1}figurent des personnalit\u00e9s\r\nde la politique suisse.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:18:13\r\n{\\an1}-C'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\u00e0 l'abri des regards indiscrets.\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:20:19\r\n{\\an1}Une simple coursive\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:24:19\r\n{\\an1}que Jean-Ren\u00e9 Fournier a transform\u00e9e\r\nen terrasse privative\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:26:16\r\n{\\an1}aux couleurs valaisannes.\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:30:14\r\n{\\an1}Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s\r\nces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n00:14:31:01  00:14:32:15\r\n{\\an1}-J'ai invit\u00e9 le personnel\r\n\r\n00:14:32:20  00:14:35:04\r\n{\\an1}du service parlementaire\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:42:23\r\n{\\an1}pour une raclette bien de chez nous,\r\nde fa\u00e7on \u00e0 les remercier.\r\n\r\n00:14:43:09  00:14:46:20\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de cinquante parlementaires\r\nsi\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois,\r\n\r\n00:14:47:01  00:14:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'instar de Robert Cramer:\r\n12 ans qu'il tire ses valises\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:53:04\r\n{\\an1}remplies de dossiers\r\nde plus en plus complets.\r\n\r\n00:14:53:09  00:14:56:03\r\n{\\an1}A Berne, le Vert genevois\r\nse sentait bien seul\r\n\r\n00:14:56:07  00:14:58:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire de l'environnement\r\nsa priorit\u00e9.\r\n\r\n00:14:59:07  00:15:01:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates per\u00e7u comme un ovni,\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n{\\an1}comme quelqu'un\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:11:11\r\n{\\an1}qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes,\r\nce n'est plus le cas depuis six mois.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:14:21\r\n{\\an1}-La politique a chang\u00e9\r\net pas seulement en mati\u00e8re\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:17:00\r\n{\\an1}de protection de l'environnement.\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:19:11\r\n{\\an1}Tous ou presque\r\ns'accordent sur un point.\r\n\r\n00:15:19:15  00:15:32:00\r\n{\\an1}-La politique s'est durcie.\r\n\r\n00:15:32:12  00:15:36:05\r\n{\\an1}-Figure de l'UDC aussi\r\nsur le d\u00e9part, Adrian Amstutz\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:40:07\r\n{\\an1}assume cette mani\u00e8re\r\nde faire de la politique.\r\n\r\n00:15:40:17  00:15:42:21\r\n{\\an1}-La couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:44:09\r\n{\\an1}de la politique\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:46:07\r\n{\\an1}est devenue plus intense.\r\n\r\n00:15:46:11  00:15:53:19\r\n{\\an1}On se pr\u00e9occupe des d\u00e9tails\r\nau lieu des grandes questions.\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:58:15\r\n{\\an1}-Pris dans la tourmente, des \u00e9lus\r\nabandonnent la sc\u00e8ne politique\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:00:20\r\n{\\an1}et ne souhaitent plus en parler.\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:03:11\r\n{\\an1}Guillaume Barrazzone et l'affaire\r\nde ses notes de frais,\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:07:10\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Savary et la pol\u00e9mique\r\nsur le financement de ses campagnes\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:17:01\r\n{\\an1}et Beno\u00eet Genecand,\r\natteint d'un cancer.\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:20:08\r\n{\\an1}Baisser de rideau,\r\nderniers rangements,\r\n\r\n00:16:20:12  00:16:23:04\r\n{\\an1}avec nostalgie mais peu de regrets.\r\n\r\n00:16:24:23  00:16:28:20\r\n{\\an1}Quitter ces lieux, c'est gagner\r\ndu temps pour sa famille\r\n\r\n00:16:29:01  00:16:32:22\r\n{\\an1}ou pour continuer \u00e0 faire\r\nde la politique ailleurs.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:40:00\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:42:14\r\n{\\an1}C'est la fin des haricots.\r\n\r\n00:16:42:18  00:16:48:16\r\n{\\an1}C'est la fin de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:53:06\r\n{\\an1}On a beaucoup dit que c'\u00e9tait une\r\nl\u00e9gislature pour rien, c'est vrai ?\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:59:05\r\n{\\an1}-Avant je vous aurais dit que oui.\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:02:18\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9forme des retraites,\r\nde la fiscalit\u00e9...\r\n\r\n00:17:02:22  00:17:08:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui je vais \u00eatre un peu plus\r\nnuanc\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:17  00:17:19:13\r\n{\\an1}Le peuple a approuv\u00e9 le paquet RFFA.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas fantastique mais on a\r\nr\u00e9solu de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:29:00\r\n{\\an1}Le bilan s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:17:31:18  00:17:35:13\r\n{\\an1}-La polarisation a augment\u00e9,\r\nvous confirmez ?\r\n\r\n00:17:35:17  00:17:38:20\r\n{\\an1}-Si c'est une des choses \u00e0 retenir\r\nde cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:42:08\r\n{\\an1}Ces venues du Conseil des Etats\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:47:07\r\n{\\an1}ou de l'arri\u00e8re chambre\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:51:17\r\n{\\an1}Ils se sont tendu la main\r\npour faire un deal.\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:55:10\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 l'initiative\r\nsur l'immigration de masse.\r\n\r\n00:17:55:13  00:18:01:11\r\n{\\an1}\u00c7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la recherche de\r\ncompromis \u00e9tait plus difficile.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:08:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:11:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s dix ans de d\u00e9bats:\r\nle Conseil national\r\n\r\n00:18:11:19  00:18:15:12\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de repartir diff\u00e9remment\r\nla facture des soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:18:16:09  00:18:19:10\r\n{\\an1}-Red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons\r\net des assureurs\r\n\r\n00:18:19:14  00:18:21:15\r\n{\\an1}au moment de r\u00e9gler la facture.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:25:23\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a le financement moniste\r\ndes prestations de soins.\r\n\r\n00:18:26:04  00:18:28:18\r\n{\\an1}On peut parler\r\nde petite r\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:30:15\r\n{\\an1}-C'est une privatisation\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:31:19\r\n{\\an1}des b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:34:07\r\n{\\an1}avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:38:02\r\n{\\an1}-On fait la distinction\r\nentre les soins stationnaires,\r\n\r\n00:18:38:07  00:18:43:17\r\n{\\an1}qui demandent de l'hospitalisation,\r\net les soins ambulatoires.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:53:20\r\n{\\an1}Dans le nouveau syst\u00e8me,\r\non additionnera tous les soins,\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:59:07\r\n{\\an1}plus de distinguo.\r\n\r\n00:19:01:23  00:19:06:05\r\n{\\an1}Pour les caisses maladie,\r\nc'est 100 mios d'\u00e9conomies par an.\r\n\r\n00:19:06:18  00:19:09:01\r\n{\\an1}-Ca va profiter aux payeurs de primes\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:11\r\n{\\an1}et freiner la hausse des primes.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:16\r\n{\\an1}A long terme,\r\nil faudra d'autres mesures,\r\n\r\n00:19:14:21  00:19:18:05\r\n{\\an1}comme des planifications\r\nhospitali\u00e8res supra-cantonales,\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:22:16\r\n{\\an1}des admissions pilot\u00e9es\r\nde m\u00e9decins par les cantons,\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:25:09\r\n{\\an1}et une baisse\r\ndu prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:28:07\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des cantons, on est f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:17\r\n{\\an1}-On demande aux cantons\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:33:12\r\n{\\an1}de payer toujours davantage\r\n\r\n00:19:33:18  00:19:35:17\r\n{\\an1}avec toujours moins de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:19:35:22  00:19:38:19\r\n{\\an1}Ils devront verser leur argent\r\naux assureurs\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:43:11\r\n{\\an1}et ceux-ci prendront les cl\u00e9s\r\nde la maison sant\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n00:19:43:23  00:19:47:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer,\r\n\r\n00:19:47:05  00:19:51:00\r\n{\\an1}et une menace de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nest d\u00e9j\u00e0 brandie par les cantons\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:55:07\r\n{\\an1}si les soins \u00e0 domicile ou en EMS\r\nne sont pas pris en compte.\r\n\r\n00:19:56:15  00:20:00:10\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats refuse\r\nd'interdire la burqa ou le niqab.\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:06\r\n{\\an1}L'initiative de la droite dure\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:06:05\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs ont en revanche\r\naccept\u00e9 un contre-projet indirect\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:08:15\r\n{\\an1}qui pr\u00e9serve l\u2019autonomie cantonale\r\net pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:12:09\r\n{\\an1}Le dossier passe au National.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:17:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les parlementaires\r\n\u00e9taient invit\u00e9s\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:20:22\r\n{\\an1}\u00e0 s'exprimer dans une langue\r\nqui n'est pas la leur.\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:24:11\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:31:05\r\n{\\an1}Il parle en romanche\r\n\r\n00:20:31:10  00:20:34:14\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e qui commence\r\npar du romanche valaisan.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Abandonner sa langue maternelle,\r\nun exercice qui a ses avantages.\r\n\r\n00:20:40:13  00:20:44:02\r\n{\\an1}-On est moins bavard et plus concis.\r\n\r\n00:20:44:07  00:20:47:00\r\n{\\an1}On arrive souvent \u00e0 convaincre\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:06\r\n{\\an1}de cette mani\u00e8re,\r\npuisque chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:52:08\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'autre Parlement\r\n\r\n00:20:52:12  00:20:56:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on switch avec les langues.\r\n\r\n00:20:56:16  00:21:02:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de langue\r\nplus importante qu'une autre.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:05:13\r\n{\\an1}Plus de personnes parleront allemand,\r\nmais ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:08:23\r\n{\\an1}-Pas un probl\u00e8me si on fait partie\r\nde la langue majoritaire.\r\n\r\n00:21:09:04  00:21:12:00\r\n{\\an1}Mais quand\r\non ne ma\u00eetrise pas l'allemand...\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:18\r\n{\\an1}-Si vous voulez \u00e9voluer\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:16:21\r\n{\\an1}aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:22:14\r\n{\\an1}et influencer le d\u00e9bat,\r\nvous devez ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:25:02\r\n{\\an1}-Avantage donc\r\npour les Al\u00e9maniques,\r\n\r\n00:21:25:06  00:21:30:00\r\n{\\an1}qui se plaignent de la fain\u00e9antise\r\nlinguistiques des welches.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:32:02\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me socialement,\r\n\r\n00:21:32:07  00:21:33:22\r\n{\\an1}si vous commencez \u00e0 parler\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:03\r\n{\\an1}en fran\u00e7ais, \u00e7a reste toujours,\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:43:02\r\n{\\an1}les Romands ne veulent plus parler\r\navec moi en suisse-allemand...\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:18\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\nsont invit\u00e9s \u00e0 changer de langues\r\n\r\n00:21:46:23  00:21:50:00\r\n{\\an1}pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:54:03\r\n{\\an1}-Les germanophones\r\ndeviendront un peu latin.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:56:09\r\n{\\an1}C'est un th\u00e8me sur lequel\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:58:05\r\n{\\an1}j'ai mis l'accent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:58:10  00:22:01:22\r\n{\\an1}La d\u00e9fense des langues et des\r\ncultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:04:12\r\n{\\an1}-Certains se sont donn\u00e9s\r\nde la peine.\r\n\r\n00:22:04:17  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Le fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:22:06:09  00:22:08:07\r\n{\\an1}c'est une langue fantastique.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:10:15\r\n{\\an1}L'amour, c'est la France, non ?\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s tout,\r\nc'est qu'une histoire de coeur.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:20:16\r\n{\\an1}-Cet \u00e9t\u00e9, difficult\u00e9\r\npour les festivals\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:23:15\r\n{\\an1}\u00e0 surnager\r\ndans l'oc\u00e9an d'offres culturelles\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:27:18\r\n{\\an1}qui s'est d\u00e9vers\u00e9\r\nsur la suisse romande.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:32:11\r\n{\\an1}La concurrence\r\nest de plus en plus rude.\r\n\r\n00:22:34:10  00:22:38:12\r\n{\\an1}-Une offre culturelle foisonnante\r\ncet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n00:22:38:17  00:22:42:04\r\n{\\an1}Pour les festivals majeurs...\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:50:00\r\n{\\an1}On est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus\r\nde 885'000 billets mis en vente.\r\n\r\n00:22:50:05  00:22:53:15\r\n{\\an1}Certaines manifestations\r\ncomme la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:22:53:20  00:22:55:22\r\n{\\an1}le Pal\u00e9o et le festival Op\u00e9ra\r\n\r\n00:22:56:03  00:22:58:22\r\n{\\an1}ont attir\u00e9 moins\r\nde spectateurs qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:22:59:03  00:23:03:07\r\n{\\an1}A Avenches, le rendez-vous d'art\r\nlyrique n'aura pas lieu en 2020,\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:05:20\r\n{\\an1}faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n00:23:06:10  00:23:09:00\r\n{\\an1}-Le porte-monnaie des spectateurs\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:12:13\r\n{\\an1}n'est pas extensible \u00e0 l'infini.\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:16:00\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nil y a eu un exc\u00e8s d'offre\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:21:05\r\n{\\an1}avec des prix \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:25:13\r\n{\\an1}-La manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu\r\ndes \u00e9ditions compliqu\u00e9es\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:27:20\r\n{\\an1}n'arrivant pas\r\n\u00e0 renouveler son public.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:16\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, d'autres festivals\r\nsont en difficult\u00e9,\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:32:22\r\n{\\an1}mais peut-on dire\r\nqu'il y a trop d'offre ?\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:34:07\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n00:23:34:12  00:23:36:15\r\n{\\an1}on n'est pas en situation de crise.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:38:04\r\n{\\an1}Tout produit \u00e9conomique\r\n\r\n00:23:38:09  00:23:39:19\r\n{\\an1}progresse ou diminue.\r\n\r\n00:23:40:00  00:23:42:22\r\n{\\an1}Certains produits\r\nne correspondent plus \u00e0 nos attentes.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:47:11\r\n{\\an1}Ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:51:16\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, le Pal\u00e9o\r\na vendu 1'600 billets de moins,\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:56:04\r\n{\\an1}alors qu'il affichait\r\ncomplet depuis 19 ans.\r\n\r\n00:23:56:09  00:23:58:11\r\n{\\an1}Pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n00:23:59:00  00:24:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, on est champion du monde\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:02:17\r\n{\\an1}du nombre de festivals au km2.\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:07\r\n{\\an1}L'offre est tr\u00e8s forte, c'est positif\r\npour la Suisse romande,\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:09:16\r\n{\\an1}mais c'est un probl\u00e8me\r\npour certains organisateurs.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:14:23\r\n{\\an1}Pour nous, il faut essayer\r\nd'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:18:07\r\n{\\an1}-Le festival annonce d\u00e9j\u00e0\r\nun jour de plus\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:21:14\r\n{\\an1}et la venue de C\u00e9line Dion\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:28:11\r\n{\\an1}-Cette nuit,\r\nGen\u00e8ve sera plong\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:33:08\r\n{\\an1}Le canton associ\u00e9 \u00e0 une centaine\r\nde communes vaudoises\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:37:00\r\n{\\an1}et frontali\u00e8res n\u2019allumeront pas\r\nleur \u00e9clairage public.\r\n\r\n00:24:37:05  00:24:39:23\r\n{\\an1}Objectif : sensibiliser la population\r\n\u00e0 l\u2019impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:24:40:04  00:24:41:21\r\n{\\an1}et red\u00e9couvrir le temps\r\nd\u2019une soir\u00e9e un ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:51:23\r\n{\\an1}Ana Silva, bonsoir.\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:54:20\r\n{\\an1}On voit encore des lumi\u00e8res de\r\nGen\u00e8ve derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:24:55:00  00:25:00:14\r\n{\\an1}Quel est l'objectif de cette\r\nop\u00e9ration ?\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:04:01\r\n{\\an1}-Sensibiliser \u00e0 l'impact\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:07:10\r\n{\\an1}de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:12:01\r\n{\\an1}Les lumi\u00e8res artificielles de notre\r\nville\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:17:11\r\n{\\an1}sont n\u00e9fastes pour la faune et la\r\nflore.\r\n\r\n00:25:17:15  00:25:20:11\r\n{\\an1}Les animaux sont stress\u00e9s et\r\nd\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n00:25:20:15  00:25:26:13\r\n{\\an1}Les hommes ont des troubles du\r\nsommeil.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:33:03\r\n{\\an1}L'autre impact, en ville on ne peut\r\nplus observer de ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:07  00:25:38:08\r\n{\\an1}Le but est de nous permettre de\r\nred\u00e9couvrir la Voie lact\u00e9e.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:13\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve allumera son\r\n\u00e9clairage public \u00e0 minuit\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:47:15\r\n{\\an1}pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:23\r\n{\\an1}Certains lieux resteront en\r\npermanence allum\u00e9s.\r\n\r\n00:25:51:03  00:25:54:02\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport o\u00f9 le stade par exemple.\r\n\r\n00:25:54:06  00:25:56:09\r\n{\\an1}-Ils ont besoin de lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:56:12  00:25:57:21\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:25:57:21  00:25:59:17\r\n{\\an1}\u00c9teindre c\u2019est bien, pour plusieurs\r\ncommunes neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n00:25:59:22  00:26:01:21\r\n{\\an1}c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:07:11\r\n{\\an1}Une mesure qui a pos\u00e9 des questions\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:09:15  00:26:14:13\r\n{\\an1}-Retrouver l'obscurit\u00e9:\r\n\u00e9cologique, beau et tendance.\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:18:21\r\n{\\an1}A Valangin (NE), depuis 2015,\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:27:03\r\n{\\an1}Entre 1h00 et 5h00 du matin,\r\ntous les lampadaires sont \u00e9teints.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:32:08\r\n{\\an1}-C'est une mesure phare\r\npour une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:26:39:18  00:26:43:14\r\n{\\an1}-On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:43:19  00:26:45:20\r\n{\\an1}Le canton de Neuch\u00e2tel exige\r\n\r\n00:26:46:01  00:26:49:05\r\n{\\an1}que ses communes maintiennent\r\nun \u00e9clairage aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:26:49:14  00:26:51:05\r\n{\\an1}-Ca nous demande une adaptation\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:52:23\r\n{\\an1}qui a un co\u00fbt r\u00e9el.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:03\r\n{\\an1}-Le prix de l'infrastructure\r\npour les passages pi\u00e9tons\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:01:18\r\n{\\an1}s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines\r\nde milliers de francs.\r\n\r\n00:27:01:23  00:27:04:15\r\n{\\an1}En Romandie,\r\n3 cantons n'imposent pas\r\n\r\n00:27:04:20  00:27:07:01\r\n{\\an1}l'\u00e9clairage syst\u00e9matique\r\ndes passages pi\u00e9tons,\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}sauf certains routes\r\n\u00e0 forte densit\u00e9.\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:11:17\r\n{\\an1}Les autres interdisent\r\nune extinction.\r\n\r\n00:27:11:22  00:27:14:23\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel a demand\u00e9\r\nun avis de droit \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:18:03\r\n{\\an1}et a transmis une directive\r\n\u00e0 ses communes.\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:20:16\r\n{\\an1}-S'il devait y avoir un accident\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:23:00\r\n{\\an1}sur un passage pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9,\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:32:23\r\n{\\an1}le propri\u00e9taire de la route pourrait\r\n\u00eatre interpell\u00e9 et \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:43:17\r\n{\\an1}-A Val-de-Ruz, on a d\u00e9cid\u00e9\r\nde tester un \u00e9clairage intelligent.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:46:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une complication du projet\r\n\r\n00:27:47:04  00:27:49:17\r\n{\\an1}mais nous avons voulu faire\r\n\r\n00:27:49:22  00:27:55:01\r\n{\\an1}bonne figure\r\n\u00e0 cette exigence cantonale.\r\n\r\n00:27:55:06  00:28:01:04\r\n{\\an1}On doit r\u00e9ussir\r\nl'extinction nocturne.\r\n\r\n00:28:01:15  00:28:04:22\r\n{\\an1}-La commune a pr\u00e9vu\r\nde d\u00e9bourser 160'000 frs\r\n\r\n00:28:05:03  00:28:09:14\r\n{\\an1}pour \u00e9teindre ses lampadaires,\r\nen garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:28:11:11  00:28:14:23\r\n{\\an1}-Avant dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie \"les Suisses\".\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:19:03\r\n{\\an1}Ce soir, nous partons\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:27:04\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de Susanne Matthey,\r\n87 ans, qui vit seule,\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:35:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce notamment\r\nau soutien de sa fille.\r\n\r\n00:28:37:01  00:28:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:14\r\n{\\an1}-Susanne Matthey aime la musique,\r\nlire et collectionner les peluches.\r\n\r\n00:28:48:19  00:28:52:16\r\n{\\an1}Elle a v\u00e9cu sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\net n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:56:03\r\n{\\an1}Mari\u00e9e pendant 60 ans,\r\nelle est veuve depuis trois ans.\r\n\r\n00:28:56:08  00:28:59:13\r\n{\\an1}Elle a deux filles\r\net une petite-fille.\r\n\r\n00:28:59:18  00:29:03:15\r\n{\\an1}Tous les vendredis,\r\nsa fille vient la chercher.\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:09:01\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\nfaire les courses de la semaine.\r\n\r\n00:29:09:22  00:29:14:11\r\n{\\an1}-Il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:17:20\r\n{\\an1}-J'ai de la peine.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:20:04\r\n{\\an1}Si elle ne me donne pas le bras,\r\n\r\n00:29:20:09  00:29:22:03\r\n{\\an1}je suis courb\u00e9e.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:29:04\r\n{\\an1}Je l'attends \u00e0 une place\r\net elle va chercher l'article.\r\n\r\n00:29:31:09  00:29:35:23\r\n{\\an1}-Aide pour les courses, la paperasse\r\net les transports chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:39:18\r\n{\\an1}B\u00e9atrice Ducommun est un rouage\r\nessentiel du quotidien de sa maman.\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:10\r\n{\\an1}Une mission qui lui prend du temps.\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:44:13\r\n{\\an1}Les proches aidants ont fourni\r\n\r\n00:29:44:18  00:29:48:11\r\n{\\an1}80 mios d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole\r\nen 2016, en Suisse.\r\n\r\n00:29:48:21  00:29:51:05\r\n{\\an1}-Des fois je suis fatigu\u00e9e.\r\n\r\n00:29:51:10  00:29:55:02\r\n{\\an1}Je me dis que je pourrais\r\n\r\n00:29:55:07  00:30:03:15\r\n{\\an1}demander un peu d'aide,\r\nmais je pr\u00e9f\u00e8re me d\u00e9brouiller seule.\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:07:08\r\n{\\an1}-En tant que personne \u00e2g\u00e9e,\r\nS.Matthey se sent bien en Suisse,\r\n\r\n00:30:07:12  00:30:09:22\r\n{\\an1}mais elle sait\r\nqu'elle a de la chance.\r\n\r\n00:30:10:09  00:30:13:00\r\n{\\an1}-Pour une personne sans enfant,\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:19:08\r\n{\\an1}c'est certainement plus difficile.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:22:05\r\n{\\an1}Je suis bien lotie.\r\n\r\n00:30:22:18  00:30:26:03\r\n{\\an1}-Niveau finances,\r\ndes op\u00e9rations des yeux\r\n\r\n00:30:26:08  00:30:27:23\r\n{\\an1}ont pes\u00e9 dans son budget.\r\n\r\n00:30:28:04  00:30:30:15\r\n{\\an1}Elle n'a pas le droit\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires;\r\n\r\n00:30:30:20  00:30:33:11\r\n{\\an1}la comptable de formation\r\nfait attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n00:30:33:15  00:30:35:02\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:38:22\r\n{\\an1}-Son petit plaisir,\r\nc'est le coiffeur.\r\n\r\n00:30:39:03  00:30:43:02\r\n{\\an1}Elle y va chaque semaine\r\ndepuis 40 ans.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:51:17\r\n{\\an1}-La coiffure, les v\u00eatements,\r\n\u00e7a nous aide \u00e0 accepter de vieillir.\r\n\r\n00:30:51:21  00:30:56:21\r\n{\\an1}-Ca va comme \u00e7a ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:57:11  00:31:00:20\r\n{\\an1}-Depuis deux ans, elle vit\r\ndans ce petit appartement encadr\u00e9.\r\n\r\n00:31:01:01  00:31:05:18\r\n{\\an1}Elle a acc\u00e8s \u00e0 un service de repas\r\net \u00e0 un num\u00e9ro d'urgence interne.\r\n\r\n00:31:05:23  00:31:13:15\r\n{\\an1}Autre avantage, les activit\u00e9s\r\norganis\u00e9es par la r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:31:13:20  00:31:17:03\r\n{\\an1}Pas question\r\nde rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n00:31:17:16  00:31:21:22\r\n{\\an1}-C'est important de voir du monde ?\r\n-J'aime ma solitude.\r\n\r\n00:31:22:03  00:31:26:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait plaisir\r\nde rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:38:07\r\n{\\an1}-La politique ne m'int\u00e9resse pas,\r\nje ne vais pas voter.\r\n\r\n00:31:38:11  00:31:42:01\r\n{\\an1}De toute fa\u00e7on,\r\nils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n00:31:42:06  00:31:50:03\r\n{\\an1}Ma petite voix\r\nne va pas changer grand-chose.\r\n\r\n00:31:50:08  00:31:54:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:55:02  00:31:59:02\r\n{\\an1}-Rendez-vous demain\r\npour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:31:59:07  00:32:02:03\r\n{\\an1}Nous nous rendrons\r\ncette fois \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:32:02:08  00:32:04:19\r\n{\\an1}dans une colocation\r\nmultig\u00e9n\u00e9rationnelle,\r\n\r\n00:32:05:00  00:32:07:14\r\n{\\an1}qui a choisi\r\nun mode de vie alternatif.\r\n\r\n00:32:08:18  00:32:14:16\r\n{\\an1}Pour Jacques Chirac, la Suisse\r\n\u00e9tait un pays qui ne comptait gu\u00e8re\r\n\r\n00:32:14:21  00:32:17:15\r\n{\\an1}mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup.\r\n\r\n00:32:17:20  00:32:23:22\r\n{\\an1}15 visites officielles en tout\r\net quelques perles m\u00e9morables.\r\n\r\n00:32:25:04  00:32:29:16\r\n{\\an1}-J.Chirac et la Suisse,\r\nune belle bourde diplomatique.\r\n\r\n00:32:30:05  00:32:35:11\r\n{\\an1}-Son conseiller lui souffle\r\nque c'est le ministre suisse\r\n\r\n00:32:35:16  00:32:39:03\r\n{\\an1}des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\net qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n00:32:39:12  00:32:42:17\r\n{\\an1}-Moi, je fais toute confiance\r\n\u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n00:32:43:04  00:32:47:11\r\n{\\an1}-Flavio Cotti l'accueille 3 ans\r\nplus tard en grande pompe \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:32:47:16  00:32:51:20\r\n{\\an1}La Suisse s'interroge alors\r\nsur ses relations avec l'Europe.\r\n\r\n00:32:52:06  00:32:54:11\r\n{\\an1}-Aux yeux des Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:32:54:16  00:32:56:12\r\n{\\an1}la Suisse porte les r\u00eaves\r\n\r\n00:32:56:17  00:33:03:05\r\n{\\an1}que l'Union europ\u00e9enne souhaite\r\nque vous vous rapprochiez d'elle.\r\n\r\n00:33:03:16  00:33:06:15\r\n{\\an1}-J.Chirac est venu\r\nplus de 15 fois en Suisse,\r\n\r\n00:33:06:20  00:33:09:18\r\n{\\an1}alors qu'il n'est encore\r\nque maire de Paris.\r\n\r\n00:33:09:23  00:33:14:19\r\n{\\an1}Il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n00:33:15:19  00:33:18:23\r\n{\\an1}-Je ne voudrais pas \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able\r\nenvers les Suisses,\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:22:02\r\n{\\an1}mais en mati\u00e8re de fromage,\r\nles Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:33:22:07  00:33:26:06\r\n{\\an1}n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir\r\nde personne.\r\n\r\n00:33:26:11  00:33:28:17\r\n{\\an1}Nous fabriquons les meilleurs\r\net depuis si longtemps.\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:32:16\r\n{\\an1}-En 1995, il reprend les essais\r\nnucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:33:32:21  00:33:37:05\r\n{\\an1}Pour protester, l'\u00e9quipe suisse\r\nde football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n00:33:37:10  00:33:43:17\r\n{\\an1}J.Chirac irritera aussi\r\nles banquiers en proposant une taxe\r\n\r\n00:33:43:22  00:33:47:00\r\n{\\an1}sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:54:04\r\n{\\an1}-Je n'inscris pas ma r\u00e9flexion\r\ndans le courant davosien.\r\n\r\n00:33:55:11  00:33:59:08\r\n{\\an1}-Mais J.Chirac aimait la Suisse\r\net fut un fid\u00e8le soutien\r\n\r\n00:33:59:12  00:34:01:15\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:34:05:15  00:34:10:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le journal, rendez-vous sur\r\nRTS Deux avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:14:05\r\n{\\an1}sur l'innovation suisse en\r\ncollaboration avec la cha\u00eene TV5.\r\n\r\n00:34:14:10  00:34:17:19\r\n{\\an1}Tania Chytil et Jonas Schneiter\r\nseront en direct de l'EPFL\r\n\r\n00:34:18:00  00:34:22:17\r\n{\\an1}pour parler exoplan\u00e8tes,\r\nrobots et transport du futur.\r\n\r\n00:34:23:16  00:34:26:16\r\n{\\an1}Merci beaucoup de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:34:26:20  00:34:30:01\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\net puis \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:34:30:06  00:34:34:05\r\n{\\an1}avec ce titre: \"Sant\u00e9 en Suisse,\r\nqui veut gagner des millions ?\"\r\n\r\n00:34:34:10  00:34:37:03\r\n{\\an1}Suivez-nous sur Twitter: 1930 RTS.\r\n\r\n00:34:37:08  00:34:39:15\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:34:40:10  00:34:45:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, B.Beltr\u00e9,\r\nV.Born-Dard, A.Huber, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052800\r\nDate de transcription : 28-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:44) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30 La France perd un monument politique, l'ancien pr\u00e9sident Jacques Chirac est mort, il avait 86 ans, son histoire \u00e9pouse celle du cercle si\u00e8cle dernier en France, nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires, les duels implacables contre Mitterrand les trahisons politiques l'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush, son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:01:50) [96%] : \r\nEn tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:51 > 0:01:58) [95%] : \r\nDes hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux, aujourd'hui en France et partout dans le monde, nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:35) [93%] : \r\n\u00e0 Berne la session se termine dans les larmes d'\u00e9motion pour beaucoup de parlementaires qui quittent la politique, l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons aujourd'hui en mati\u00e8re de sant\u00e9 Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer un bilan oui un bilan pas terrible, mais vous verrez, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 sur la fin, merci beaucoup, Pierre, la Suisse est peut-\u00eatre victime d'une indigestion de culture estivale, les temps sont durs pour certains festivals, la F\u00eate des vignerons Paleo l'op\u00e9ra d'Avenches n'ont pas toujours r\u00e9uni le public esp\u00e9r\u00e9, notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore d'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:52) [97%] : \r\nLa vue sera sans doute spectaculaire cette nuit a Gen\u00e8ve le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconv\u00e9nients : c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de Val-de-Ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:02:58) [98%] : \r\nNous venons de vivre un temps de graves inqui\u00e9tudes pour la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:08) [96%] : \r\nMais ce soir, dans un grand \u00e9lan, la France a r\u00e9affirm\u00e9 son attachement aux valeurs de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:15) [93%] : \r\nC'\u00e9tait sa victoire en 2002 face \u00e0 Jean-Marie Le Pen, Jacques Chirac, est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:32) [97%] : \r\nDe 86 ans, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies deux mandats pr\u00e9sidentiels deux fois Premier ministre trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti, son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:44) [94%] : \r\nLa vie politique de Jacques Chirac est celle d'un personnage de roman, retour sur cette carri\u00e8re qui a fait de lui le cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:12) [95%] : \r\nJeune efficace et terriblement ambitieux tels appara\u00eet Jacques Chirac parti tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate des plus hauts sommets de l'\u00e9tat grand travailleur, feignant la d\u00e9sinvolture mais pour monter au firmament, il faut s'assurer une base solide, ce sera la corr\u00e8ze le d\u00e9partement d'origine de ce parisien avant tout citadin qui n'aura aucun mal \u00e0 flatter le cul des vaches selon la c\u00e9l\u00e8bre formule pour gagner des voix, une b\u00eate politique qui tient plut\u00f4t du grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:28) [85%] : \r\nQui, il a de l'app\u00e9tit, l'ambition est un grand app\u00e9tit est comme \u00e7a s'arrose effectivement madame vous venez-vous de mettre un peu d'champagne auquel on pr\u00eate une vie priv\u00e9e active et dynamique, l\u00e0 aussi, un peu conqu\u00e9rant patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nSaisi dans son intimit\u00e9 dans une exceptionnelle s\u00e9quence de Temps pr\u00e9sent clair Jacques Chirac devenu 1er ministre de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing se cache \u00e0 peine de cette image qui lui colle \u00e0 la peau si j'avais du temps j'occuperais de mes enfants parce que je ne vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:04) [95%] : \r\nCe qu'il vise, c'est l'\u00e9lys\u00e9e mis en selle par Georges Pompidou, venu \u00e0 la politique sous de Gaulle, il lui faudra \u00e9carter son principal rival \u00e0 droite le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing qui l'a fait \u00e9lire en sabotant la candidature de Jacques Chaban-Delmas, l'h\u00e9ritier goal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:08) [92%] : \r\n1er ministre Il d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:13) [93%] : \r\nSe lance \u00e0 la conqu\u00eate de la mairie de Paris, rampe de lancement, mais aussi source d'ennuis Judith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:36) [96%] : \r\nEn 1981 il se pr\u00e9sente et permet la victoire de Fran\u00e7ois Mitterrand contre Giscard s'en suivent alors 14 ann\u00e9es o\u00f9 il sera tour \u00e0 tour 1er ministre de cohabitation et principal opposant, symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face m\u00e9morable de la campagne de 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:43) [92%] : \r\nVous pouvez-vous vraiment contester ma version des choses en me regardant dans les yeux, Jean-Louis yeux je la conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:53) [91%] : \r\nFort caricatur\u00e9 en super- menteur par les Guignols de l'info, qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire avec son c\u00e9l\u00e8bre mange des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:05:53) [80%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:02) [96%] : \r\nJacques Chirac aura pu v\u00e9rifier l'adage : gardez-moi de mes amis, mes ennemis je m'en charge, pour arriver \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:11) [96%] : \r\nC'est \u00c9douard Balladur, son ami de 30 ans qui aura cru que son heure \u00e9tait venue, \u00eatre dans le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:14) [96%] : \r\nC'est avoir un destin de feuille morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:38) [95%] : \r\n\u00e0 la 2\u00e8me en 2002, c'est l'\u00e9lectrochoc Le Pen Chirac se retrouve au 2\u00e8me tour contre le leader d'extr\u00eame droite qu'il ex\u00e8cre, il gagne haut la main mais ne saura pas profiter de cette unit\u00e9 nationale pour r\u00e9former le pays, les partisans de Jacques, il est vrai que Jacques Chirac ne laissera pas de grande trace dans l'histoire, par ses actes, mais plut\u00f4t par ses mots : la condamnation de Vichy du r\u00e9chauffement climatique et de la guerre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:38 > 0:06:44) [95%] : \r\nLa France regrette cette action engag\u00e9e sans l'aval des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:52) [92%] : \r\nAffaibli par un AVC, c'est un homme diminu\u00e9 qui laisse le pouvoir \u00e0 Nicolas Sarkozy, \u00e0 qui il ne pardonnera jamais son soutien \u00e0 Balad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:05) [96%] : \r\nUne maladie qui l'emp\u00eache de participer \u00e0 son proc\u00e8s, o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec sursis pour les emplois fictifs de la Ville de Paris, mais qui lui donne aussi toutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:15) [97%] : \r\n\u00e0 tous petits pas Jacques Chirac quitte la sc\u00e8ne dont il fut l'un des plus brillants premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:26) [96%] : \r\nBonsoir Alain Jupp\u00e9 bonsoir, merci de nous recevoir, vous \u00eates dans les locaux du du Conseil constitutionnel \u00e0 Paris, on a beaucoup dit que vous avez perdu un p\u00e8re en Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:54) [93%] : \r\nNous avions c'est vrai Jacques Chirac et moi depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies une relation assez unique dans la vie politique, qui \u00e9tait une relation de confiance, de fid\u00e9lit\u00e9 d'affection, on peut parler peut-\u00eatre de relation filiale bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge de justifie pas tout \u00e0 fait cette appr\u00e9ciation en tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:01) [87%] : \r\nQu'est-ce qu'il vous a dit la premi\u00e8re fois, vous vous \u00eates vu Alain Jupp\u00e9 c'\u00e9tait une rencontre assez sp\u00e9cial, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:23) [89%] : \r\nOui, ben demander tr\u00e8s vite si j'avais envie de me lancer en politique, j'\u00e9tais entr\u00e9 comme conseiller technique charg\u00e9 des questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res \u00e0 son cabinet mais vous voyez bien que j'\u00e9tais tent\u00e9e par l'engagement politique et c'est l\u00e0 qu'il m'a dit je ne se perd, que ma m\u00e9moire ne me ne me trompe pas pour faire de la politique, il faut aimer t\u00e2ter le cul des vaches, et ce qu'il faisait en Corr\u00e8ze \u00e7a territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nC'\u00e9tait vu de Suisse particuli\u00e8rement un animal politique extraordinaire, Jacques Chirac, Alain Jupp\u00e9, il avait le moyen de, de, d'\u00e9tablir la connexion avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:09:04) [91%] : \r\nOui, d'abord, il avait eu d'\u00e9nergie et une combativit\u00e9 et une volont\u00e9 hors du commun et j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la fa\u00e7on dont il conduisait en particulier les compagnies \u00e9lectoral, mais en m\u00eame temps il avait cette proximit\u00e9 et cette bienveillance cette empathie avec les gens, je l'ai vu l\u00e0 aussi dans le 18\u00e8me arrondissement o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lue un peu \u00e7a houlette puisqu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, maire de Paris, c'est peut-\u00eatre lui qui m'a appris \u00e0 serrer les Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:13) [96%] : \r\nSon principal sa principale r\u00e9alisation son h\u00e9ritage, c'est cette opposition \u00e0 la guerre du Golfe, quand il a os\u00e9 dire non aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:39) [92%] : \r\nC'est un de ses h\u00e9ritages oui parce qu'il connaissait bien le Perrin parce qu'il connaissait bien le monde arabe, parce qu'il y avait dans le gaullisme, une tradition de ce qu'on appelait la politique arabe de la France qu'il a compris tr\u00e8s vite que l'utilisation de la force arm\u00e9e entra\u00eenerait beaucoup plus de dommages que de r\u00e9alisation positive et contre vents et mar\u00e9es, il a pris cette position historique mais il y a bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:10:04) [92%] : \r\nNous, engagement de sa part ou bien d'autres prises de position de sa part qui marque aussi l'histoire de France, je pense en particulier \u00e0 son fameux discours de 1995 sur la rafle du Vel il faut, pour la premi\u00e8re fois, il a reconnu les responsabilit\u00e9s de la France dans l'antis\u00e9mitisme, la rafle des juifs et je peux vous dire que \u00e7a a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la communaut\u00e9 juive fran\u00e7aise encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:17) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Jupp\u00e9, pour conclure, en un mot, on a beaucoup d'\u00e9crits, de Gaulle comme la figure du p\u00e8re Mitterrand aussi en partie ce qu'on peut dire de Chirac, c'est un peu le grand fr\u00e8re, on a de l'affection mais il \u00e9nerve aussi un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:43) [95%] : \r\nIl a pu faire, parce que quand on fait de la politique militante on s'attire toujours des hostilit\u00e9s mais je dois dire qu'aujourd'hui l'opinion publique fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral lui vouent une sympathie et je dirais m\u00eame une affection tr\u00e8s profonde, il suffit de voir les hommages qui viennent aujourd'hui de tous les c\u00f4t\u00e9s de la classe politique et surtout je crois des profondeurs du peuple fran\u00e7ais, merci beaucoup Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:46) [71%] : \r\nMerci \u00e0 cet entretien, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:11:00) [94%] : \r\nCet entretien qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, les amis, les adversaires, parfois m\u00eame les ennemis de Jacques Chirac, lui ont rendu hommage aujourd'hui Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:07) [99%] : \r\nUn premier hommage une premi\u00e8re minute de silence observ\u00e9e ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:16) [96%] : \r\nRecueillement au coeur du parlement mais aussi \u00e0 la Mairie de Paris, l\u00e0 o\u00f9 Jacques Chirac a r\u00e9gn\u00e9 durant plus de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:28) [93%] : \r\nParis est en deuil : je suis profond\u00e9ment \u00e9mu et attrist\u00e9 d'apprendre que le pr\u00e9sident Jacques Chirac nous a quitt\u00e9 il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:34) [97%] : \r\nDe droite ou de gauche, la classe politique fran\u00e7aise aujourd'hui quasi unanime pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:40) [88%] : \r\nLes Fran\u00e7ais, quelles que soient leurs convictions perd aujourd'hui un homme d'\u00c9tat mais aussi un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:44) [97%] : \r\nLes hommages aussi de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:54) [91%] : \r\nLa France a perdu un grand d\u00f4me d'\u00c9tat totalement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 la coop\u00e9ration internationale et je lui rends hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:54 > 0:12:05) [90%] : \r\nIl \u00e9tait un formidable partenaire et ami pour nous Allemands et pour moi, personnellement, je pleure avec sa famille et avec le peuple fran\u00e7ais un si grand homme d'\u00c9tat et europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:13) [95%] : \r\nDes puissants aux simples passants devant son domicile rendent ainsi hommage \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 l'histoire de la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:19) [96%] : \r\nJean-Philippe Schaller, il a marqu\u00e9 l'histoire mais c'est vraiment une autre histoire d'un peu l'impression que c'est une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:53) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, alors il incarne vraiment le une \u00e9poque totalement r\u00e9volue, si l'on excepte son rival historique Giscard, il incarne ces fauves politique \u00e0 l'app\u00e9tit insatiable et jamais avare d'un petit clin d'oeil \u00e9grillard en souvenir de son surnom 5 minutes douche comprise mais aussi cultivant des jardins secrets, l'amour des arts premiers, avec le mus\u00e9e du quai Branly et, surtout aussi, cultivant la discr\u00e9tion sur sa vie priv\u00e9e avec le drame de \u00e7a de sa fille a\u00een\u00e9e, alors \u00e9videmment aujourd'hui avec Macron a chang\u00e9 de logiciel, la vie politique est en Direct au rythme des r\u00e9seaux sociaux des cha\u00eenes d'info en continu, qui ont d'ailleurs permis \u00e0 ce surdou\u00e9 quasi inconnu d'\u00e9merger en \u00e0 peine un an tout contraire de tout, la tr\u00e8s grande conqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:53 > 0:12:57) [89%] : \r\nEn attendant, c'est normal, les hommages \u00e0 oublier la part d'ombres et Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:34) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai que de gauche \u00e0 droite en passant par les \u00e9colos et Le Pen, c'est vraiment une pluie d'hommages quasi unanime effectivement derri\u00e8re ce portrait ou en couleurs, il y a des zones d'ombre, on a parl\u00e9 de cette condamnation \u00e0 2 ans pour une affaire d'emplois fictifs, il y a eu beaucoup d'autres affaires, l'homme est lui aussi sur ce concept de la fracture sociale en 95 a pas attendu longtemps pour revenir \u00e0 du lib\u00e9ralisme et tant pis pour les pauvres qui avaient vot\u00e9 pour lui et c'est aussi ce m\u00eame homme qui a reconnu, on l'a vu le le le r\u00f4le de Vichy dans la d\u00e9portation des juifs qui, devant des immigr\u00e9s peut parler de de bruits et d'odeurs dans un discours limite raciste, alors c'est vrai, Chirac est le symbole de cette glorification de la politique \u00e0 la fran\u00e7aise avec ses grandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:39) [95%] : \r\nEt S\u00e9bastien il y a quelque chose d'extraordinaire chez Mitterrand aussi, c'est cette capacit\u00e9 de survie tomber, se relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:48) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, alors on l'a vu, hein 14 ans pour arriver \u00e0 le Graal en France, la conqu\u00eate du pouvoir, et apr\u00e8s 2 mandats, o\u00f9 il n'a pas fait grand chose, il faut bien le reconna\u00eetre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:13) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe et puis ce soir, ne manquez pas juste apr\u00e8s Temps pr\u00e9sent le reportage le clan Chirac, une famille au coeur du pouvoir, ce sera sur RTS retour en Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9, pour des dizaines de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux c'est le temps des adieux, ils sont 20 pourcent \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter aux \u00e9lections et parmi ceux qui quitteront d\u00e9finitivement le parlement demain, figurent des personnalit\u00e9s de la politique suisse Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:14 > 0:14:30) [96%] : \r\nC'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 l'abri des regards indiscrets Une simple coursive du palais f\u00e9d\u00e9ral que Jean-Ren\u00e9 Fournier privil\u00e8ge de pr\u00e9sident a transform\u00e9 en terrasse privative aux couleurs valaisannes Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:30 > 0:14:42) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, vous voyez, j'ai invit\u00e9 le personnel du service parlementaires avec pour une raclette bien chez nous, comme \u00e7a, de mani\u00e8re \u00e0 aussi les remercier pour leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:43 > 0:14:58) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 50 parlementaires si\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois, \u00e0 l'instar de Robert Kramer 12 ans qu'il tire ses valises remplies de dossiers de plus en plus complexes \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berne le Verts Genevois se sentait bien seul \u00e0 faire de l'environnement, sa priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:11) [92%] : \r\nVous \u00eates vraiment per\u00e7u comme un OVNI, vous apparaissez pour que le farfelu, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 en tout cas pour quelqu'un qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes, c'est plus le cas, disons depuis 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:11 > 0:15:18) [97%] : \r\nOui, la politique a chang\u00e9 et pas seulement en mati\u00e8re de protection de l'environnement, tous ou presque s'accordent sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:31) [87%] : \r\nPolitique suisse s'est polaris\u00e9e, la politique s'est durcie, les fronts se sont durcis, tout a contribu\u00e9 au durcissement il y a une un durcissement des fronts qui est li\u00e9e notamment \u00e0 l'apparition de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:32 > 0:15:39) [96%] : \r\nFigure de l'UDC aussi sur le d\u00e9part, Adrienne Amstutz assume cette mani\u00e8re de faire de la politique pour lui, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:40 > 0:15:54) [91%] : \r\nPetit M\u00e9t\u00e9or Les et Light, la couverture m\u00e9diatique de la politique est devenue aussi plus intense, nous sommes submerg\u00e9s d'informations et on se pr\u00e9occupe trop des questions de d\u00e9tail au lieu de se pr\u00e9occuper des grandes questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:22) [95%] : \r\nPris dans la tourmente des \u00e9lus abandonnent la sc\u00e8ne politique et ne souhaite plus en parler, Guillaume Barazzone, l'affaire de ses notes de frais G\u00e9raldine Savary promise \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence des \u00e9tats, il n'en sera rien suite \u00e0 la pol\u00e9mique sur le financement de ses campagnes, elle s'en va et puis il y a la maladie Atteint d'un cancer, Beno\u00eet Genecand quitte le parlement baisser de rideau derniers rangements, avec nostalgie, mais peu de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:24 > 0:16:32) [99%] : \r\nCar quitter ces lieux c'est aussi gagner du temps pour soi, pour sa famille ou tout simplement pour continuer \u00e0 faire de la politique ailleurs autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:35 > 0:16:43) [90%] : \r\nUn Pierre N\u00e9bel c'est la fin des haricots entendu Alice Glauser c'est la fin de la l\u00e9gislature, on a beaucoup dit l\u00e9gislature pour rien, rien ne s'est fait parce que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:18) [89%] : \r\nIl y a 6 mois, je vous aurais dit que oui, oui, bien s\u00fbr, le bilan de cette l\u00e9gislature, il il est mis\u00e9rable, le dossier europ\u00e9en, il en est un blocage total, la r\u00e9forme des retraites, c'est un Champ de ruines, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 n'est toujours pas sous toit etc etc, aujourd'hui je serais comme un tout petit peu plus nuanc\u00e9, le 19 mai dernier, le peuple a approuver le paquet RFFA on a mis un sparadrap sur les finances de l'AVS il y en a r\u00e9gl\u00e9 la question, la fiscalit\u00e9 des entreprises, ce n'est pas fantastique sont partis provisoire mais quand m\u00eame dans le dernier sprint on a r\u00e9solu de gros probl\u00e8mes et le bilan du parlement et c'est quand m\u00eame un peu am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:18 > 0:17:22) [78%] : \r\nEt ce qui s'en vont, disent que la polarisation augmenter ou confirm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:17:57) [92%] : \r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, vous savez, c'est vraiment une des choses \u00e0 retenir de cette l\u00e9gislature, c'est que les rares solutions au probl\u00e8me vraiment complexe, elles sont venues du Conseil des \u00c9tats, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'arri\u00e8re- chambre du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 quelques s\u00e9nateurs influents se sont tendu la main, au-del\u00e0 des lignes de parti pour faire un deal : je pense par exemple \u00e0 l'application de l'initiative sur l'immigration de masse c'est quelque chose qu'il aurait \u00e9t\u00e9 presque impossible \u00e0 faire au Conseil national o\u00f9 cette polarisation et l'affaiblissement du centre ont rendu beaucoup plus difficile aujourd'hui, la recherche de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:57 > 0:18:14) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre et puis l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions de ce Parlement f\u00e2che les cantons apr\u00e8s 10 ans de d\u00e9bats, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9partir diff\u00e9remment la facture des soins m\u00e9dicaux entre les assureurs et les cantons, une d\u00e9cision qui soul\u00e8ve de vives protestations Patrick Le Fort et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:27) [97%] : \r\nOn en parle depuis 10 ans, red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons et des assureurs au moment de r\u00e9gler la facture, techniquement, on appelle \u00e7a le financement moniste des prestations de soins, politiquement, c'est plus simple, on peut parler de petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:28 > 0:18:33) [98%] : \r\nC'est pire qu'une privatisation c'est une privatisation des b\u00e9n\u00e9fices avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:19:06) [95%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui, on fait la distinction entre les soins stationnaires, c'est-\u00e0-dire qui n\u00e9cessitent au moins une nuit d'hospitalisation et les soins ambulatoires pour la facture, c'est 45 pourcent \u00e0 charge des cantons et 55 pourcent pour les assureurs, quand on parle de soins stationnaires pour les soins ambulatoires, c'est 100 pourcent \u00e0 charge des caisses maladie dont le nouveau syst\u00e8me on additionne tous les soins plus de distinguo facture globale et nouvelle r\u00e9partition 25 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s pour les cantons 75 pourcent pour les assureurs pour les caisses maladie satisfaction, on tape sur plus d'une centaine de millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:06 > 0:19:24) [95%] : \r\nC'est une d\u00e9cision qui va profiter aux payeurs de primes, \u00e7a va permettre de freiner la hausse des primes \u00e0 court terme \u00e0 long terme, \u00e9videmment, il faudra encore d'autres mesures comme des planifications hospitali\u00e8res supra- cantonale un meilleur pilotage des admissions des m\u00e9decins de la part des comptoirs et aussi une baisse du prix des m\u00e9dicaments, en particulier des des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:27) [97%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des cantons, en revanche on est f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:28 > 0:19:44) [92%] : \r\nJe pense qu'aujourd'hui les cantons se rendent compte qu'on leur demande de payer toujours davantage, qu'on leur donne toujours moins de contr\u00f4le, ils vont devoir tout simplement passer \u00e0 la caisse verser leur argent en mains des assureurs et ce sont les assureurs qui d\u00e9finitivement vont prendre les cl\u00e9s de la maison sant\u00e9 dans ce pays le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:55) [97%] : \r\nConseil des \u00e9tats devra \u00e0 son tour se prononcer et d\u00e9j\u00e0 une menace de r\u00e9f\u00e9rendum est brandie par les cantons si dans le calcul de r\u00e9partition, les soins \u00e0 domicile ou en EMS ne sont pas pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:56 > 0:20:24) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat, lui, refuse d'interdire la burqa ou le niqab, l'initiative de la droite dure, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 ce matin, les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre- projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es, le dossier passe au National le parlement qui s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un savoureuse exercice linguistique aujourdhui les parlementaires \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur, le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9 Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:42) [84%] : \r\nCar \u00e9cart ce coll\u00e8gue Delecole cha\u00eene nationale, une journ\u00e9e qui commence par du romanche \u00e0 la tribune du bon, du romanche valaisan abandonner sa langue maternelle, un exercice qui a ses avantages, qu'on est d\u00e9j\u00e0 moins bavard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:42 > 0:20:49) [94%] : \r\nBeaucoup plus concis et puis souvent, c'est de cette mani\u00e8re qu'on qu'on r\u00e9ussira \u00e0 convaincre aussi parce que chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:21:04) [84%] : \r\nOn n'est pas un autre parlement en 2 en Europe toute la monde ou on switch avec les langues et puis il y a pas une langue plus important que l'autre et allemand c'est et un petit peu plus qui m'en parle allemand, mais, mais c'est pas un probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:11) [95%] : \r\nPas un probl\u00e8me, surtout quand on fait partie de la langue majoritaire mais quand, comme ce Vaudois, on ne ma\u00eetrise pas tout \u00e0 fait l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:12 > 0:21:22) [88%] : \r\nEffectivement, si vous voulez \u00e9voluer au Champ f\u00e9d\u00e9ral dans les commissions influenc\u00e9 dans le d\u00e9bat et est, il est \u00e9vident que vous devez savoir ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:22 > 0:21:29) [83%] : \r\nMalgr\u00e9, avantages, donc pour les Al\u00e9maniques qui se plaignent gentiment de la fain\u00e9antise linguistique des quelques 20 pour 100 de Welsch au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:42) [81%] : \r\nUne probl\u00e8me ce seulement si vous commencez \u00e0 en parler en fran\u00e7ais, \u00e7a reste au joueur veut parler apr\u00e8s quelques mois, avec moins de Suisse romande, en allemand, alors il parle fran\u00e7ais, alors on parle la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:48) [96%] : \r\n\u00e0 l'initiative d'Helvetia Latina, les parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 changer de langue pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:22:00) [89%] : \r\nAujourd'hui les germanophones qui deviendront un peu latin, c'\u00e9tait un des th\u00e8mes qui sur lesquels j'ai mis l'axe cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, celle de la d\u00e9fense des langues, des cultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:03) [97%] : \r\nTous n'ont pas jou\u00e9 le jeu, mais certains se sont donn\u00e9s de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:10) [84%] : \r\nOn sait cela, c'est une longue fantastique, c'est magnifique, alors l'amour, c'est la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:13) [99%] : \r\nEt apr\u00e8s tout, c'est juste une histoire de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:32) [92%] : \r\nLes probl\u00e8mes de la F\u00eate des Vignerons du festival d'op\u00e9ra d'Avenches rappelle la difficult\u00e9 pour les festivals a surnager dans l'oc\u00e9an d'offres culturelles qui se d\u00e9versent sur la Suisse romande Pal\u00e9o F\u00eate des Vignerons Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, non je n'ai plus la concurrence est de plus en plus rude vont Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:34 > 0:23:05) [96%] : \r\nUne offre culturelle foisonnante cet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande, si on prend certains des grands \u00e9v\u00e9nements comme le Pal\u00e9o Festival le Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, le Cirque du Soleil et la F\u00eate des Vignerons, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 885000 billets mis en vente, mais \u00e0 l'heure du bilan certaines manifestations comme la F\u00eate des Vignerons le Pal\u00e9o Festival et le Festival Op\u00e9ra en F\u00eate ont attir\u00e9 moins de visiteurs qu'esp\u00e9r\u00e9, au point qu'\u00e0 Avenches le rendez- vous d'art lyrique est suspendu et n'aura pas lieu en 2020, faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:21) [92%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est que le porte- monnaie des spectateurs n'est pas extensibles \u00e0 l'infini et il y a eu cette ann\u00e9e probablement un exc\u00e8s de d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et surtout une concurrence sur les prix avec des prix relativement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:21 > 0:23:32) [95%] : \r\nLa manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu des \u00e9ditions compliqu\u00e9es n'arrivant pas \u00e0 renouveler son public, chaque ann\u00e9e, d'autres festivals sont en difficult\u00e9, mais ce qu'on peut dire pour autant qu'il y a trop d'offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:32 > 0:23:47) [91%] : \r\nPour l'instant n'est pas en situation de crise, il faut aussi dire que ma foi, c'est comme tout produit \u00e9conomique, il y en a qui progresse et il y en a qui diminue, il y a certains produits qui ne correspond plus \u00e0 ce qu'on attend aujourd'hui et puis ma foi pas, ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre, en tout cas devoir se redimensionner \u00e7a \u00e7a fait partie du, d'un processus qui est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:47 > 0:23:58) [96%] : \r\nAvec parfois des erreurs de parcours comme le reconna\u00eet Pal\u00e9o qui a vendu cette ann\u00e9e 1600 billets de moins alors que la manifestation affichait complet depuis 19 ans, mais pas de quoi s'alarmer pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:58 > 0:24:15) [94%] : \r\nEn Suisse, on est champion du monde du nombre de festivals au kilom\u00e8tre carr\u00e9, il y a une offre tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, alors c'est c'est positif pour la Suisse Romande mais c'est un probl\u00e8me pour un certain nombre d'organisateurs, donc je pense qu'il va y avoir un certain nombre de r\u00e9glages probablement et pour nous, ben faut essayer d'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:21) [97%] : \r\nEt pour \u00eatre les meilleurs le festival annonce d\u00e9j\u00e0 un jour en plus et la venue de C\u00e9line Dion, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:50) [93%] : \r\nLa nuit s'annonce \u00e9toil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou le canton s'appr\u00eate \u00e0 se plonger dans le noir quasi total cette nuit, Gen\u00e8ve, une centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse ANA Silva, vous \u00eates en Direct du sommet du Sal\u00e8ve on voit encore des lumi\u00e8res d'ailleurs de de Gen\u00e8ve derri\u00e8re vous, on voit encore quelques-unes, quel est l'objectif de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:53 > 0:25:50) [92%] : \r\nBonsoir, Philippe h\u00e9 bien en fait l'objectif, c'est v\u00e9ritablement de sensibiliser \u00e0 l'impact, ou plut\u00f4t aux impacts de cette pollution lumineuse, s'il faut dire que les lumi\u00e8res artificielles de de non- ville sont absolument des fastes pour les rythmes biologiques de la faune, de la flore, mais \u00e9galement de l'homme, les animaux par exemple sont stress\u00e9s d\u00e9boussol\u00e9s chez l'homme, on observe des troubles du sommeil et sur le long terme, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 enfin l'autre impact\u00e9es bien c'est tout simplement qu'en ville, on n'est plus en mesure d'observer un ciel \u00e9toil\u00e9 et c'est justement l'objectif de cette initiative, c'est nous permettre de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la voie lact\u00e9e enfin derni\u00e8re information un peu plus pratique, le canton de Gen\u00e8ve allumera son \u00e9clairage public ce soir \u00e0 minuit pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et certains lieux strat\u00e9giques du canton resteront permanence c'est le cas notamment de l'a\u00e9roport, bien s\u00fbr, de la prison de longs et du Stade de la Praille qui accueille ce soir un match de football entre Servette et Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:26:08) [96%] : \r\nOui, ils ont besoin de lumi\u00e8re encore merci beaucoup ANA Silva et puis \u00e9teindre c'est bien mais pour plusieurs communes neuch\u00e2teloises c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, une mesure qui ne s'est pas faite sans poser de multiples questions, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des passages pi\u00e9tons explications Johann Metry et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:10 > 0:26:15) [96%] : \r\nRetrouvez l'obscurit\u00e9 c'est \u00e9cologique, c'est beau et partout dans le monde, c'est un peu tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:16 > 0:26:16) [79%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:16 > 0:26:26) [92%] : \r\nSuisse \u00e0 Valangin depuis 2015 c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, ici, entre une heure et 5 heures du matin, on \u00e9teint tous les lampadaires publics et tous les monuments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:33) [97%] : \r\nPour la population, c'est une une mesure phare en faveur d'une une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:33 > 0:26:47) [96%] : \r\nLa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9clairage public a baiss\u00e9 de 20 pourcent soit de 120 francs par mois, mais depuis peu, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton de Neuch\u00e2tel exige que ses communes maintiennent un \u00e9clairage au passage pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:47 > 0:26:55) [96%] : \r\nD'un point de vue technique pour nous, \u00e7a demande une adaptation qui a un co\u00fbt r\u00e9el par rapport \u00e0 l'extinction d'\u00e9clairage public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:11) [97%] : \r\nLe prix de l'infrastructure pour ne garder que les passages pi\u00e9tons \u00e9clair\u00e9s s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs en Suisse romande, 3 cantons n'imposent pas d'\u00e9clairages syst\u00e9matiques, des passages pi\u00e9tons sauf sur certaines routes, notamment \u00e0 forte densit\u00e9, tous les autres cantons interdisent une extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:11 > 0:27:17) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel a demand\u00e9 un avis de droit son Universit\u00e9 et a transmis une directive \u00e0 ses communes, pour les mettre en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:18 > 0:27:31) [97%] : \r\nSi effectivement il devait y avoir un accident sur un passage pour pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9, le propri\u00e9taire de la route respectivement l'autorit\u00e9 qui r\u00e9alise l'am\u00e9nagement pourrait \u00eatre interpel\u00e9e et \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:33 > 0:27:44) [95%] : \r\nR\u00e9sultat : \u00e0 Val-de-Ruz, autre commune neuch\u00e2teloise qui veut \u00e9teindre tous ses lampadaires, on a d\u00e9cid\u00e9 de tester d'ici 2020, un \u00e9clairage intelligent sur une partie de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:44 > 0:28:01) [95%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait pour nous une complication du projet, mais nous avons aussi voulu faire bonne figure \u00e0 cette \u00e0 cette exigence cantonale parce que pour nous, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait de r\u00e9ussir l'infraction nocturne et \u00e7a faisait partie du projet finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:01 > 0:28:09) [99%] : \r\nCette commune de 17000 habitants a donc pr\u00e9vu de d\u00e9bourser 160000 francs pour \u00e9teindre tous ses lampadaires publics tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:11 > 0:28:35) [93%] : \r\nEt voici l'avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les Suisses \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nos journalistes sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de citoyens et citoyennes de notre pays pour d\u00e9crypter leur quotidien et leur pr\u00e9occupation ce soir, nous partons dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la rencontre de Suzanne Matthey 87 ans, elle vit seule, gr\u00e2ce notamment au soutien de sa fille, Matthieu Oppliger \u00c9lodie Bott\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:41 > 0:28:42) [82%] : \r\nSes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:44 > 0:29:08) [90%] : \r\nSuzanne aime \u00e9couter de la musique, lire et collectionner les peluches, elle a v\u00e9cu toute sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel et n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse, m\u00eame pour les vacances, mari\u00e9 pendant 60 ans elle est veuve depuis 3 ans tr\u00e8s entour\u00e9e par sa famille, elle a 2 filles et une petite fille tous les vendredi, c'est le m\u00eame programme, B\u00e9atrice, l'une de ses filles, vient la chercher pour une journ\u00e9e bien remplie, premi\u00e8re \u00e9tape, faire les courses pour la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:09 > 0:29:14) [90%] : \r\nLe truc il est, il est l\u00e0, mais c'est trop pr\u00e8s, je pense qu'il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:16 > 0:29:31) [89%] : \r\nJ'ai de la peine, voyez, si elle ne donne pas le bras je suis puis pourquoi emp\u00eacher un peu les embouteillages, Anne-Laure Jumet enfin une place qu'elle va vite chercher ailleurs, mais je dirais en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:31 > 0:29:47) [96%] : \r\nEt pour les courses, mais aussi pour la paperasse et les transports chez le m\u00e9decin, B\u00e9atrice Ducommun est un rouage essentiel du quotidien de sa maman, une mission qui lui tient \u00e0 coeur, mais qui prend du temps, les proches aidants fournit 80 millions d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole en 2016 en Suisse, pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:47 > 0:30:03) [88%] : \r\nC'est vrai que, des fois, je suis un peu, je suis un peu fatigu\u00e9 et puis je me dirais je me dis des fois oui c'est vrai, je ferai peut-\u00eatre de vous en dire un peu des 2, mais finalement non, je pr\u00e9f\u00e8re encore pour l'instant me d\u00e9brouiller seul on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:03 > 0:30:08) [89%] : \r\nEn tant que personnes \u00e2g\u00e9es Suzanne, ce sont bien en Suisse, mais elle sait aussi qu'elle a de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:08 > 0:30:23) [83%] : \r\nIls pourront persuasif vraiment seul, qu'il n'a pas d'enfant qui \u00e9tait assez pay\u00e9 comme \u00e7a c'est certainement plus difficile, mais moi je suis \u00e0 l'autre, introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:23 > 0:30:33) [94%] : \r\nNiveau finance plusieurs op\u00e9rations des yeux ont pes\u00e9 r\u00e9cemment dans son budget, elle n'a pas droit \u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires, la comptable de formation, fais attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:33 > 0:30:36) [99%] : \r\nBonjour, Christine bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:36 > 0:30:43) [93%] : \r\nSon petit plaisir, justement, c'est le coiffeur, elle y va chaque semaine depuis 40 ans et n'a jamais rat\u00e9 un seul rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:43 > 0:30:52) [90%] : \r\nBon, moi, la coiffure, la bouche et les v\u00eatements ben \u00e7a nous aide, accepter de vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:54 > 0:30:55) [85%] : \r\nAlors \u00e0 quoi \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:57 > 0:31:08) [92%] : \r\nDepuis 2 ans, elle vit dans ce petit appartement, elle a acc\u00e8s, si n\u00e9cessaire, un service de nettoyage et de repas et un num\u00e9ro d'urgence interne, une situation qui rassure, toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:10 > 0:31:16) [93%] : \r\nAutre Avantage, les activit\u00e9s organis\u00e9es par la r\u00e9sidence, pas question de rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:16 > 0:31:18) [89%] : \r\nC'est important pour vous de voir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:19 > 0:31:26) [84%] : \r\nNous sommes, dit je ai ma solitude, mais de temps en temps \u00e0 \u00e7a fait plaisir de rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:33 > 0:31:40) [88%] : \r\nLa politique Saab int\u00e9resse pas beaucoup, je suis corporelle du tout, je vais pas voter de toute fa\u00e7on, ils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:42 > 0:31:50) [90%] : \r\nAlors pour moi \u00e7a \u00e7a me rapporte rien d'aller voter ses mains pas pas ma petite Bouras qui va changer grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:24) [94%] : \r\nEt rendez- vous demain pour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie, nous nous rendrons cette fois \u00e0 Z\u00fcrich dans une colocation multi- g\u00e9n\u00e9rationnel qui a choisi un mode de vie alternatif Val\u00e9rie JO fera aussi le bilan de cette s\u00e9rie revient sur l'information principale de ce journal, la mort de Jacques Chirac, \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, la Suisse \u00e9tait pour lui un pays qui ne comptait gu\u00e8re mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup 15 visites officielles en tout et quelques perles m\u00e9morables r\u00e9cit sign\u00e9 Olivier Kohler et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:26 > 0:32:38) [96%] : \r\nJacques Chirac et la Suisse, c'est avant tout une belle bourde diplomatique je crois son conseiller, lui souffle qu'il s'agit du ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res et qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:38 > 0:32:41) [98%] : \r\nCe que je fais d'abord toute confiance \u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:41 > 0:32:50) [94%] : \r\nAucunement rancunier, Flavio Cotti l'accueille 3 ans plus tard, en grande pompe \u00e0 Berne la Suisse s'interroge alors sur ses relations avec l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:02) [91%] : \r\nAux yeux des Europ\u00e9ens, la Suisse porte tous ces r\u00eaves que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la veille d'\u00e9ch\u00e9ances vitales souhaite que vous vous rapprochez d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:04 > 0:33:14) [98%] : \r\nJacques Chirac est venu plus de 15 fois en Suisse alors qu'il est encore que maire de Paris, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9put\u00e9 pour son solide coup de fourchette, il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:15 > 0:33:26) [92%] : \r\nJe ne voudrais en rien \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 l'\u00e9gard de nos amis suisses mais en mati\u00e8re de fromage, les Fran\u00e7ais n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de personne fabriquons nous-m\u00eames et depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:36) [92%] : \r\nEn 1995 il d\u00e9cide la reprise des essais nucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour protester, l'\u00e9quipe suisse de football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:38 > 0:33:46) [96%] : \r\nTr\u00e8s critique sur la mondialisation financi\u00e8re, Jacques Chirac h\u00e9ritera aussi les banquiers en proposant une taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:46 > 0:33:53) [94%] : \r\nJe suis pas, si vous voulez dans le clonage n'inscrit pas \u00e0 mon action, ma r\u00e9flexion dans le courant davosien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:55 > 0:34:01) [97%] : \r\nMais Jacques Chirac aimait la Suisse Et fut l'un de ses plus fid\u00e8les soutiens aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:05 > 0:34:38) [92%] : \r\nApr\u00e8s ce journal, toute la francophonie vous donne rendez- vous sur RTS 2 avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5 Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en Direct de les PFL pour parler exoplan\u00e8tes robots et transport du futur, c'est la fin de cette \u00e9dition, merci beaucoup, de l'avoir suivi la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, qui va suivre et puis Temps Pr\u00e9sent, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la sant\u00e9, en Suisse, avec ce titre : qui veut gagner des millions, suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS et puis demain, vous retrouverez Darius Rochebin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:38 > 0:34:40) [100%] : \r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:48 > 0:34:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:58 > 0:35:10) [81%] : \r\n\u00e7a fait ce qu'on veut, oui, je vais peut-\u00eatre salut ainsi va, \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:24 > 0:35:40) [83%] : \r\nOuais, ouais, ben \u00e7a c'est, c'est c'est une image de savez on a, on a, on a quelques photographes amateurs qui nous envoient qui ont, qui adore voil\u00e0 qui sont tellement content alors mais part \u00e7a on a vraiment de belles images l\u00e0 typiquement celle-ci du Brel, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:42 > 0:35:45) [91%] : \r\nSa propre voix, parce que quand \u00e7a prend tout l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:53 > 0:35:55) [62%] : \r\nCela Tchad \u00e7a va bient\u00f4t Philippe tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:05 > 0:36:11) [85%] : \r\nOui, je crois que c'est vraiment, je pr\u00e9f\u00e8re regarder la parce que qui les couleurs l\u00e0 c'est vraiment immonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:12 > 0:36:22) [75%] : \r\nNon plus \u00e0 3 minutes le CAC 40 d'accord avec qui son, on va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:22 > 0:36:32) [83%] : \r\nOui, non mais c'est je pense, je sais le r\u00e9glage de celui-ci qui est absolument affreux parce que l\u00e0 tu vois l\u00e0, les couleurs sont belles, enfin les mais, mais c'est pas beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:32 > 0:36:37) [81%] : \r\nDe m\u00eame, c'est exactement le m\u00eame si elle ne vois pas, c'est trop loin, ben c'est la m\u00eame chose, alors d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:47 > 0:36:50) [82%] : \r\nBon 3 minutes et demie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:51 > 0:36:52) [85%] : \r\nBen c'\u00e9tait plus loin ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:53 > 0:36:56) [78%] : \r\nLe TGV, oui c'est un peu un poids et puis l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:46 > 0:42:23) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir plut\u00f4t timide dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es un petit peu plus se sont \u00e9largies en fin de journ\u00e9e, surtout sur le plateau et puis localement aussi en en montagne alors apr\u00e8s le passage de ce front chaud qui est en train de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, on voit quand m\u00eame une plage un petit peu plus d\u00e9gag\u00e9 avant l'arriv\u00e9e du front froid qui se trouve actuellement sur la Manche, il a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 le nord de la France et il va nous toucher demain en fin de journ\u00e9e, accompagn\u00e9e de nouvelles pr\u00e9cipitations, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin, il va falloir compter avec la pr\u00e9sence de quelques nuages bas sur le nord du Plateau essentiellement quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement plus on ira vers le sud, plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux et pr\u00e9sent donc quand m\u00eame temps et bien ensoleill\u00e9, un petit peu partout et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter \u00e0 partir de l'ouest avec l'arriv\u00e9e justement de la prochaine perturbation, il se peut qu'on ait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations le long du Jura en cours d'apr\u00e8s- midi, ailleurs encore de bons moments de soleil et puis en soir\u00e9e, justement, ces pr\u00e9cipitations devraient gagner l'ensemble du pays, peut-\u00eatre que le Tessin passera un peu entre les gouttes restera marginal au lever du jour, comptez entre 13 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 9 et 11 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait culminer fin de 23 degr\u00e9s sur le plateau grimpera jusqu'\u00e0 25 en Valais 22 degr\u00e9s au Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9, plafonne entre 1500 m\u00e8tres et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, ce seront des vents de sud- ouest qui sont sensibles, hein, quand m\u00eame assez dynamique aussi bien dans les Alpes, soufflant entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure que sur les cr\u00eates jurassiennes avec des pointes \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et sensible \u00e9galement sur le nord du plateau, la journ\u00e9e de samedi encore quelques r\u00e9sidus nuageux et pluvieux sur l'extr\u00eame Est sinon passage un temps assez ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest temp\u00e9ratures stationnaires pour la journ\u00e9e de dimanche, ce sera un cran meilleur ce sera un temps sec, assez bien aux grands partie m\u00eame ensoleill\u00e9 avec un soleil plus g\u00e9n\u00e9reux sur l'arc l\u00e9manique, les Alpes et puis le Valais maintenant pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi, la c'est un temps changeant un temps \u00e9tonna changeant avec des passages nuageux par moments quelques averses plut\u00f4t sur les reliefs et puis quelques plages ensoleill\u00e9es \u00e9galement lundi en culminera 19 mardi avant ou alors vous voyez que pour les les temp\u00e9ratures, c'est de saison et \u00e7a reste stationnaire, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain, perdant 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, ne manquez pas votre magazine de Temps pr\u00e9sent, l'enqu\u00eate de ce soir, les co\u00fbts de la sant\u00e9 suisse \u00e0 qui profite le syst\u00e8me actuel, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T18:39:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909969586", "durationSec": 111, "title": "SO ACTION LANGUE PARLEMENT_RTS000001966591", "excerpt": "Les parlementaires ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur. R\u00e9action de quelques parlementaires \u00e0 cette initiative de la pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio qui vise \u00e0 la d\u00e9fense des langues minoritaires en Suisse.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969587", "durationSec": 110, "title": "SO BILAN FESTIVALS V2_RTS000001966552", "excerpt": "Le grand nombre d'offres culturelles et de festivals en Suisse romande durant l'\u00e9t\u00e9 engendre un bilan mitig\u00e9 quant \u00e0 leur fr\u00e9quentation par le public. Parmi ces derniers le festival Avenches Op\u00e9ra a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son \u00e9dition de 2020 en raison du manque de moyens financier. Le responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES_SO-Valais estime que l'apparition et la disparition de certaines manifestations font partie d'un processus normal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLIC", "FESTIVAL", "\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969588", "durationSec": 102, "title": "SO CHIRAC ET LA SUISSE V2_RTS000001966318", "excerpt": "Retour sur les relations de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac avec la Suisse. Il y a effectu\u00e9 15 visites officielles, mais pour lui, le pays ne comptait gu\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969589", "durationSec": 122, "title": "SO ECLAIRAGE VAL DE RUZ_RTS000001966415", "excerpt": "Certaines communes du canton de Neuch\u00e2tel \u00e9teignent leur \u00e9clairage public de minuit \u00e0 5 heures du matin. Cependant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton a \u00e9mis un avis de droit obligeant l'\u00e9clairage des passages pi\u00e9tons. Cette obligation complique consid\u00e9rablement la possibilit\u00e9 d'extinction nocturne de l'\u00e9clairage public.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "COMMUNE", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969590", "durationSec": 35, "title": "SO EXTINCTION LUMIERE GE_RTS000001966607", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nla nuit sera etoil\u00e9\u00e0e, a geneve, ou le canton s'apprete a se plonger dans le noir quasi total cette nuit. geneve, et centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public. ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse... ANA SILVA ((question c quoi le message... ))", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969591", "durationSec": 103, "title": "SO FINANCEMENT MONISTE SOINS_RTS000001966357", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 une r\u00e9forme du financement des soins red\u00e9finissant la prise en charge de certains co\u00fbts de la sant\u00e9 entre assureurs et canton. La r\u00e9forme introduit une prise en charge uniforme des soins stationnaires, n\u00e9cessitant un hospitalisation et les soins ambulatoires. Selon le porte-parole de SanteSuisse, Christoph Kaempf, cette r\u00e9forme permettra de freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Pour le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, elle repr\u00e9sente une charge suppl\u00e9mentaire pour les cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969592", "durationSec": 24, "title": "SO FRANCOPHONIE RTS2_RTS000001966546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s le journal, toute la francophonie vous donne rendez-vous sur RTS 2 avec une l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5. Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en direct de l'EPFL pour parler exoplan\u00e8tes, robots et transport du futur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969593", "durationSec": 24, "title": "SO INITIATIVE ANTI BURQA_RTS000001966237", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe conseil des Etats refuse d'interdire la burqa ou le niqab. L'intiative de la droite dure a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e ce matin. Les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre-projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es. Le dossier passe au National."}, {"internalArchiveId": "AA1909969594", "durationSec": 28, "title": "SO JACQUES CHIRAC V2_RTS000001966334", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJacques CHIRAC est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. L'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies: deux mandats pr\u00e9sidentiels, deux fois Premier ministre, trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti. son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BIANCHIN, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969595", "durationSec": 212, "title": "SO NECRO CHIRAC VERSION LONGUE V2_RTS000001966159", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re politique de Jacques Chirac, qui fut le 5e pr\u00e9sident de la 5e R\u00e9publique fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26.09.2019.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969596", "durationSec": 74, "title": "SO REACTIONS CHIRAC_RTS000001966517", "excerpt": "20% des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ne se repr\u00e9sentent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. R\u00e9actions de quelques-un d'entre eux avant d\u00e9part.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969597", "durationSec": 142, "title": "SO REGARDS POLITICIENS_RTS000001966597", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous - et bienvenue - il est 19heures30! La France perd un monument politique. L'ancien Pr\u00e9sident Jacques CHIRAC est mort. Il avait 86 ans. Son histoire \u00e9pouse celle du dernier si\u00e8cle en France. Nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel, marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires. Les duels implacables contre Mitterrand, les trahisons politiques. L'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush. Son fils spirituel, Alain JUPPE est notre invit\u00e9. ((SONORE cplet dm: en tout cas, c'est pour moi un choc tr\u00e8s douloureux )) ((cam2)) Les hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui, en France, et partout dans le monde. Nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse. \u00e0 Berne, la session se termine dans les larmes d'emotion pour beaucoup de parlementaires qui QUITTENT la politique. L'une des dernieres decisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons, aujourd'hui , en mati\u00e8re de sant\u00e9. PIERRE NEBEL, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer le bilan. ((4dpx xt1 NEBEL.... Merci Pierre! On vous retrouve tout a l'heure.)) La Suisse est peut-etre victime d'une INDIGESTION de culture estivale. Les temps sont durs, pour certains festivals. La Fete des vignerons, paleo, ou l'op\u00e9ra d'avenches n'ont pas toujours reuni le public esp\u00e9r\u00e9. Notre enqu\u00eate sur la PLETHORE d'evenements culturels en Suisse romande. ((cam2)) La vue sera sans doute spectaculaire, cette nuit a geneve. le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse. Mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconvenients... c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de val-de-ruz, dans le canton de neuchatel ((fin gen titre+ENCH SONORE CHIRAC cplet : qui la compose pour la 2 avec plat.couv)).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969598", "durationSec": 16, "title": "SO SONORE CHIRAC V3_RTS000001966621", "excerpt": "Itw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion du d\u00e9c\u00e8s de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac."}, {"internalArchiveId": "AA1909969599", "durationSec": 212, "title": "SO ALAIN JUPPE ENREGISTREMENT_RTS000001966516", "excerpt": "Suzanne Matthey, 87 ans, vit seule dans une r\u00e9sidence encadr\u00e9e de Neuch\u00e2tel. Elle est r\u00e9guli\u00e8rement aid\u00e9e par sa fille B\u00e9atrice Ducommun qui l'emm\u00e8ne toutes les semaines faire ses courses et chez le coiffeur. Comme de nombreux proches-aidant, elle passe de nombreuses heures aupr\u00e8s de sa m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909973039", "title": "SO LES SUISSES SUZANNE MATTHEY", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIE QUOTIDIENNE", "PROCHE AIDANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909971430", "summary": "Faux duplex Paris : \nItw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre de Jacques Chirac entre 1995 et1997.", "id": "1971824"}, {"internalArchiveId": "AA1909971441", "summary": "Personnel f\u00e9d\u00e9ral partageant repas d'adieu organis\u00e9 par Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident du Conseil des Etats, sur une coursives ext\u00e9rieure du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Jean-Ren\u00e9Fournier.\nRobert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, se d\u00e9pla\u00e7ant \u00e0 pied entre la gare de Berne et le Palais f\u00e9d\u00e9ral en tirant sa valise.\nEn \u00e9cran partag\u00e9, d\u00e9clarations de Jacques-Andr\u00e9 Ma\u00eere, Anne Seydoux-Christe, Raphael Comte, Dominique de Buman, Didier Berberat sur le durcissement de la politique.\nAdrian Amstutz, conseiller national UDC bernois marchant sur la Place f\u00e9d\u00e9rale.\nItw Adrian Amstutz.\nGuillame Barazzone, conseiller national PCD genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise durant s\u00e9ance du Conseil national.\nBeno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nDivers conseiller nationaux s'appr\u00eatant \u00e0 quitter le Conseil national.", "id": "1971835", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "CRAMER, ROBERT", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "BERBERAT, DIDIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972794", "summary": "S\u00e9ance du Conseil national, \nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan pronon\u00e7ant discours en romanche.\nItw Banjamn Roduit.\nItw Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.\nItw Nicolas Rochat Fernandez, conseilles national PS vaudois.\nItw Felix M\u00fcri, conseiller national UDC lucernois.\nItw Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "1973188", "visualThemes": ["PLURILINGUISME", "LANGUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN", "ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS", "CAROBBIO, MARINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972895", "id": "1973289"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Duplex Mont Sal\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799453", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37CDF368-C28B-414B-A96E-61418663D0CE", "internalArchiveId": "37CDF368-C28B-414B-A96E-61418663D0CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui s'exprime sur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "On dit souvent qu'elles sont le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle.. Les donn\u00e9es num\u00e9riques.. \r\nElles \u00e9taient au coeur hier.. d'un d\u00e9bat au parlement.. \r\nLe conseil National a adopt\u00e9 hier.. le r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es la loi qui doit prot\u00e9ger ces informations personnelles.. \r\nUne r\u00e9vision n\u00e9cessaire, estime-t-on dans les milieux int\u00e9ress\u00e9s.. \r\nPoints n\u00e9gatifs suite aux d\u00e9cisions du National (selon groupe d'int\u00e9r\u00eat/partis) \r\n-le profilage est exclue de la loi, donc le consentement expr\u00e8s de la personne ne sera pas demand\u00e9 dans ce domaine (FRC, PS, Verts)\r\n-les activit\u00e9s syndicales (PS) et les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques (FRC) ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme des donn\u00e9es sensibles \r\n-les notes de solvabilit\u00e9 (\u00e9mises par des entreprises comme Moneyhouse) ne seront pas interdites (FRC)\r\n-les amendes sont trop basses: 250 000 CHF (FRC) \r\n-plusieurs points sont incompatibles avec les exigences europ\u00e9ennes (FRC, PS, Verts et m\u00eame economiesuisse sur certains points en off)\r\n-pas question de reprendre du droit europ\u00e9en (UDC)\r\nPoints positifs suite aux d\u00e9cisions du National (selon groupe d'int\u00e9r\u00eat) \r\n-les amendes ne sont pas trop basses (economiesuisse)\r\n-pas forc\u00e9ment grave si y a pas le profilage, et si toute fois, il est remis par les Etats, faudra pas de restriction excessive, parce que \u00e7a peut aller contre l'int\u00e9r\u00eat du consommateur (e.g. suivi du trafic des paiements pour pr\u00e9venir la fraude bancaire) (economiesuisse). \r\n-La protection des donn\u00e9es d\u00e8s la conception et par d\u00e9faut est accept\u00e9e (FRC)\r\n-Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale ne seront pas jet\u00e9s en p\u00e2ture sur des sites recensant leur nom et adresse (FRC, gauche)\r\n-L'usurpation d'identit\u00e9 est d\u00e9sormais inscrite dans le code p\u00e9nal. (FRC)", "durationSec": 425, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719684", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection des donn\u00e9es", "banque de donn\u00e9es"], "thematicPersons": ["M\u00e9tille, Sylvain"], "alternativeTitle": ["Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es / LME_2019-09-26T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719684"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:32:24Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn dit souvent qu'elles sont : le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle, les donn\u00e9es num\u00e9riques, elles \u00e9taient en tout cas, hier, au coeur d'un d\u00e9bat parlementaire, le Conseil national a adopt\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, la dot la loi qui doit prot\u00e9ger ses informations personnelles, cette loi date de 1992 je souris parce que c'\u00e9tait avant internet, autant dire que depuis les choses ont un tout petit peu \u00e9volu\u00e9 dans ce domaine, bonjour Sylvain M\u00e9tille bonjour madame, vous \u00eates avocat, vous \u00eates aussi professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous connaissez tr\u00e8s bien cette question peut-\u00eatre premi\u00e8re question justement pas de r\u00e9vision depuis 1992 \u00e7a peut surprendre, il y avait vraiment urgence empoigner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nOn n'a pas eu de r\u00e9vision totale, on a eu deux 3 mises \u00e0 jour de 3 \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient notamment impos\u00e9 par le droit europ\u00e9en, mais on n'a pas eu de r\u00e9vision de fond \u00e7a peut surprendre, cela surprend pas tellement quand on voit l'approche du Parlement aujourd'hui qu'il a pas l'air de comprendre les enjeux et les risques que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que le concept de donn\u00e9es personnelles dont on parle beaucoup en ce moment comme \u00e9tant monnayer ce concept l\u00e0 n'\u00e9tait pas prise en compte du tout par la loi actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors il \u00e9tait prise en compte sur ce niveau l\u00e0, il n'y a aucun changement par contre on partait de l'id\u00e9e qu'on avait une sorte de rapport d'\u00e9galit\u00e9 entre vous et un g\u00e9ant comme Google ou Facebook et que quelque part vous viennent n\u00e9gocier les conditions auxquelles vous donnez \u00e9taient trait\u00e9s, vous pouviez facilement demander \u00e0 poser des restrictions et on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas du tout le cas et on exige maintenant dans la plupart des pays qui nous entourent et c'est ce qu'on aimerait avoir en Suisse un niveau o\u00f9 celui qui traite les donn\u00e9es \u00e0 des obligations plus importantes, de par la loi de vous informer de respecter dans tous les cas, certaines r\u00e8gles sans que vous deviez vous battre quelque part pour les imposer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [84%] :\r\nVous dites d'entr\u00e9e monsieur m\u00e9tiss\u00e9e, pas \u00e9tonnant vu le le le Parlement, vu les politiciens, vous avez vraiment le sentiment que cette question du num\u00e9rique, elle les sous- estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nAlors oui, on a beaucoup de retard en Suisse et en comme le syst\u00e8me politique fonctionne plut\u00f4t bien, l'administration fonctionne bien, on se pose moins de questions mais on a un retard important sur la prise en compte des questions num\u00e9riques et sur la protection des donn\u00e9es, on a en grosso-modo un politicien sur 2 qui consid\u00e8re aujourd'hui que c'est pr\u00e9f\u00e9rable de pas avoir de r\u00e8gles pour les entreprises, plut\u00f4t que d'avoir des r\u00e8gles qui l'oblige \u00e0 respecter la personnalit\u00e9 de ses consommateurs des citoyens, etc, et \u00e7a je trouve inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nOn arrive justement sur le fond de ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e hier, autant dire qu'on va pouvoir faire le tour parce que c'est pas un fourre-tout, parce que c'est p\u00e9joratif, mais il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses dans cette, dans cette loi, quoi qu'il en soit, la gauche et la d\u00e9fense des des consommateurs ont largement critiqu\u00e9 cette mouture qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le National, elle dit qu'on a fait c'est trop souple pour l'\u00e9conomie et que du coup, la protection des donn\u00e9es, et m\u00eame plus faible avec cette mouture qu'avec la pr\u00e9c\u00e9dente, vous \u00eates d'accord avec ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors, globalement, je pense qu'on a un tout petit peu progress\u00e9 quand m\u00eame, il y a quelques points sur lesquels on r\u00e9gresse dans l'ensemble, c'est quand m\u00eame un peu mieux mais on avait quand m\u00eame 30 ans de retard \u00e0 rattraper et donc la progression elle est quand m\u00eame assez l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre un point, un point, il y a notamment le profilage un point qui selon vous est important et qui n'est pas assez prise en compte ou qui, \u00e0 l'inverse, a peut-\u00eatre bien \u00e9t\u00e9 prise en compte hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors ce qui est pas \u00e9t\u00e9 prise en compte ou bien \u00e9taient prises en compte pour \u00e9viter les obligations, c'est qu'on a mis pas mal de petites exceptions de de r\u00e8gles, on a une obligation d'informer mais dans certains cas, on doit pas, on a le le droit \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es qui existent aujourd'hui, par contre, on a mis une exception pour le limiter \u00e0 certaines donn\u00e9es particuli\u00e8rement important, donc tous les \u00e9l\u00e9ments importants sont un peu affaiblis et puis l\u00e0 on aura une incertitude d'interpr\u00e9tation par les tribunaux qui pourrait consid\u00e9rer que c'est une vraie exception que c'est une exception tr\u00e8s limitative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [92%] :\r\nVous avez un cas un cas concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors, par exemple, la portabilit\u00e9 qui est quelque chose qui existe en droit europ\u00e9en, ce droit qu'on a de reprendre ses donn\u00e9es pour aller chez un autre fournisseur, je veux passer de Facebook vers un concurrent je veux passer d'une banque vers une autre et pouvoir transf\u00e9rer mes donn\u00e9es en l'\u00e9tat, on l'a limit\u00e9e en Suisse au donn\u00e9es que j'ai fourni moi donc tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de collecte par ce responsable du traitement, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est pas les donn\u00e9es que j'ai d\u00e9j\u00e0 que je vais transmis puisque moi j'ai donn\u00e9 pas consentement voil\u00e0, et l\u00e0 on n'a pas d'obligation de de me les rend donc on on va me rendent ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 mais pas qui a \u00e9t\u00e9 fait par l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [89%] :\r\nIl y a un autre point qui fait discussion c'est le le profilage et dites -moi si je me trompe, mais le profilage c'est ce syst\u00e8me qui permet \u00e0 une entreprise de cerner votre personnalit\u00e9, quand vous \u00eates sur le Net la la personnalit\u00e9 d'un d'un individu \u00e0 partir de des donn\u00e9es qu'il qu'qui laisse la le consentement ne sera pas n\u00e9cessaire, \u00e0 nouveau, en tout cas dans la version du Conseil n'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nC'est juste et le profilage c'est pas uniquement sur internet, c'est m\u00eame beaucoup plus large, \u00e7a peut \u00eatre en dehors aussi dans dans la vie r\u00e9elle, physique, mais l\u00e0, pour des questions d'impossibilit\u00e9 de se mettent d'accord, ils ont sorti la notion d'profilage de la loi, donc c'est quelque chose qui, pour le l\u00e9gislateur suisse aujourd'hui n'existe pas donc pas de protection particuli\u00e8re, le Conseil des dates devra s'en saisir, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, parce qu'on ne peut pas ne pas traiter cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [94%] :\r\n\u00e0 votre avis, on peut pas laisser les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [94%] :\r\nOn ne peut pas laisser comme \u00e7a, sur ce point- l\u00e0 et pour l'\u00e9conomie, c'est important, et l\u00e0 c'est un mauvais calcul de croire que c'est mieux pour l'entreprise de pas avoir de r\u00e8gles parce qu'au fond, pour la confiance de l'utilisateur, il faut qu'il ait un cadre et que l'entreprise sache ce qu'elle peut faire ou ne pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [95%] :\r\nDonc, Sylvain M\u00e9tille, vous \u00eates pas d'accord avec ce que dit la gauche, \u00e0 savoir que cette loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier, elle est en faveur de l'\u00e9conomie, c'est pas votre lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nElle est pas en faveur de l'\u00e9conomie qui a envie de faire les choses correctement, on va favoriser celui qui a envie de pas faire les choses correctement celui qui respecte ses utilisateurs, il va s'aligner spontan\u00e9ment sur des r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ne pas \u00eatre exclu parce que, finalement, aujourd'hui, je suis dans une situation o\u00f9 prendre un sous- traitant dans l'Union europ\u00e9enne m'offre plus de garanties qu'en Suisse, et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant et l\u00e0 l'entreprise correct en Suisse, elle va automatiquement spontan\u00e9ment s'aligner et l\u00e0 on va plut\u00f4t prot\u00e9ger celui qui a pas envie de respecter un standard minimum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [87%] :\r\nLe Parti socialiste et les Verts menacent de de couler cette r\u00e9vision, en tout cas, si elle est pas corrig\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, quelles seraient les, les cons\u00e9quences pour la pour la Suisse, on resterait avec notre loi plus ou moins de 1992 quel serait le les probl\u00e8mes pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nAlors on resterait avec la loi telle qu'elle est en vigueur aujourd'hui, on a un gros risque sur l'ad\u00e9quation, cette reconnaissance par l'Union europ\u00e9enne qui permet de transf\u00e9rer des donn\u00e9es sans formalit\u00e9 particuli\u00e8re de l'Union vers la Suisse, ce qui est aussi une possibilit\u00e9 pour les sous- traitants suisses d'acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, si on perd cette ad\u00e9quation toutes les petites PME suisses qui fournissent des services \u00e0 des soit le traitement dans l'Union europ\u00e9enne devront n\u00e9gocier des contrats compliqu\u00e9 et seront de fait exclus dans certains march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [91%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Sylvain M\u00e9tille, toutes ces questions autour des des donn\u00e9es, on le sait, \u00e9chappe parfois aux \u00c9tats \u00e0 la politique, parce que ce sont les les GAFA aussi, qui g\u00e8re toutes ces donn\u00e9es dans quelle mesure le monde politique et \u00e0 notre \u00e9chelle, le monde politique suisse doit vraiment aller dans ce domaine, l\u00e9gif\u00e9rer intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nAlors, c'est le seul moyen que le citoyen a d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, il peut pas le faire par lui- m\u00eame, donc c'est pour \u00e7a que c'est important que le cadre l\u00e9gal le fait que le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de protection des donn\u00e9es et des vrais pouvoirs, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui et qu'on ait des sanctions cr\u00e9dibles parce que dans le projet, on a une amende de 250000 francs pour une personne individuelle ou 50000 francs pour une entreprise Facebook a re\u00e7u 5 milliards d'amendes qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris dans sa comptabilit\u00e9 en compte avant de la recevoir, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a ne l'a pas impact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [92%] :\r\nSylvain M\u00e9tille, je rappelle que vous \u00eates avocat, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et donc sp\u00e9cialiste de ces questions de la protection des donn\u00e9es, merci pour ce d\u00e9cryptage, merci d'\u00eatre venu en Studio avec ses fans, pas une journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9tille, Sylvain", "role": "avocat et professeur en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCFD96C4-B2D1-4801-ABCE-0F6E36E74AB8", "internalArchiveId": "BCFD96C4-B2D1-4801-ABCE-0F6E36E74AB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats, VD, PS;Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, GE, PS;Mike Pompeo, secr\u00e9taire d'Etat US;Vincent Kaufmann, Directeur de la Fondation Ethos qui conseille les caisses de pension\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(02/LOI PROTECTION DONNEES PI) Ell rate sa cible.\r\nLa gauche et les d\u00e9fenseurs des consommateurs critiquent avec vigueur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es.\r\nCe texte, le Conseil national l'a pourtant vot\u00e9. \r\nUn projet cens\u00e9 renforcer la protection des donn\u00e9es, et adapter le droit suisse au droit europ\u00e9en. \r\nSi las satisfaction domine \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques, Marc Menichini, la gauche craint un affaiblissement des droits des citoyens\r\nPROMO\r\n(r\u00e9habilitation obj conscience) Le Conseil national toujours qui refuse de r\u00e9habiliter les objecteurs de conscience.\r\nIl rejette l'initiative parlermentaire de Lisa Mazzone. \r\nLa Verte genevoise proposait d'annuler les condamnations prononc\u00e9es entre 1968 et 1996.\r\nMais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le droit p\u00e9nal d'alors correspondait \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque. \r\nEt examiner chaque cas ferait perdre du temps et de l'argent.\r\n(TF4/LOI BURQA PS DIVISE (exclu) PI) *** Le conseil des Etats qui doit r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 unern question d\u00e9licate: faut-il interdire la burqa en Suisse? \r\nLa question divise les \u00e9lus socialistes. \r\nCe texte, c'est la droite dure du parlement qui l'a concot\u00e9. \r\nPourtant, Alexandra Richard, la Vaudoise G\u00e9raldine Savary va monter \u00e0 la tribune pour demander de l'accepter !\r\n(c02) 12 centimes de plus le litre d'essence.\r\n120 francs de plus pour un billet d'avion.\r\nAu nom  de la lutte contre le changement climatique.\r\nCes mesures, le Conseil des Etats les a accept\u00e9 hier dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\nCe texte doit permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements l'accord de Paris.\r\nIl pr\u00e9voit la redistribution d'une bonne partie de ces taxes \u00e0 la population.\r\nAu travers par exemple des primes-maladie.\r\n(usa-iran-suisse bilan) \"Au revoir Grosse Pomme. Encore une fructueuse r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York !\"\r\nUn tweet: celui publi\u00e9 hier par Ignazio Cassis avant de quitter la ville am\u00e9ricaine.\r\nUn ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res satisfait de ses rencontres en marge de la 74e Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies.\r\n(13/US NOUVELLES SANCTIONS ENTREPRISES CHINOISES) *** Une r\u00e9union o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran, mais sans avanc\u00e9e formelle \r\nLes photos souvenir sont la derni\u00e8re \u00e9tape d'une n\u00e9gociation, pas la premi\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani. \r\nLe pr\u00e9sident iranien refuse de rencontrer son alter ego am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nAussi longtemps que Washington sanctionnera T\u00e9h\u00e9ran.\r\nIntervenant lors d'un colloque sur le nucl\u00e9aire iranien, Mike Pompeo a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 la position am\u00e9ricaine. \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un renfocerment des mesures existantes.\r\nDes propos recueillis \u00e0 New-York par Carrie Nooten.\r\n(TF2/AVEUX DE TRUMP SUR ZELENSKY DI) *** Et c'est depuis New-York que Donald Trump a r\u00e9pondu aux attaques des D\u00e9mocrates\r\nAccus\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien contre son rival politique Joe Biden, il se dit victime d'un acharnement.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain rejette les accusations de conspiration, Rapha\u00ebl Grand\r\nCelles qui ont pouss\u00e9 ses adversaires \u00e0 lancer une proc\u00e9dure qui pourrait, \u00e0 terme, conduire \u00e0 sa destitution.\r\n(plt uk) C'\u00e9tait le retour aux affaires hier pour Boris Johnson.\r\nFace aux d\u00e9put\u00e9s. \r\nAvec toujours au programme: le Brexit.\r\nEt apr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame britannique annulant sa d\u00e9cision de suspendre le Parlement.\r\nLe Premier ministre combatif voire m\u00eame agressif. \r\nBoris Johnson qui fait encore et toujours porter le chapeau de la crise actuelle sur l'opposition.\r\n(israel) C'est bien Benyamin Netanyahou, et non pas Benny Gantz, qui formera le prochain gouvernement isra\u00e9lien.\r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat l'estime plus en mesure d'y parvenir que son adversaire. \r\nLe dirigeant du Likoud et ses alli\u00e9s disposent d'un si\u00e8ge de plus au Parlement\r\n(15/CREDIT SUISSE SAGA ITV KAUFMANN) *** C'est une saga rocambolesque, mais elle ne fait pas forc\u00e9ment rire: celle du Cr\u00e9dit Suisse et de son ancien haut dirigeant recrut\u00e9 par UBS\r\nUn homme et sa femme poursuivis en pleine rue par des d\u00e9tectives, apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse. \r\nLa grande banque a certes promis de faire toute la lumi\u00e8re. \r\nMais la fondation Ethos qui conseille les caisse de pensions, attend des r\u00e9ponses claires. Son directeur Vincent Kaufmann.\r\nVincent Kaufmann avec Cl\u00e9a Favre.\r\n(altria) Ca chauffe dans le monde de la cigarette. \r\nLes g\u00e9ants Altria et Philipp Morris renoncent finalement au mariage pr\u00e9vu. \r\nEn cause: des mesures prises ou envisag\u00e9es aux Etats-Unis sur le terrain de la cigarette \u00e9lectronique.\r\nPlusieurs Etats ont interdit ces derni\u00e8res semaines la vente de e-cigarettes aromatis\u00e9es. Et Donald Trump envisage de l'interdire au niveau national.\r\nQuant \u00e0 Juul, numero 1 du vapotage aux Etats-Unis, dans lequel Altria a beaucoup investi, et bien il suspend ses compagnes publicitaires.\r\nExit aussi son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\n(fmi) Elle s'appelle Kristalina Georgieva\r\nElle est Bulgare.\r\nEt depuis hier officiellement la t\u00eate du FMI\r\nLa premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger le Fonds mon\u00e9taire international.\r\n(18/FOOT SION-ST-GALL) *** Toutes les s\u00e9ries ont une fin, c'est bien connu. Et le FC Sion vient d'en faire l'exp\u00e9rience\r\nLes Valaisans battus 2 \u00e0 1 \u00e0 Tourbillon par Saint Gall en Super League. Peu dymaniques, un peu trop gentils peut-\u00eatre, et une d\u00e9faite somme toute logique, Herv\u00e9 Borsier\r\nYoung Boys a fait match nul avec Thoune 1 partout \r\nLarge succ\u00e8s de B\u00e2le 4 \u00e0 0 face \u00e0 Zurich\r\nLes B\u00e2lois qui prennent le large au classement.\r\nEn Challenge League, Lausanne Sport a remport\u00e9 la renconbtre au sommet en battant Grasshopper 2 \u00e0 1. \r\nLes Vaudois en t\u00eate du classement avec 1 point d'avance sur Wil\r\n(velo) En cyclisme, personne n'a menac\u00e9 Dennis\r\nRohan Dennis, qui conserve son titre de champion du monde du contre-la-montre.\r\nL'Australien vainqueur dans le Yorkshire.\r\nMeilleur Suisse, Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la 10e place.\r\n(gentillesse) Enfin sachez-le, Romaine.\r\nAider un coll\u00e8gue de travail.\r\nPrendre des nouvelles d'un voisin \u00e2g\u00e9.\r\nLaisser passer une voiture dans les embouteillages.\r\nTous ces petits actes du quotidien, l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles va d\u00e9sormais les \u00e9tudier.  \r\nScientifiquement\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son Institut de la gentillesse.\r\nInagur\u00e9 hier. \r\nSon but: \r\nComprendre la gentillesse, \u00e0 travers l'\u00e9volution, la biologie, la psychologie, l'\u00e9conomie, la culture et la sociologie.\r\nLa gentillesse.\r\nUn antidote aux tensions et \u00e0 la violence du monde d'aujourd'hui\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-26T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-26T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10719707", "ece-10719681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:06Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle rate sa cible, la gauche et les d\u00e9fenseurs des consommateurs critiquent avec vigueur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, ce texte, le Conseil national a pourtant vot\u00e9 un projet cens\u00e9 renforcer la protection des donn\u00e9es et adapter le droit suisse au droit europ\u00e9en si la satisfaction domine \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques Marc mini la gauche craint un affaiblissement du droit des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nSur plusieurs points, le camp rose- Vert parle m\u00eame d'un affaiblissement de la protection des donn\u00e9es, la loi telle que vot\u00e9e hier par la majorit\u00e9 du National \u00e9vacue toute mention du profilage ce syst\u00e8me qui permet \u00e0 une entreprise de cerner la personnalit\u00e9 d'un individu \u00e0 partir de ces donn\u00e9es cons\u00e9quence son consentement ne sera pas demand\u00e9e dans ce domaine, autre \u00e9cueil point\u00e9 du doigt, notamment par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la faiblesse des amendes contre ceux qui violeraient la loi des exceptions trop large au devoir d'informer le client le fait aussi que les donn\u00e9es relatives aux activit\u00e9s syndicales ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme sensibles, tout comme les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques, de leur c\u00f4t\u00e9, les milieux \u00e9conomiques et la droite salue l'adoption d'une loi suffisamment souple pour satisfaire leurs besoins, il pourrait n\u00e9anmoins accepter la correction au Conseil des \u00c9tats de quelques points critiqu\u00e9s par la gauche, et ce pour mieux se conformer au droit europ\u00e9en, sans \u00e7a, les activit\u00e9s de plusieurs PME suisses au sein de l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre entrav\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [98%] :\r\nMais cette protection des donn\u00e9es, on y revient apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste de la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nLe Conseil national toujours, qui refuse de r\u00e9habiliter les objecteurs de conscience, il rejette l'initiative parlementaire de Lisa Mazzone la Verte genevoise proposait d'annuler les condamnations prononc\u00e9es entre 1960 de 8 et 1996, mais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le droit p\u00e9nal d'alors, correspondait \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque, il examiner chaque cas ferait perdre du temps et de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nCette question sensible aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats Faut -il interdire la burqa en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nLa question divise les \u00e9lus socialistes, ce texte, c'est la droite dure du Parlement qu'il a concoct\u00e9 pourtant Alexandra Richard la Vaudoise G\u00e9raldine Savary va monter \u00e0 la tribune pour demander de l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [94%] :\r\nOui, parce que pour elle la burqa est une violence patriarcale faites aux femmes, pour sa derni\u00e8re session G\u00e9raldine Savary a bien r\u00e9fl\u00e9chi, d\u00e9sormais elle soutient l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [92%] :\r\nLe calendrier des initiants est un calendrier x\u00e9nophobe, islamophobe mais en m\u00eame temps, le port de la burqa est \u00e0 mes yeux une discrimination vis-\u00e0-vis des femmes, extr\u00eamement violente, une contradiction totale avec la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est une contradiction aussi avec les engagements que j'ai pris durant toute mon activit\u00e9 politique depuis le d\u00e9but, tout \u00e7a me conduit \u00e0 ce que dans les derniers gestes de mon activit\u00e9 politique ici \u00e0 Berne je manifeste mon opposition \u00e0 se porte d'abord qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [94%] :\r\nUne discrimination pour les femmes, sa coll\u00e8gue socialiste au Conseil national, Laurence Fehlmann Rielle elle aussi contre la burqa, mais elle refuse de d\u00e9fendre une initiative hostile aux musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [92%] :\r\nJe suis aussi mal \u00e0 l'aise le probl\u00e8me de cette initiative, c'est que \u00e7a pose une question qui n'existe pr\u00e9cis\u00e9ment pas en Suisse, c'est vraiment une infime partie des femmes musulmanes en Suisse qui un portrait, c'est plut\u00f4t des touristes et donc on va inscrire dans la Constitution une interdiction pour un probl\u00e8me qui n'existe pas, et par l\u00e0 m\u00eame, stigmatiser l'ensemble des musulmans et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [91%] :\r\nOn l'entend la burqa, une question qui divise les socialistes comme les mouvements f\u00e9ministes, ici et ailleurs, parce qu'est un d\u00e9bat de valeurs entre tol\u00e9rance, libert\u00e9 d'expression, \u00e9mancipation des femmes et la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\n12 centimes de plus le litre d'essence 120 francs de plus pour un billet d'avion au nom de la lutte contre le changement climatique, ces mesures, le Conseil des \u00c9tats, les accept\u00e9 hier dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le laisser ou 2, ce texte doit permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements dans l'accord de Paris, il pr\u00e9voit la redistribution d'une bonne partie de ses textes \u00e0 la population, au travers par exemple des primes maladie au revoir Grosse Pomme encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, un tweet celui publi\u00e9 hier par Ignazio Cassis, avant de quitter la ville am\u00e9ricaine, un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, satisfait de ses rencontres en marge de la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [99%] :\r\nUne r\u00e9union o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran mais sans avanc\u00e9e formelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nLes photos souvenirs sont la derni\u00e8re \u00e9tape d'une n\u00e9gociation, pas la premi\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien refuse de rencontrer son alter \u00e9go am\u00e9ricain Donald Trump a aussi longtemps que Washington sanctionnera T\u00e9h\u00e9ran intervenant alors lors d'un colloque sur le nucl\u00e9aire iranien Mike Pompeo a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 la position am\u00e9ricaine, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un renforcement des mesures existantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [90%] :\r\nDonald Trump parle d'une blague il balaie du revers de la main les accusations de conspiration avec Volodymyr Selens qui, hasard du calendrier onusien Trump rencontr\u00e9 hier \u00e0 New York sont m\u00eame somme ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nNous sommes partis trop t\u00f4t vers les attentes en hiver New-York avec Rapha\u00ebl Grand qui est aller nous parler aux malentendants quelques instants de l'impeachment, nous parlions de Mike Pompeo qui a r\u00e9affirm\u00e9 la duret\u00e9 en fait am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 l'Iran, au niveau des sanctions commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [89%] :\r\n\u00e0 Qinghua, nous prenons de nouvelles d\u00e9cisions pour d\u00e9nouer les Liens entre la R\u00e9publique islamique d'Iran et l'\u00e9conomie iranienne, les \u00c9tats-Unis vont intensifier leurs efforts pour informer les pays et les entreprises sur les risques de faire du commerce avec des entit\u00e9s proche des Gardiens de la r\u00e9volution, mais nous les punirons, s'il persiste, ne tient pas compte de nos avertissements aujourd'hui nous imposant de nouvelles sanctions sur des groupes chinois qui savent qu'il transporte du p\u00e9trole iranien \u00e0 l'encontre des sanctions am\u00e9ricaines est important, nous prenons des sanctions \u00e0 leur compte des dirigeants de ces entreprises \u00e9galement et on pr\u00e9vient la Chine et tous les pays, sachez que nous sanctionnerons chaque violation ou activit\u00e9s sanctionn\u00e9 5 cha\u00eenes va avec 5 Claverie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [94%] :\r\nEt puis on va rester aux \u00c9tats-Unis parce que c'est depuis New-York, Donald Trump a donc r\u00e9pondu aux attaques des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [92%] :\r\nAccus\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien contre son rival politique Joe bah donne, il se dit victime d'un acharnement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rejette les accusations de conspiration Rapha\u00ebl Grand, celles qui ont pouss\u00e9 ses adversaires, a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure qui pourrait \u00e0 terme conduire \u00e0 sa destitution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nDonald Trump eux parle d'une blague il balaie du revers de la main les accusations de conspiration avec Volodymyr Selens qui, hasard du calendrier onusien Trump a rencontr\u00e9 hier \u00e0 New York, son homologue ukrainien et alors que la pression politique s'intensifie apr\u00e8s la publication d'une retranscription de son coup de t\u00e9l\u00e9phone avec Zemlinsky Trump rejettent toute irr\u00e9gularit\u00e9 dans ses propos, se pla\u00e7ant en victime d'un complot des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:25) [86%] :\r\nDeux Watch, la chasse aux sorci\u00e8res continue, mais les d\u00e9mocrates ont \u00eatre frapp\u00e9 durement \u00e0 leur tour par cette chasse aux sorci\u00e8res, quand on regarde les faits, on comprend que c'est une blague, une proc\u00e9dure de destitution pour \u00e7a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [96%] :\r\nDans le camp d\u00e9mocrate les contenus de la discussion entre trumpis\u00e9 Lens- qui ont fait l'effet d'une bombe, renfor\u00e7ant le soutien \u00e0 l'impeachment Adam Schiff, pr\u00e9sident de la commission du Renseignement de la Chambre a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 comparer les agissements de Trump \u00e0 ceux de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [85%] :\r\nUn outsider \u00e9cran la retranscription de l'appel refl\u00e8te un \u00e9change encore plus accablant que ce que moi ou d'autres avaient pu imaginer et c'est choquant qu'au sein de la Maison Blanche, on ait pu penser que la publication de cette retranscription puisse aider la cause du pr\u00e9sident soit l'herbe d'un question \u00e9crase et qu'soit a aussi parce que ces notes refl\u00e8te un chantage mafieux envers un dirigeant \u00e9tranger Scheckter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [91%] :\r\n\u00e0 Washington, au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus se disent d\u00e9sormais favorables \u00e0 une proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident pourrait donc se poursuivre, m\u00eame si au sein du S\u00e9nat, l\u00e0 o\u00f9, in fine, et la question de la destitution sera tranch\u00e9 le soutien des r\u00e9publicains envers le pr\u00e9sident semble toujours solide Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le retour aux affaires hier pour Boris Johnson face aux d\u00e9put\u00e9s, avec toujours au programme, le Brexit et apr\u00e8s l'art historique de la Cour supr\u00eame britannique annulant sa d\u00e9cision de suspendre le Parlement le 1er ministre s'est montr\u00e9 combatif voire m\u00eame agressif, Boris Johnson, qui fait encore et toujours porter le chapeau de la crise actuelle sur l'opposition, c'est bien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et non pas Benny Gantz qui formera le prochain gouvernement isra\u00e9lien, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, estime l'estime plus en mesure d'y parvenir que son adversaire, le dirigeant du Likoud et ses alli\u00e9s disposent d'un si\u00e8ge de plus au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [92%] :\r\nC'est une saga rocambolesque, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Val\u00e9rie Drouot et la une du Blick, mais elle ne fait pas forc\u00e9ment rire tout le monde, celle du Cr\u00e9dit Suisse et de son ancien haut dirigeant recrut\u00e9 par UBS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nUn homme et sa femme poursuivis en pleine rue par des d\u00e9tectives apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque a certes promis de faire toute la lumi\u00e8re, mais la fondation Ethos qui conseille les caisses de pension \u00e0 -t-on des r\u00e9ponses claires, son directeur, Vincent Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [87%] :\r\nOn a vraiment choqu\u00e9s de de ces r\u00e9v\u00e9lations qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment cette mise sous enqu\u00eate confirm\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse, donc maintenant on attend vraiment des explications claires du conseil d'administration sur comment \u00e7a \u00e7a puisse passer qui a autoris\u00e9 de m\u00e8tres sous surveillance, cet ancien manager du Cr\u00e9dit Suisse et voil\u00e0 sur quelle base pour quelle raison, c'est une affaire qui suit, pas mal d'affaires et cette fois on ne peut pas nous dire que sur les affaires du pass\u00e9, c'est une affaire actuel qui concerne les instances actuelles donc ici, il est indispensable, d\u00e9j\u00e0 de de faire la transparence donc la la r\u00e9action du conseil administration est bonne, de conduire une enqu\u00eate, il faut que cette enqu\u00eate soit compl\u00e8tement ind\u00e9pendante de la direction et que toute cette processus soit transparent et r\u00e9pondent aux meilleures pratiques en termes de gouvernance, condition essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nVincent Kaufmann avec Cl\u00e9a Favre \u00e7a chauffe dans le monde de la cigarette, les g\u00e9ants Altria et Philipp Morris renoncent finalement au mariage pr\u00e9vu en cause des mesures prises ou envisag\u00e9es aux \u00c9tats-Unis sur le terrain de la cigarette \u00e9lectronique, plusieurs \u00c9tats ont interdit ces derni\u00e8res semaines, la vente de e-cigarettes aromatis\u00e9es et Donald Trump envisage de l'interdire au niveau national, quant \u00e0 jouer le num\u00e9ro 1 du vapotage aux \u00c9tats-Unis, dans lequel a pris Altria a beaucoup investi, h\u00e9 bien il suspend ses compagnes publicitaires, exit aussi son directeur g\u00e9n\u00e9ral, elle s'appelle Kristalina d'Georgieva elle est Bulgare est depuis hier officiellement \u00e0 la t\u00eate du FMI, la premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger le Fonds mon\u00e9taire international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [97%] :\r\nToutes les s\u00e9ries ont une fin, en tout cas, il para\u00eet le FC Sion vient d'en faire l'exp\u00e9rience Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [87%] :\r\nLes Valaisans ont battu en effet 12 ans \u00e0 Tourbillon par Saint-Gall en Super League peu dynamique, un peu trop gentils, peut-\u00eatre il ne d\u00e9faite somme toute logique Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:09) [89%] :\r\nApr\u00e8s 6 succ\u00e8s de rang en championnat Sion, qui n'avait plus connu la d\u00e9faite depuis la premi\u00e8re journ\u00e9e justement de ce championnat s'est inclin\u00e9, donc 2 \u00e0 ce soir face, elle fut Saint-Gall conqu\u00e9rant qui a fait jeu \u00e9gal et s'est montr\u00e9 meilleur \u00e0 la conclusion, le FC Sion au sein duquel St\u00e9phane avait effectu\u00e9 3 changements s'est montr\u00e9 moins agressif que le Saint-Gallois venu \u00e0 Tourbillon pour faire un r\u00e9sultat hormis ces doux Doumbia, qui a inscrit le seul but s\u00e9dunois et s'est m\u00e9nag\u00e9 une 2\u00e8me possibilit\u00e9 en premi\u00e8re mi- temps arr\u00eat\u00e9 par le portier saint-gallois l'attaque du FC Sion a manqu\u00e9 d'id\u00e9es et de percussions, les S\u00e9dunois perdent leur 2\u00e8me place au classement au b\u00e9n\u00e9fice de Young Boys qui a fait match nul \u00e0 Thoune mais qui poss\u00e8de une meilleure diff\u00e9rence de buts, les 2 \u00e9quipes se retrouveront samedi \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [94%] :\r\nEt puis large succ\u00e8s de B\u00e2le 4 \u00e0 0 face \u00e0 Z\u00fcrich les B\u00e2lois qui prennent le large au classement en Challenge League Lausanne Sport a remport\u00e9 la rencontre au sommet en battant Grasshopper 12 ans les Vaudois en t\u00eate du classement avec un point d'avance sur ville en cyclisme, personne n'a menac\u00e9 Dennis Juan Dennis qui conserve son titre de champion du monde du contre- la-montre l'Australien vainqueur dans le Yorkshire meilleur Suisse Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la dixi\u00e8me place enfin sachez -le Romaine aider un coll\u00e8gue de travail, prendre des nouvelles d'un voisin \u00e2g\u00e9 ou laisser passer une voiture dans les embouteillages, h\u00e9 bien tous ces petits actes du quotidien, l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles, se battent d\u00e9sormais les \u00e9tudier scientifiquement gr\u00e2ce \u00e0 son Institut de la gentillesse inaugur\u00e9 hier son but : comprendre la gentillesse \u00e0 travers l'\u00e9volution, la biologie, la psychologie, l'\u00e9conomie, la culture ou encore de la sociologie, la gentillesse, un antidote aux tensions et \u00e0 la violence du monde impitoyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [91%] :\r\nAujourd'hui, \u00e7a pourrait faire une prochaine chronique de Lucia Sillig qui avec nous d'ailleurs merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}