{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-5EDAF77B-0241-471A-8AA7-B8B37AF546DC", "internalArchiveId": "5EDAF77B-0241-471A-8AA7-B8B37AF546DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour Avenir Suisse, La Poste doit s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.\r\n\r\nPour Avenir Suisse, La Poste doit s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard   \r\n*** D\u00e9poussi\u00e9rer, redynamiser, moderniser la Poste Suisse... Le laboratoire d'id\u00e9es d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale Avenir Suisse pr\u00e9sentait aujourd'hui son plan d'action pour permettre au g\u00e9ant jaune de s'adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique. Une strat\u00e9gie en trois points:\r\n- Ouverture du march\u00e9 des lettres aux concurrents\r\n- Privatisation de la banque Postfinance\r\n- Enfin, la Poste doit aussi se s\u00e9parer du transporteur Carpostal\r\nBonnes ou mauvaises id\u00e9es ? On en d\u00e9bat... Avec J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse... Bonsoir... Face \u00e0 vous, depuis Berne, o\u00f9 sont d\u00e9cid\u00e9es les lois qui encadrent les activit\u00e9s de la Poste, le conseiller national socialiste valaisan Mathias Reynard, bonsoir...\r\n@J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse\r\n- Le constat d'abord: vous dites que la Poste est emprisonn\u00e9e dans un corset r\u00e9glementaire du si\u00e8cle pass\u00e9. Que la Suisse dispose d'un service postal \"de luxe\". Expliquez-nous...\r\n- On vous connait pour vos solutions disons... radicales. Un de vos pr\u00e9c\u00e9dents rapports avait d\u00e9clench\u00e9 les foudres des agriculteurs... La Poste va si mal qu'il faut tout changer ?\r\n- Prenons les mesures que vous proposez... La suppression du monopole sur les lettres... Si on suit votre mod\u00e8le, comment devrait-on faire \u00e0 l'avenir pour envoyer une lettre ?\r\n- Autre priorit\u00e9: Postfinance... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mise aussi sur une privatisation. Vous voulez aller encore plus loin et plus vite ?\r\n- Enfin, se s\u00e9parer de Car Postal... Pourquoi? Simplement parce qu'il y a eu des malversations comptables ? Qui, pour amener les touristes en altitude pour skier l'hiver ?\r\n- A vous entendre, on a l'impression que la Poste doit faire du 100% num\u00e9rique... Mais le monde n'est pas uniquement virtuel...\r\n@Mathias Reynard, CN PS VS\r\n- Mathias Reynard, le monde a beaucoup chang\u00e9 depuis la fin du 20 e si\u00e8cle, internet a compl\u00e8tement chamboul\u00e9 les usages en mati\u00e8re de courrier. \u00e7a vous para\u00eet r\u00e9aliste de s'accrocher \u00e0 un mod\u00e8le d'avant l'internet pour la Poste?\r\n- Il ne faut rien changer?\r\n- Alors quelles sont les r\u00e9formes que vous proposez ?\r\n- Vraiment, il n'y a rien \u00e0 retenir dans ce papier d'Avenir Suisse ?\r\n- Privatiser Postfinance... Lui permettre d'\u00eatre concurrentielle, d'offrir des pr\u00eats... Vous \u00eates d'accord ?", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287514", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pour Avenir Suisse, La Poste doit s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-10287514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:26Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD\u00e9poussi\u00e9rer redynamiser moderniser la Poste suisse, le laboratoire d'id\u00e9es, d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale Avenir Suisse pr\u00e9sentait aujourd'hui son plan d'action pour permettre au g\u00e9ant jaune de s'adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, une strat\u00e9gie en 3 points : ouverture du march\u00e9 des lettres aux concurrents, privatisation de la banque Postfinance et enfin la Poste doit souci doit aussi se s\u00e9parer du transporteur CarPostal alors bonne ou mauvaise id\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir dans Forum avec J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur Romand d'Avenir Suisse bonsoir, bonsoir, et face \u00e0 vous depuis Berne o\u00f9 sont d\u00e9cid\u00e9es les lois qui encadrent les activit\u00e9s de la Poste, le conseiller national socialiste valaisan Matthias Reynard bonsoir \u00e0 vous, bonsoir J\u00e9r\u00f4me Cosandey, parlons du constat d'abord : vous dites que la Poste et je cite est emprisonn\u00e9e dans un corset r\u00e9glementaire du si\u00e8cle pass\u00e9 que la Suisse dispose d'un service postal de luxe, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nMoi je pense que si nos auditeurs r\u00e9fl\u00e9chissent un peu, comment ils ont vid\u00e9 leur bo\u00eete aux lettres, ces quelques jours qui ont pass\u00e9, il se rappelle s\u00fbrement que dans le temps, \u00e7a fait beaucoup plus de courrier, donc effectivement les Les le \u00e0 l'heure du num\u00e9rique avec les SMS avec l'envoi d'e-mails avec l'envoi de pi\u00e8ce jointe par e-mail etc, la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une livraison du courrier tous les jours n'est plus la m\u00eame que qu'\u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est le 1er constat donc est -ce que est ce qu'il faut repenser notre service public par rapport \u00e0 cette \u00e9volution de de nos habitudes et puis la 2\u00e8me question qui est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est que ce service universel de de la Poste est en partie financ\u00e9 justement par par ce monopole sur les lettres, donc si on avant au moins 2 on envoie moins de lettres, \u00e7a veut dire que la Poste gagne moins d'argent pour financer ce ce ce service universel, donc c'est l\u00e0 qu'on vient avec nos propositions pour un repens\u00e9 le service public vraiment les prestations est -ce que est -ce que \u00e7a fait encore sans les prestations qu'on a aujourd'hui et puis de rediscuter aussi sur la fa\u00e7on dont on finance \u00e0 parce que le mod\u00e8le d'affaires de, de, de la Poste, donc je l'ai dit avec Les la rente de monopole d'une part mais aussi avec les b\u00e9n\u00e9fices qui -ce qui s'amoindrissent chaque ann\u00e9e de Postfinance, h\u00e9 bien on a un mod\u00e8le qui sera pas \u00e0 terme viable, donc il faut repenser ce service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [92%] :\r\nMais la Poste va va si mal que \u00e7a, il faut tout bazard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nNon, je pense qu'il ne faut pas tout bazarder mais ceux qui pensent que les les signaux a eu en d\u00e9but de ce mois, les les chiffres de la Poste, on voit justement que le le le le le r\u00e9sultat de fixation diminue pour les raisons que je aime mentionn\u00e9 et et donc on peut attendre encore, on peut attendre la derni\u00e8re lettre soit envoy\u00e9s pour se poser la question : comment ce qu'on va financer le syst\u00e8me quand le second, le facteur ne sonnera plus pour prendre le titre d'un film des ann\u00e9es 40, si je me trompe pas, o\u00f9 on peut discuter maintenant justement de voir quelles sont les alternatives \u00e0 faire et dans notre \u00e9tude, ben on s'est un peu inspir\u00e9, on n'a pas gard\u00e9 ce qui se passe dans les autres pays de l'Union europ\u00e9enne, on s'est rendu compte, vous l'avez mentionn\u00e9 dans votre introduction que effectivement le service public, telle qu'on l'a d\u00e9finie en Suisse est un service public tr\u00e8s tr\u00e8s large, tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9, est ce que c'est encore n\u00e9cessaire et on propose quelques pistes pour apporter \u00e7a et puis pour le financement justement ce financement crois\u00e9, si on reste dans cette logique -l\u00e0, bien il faut peut-\u00eatre aussi donner par exemple Postfinance les moyens de de sortir de ce corset qui l'emp\u00eache justement de, de, de, de, de g\u00e9rer la la la la situation financi\u00e8re que la la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nActuel Matthias Reynard, vous vous \u00eates \u00e0 Berne dans les pattes dans la salle des pas perdus, conseiller national socialiste valaisan, vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez attendent que que le facteur sonne pour prendre l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [92%] :\r\nDe J\u00e9r\u00f4me Cosandey non, la Poste a \u00e9videmment de \u00e9videmment s'adapter, on est toujours ouverts au au d\u00e9bat la discussion l\u00e0 c'est pas quelque chose qui est qui est nouveau, hein, qui est propos\u00e9, c'est une proposition qui revient en gros si on consulte la presse chaque 2 3 ans par des milieux lib\u00e9raux de du type de de cette organisation et donc on a une propos cette cette proposition de privatisation qui en fait pas du tout une proposition moderne, au contraire, c'est plut\u00f4t une vieille recette des ann\u00e9es 80 qui revient d'ailleurs un peu dans tous les domaines et si vous regardez si on prend d'autres domaines aussi sur le canton de Vaud les m\u00eames attaques par rapport \u00e0 \u00e0 la privatisation du CHUV alors qu'il vient d'\u00eatre class\u00e9 dans les 10 meilleurs h\u00f4pitaux du monde, on a les m\u00eames attaques par rapport aux universit\u00e9s, on a les m\u00eames attaques par rapport aux CFF il faut voir la r\u00e9alit\u00e9, c'est que ce sont des services publics qui sont importants pour la population, ce sont des petits services publics qui se portent plut\u00f4t bien, la Poste fait des centaines de millions de b\u00e9n\u00e9fices chaque ann\u00e9e, on pourrait \u00e9videmment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment encore augmenter son b\u00e9n\u00e9fice, je crois surtout qu'on devrait aujourd'hui reprendre davantage de contr\u00f4les, on fait un peu un contrat similaire, la Poste c'est peu, c'est et peut \u00e0 peu pr\u00e8s a peut-\u00eatre eu les, les, les mauvaises recettes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, par contre, on fait, on donne le le le constat le l'fait le m\u00eame constat, peut-\u00eatre, mais on va on arrive avec des r\u00e9ponses compl\u00e8tement diff\u00e9rente, moi je pense pas qu'il faut moins de politique, je pense qu'il faut plus de politique qu'il faut davantage de, de, de, de contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur des services publics, tels que le service postal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [91%] :\r\nMatthias Reynard, si l'on parle un peu concret parmi ces propositions il y a cette id\u00e9e d'ouvrir le march\u00e9 pour les lettres de 50 grammes finalement souvent quand on ouvre le march\u00e9 \u00e0 des solutions un peu ing\u00e9nieuse qui se trouve, \u00e7a permet un peu de concurrence \u00e7a pourrait peut-\u00eatre permettent de dynamiser un peu la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un peu une id\u00e9e comme \u00e7a qu'on a, mais qui, qui en fait erron\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend ou des secteurs si vous regardez pour des infrastructures, en fait, vous avez 2 2 possibilit\u00e9s qui peuvent arriver si on privatise compl\u00e8tement ou bien vous allez avoir dans ce dans syst\u00e8me lib\u00e9raliser un monopole priv\u00e9 parce qu'il y en a qu'un qui qui va c'est une une seule entreprise qui s'en met plein les poches, il y a aucun contre- pouvoir y aucun mot de la part de la population et du politique, ou bien vous avez plusieurs concurrents mais alors vous avez une augmentation des co\u00fbts des infrastructures parce qu'il faudra faire plusieurs plusieurs infrastructures en parall\u00e8le, donc \u00e7a augmente les co\u00fbts, puis faut juste voir de fa\u00e7on globale, vous avez aujourd'hui un syst\u00e8me dans lequel on a des secteurs qui font des b\u00e9n\u00e9fices, on peut par exemple penser \u00e0 Postfinance et des secteurs qui lui co\u00fbte co\u00fbte comme celui des des du de de la distribution de courrier des offices de poste du de ce qui r\u00e9seau et \u00e9voque bien s\u00fbr qu'il y a un coup \u00e0 cela, mais c'est un service \u00e0 la population, le jour o\u00f9 c'est compl\u00e8tement privatis\u00e9e, quel sera l'int\u00e9r\u00eat pour ces entreprises de venir en Valais devenir dans les Grisons d'aller au Tessin ici il frise Franck des pertes pourquoi il viendrait l\u00e0 J\u00e9r\u00f4me Cosandey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 l'arr\u00eat la la r\u00e9ponse, elle est, elle est \u00e0 2 niveaux, d'abord, vous avez des pays o\u00f9 toute chez nous, o\u00f9 la Poste \u00e7a a \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9 et \u00e0 ce que je sais aujourd'hui si vous poste une lettre en Allemagne ce sont l\u00e0, il y a une lettre aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, si vous auriez une lettre en Hollande cette Poste c'est l\u00e0 aussi arriver aussi dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, donc c'est pas vrai que la forme juridique d\u00e9termine la qualit\u00e9 du service public je rejoins monsieur Geoana ressuscite d'accord, il faut d\u00e9finir et j'en mets pas cette ce dit en doute de vouloir \u00e0 assurer un service postal pour toutes les classes de la population dans toutes les r\u00e9gions de Suisse pour un prix uniforme dans tout, dans toutes les r\u00e9gions du pays a on veut pas une sorte de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses o\u00f9 il faut payer 3 fois plus pour un service de base dans le volet d'o\u00f9 vient Monsieur Reynard ou compar\u00e9 \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve gagne peut-\u00eatre une densit\u00e9 plus forte, ce que nous on veut, c'est qu'on est vraiment une une discussion ouverte sur ce qu'on veut, et aussi ce que \u00e7a co\u00fbte, parce qu'aujourd'hui si vous regardez les initiatives parlementaires on demande sans arr\u00eat, plus de 2 points de vente de enfin on augmente parce qu'on a, on nous met jamais un prion mais jamais une \u00e9tiquette \u00e0 ce que Scoot ce service universel parce que c'est aussi tr\u00e8s un transparent, on l'a dit, c'est financ\u00e9 par diff\u00e9rents canaux au sein de la Poste nous ce qu'on aimerait savoir plus de transparence et qu'on fasse une discussion ouverte sur la le rapport qualit\u00e9 prix qu'est -ce qu'on on veut absolument avoir est -ce que ces 5 jours par semaine, ces 6 jours par semaine, 2 fois par jour, on peut augmenter aussi mais il faut aussi ou alors donner la formation au contribuable au aux personnes qui votent ici en Suisse, parce que \u00e7a co\u00fbte de d\u00e9velopper ou le maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nC'est le service, alors l\u00e0 on parle du du march\u00e9 des lettres, vous avez aussi une proposition concernant une autre activit\u00e9 de la Poste, via sa soci\u00e9t\u00e9 CarPostal c'est tout simplement vendre cette soci\u00e9t\u00e9 pourquoi qui est ce qui va continuer \u00e0 amener les touristes en montagne en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [84%] :\r\nMais l\u00e0 aussi il faut diff\u00e9rencier 2 choses : il y a une partie service public, on dit : on veut que dans dans les vall\u00e9es du Valais, mais aussi dans la r\u00e9gion lausannoise etc qui dit transports publics qui soient pris en charge par l'ou subventionn\u00e9es par les collectivit\u00e9s, parce qu'on veut pas juste parce que c'est pourquoi comptables exactement, mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a doit \u00eatre la Poste me dire pourquoi la Poste des cartes postales, c'est parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque pour passer le Gothard, il nous fallait une cal\u00e8che et puis ou qu'on envoyait une malle avec du courrier au moins prenez un entre 3 4 passagers aujourd'hui \u00e0 ce que ce c'est, c'est plus tellement la livraison enfin moi, quand je vois le le mot facteur arrive arrivent en carte postale mais l\u00e0 la senti et les tramways v\u00e9lomoteur \u00e9lectrique donc parents les choses, on veut garantir une desservent dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, oui il faut la subventionner oui parce qu'on veut, cette solidarit\u00e9 -l\u00e0 est ce que \u00e7a doit \u00eatre la Poste qui a une entreprise de quart de bus d'autobus non donc s\u00e9parant les choses, le service ben oui, on a vraiment un d\u00e9bat sur le service public, mais le d\u00e9bat, monsieur le maire, un art des c'est les, c'est les m\u00eames id\u00e9es, qui reviennent, moi j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est les m\u00eames d\u00e9fense qui reviennent chaque fois on d\u00e9fend les postes de travail on d\u00e9fense les conditions de d'apprentissage etc mais on d\u00e9fend pas la prestation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [89%] :\r\nAlors on faire on va faire r\u00e9agir Matthias Reynard Matthias Reynard en Allemagne lettres elles arrivent et puis on n'est plus au temps des cal\u00e8ches, on peut discuter un peu du fond, finalement, il s'est pas seulement ce qu'il faut absolument maintenir le la structure telle qu'elle est aujourd'hui la question allait finalement est -ce que la structure est encore adapt\u00e9 ce qu'il y a pas d'autre fa\u00e7on de penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [91%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il faut une modernisation, mais encore une fois, c'est pas une recette qui est nouvelle, c'est une vieille recette des ann\u00e9es 80, c'est-\u00e0-dire on n'est pas du tout dans quelque chose de nouveau et moderne, vous prenez l'exemple de l'Allemagne, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, l'Allemagne, ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la privatisation, vous avez une suppression de dizaines de milieu d'emplois, alors on peut dire c'est pas important c'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse, c'est la r\u00e9alit\u00e9, vous avez eu une une une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail pour ceux qui restent, CDD de la sous- traitance dans des conditions qui sont dramatiques et puis vous savez, au niveau de, de, des prestations pour la population, disparition de l'ensemble des offices de poste, y a plus d'offices de poste aujourd'hui en Allemagne, vous avez de la sous- traitance avec des magasins, etc, mais il y a plus d'offices de poste, vous imaginez les cons\u00e9quences pour les PME, c'est pas pour \u00eatre les PME sont tr\u00e8s engag\u00e9s aujourd'hui pour sauvegarder les offices de Poste et puis surtout, vous avez une qualit\u00e9 du service public, qui a \u00e9norm\u00e9ment baiss\u00e9, qualit\u00e9 des prestations, qualit\u00e9 du service, donc en fait il y a, il y a des domaines il faut il faut pas \u00eatre dans le dogme dans l'id\u00e9ologie, il y a des domaines dans lesquels h\u00e9 bien le priv\u00e9 fait moins bien que le public, mais l\u00e0 encore une fois, et quand vous avez un syst\u00e8me je termine doucement quand vous avez un syst\u00e8me dans lequel vous vous avez un la Poste qui appartient finalement \u00e0 la population : vous avez un contr\u00f4le d\u00e9mocratique, \u00e7a veut dire que oui, on peut avoir des d\u00e9bats au Parlement, puis dire par exemple, comme on l'a fait, \u00e7a va pas que le courrier soit pas ni dans des r\u00e9gions d\u00e9centralis\u00e9es et puis on prend une d\u00e9cision, puis on peut changer, on ne peut plus le faire si la Poste appartient la Poste n'appartient plus \u00e0 la population et puis enfin, et je termine l\u00e0- dessus, les b\u00e9n\u00e9fices de la Poste aujourd'hui, reviennent \u00e0 la population, ce sera plus le cas, si c'est privatis\u00e9 votre r\u00e9ponse : J\u00e9r\u00f4me Cosandey pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [88%] :\r\nEncore une fois, je pense qu'il faut d\u00e9finir le quoi et pas le comment ce que le le le votre, votre analyse du march\u00e9 postal allemand vous avez seulement d\u00e9crit le comment qui a chang\u00e9, moi j'aimerais savoir si les gens re\u00e7oivent une lettre si la re\u00e7oivent plus vite, plus tard, moins cher, c'est \u00e7a qu'on doit d'avoir dit que c'est \u00e7a la discussion qu'on a mener d\u00e9finissons le service public le quoi et sortant de ce ces ces d\u00e9bats tranch\u00e9s ou de politique r\u00e9gionale, on d\u00e9fend le comment le statu quo, je pense qu'il faut se vous l'avez dit plusieurs fois, je le salue, vous avez dit faut de la modernisation, il faut r\u00e9fl\u00e9chir si nos besoins ont chang\u00e9 et si oui, ben il faut l'adapter et puis laissons l'entreprise que ce soit la Poste, qu'elle soit, qu'elle sont au au moins de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'il soit priver moi quelque part c'est, c'est c'est secondaire, mais laissons les entreprises aupr\u00e8s d\u00e9finir le comment, et non pas le politique d\u00e9finir le comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [90%] :\r\nIl faut de la modernisation vous aura quand m\u00eame mis d'accord sur le constat, J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard merci beaucoup de nous avoir toujours une bonne solution, bonne soir\u00e9e aura. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:44:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "directeur Romand de recherche politique sociale au laboratoire d'Id\u00e9e Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "internalArchiveId": "3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Meyer, Directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF;Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat VD, PS;Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DEFR;Martin Vertterli, pr\u00e9sident de l'EPFL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/CFF PA) 2018... l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF ! \r\nL'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne... et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs\r\nPour la premi\u00e8re fois, la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie... et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9.\r\nDans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix...\r\nEt pourtant Camille Degott... ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs.\r\n  00'50''\r\n((Un bon de 15 francs pour les 2 millions 600 mille d\u00e9tenteurs d'un demi-tarif... accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs.\r\nPour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t... ils s'\u00e9levaient \u00e0 10 francs.\r\nQuelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail... Mais pour l'instant, pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon. \r\nEn revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nC\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus. Monika Ribar, pr\u00e9sidente du Conseil d'aministration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande. Mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me, qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail. \r\nPour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies. Elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses...  mais aussi permettre d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace.))\r\n(02/CFF ITV MEYER) On l'a entendu... la  ponctualit\u00e9 des trains est \u00e0 nouveau sur le tapis... \r\nElle est en recul: seulement 90% des usages des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier\r\nEt les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin... o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux...\r\nAndreas Meyer, patron des CFF\r\n  48''\r\n(03/RENVOIS DJIHADISTES PA) **** Les terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine...m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\nLe Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nProbl\u00e8me... St\u00e9phane Deleury: ce texte se heurte au principe de non refoulement...\r\n  52''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 il y a la Constitution suisse qui interdit le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie y sont menac\u00e9es. C'est le principe de non refoulement. De l'autre il y a la motion d\u00e9pss\u00e9e par Fabio Regazzi et accept\u00e9e hier par le parlement. Le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. \r\nLa gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andrea Carroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le conseil des Etat \u00e0 la retenue et \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit. En vain. Une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois, on accept\u00e9 la motion au nom de la souveraint\u00e9 de la suisse. Et tant pis si cette nouvelle mesure anti terroriste devait se r\u00e9v\u00e9ler inapplicable. Le renvoi, y compris d'un terroriste, dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement la constitution suisse, mais \u00e9galement la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme mais aussi les conventions de Gen\u00e8ve.))\r\n(Roundup) Ce nouveau revers judiciaire pour Monsanto...\r\nSelon un jury am\u00e9ricain... le d\u00e9sherbant Roundup... a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire\r\nLe g\u00e9ant agrochimique, rachet\u00e9 par l'Allemand Bayer... avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier\r\nCe nouveau verdict n'est que partiel\r\nLa cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques...et s'il les a sciemment cach\u00e9s\r\nSi la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n(Brexit) **** Theresay may devrait formellement demander un report du Brexit... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... aujourd'hui\r\nSelon la BBC... la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk\r\nA 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce... la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine\r\nLa France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'OPPOSER \u00e0 un report... s'il n'\u00e9taitz pas justifi\u00e9. \r\nEt le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00e9tat et de gouvernement... pour obtenir un d\u00e9lai.\r\n(11/UK/CHIFFRES CHOMAGE PA) **** Mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit.... l'emploi se porte bien au Royaume-Uni\r\nSelon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales.. le taux de ch\u00f4mage a atteint fin janvier son plus bas niveau depuis 1975... \r\nIl a en effet recul\u00e9 \u00e0 3.9%...Catherine Ilic\r\n  54''\r\n((Dans le ciel noir du Brexit, qui a vir\u00e9 au cauchemar politique, un chiffre d\u00e9fie la morosit\u00e9 : le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e0 76,1%. Cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti et que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements. Plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9. Les entreprises auraient davantage recrut\u00e9 par peur de manquer de personnels qualifi\u00e9s compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE. Il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteux \u00e9quipements ou nouvelles usines. L'office des statistiques nationales cite pour sa part le report de l'\u00e2ge de la retraite chez les femmes qui aurait contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi. L'incertitude li\u00e9e au Brexit ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore. Ci, RTS-info, Londres))\r\n(Musulmans) A Gen\u00e8ve... des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie\r\nUn collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la Place des nations\r\nApr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de Christ-church en nouvelle z\u00e9lande... elles r\u00e9clament aussi une protection des lieux de culte\r\nDevant environ 200 personnes... le directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve...Hani Ramadan...  a reproch\u00e9 au conseil d'Etat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes\r\nIl s'en est est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias... qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie.\r\n(05/VD/ELECTIONS ITV PYM) **** Pas de retour aux urnes le 7 avril... pour les citoyens vaudois!\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat est annul\u00e9... apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges\r\nUnique candidate restante... la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue... elle prendra ses fonctions en mai\r\nLe gouvernement vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche, en place depuis plus de sept ans. \r\nDe quoi soulager le pr\u00e9decesseur de Rebecca Ruiz... le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\n  44''\r\nPierre-Yves Maillard au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision\r\nEt ce conseil d'Etat vaudois qui reste \u00e0 gauche, est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire suisse... avec 5 femmes sur 7 magistrats!\r\n(TF3/EPFL-EPFZ MASTER CYBERDEFENSE PI) Former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique. C'est l'objectif des deux \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales \r\nD\u00e8s l'automne prochain... l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou des piratages massifs. \r\nC'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers, Muriel Ballaman. \r\n  1'22\r\n((Fin 2015: l'entreprise d'armement RUAG - en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration - subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits. Des donn\u00e9es sont vol\u00e9es. A l'\u00e9poque chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\nSON 20\"\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque. Encore faut il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes. Mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vertterli n'est pas inquiet. \r\nSON 25\r\nConcernant l'EPFZ, seuls 5% des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. Une proportion qui monte \u00e0 18% quand il s'agit des doctorants.))\r\n(Hockey court) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nBienne file en demi-finales de national league... apr\u00e8s sa quatri\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri Piotta...\r\nLausanne en revanche... va devoir poursuivre ses duels contre Langnau... \r\nLes vaudois m\u00e8nent trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie... apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison\r\nEnfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolognations...\r\nTrois \u00e0 deux pour les Bernois dans la s\u00e9rie\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(CFF/EPFL/CH MEDIA) \r\n(Protection musulmans GE) \r\n(Rebecca Ruiz/urgence climatique) \r\n(Roundup) \r\n(Tereos) \r\n(Assurance ch\u00f4mage des frontaliers) \r\n(Hockey) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nEt bienne qui disputera pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive... les demi-finales de national league\r\nL'\u00e9quipe seelandaise a remport\u00e9 sa s\u00e9rie contre Ambri Piotta gr\u00e2ve \u00e0 une quatri\u00e8me victoire... hier soir: 2 \u00e0 1\r\nPas de carr\u00e9 final pour Lausanne en revanche... du moins pas pour l'instant\r\nLes Vaudois avaient l'opportunit\u00e9 d'obtenir leur ticket... mais ils se sont inclin\u00e9 5 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Langnau.... et m\u00e8nent d\u00e9sormais trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie\r\nD\u00e9faite aussi pour Gen\u00e8ve Servette... qui a perdu 4 \u00e0 3 contre Berne apr\u00e8s prolongations. Les Genevois sont men\u00e9s trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie.\r\n(Italie navire humanitaire) \r\n(Christchurch/musulmans de prague) \r\n(Trump-Bolsonaro) \r\n(Barbarin/ dioc\u00e8se us) \r\n(Orban vs PPE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10284862", "ece-10284857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:31:21Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLe journal Marielle Savoy bonjour, bonjour, pr\u00e8s de 570 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fice pour les CFF l'an dernier, l'entreprise ferroviaire est en excellente sant\u00e9 financi\u00e8re et elle promet d'en faire profiter ses usagers cette ann\u00e9e le gouvernement Vaudois reste \u00e0 gauche, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier apr\u00e8s le d\u00e9sistement de son concurrent UDC, vous entendrez le soulagement du Conseil d'\u00c9tat sortant Pierre-Yves Maillard et puis cette nouvelle formation qui verra le jour, l'Automne prochain, les 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales vont lancer un master en s\u00e9curit\u00e9 informatique, une r\u00e9ponse aux r\u00e9centes attaques qui ont vis\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\n2018 l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF l'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs pour la premi\u00e8re fois la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 dans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix et pourtant Camille Degott ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\nUn bond de 10 francs pour les 2 millions 600 1000 d\u00e9tenteurs d'un demi- tarif, accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs pour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t, il s'\u00e9levait \u00e0 10 francs quelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail, mais pour l'instant pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon, en revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 millions de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente C\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus Monika Ribar, pr\u00e9sidente du conseil d'administration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande, mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail pour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies, elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses et aussi d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [96%] :\r\nOui, on l'a entendu les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 des trains sont \u00e0 nouveau sur le tapis, ponctualit\u00e9 en recul, seulement 90 pourcent des usagers des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier et les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux Andreas Meyer, patron des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [91%] :\r\nNous avons en disant aussi un peu un probl\u00e8me de luxe parce qu'on a obtenu, tellement de fonds pour r\u00e9aliser les chantiers demand\u00e9e par la Romandie en particuli\u00e8re entre Lausanne est Gen\u00e8ve c'est incroyable ce que nos experts sont l\u00e0 de ma\u00eetriser en m\u00eame temps, l'op\u00e9ration est r\u00e9alis\u00e9e tous ces chantiers en m\u00eame temps, en augmentant la maintenance, je m'excuse aussi au au client parce que nous faisons tout ce que nous pouvons pour maintenir une une bonne op\u00e9ration, mais \u00e7a va rester un d\u00e9fi jusqu'\u00e0 ce qu'on n'a pas avoir r\u00e9alis\u00e9 le plus grand chantier en Suisse les en 2030 avec une somme d'un investissement de 3 milliards de francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [96%] :\r\nLes terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'il risque d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort, le Conseil des \u00c9tats a transmis hier une motion dans ce sens au Conseil f\u00e9d\u00e9ral probl\u00e8me St\u00e9phane Deleury ce texte heurte au principe de non refoulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a la Constitution suisse qui emp\u00eache le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie ils sont menac\u00e9es, c'est le principe de non refoulement de l'autre, il y a la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC tessinois Fabio ragazzi et accept\u00e9e hier par le Parlement, le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes, qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine, la gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andr\u00e9a Caroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le Conseil des \u00c9tats \u00e0 la retenue \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit, en vain, une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois ont accept\u00e9 la motion au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant r\u00e9diger une loi qui soit applicable et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, le renvoi, y compris d'un terroriste dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement \u00e0 la constitution suisse mais \u00e9galement \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux conventions de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nCe nouveau revers judiciaire pour Monsanto selon un jury am\u00e9ricain le d\u00e9sert dans le d\u00e9sherbant Roundup a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire le g\u00e9ant agrochimique rachet\u00e9 par l'allemand Bayer avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier, ce nouveau verdict n'est que partiel la cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques et s'il les a sciemment cach\u00e9s, si la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats, Theresa May devrait formellement demander un report du Brexit \u00e0 l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, selon la BBC, la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce, la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine, la France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'opposer un report, s'il n'\u00e9tait pas justifi\u00e9 et le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pour obtenir un d\u00e9lai mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit, l'emploi se porte bien au Royaume-Uni Marielle, selon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales, le taux de ch\u00f4mage a atteint, fin janvier, son plus bas niveau depuis 1975 il a en effet recul\u00e9 \u00e03,9 pourcent Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [95%] :\r\nDans le ciel noir du Brexit qui a vir\u00e9 au cauchemar politique un chiffre d\u00e9fient la morosit\u00e9, le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e076,1 pourcent cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements, plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9, les entreprises auraient davantage recrut\u00e9s par peur de manquer de personnel qualifi\u00e9, compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE, il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteuses \u00e9quipements aux nouvelles usines, l'Office des statistiques nationales cite pour sa part, le report de l'\u00e2ge de la retraite, chez les femmes qui auraient contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi, l'incertitude li\u00e9e au Brexit, ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [94%] :\r\nLondres \u00e0 Gen\u00e8ve, des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie, un collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la place des nations apr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de quoi Qwest Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, elle r\u00e9clame aussi une protection des lieux de culte devant environ 200 personnes le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve Hani ramadan a reproch\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes, il s'en est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie, pas de retourner aux urnes le 7 avril pour les citoyens Vaudois et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat est annul\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, unique candidate restante, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue, elle prendra ses fonctions en mai, le gouvernement Vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche en place depuis plus de 7 ans, de quoi soulager le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Rebecca Ruiz le socialiste Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [90%] :\r\nMa crainte, c'\u00e9tait qu'on commence \u00e0 d\u00e9faire ce que avec tout le coll\u00e8ge j'ai essay\u00e9 de faire, donc il y avait des attaques quand m\u00eame assez franche compte la politique qu'on a conduite, je crois que la la population vaudoise a vraiment confirm\u00e9 cette politique et \u00e7a permet vraiment d'aller de l'avant, \u00e7a donne aussi, je pense \u00e7a \u00eatre un message pour que le Parlement avec le Conseil d'\u00c9tat retrouve ce qu'on a trouv\u00e9 lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est-\u00e0-dire une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un certain esprit constructif ou bien s\u00fbr, il y a une sensibilit\u00e9 majoritaire au Conseil d'\u00c9tat, une autre au Grand Conseil, mais \u00e0 la fin on peut n\u00e9gocier et trouver des compromis avanc\u00e9 et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu raidie en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, j'esp\u00e8re que le message envoy\u00e9 par est -ce \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs nous remettent vraiment dans cette tendance qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et qui nous a quand m\u00eame permis d'avoir une belle p\u00e9riode pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nPierre-Yves Maillard, au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision et puis Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui reste \u00e0 gauche est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire de la Suisse avec 5 femmes sur 7 magistrats former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique, c'est l'objectif des 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s l'Automne prochain l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou les piratages massifs, c'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers s'Myriam Allamand. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [94%] :\r\nFin 2015, l'entreprise d'armement RUAG en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits des donn\u00e9es sont vol\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense est aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [92%] :\r\nSans dire que c'\u00e9tait la panique parce que c'\u00e9tait l'entreprise RUAG \u00e7a a surpris tout le monde par l'ampleur, l'importance et le professionnalisme de ceux qui ont attaqu\u00e9, donc on s'est rendu compte qu'on avait des lacunes et \u00e0 partir de l\u00e0, on a construit un plan bac sciences AMR de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [94%] :\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque, encore faut -il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes, mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin fait early n'est pas inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [89%] :\r\nJe vois mal ceci arriver, je pense que les attaques cyber qu'on vit actuellement, elle ne viennent pas de Suisse, si vous voyez ce que je veux dire, et donc ces sp\u00e9cialistes l\u00e0 en grande partie vont rester en Suisse, \u00e7a c'est les statistiques qui le montre et ils vont travailler, que ce soit en recherche ou en d\u00e9veloppement, que ce soit pour le trac ce soir pour les entreprises priv\u00e9es et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 vont avec une tr\u00e8s haute probabilit\u00e9 contribuer au bien de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [96%] :\r\nConcernant l'EPFZ seuls 5 pourcent des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, une proportion qui monte \u00e0 18 pourcent quand il s'agit de Docteur en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [94%] :\r\nEt on termine Marielle ce journal avec du hockey sur glace et bienne qui file en demi- finales de national league apr\u00e8s sa 4\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri-Piotta Lausanne en revanche va devoir poursuivre ses duels contre Langnau les Vaudois mettent m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison, enfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolongations 3 \u00e0 2 pour les Bernois dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C22B0A8A-3ECC-425F-9B07-A67636B91F7D", "internalArchiveId": "C22B0A8A-3ECC-425F-9B07-A67636B91F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte, VD;Jean-Luc Chollet, D\u00e9put\u00e9 UDC VD;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;B\u00e9atrice M\u00e9traux, Conseill\u00e8re d'Etat Verte VD;Georg Lutz, politologue \u00e0 l'UNIL;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD;Marc Cikes, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Damien Riat, joueur de hockey, attaquant du HC Bienne;Clerc , Martine;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(15/MONSANTO PROCES PA (7H)) Le Roundup, de Monsanto a bel et bien contribu\u00e9 au cancer d'un plaignant aux Etats-Unis. La d\u00e9cision hier d'un jury am\u00e9ricain constitue un revers de taille pour le g\u00e9ant de l'agrochimie, aujourd'hui filiale de l'Allemand Bayer, et qui produit ce d\u00e9sherbant tr\u00e8s controvers\u00e9. C'est la premi\u00e8re fois que proc\u00e8s de ce septuag\u00e9naire se d\u00e9roule au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Rapha\u00ebl Grand: il a donc valeur de test.\r\n  00'49\r\n((Le plaiagnant est un retrait\u00e9, qui vit au nord de San Francisco. Il a utilis\u00e9 le Round up durant 25 ans, en le vaporisant sur des mauvaises herbes. LE produit \u00e9tait en contact avec sa peau.. Le jury californien y a vu l\u00e0 une \u00abrelation de causalit\u00e9\u00bb entre le d\u00e9sherbant et le cancer de cet homme\r\nC'est une d\u00e9cision importante.. car elle va pr\u00e9cipiter le proc\u00e8s dans sa 2\u00e8me phase Avec la d\u00e9licate question des responsabilit\u00e9s . Est-ce que Monsanto, d\u00e9ormais Bayer connaissait les risques, l'entreprsie les a-t-elle dissimul\u00e9s.\r\nMonsanto  a toujours affirm\u00e9 que ses produits \u00e0 base de glyphosate ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9 correctement..  Et s'appuie sur des \u00e9tudes scientifiques..\r\nMais aux Etats-Unis, le g\u00e9ant de l'agrochimie a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 e nao\u00fbt denrier. Dans un proc\u00e8s  qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'Etat de Californie. Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser pr\u00e8s de 80 milliosn de dollars \u00e0 un jardinier atteind lui aussi d'un cancer.))\r\n*** Pour Bayer, qui a fait part de sa d\u00e9ception, il s'agit d'un deuxi\u00e8me revers judiciaire en quelques mois...avec en jeu, Rapha\u00ebl, des centaines de millions de dollars\r\n  00'33\r\n((Effectivement, car ce proc\u00e8s a valeur de test.. Des milleirs d'autres cas similaire sont en attente de jugement. LA d\u00e9cision de cette cour f\u00e9dr\u00e9ale de Californie d\u00e9bouchera peut-e^tre sur des d\u00e9domagements en cascade pour d'autres plaignant. Pour Bayer, les con\u00e9qunece \u00e9conmiques sont immenses. Le g\u00e9ant agrochimique va maintenant devoir faire face au m\u00eame jury pour ce deuxi\u00e8me volet du proc\u00e8s. Celui o\u00f9 il est question de dommages et int\u00e9rets. .. Bayer, dansun comuiqu\u00e9, s'est dit persuade de pouvoir d\u00e9montrer que 'entreprise ne doit pas \u00eatre tenue responsable pour les cas de cancers li\u00e9s au Round UP.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(TF4/VD/5 FEMMES CE, PREMIERE SUISSE PI (7H))  \r\n*** En Suisse c'est une premi\u00e8re: le canton de Vaud compte d\u00e9sormais cinq femmes dans son gouvernement\r\nR\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e hier de Rebecca Ruiz, \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges. Le conseil d'Etat va-t-il gouverner de mani\u00e8re diff\u00e9rente ? Le facteur femme joue-t-il un r\u00f4le en politique?  Martine Clerc, vous avez pos\u00e9 ces questions hier au Grand Conseil vaudois... \r\nPremier constat, que vous soyez f\u00e9ministe ou \u00e9lu bourgeois, ce n'est pas le m\u00eame discours. L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte. \r\n  00'05\r\nUne \u00e9motion pas forc\u00e9ment partag\u00e9e...Pour l'UDC Jean-Luc Chollet, il faut re-la-ti-viser.  \r\n  00'09\r\n*** Plus de femmes que d'hommes au gouvernement vaudois, ce n'est pas nouveau. Mais cela a-t-il chang\u00e9 vraiment quelque chose ?\r\nC'est vrai, \u00e7a fait 7 ans que le conseil d'Etat vaudois est compos\u00e9 de 4 femmes, pour 3 hommes. Pour certains \u00e9lus, c'est cette majorit\u00e9, ancr\u00e9e \u00e0 gauche , qui a rendu possibles des avanc\u00e9es sur l'accueil de la petite enfance, la lutte contre la publicit\u00e9 sexiste ou les in\u00e9galit\u00e9s salariales.  \r\n*** Et qu'en pensent les principales int\u00e9ress\u00e9es, qui si\u00e8gent \u00e0 l'Ex\u00e9cutif vaudois?\r\nLes avis diff\u00e8rent...  J'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle. \r\n  00'21\r\nPour sa coll\u00e8gue, la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, il n'y a pas de th\u00e8mes \"f\u00e9minins\". Elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer une autre fa\u00e7on de gouverner. \r\n   00'10\r\nQuestion d'appr\u00e9ciation, on l'aura compris. Georg Lutz est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... Et il nous livre un troisi\u00e8me avis: \r\n   00'13\r\nGeorg Lutz rappelle que les politiciennes sont toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es en Suisse. Et que dans ce contexte, l'exception vaudoise a valeur de symbole.\r\n(06/VD/PS PLAINTE LETTRE RUIZ ITV JACCOUD (EXCLU)) *** Cinq femmes au gouvernement...mais une campagne qui a connu des d\u00e9rapages....\r\nRebecca Ruiz mais aussi Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente du parti socialiste vaudois, ont re\u00e7u une lettre anonyme au contenu obsc\u00e8ne et injurieux. Si la premi\u00e8re veut attendre encore quelques jours avant de d\u00e9poser \u00e9ventuellement une plainte p\u00e9nale, Jessica Jaccoud, -a appris la RTS- va bel et bien saisir la justice pour d\u00e9noncer des propos qui, selon elle, sortent clairement de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n(breve femme maths) *** Femmes et politique....femmes et math\u00e9matiques aussi...\r\nElles ont fait hier un pas de plus vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde encore tr\u00e8s masculin des sciences, avec l'attribution \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen Uhlenbeck du prestigieux prix Abel, cr\u00e9\u00e9 par la Norv\u00e8ge pour compenser l'absence de Nobel de math\u00e9matiques. Seuls 19 des 607 laur\u00e9ats des prix Nobel scientifiques sont des femmes.\r\n(TF1/PERM. MEDICALES PDV MIGROS PI (7H))  \r\n***Medbase va ouvrir dans dix jours \u00e0 la gare de Lausanne son quatri\u00e8me centre m\u00e9dical en Suisse romande. \r\nIl s'agit du 52\u00e8me \u00e9tablissement de la filiale de Migros, qui comptabilise au total 1 million 800.000 consultations par ann\u00e9e. Des structures de sant\u00e9 en mains du g\u00e9ant de la grande distribution,  Cl\u00e9a Favre, qui effraient certains m\u00e9decins\r\nLes avantages sont pourtant cons\u00e9quents pour les professionnels de sant\u00e9 employ\u00e9s par Medbase : ils peuvent avoir un salaire et des horaires fixes, ils n'ont pas besoin de se soucier de l'administratif, ils peuvent discuter d'un cas avec d'autres sp\u00e9cialistes r\u00e9unis sur le m\u00eame lieu de travail...Le probl\u00e8me est ailleurs, comme le rel\u00e8ve la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine dans sa revue de mars-avril : si les m\u00e9decins ne poss\u00e8dent plus les infrastructures qu'ils utilisent, s'ils ont un patron, quid de leur libert\u00e9 th\u00e9rapeutique ? Vont-ils multiplier les actes ? Ou encore chercher \u00e0 rentabiliser les installations de radiologie ou de laboratoire ? La r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie, Marc Cikes...\r\n*** Aucune contrainte, Cl\u00e9a, et aucune s\u00e9lection des risques, selon Medbase: tous les patients sont accept\u00e9s.\r\nEt pas question de faire de l'argent \u00e0 tout prix...\r\nL'an dernier, Medbase a vu son chiffre d'affaires progresser de pr\u00e8s de 8% pour atteindre 150 millions de francs. La puissance financi\u00e8re de Migros permet de viser des locaux dans des endroits strat\u00e9giques comme les centres urbains et les gares. Ce qui n'est pas le cas des cabinets ind\u00e9pendants. D'ici 2025, Medbase a pour ambition d'ouvrir une dizaine de centres en Suisse romande.\r\n*** PETITE PROMO ?\r\n(breve djihad) Les terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par 22 voix contre 18. Au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, et malgr\u00e9 le principe de non-refoulement ancr\u00e9 dans la Constitution.\r\n(TF2/RFFA SERIE DI EP3 (7H))  \r\nLes PME d\u00e9fendent RFFA, qui sera soumis au peuple le 19 mai. D\u00e9fendu par un comit\u00e9 emmen\u00e9 par leur association fa\u00eeti\u00e8re, l'USAM, les petites et moyennes entreprises jugent ce compromis \u00e9quitable. \r\n*** RFFA, on le rappelle, pour \"r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS\"\r\nL'AVS, th\u00e8me d'ailleurs de l'\u00e9pisode du jour de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme, qui pr\u00e9voit deux milliards de francs pour la caisse de retraite. Une forme de contrepartie aux pertes fiscales subies, Alexandra Richard. Mais peut-on vraiment parler de compensation?\r\nC'est l'argument marketing social. Mais tout d\u00e9pend du point de vue. A la gauche de la gauche, on y voit juste un joli ruban pour mieux vendre le paquet. Les rentes ne vont pas augmenter. Et la retraite est de toute fa\u00e7on garantie par la Constitution depuis 1925. Autrement dit, on nous offrirait quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0!\r\n*** Comment peut-on d\u00e9cortiquer ces 2 milliards ?\r\n800 millions seront vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et pour le reste, 1,2 milliard: il sera financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par les entreprises, \u00e0 moiti\u00e9 par les travailleurs. Les cotisations vont augmenter pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 40 ans.\r\n*** Il n'y aurait donc aucune plus-value pour la collectivit\u00e9?\r\nSi. Question de point de vue encore. Les socialistes, qui soutiennent la r\u00e9forme, rappellent que l'AVS est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9. Une large majorit\u00e9 des rentiers (92% selon les calculs de l'OFAS) va toucher plus que ce qu'elle aura pay\u00e9 dans sa vie. Et ce sont les 8% les plus riches qui vont financer l'AVS.\r\n*** Deux milliards de francs qui vont donner aussi un peu de r\u00e9pit \u00e0 un premier pilier dans le rouge....\r\nOui et ce n'est pas rien. Parce que ce qui est garanti, c'est le principe d'une retraite. Pas la prestation ni l'\u00e2ge. Tout \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre remis en question. Et au parlement, la droite majoritaire est tent\u00e9e depuis longtemps de relever l'\u00e2ge de la retraite. Alors plus qu'une compensation directe, cet argent frais, c'est un coussin financier qui pourrait permettre de maintenir les prestations de l'AVS, en \u00e2ge et en rente, dans la future r\u00e9forme. \r\n*** Cette future r\u00e9forme de l'AVS, ce sera l'objet de l'\u00e9pisode de demain\r\n(breve journaux alemaniques) Elle en a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 sept, mais les lecteurs al\u00e9maniques ne disposent plus d\u00e9sormais que de trois journaux dominicaux. Disparaissent en effet la Zentralschweiz am Sonntag, et l'OstSchweiz am Sonntag, ce dernier qui \u00e9tait un titre \u00e9lectronique. Dix emplois sont supprim\u00e9s. Mais des centaines de postes de livreurs sont en jeu.\r\n(breve italie migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. Les autorit\u00e9s ont arr\u00eat\u00e9 ses membres d'\u00e9quipage, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini. Battant pavillon italien, le Mare Jonio \u00e9tait bloqu\u00e9 au large de la petite \u00eele situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre la Sicile et la Tunisie.\r\n(10/REUNION TRUMP BOLSONARO ITV COURT) *** Trump-Bolsonaro, ou la rencontre de deux vieux amis\r\nC'est l'impression donn\u00e9e en tout cas par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et br\u00e9silien hier \u00e0 Washington. Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une entr\u00e9e du Bresil au sein de l'OTAN. Il a lou\u00e9 aussi les efforts de Brasilia pour faire acheminer une aide humanitaire au Venezuela, ne manquant pas l'occasion d'accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n  00'28\r\n((TRAD Trump : \u00c0 un moment, je pense que les choses vont changer, mais nous n'avons pas encore pris les sanctions les plus dures. Nous pouvons appliquer des sanctions plus dures. Toutes les options restent ouvertes et nous verrons ce que nous ferons avec les sanctions. Pour l'instant, je dirais que nous appliquons des sanctions moyennes.. mais nous pouvons aller beaucoup plus loin s'il le faut. Mais ce serait dommage.. Nous ne cherchons rien de pluS que de prendre soin des nombreuses personnes qui meurent de faim et qui meurent dans la rue. Ce qui se passe l\u00e0-bas est une honte.))\r\n(breve report brexit) Theresa May devrait formellement, et par \u00e9crit, demander aujourd'hui le report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk. Un tel report, pour autant qu'il justifi\u00e9 et accept\u00e9 par les membres de l'Union, aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique a d'oires et d\u00e9j\u00e0 averti Bruxelles.\r\n(breve barbarin) Se mettre en retrait temporaire pour tourner une page: c'est le choix fait hier par le cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin, dont le Pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 la d\u00e9mission. L'archev\u00eaque de Lyon a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 7 mars dernier \u00e0 six mois de prison avec sursis, pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 lers abus sexuels commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se. Condamnation dont il a fait appel.\r\n(12/PLAY OFF HOCKEY ITV RIAT) *** En hockey sur la glace, et pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive, le HC Bienne disputera les demi-finales du tour final pour le titre\r\nLes Biennois se sont qualifi\u00e9s en obtenant la victoire qu'il fallait hier soir face \u00e0 Ambri, 2 \u00e0 1. Une s\u00e9rie qu'ils remportent quatre succ\u00e8s \u00e0 un, au grand soulagement de l'attaquant Damien Riat\r\nDamien Riat avec Bernardin Allemann. Les deux autres \u00e9quipes romandes ont perdu. Lausanne \u00e0 domicile devant Lagnau 5 \u00e0 1 mais les Vaudois m\u00e8nent encore 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie. Gen\u00e8ve-Servette lui est men\u00e9 3 \u00e0 2 par Berne apr\u00e8s sa d\u00e9faite 4 \u00e0 3 en prolongation\r\n(breve psg) Enfin l'UEFA ne pourra pas r\u00e9examiner les comptes du PSG pour savoir s'il respecte les r\u00e8gles dites du fair-play financier. Le Tribunal arbitral du sport de Lausanne a donn\u00e9 raison au club parisien et annul\u00e9 la d\u00e9cision de l'instance du football europ\u00e9en.  L'UEFA avait d\u00e9cid\u00e9 l'automne dernier de rouvrir le dossier PSG, qui a notamment d\u00e9pens\u00e9 en \u00e9t\u00e9 2017 plus de 400 millions d'euros pour attirer Neymar et Mbapp\u00e9.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet  / LME_2019-03-20T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet  / LME_2019-03-20T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10284843", "ece-10284816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:37:01Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nD'Olivier Shorderet, bonjour Olivier, bonjour le Roundup, une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 par la justice aux \u00c9tats-Unis Monsanto et Bayer peuvent trembler s'attendre \u00e0 des demandes de d\u00e9dommagement en cascade les Vaudois ont \u00e9crit une page d'histoire, mais 5 femmes dans un gouvernement cantonal peuvent -elles vraiment mener une politique diff\u00e9rente et hockeyeurs Biennois peuvent enfin respirer pr\u00e9parer sereinement les demi- finales et continuer de r\u00eaver, pourquoi pas au titre en attendant de conna\u00eetre leur prochain adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLe Roundup de Monsanto a bel et bien contribu\u00e9 au concert d'un plaignant, aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision d'hier, d'un jury am\u00e9ricain constitue un revers de taille pour le g\u00e9ant de l'agrochimie, aujourd'hui filiale de l'allemand Bayer et qui produit ce d\u00e9sherbant tr\u00e8s controvers\u00e9, c'est la premi\u00e8re fois que ce que le proc\u00e8s de ce septuag\u00e9naire se d\u00e9roule au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Rapha\u00ebl Grand, il a donc valeur de test. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nLe plaignant est un retrait\u00e9 qui vit au nord de San Francisco, il a utilis\u00e9 le Roundup durant 25 ans, on le vaporise en sur des mauvaises herbes, le produit \u00e9tait en contact avec sa peau Le jury californien, il y a vu l\u00e0 une relation de causalit\u00e9 entre le d\u00e9sherbant et le cancer de cet homme, c'est une d\u00e9cision importante car elle va pr\u00e9cipiter le proc\u00e8s dans sa 2\u00e8me phase avec la d\u00e9licate question des responsabilit\u00e9s est ce que Monsanto d\u00e9sormais Bayer connaissait les risques, l'entreprise les a -t-elle dissimul\u00e9s, Monsanto a toujours affirm\u00e9 que ses produits \u00e0 base de glyphosate ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9s correctement et s'appuie sur de multiples \u00e9tudes scientifiques mais aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant de l'agrochimie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier dans un proc\u00e8s qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'\u00c9tat de Californie, Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser pr\u00e8s de 80 millions de dollars, un jardinier atteint lui aussi d'un concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nEt pour Bayer, qui a fait part de sa d\u00e9ception, il s'agit d'un 2\u00e8me revers judiciaire ont quelques mois avec en jeu, Rapha\u00ebl, des centaines de millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [94%] :\r\nEffectivement, car ce proc\u00e8s a valeur de test des milliers d'autres cas similaires sont en attente de jugement aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision de cette cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie d\u00e9bouchera peut-\u00eatre sur des d\u00e9dommagements en cascade pour d'autres plaignants pour Bayer, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques sont immenses, le g\u00e9ant agrochimique va maintenant devoir faire face au au m\u00eame jury pour ce 2\u00e8me volet du proc\u00e8s, celui o\u00f9 il est question de dommages et int\u00e9r\u00eats, Bayer, dans un communiqu\u00e9, s'est dit persuad\u00e9 de pouvoir d\u00e9montrer que l'entreprise ne doit pas \u00eatre tenu responsable pour les cas de cancer li\u00e9s au pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, ensuite c'est une premi\u00e8re, le canton de Vaud compte d\u00e9sormais 5 femmes dans son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nR\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e, hier, de Rebecca Ruiz \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, le Conseil d'\u00c9tat va -t-il gouverner de mani\u00e8re diff\u00e9rente, le facteur femme joue -t-il un r\u00f4le en politique, Martine Clerc vous avez pos\u00e9 ces questions hier au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [94%] :\r\nEt 1er constat que vous soyez f\u00e9ministe ou \u00e9lu bourgeois, ce n'est pas le m\u00eame discours, L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [90%] :\r\nC'est absolument historique pour la Suisse, et pour le canton de Vaud qui se retrouvent, pionnier dans l'\u00e9galit\u00e9 pour ce pays et c'est une fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [95%] :\r\nUne \u00e9motion pas forc\u00e9ment partag\u00e9e pour l'UDC Jean-Luc Chollet, il faut relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [95%] :\r\nQue ce soit des hommes, des femmes, des gens issus de la migration, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal pourvu qu'on aille les bonnes personnes \u00e0 la bonne place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [94%] :\r\nPlus de femmes que d'hommes au gouvernement Vaudois Martine, ce n'est pas nouveau, mais cela a -t-il vraiment chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [97%] :\r\nC'est vrai \u00e7a fait 7 ans que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois est compos\u00e9 de 4 femmes pour 3 hommes pour certains \u00e9lus, c'est cette majorit\u00e9 ancr\u00e9e \u00e0 gauche, qui a rendu possibles des avanc\u00e9es sur l'accueil de la petite enfance, la lutte contre la publicit\u00e9 sexiste ou encore les in\u00e9galit\u00e9s salariales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nEt compense les principales int\u00e9ress\u00e9es, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [89%] :\r\nEh bien l\u00e0, les avis diff\u00e8re, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:41) [91%] :\r\nLes femmes, elles sont beaucoup plus sensibles \u00e0 certaines th\u00e9matiques d\u00e9j\u00e0 parce qu'elles vivent dans leur vie quotidienne, je pense notamment aux places de cr\u00e8che, en garderie ou violence domestique aux questions li\u00e9es \u00e0 dit \u00e0 des probl\u00e9matiques sociales, hein, sur les familles monoparentales, \u00e7a c'est toutes des probl\u00e9matiques sur lesquelles les femmes sont moins difficiles \u00e0 convaincre pour faire avancer les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [96%] :\r\nPour sa coll\u00e8gue la verte, verte B\u00e9atrice M\u00e9traux il n'y a pas de th\u00e8mes f\u00e9minins, elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer une autre fa\u00e7on de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [98%] :\r\nUne mani\u00e8re de discuter et d'amener les projets avec beaucoup plus de conviction avec peut-\u00eatre une autre mani\u00e8re d'\u00e9changer sur les difficult\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [90%] :\r\nQuestion d'appr\u00e9ciation, on l'aura compris, Georg Lutz lui est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et il nous livre en troisi\u00e8me avis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:28) [88%] :\r\nLes \u00e9tudes qui ont analys\u00e9 les gens ont bien montr\u00e9 que les femmes n'est pas diff\u00e9rent des hommes, ce qui est beaucoup plus important, on sait \u00e0 quel parti au nez \u00e0 payer l'id\u00e9ologie politique principale et pas le fait qu'on est homme ou femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [96%] :\r\nGeorg Lutz, rappelle que les politiciennes sont toujours sous- repr\u00e9sent\u00e9es en Suisse et que dans ce contexte, l'exception vaudoise a valeur de symbole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [93%] :\r\nMais avec l'\u00e9lection tacite hier de Rebecca Ruiz, c'est la fin d'une campagne qui a connu des d\u00e9rapages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [96%] :\r\nRebecca Ruiz mais aussi Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois ont re\u00e7u une lettre anonyme au contenu obsc\u00e8ne et injurieux, si la premi\u00e8re veut attendre encore quelques jours avant de d\u00e9poser \u00e9ventuellement une plainte p\u00e9nale, Jessica a appris la RTS va bel et bien saisir la justice pour d\u00e9noncer des propos qui, selon elle, sortent clairement de la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [93%] :\r\nCes faits doivent \u00eatre annonc\u00e9s, on doit pouvoir communiquer sur le fait que c'est pas normal que ce n'est pas envisageable que cela se poursuive et surtout que toutes les personnes qui sont r\u00e9cipiendaires de ce genre de courrier et d'insultes doivent pouvoir s'affirmer en tant que victime, parce que c'est exactement ce qu'elles sont, je suis \u00e9galement avocate et mon m\u00e9tier c'est d'accompagner au quotidien des personnes qui peuvent \u00eatre victimes d'actes d\u00e9lictuels et le conseil que je leur donne tout le temps, c'est de se battre pour leurs droits, puis c'est vrai qu'en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe lorsqu'on parle encore des in\u00e9galit\u00e9s fortes et criante qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 envers les femmes, ce genre d'\u00e9l\u00e9ments de doivent \u00eatre montr\u00e9es pour montrer que, oui, \u00e7a existe, il y a encore du boulot \u00e0 faire, et puis surtout qu'on ait de nombreuses femmes, a affirm\u00e9 le fait que nous pouvons \u00eatre victimes et nous pouvons \u00eatre forte femmes et politique donc Femmes et math\u00e9matiques aussi Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [95%] :\r\nElles ont fait hier un pas de plus vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde, encore tr\u00e8s masculin des sciences avec l'attribution \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen ou Lundbeck du prestigieux prix Abel cr\u00e9\u00e9 par la Norv\u00e8ge pour compenser l'absence de Nobel de math\u00e9matiques, seuls 19 des 607 laur\u00e9ats des prix Nobel scientifiques sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [98%] :\r\nMedbase va ouvrir dans 10 jours \u00e0 la gare de Lausanne son quatri\u00e8me centre m\u00e9dical en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nIl s'agit du 52\u00e8me \u00e9tablissement de la filiale de Migros, qui comptabilise au total 1 1000000 800 1000 consultations par ann\u00e9e, des structures de sant\u00e9 ont mains du g\u00e9ant de la grande distribution, Cl\u00e9a Favre qui effraient certains m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [96%] :\r\nLes avantages sont pourtant cons\u00e9quents pour les professionnels de sant\u00e9, employ\u00e9e par Medbase ils peuvent avoir un salaire et des horaires fixes, ils n'ont pas besoin de se soucier de l'administratif, ils peuvent discuter d'un cas avec d'autres sp\u00e9cialistes r\u00e9unis sur le m\u00eame lieu de travail, le probl\u00e8me est ailleurs, comme le rel\u00e8ve la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine dans sa revue de mars- avril, si les m\u00e9decins ne poss\u00e8dent plus les infrastructures qu'ils utilisent, s'ils ont un patron quid de leur libert\u00e9 th\u00e9rapeutique vont -ils multiplier les actes Ou encore chercher \u00e0 rentabiliser les installations de radiologie ou de laboratoire, la r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie Marc Cikes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nJe peux comprendre ces craintes en ce qui nous concerne, nous, les n\u00e9gociations que contraintes sur les m\u00e9decins, donc il b\u00e9n\u00e9ficie une libert\u00e9 th\u00e9rapeutique totale, nous sommes \u00e9videmment attach\u00e9s \u00e0 une qualit\u00e9 de la m\u00e9decine, donc nous s\u00e9lectionnons si les m\u00e9decins en fonction de \u00e7a mais nous n'exer\u00e7ons aucune contrainte parce qu'Aulas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [86%] :\r\nAucune contrainte Cl\u00e9a aucune s\u00e9lection des risques, selon Me baisse tous les patients sont accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [99%] :\r\nEt pas question de faire de l'argent \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:40) [90%] :\r\nIl y a des groupes coop\u00e9rative, donc \u00e7a se ressent aussi tr\u00e8s fortement dans notre culture, nous avons pour but \u00e9videmment ne pas faire de perte mais nous ont pas pour but de maximiser notre profit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [93%] :\r\nL'an dernier, a vu son chiffre d'affaires progresser de pr\u00e8s de 8 pourcent pour atteindre 150 millions de francs, progression de 50 pourcent en 2018 pour la Suisse Romande la puissance financi\u00e8re de Migros permet de viser des locaux dans des endroits strat\u00e9giques, comme les centres urbains et les gares, ce qui n'est pas le cas des cabinets ind\u00e9pendants d'ici 2025 Medbase a pour ambition d'ouvrir une dizaine de centres en Suisse romande, oui, vous l'avez dit, Cl\u00e9a Favre, ces centres inqui\u00e8te : les m\u00e9decins Vaudois or soit tout \u00e0 l'heure Philippe Eggimann qui, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine sera avec nous tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [95%] :\r\nLes PME d\u00e9fendent RFFA qui sera soumise au peuple 19 mai d\u00e9fendu par un comit\u00e9 emmen\u00e9 par leur association fa\u00eeti\u00e8re l'USAM les petites et moyennes entreprises jugent ce compromis \u00e9quitable RFFA qui on le rappelle, veut dire r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS l'AVS th\u00e8me d'ailleurs de l'\u00e9pisode du jour de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'eau milliards de francs pour la caisse de retraite, une forme de contrepartie aux pertes fiscales subies Alexandra Richard mais peut -on au vraiment parler de compensation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:53) [97%] :\r\nDisons que c'est l'argument marketing social mais tout d\u00e9pend du point de vue \u00e0 la gauche de la gauche, on y voit juste un joli ruban pour mieux vendre le paquet les rentes ne vont pas augmenter la retraite est de toute fa\u00e7on garantie par la Constitution depuis 1925 autrement dit on nous offrirait quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nComment peut -on d\u00e9cortiquer ces ces 2 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:14) [96%] :\r\n800 millions seront vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour le reste,1,2 milliard, il sera financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par les entreprises \u00e0 moiti\u00e9 par les travailleurs, les cotisations vont donc augmenter pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [94%] :\r\nIl n'y aurait donc aucune plus- Value pour la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:30) [94%] :\r\nAinsi, c'est une question de point de vue, encore un, les socialistes qui soutiennent la r\u00e9forme rappellent que l'AVS est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9, une large majorit\u00e9 des rentiers va toucher plus que ce qu'elle aura pay\u00e9 dans sa vie et ce sont les plus hauts salaires qui vont financer l'AVS finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nDe milliards de francs qui vont donner aussi un peu de r\u00e9pit \u00e0 un premier pilier aujourd'hui dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:50) [94%] :\r\nAh, c'est vrai, ce n'est pas rien, hein, parce que ce qui est garanti, c'est le principe d'une retraite pas la prestation ni l'\u00e2ge, tout \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre remis en question et puis au Parlement, la droite majoritaire est tent\u00e9e depuis longtemps de relever l'\u00e2ge de la retraite, alors peut-\u00eatre plus qu'une compensation directe cet argent frais, c'est un coussin financier qui pourrait permettre de maintenir les prestations de l'AVS en \u00e2ge et en rente dans la future r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [92%] :\r\nCette future r\u00e9forme de l'AVS bien ce sera l'objet de l'\u00e9pisode de demain en Italie, les autorit\u00e9s ont saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de p\u00e8te vous hein, elles ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es aussi ses membres d'\u00e9quipage, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini b\u00e2ti en battant pavillon italien, le Mare Johnny ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au large de la petite \u00eele situ\u00e9e \u00e0 la mi- chemin entre la Sicile et la Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [90%] :\r\nJe me dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger encore cette affiche Trump Bolsonaro ou la rencontre de 2 vieux amis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [98%] :\r\nC'est l'impression donn\u00e9e en tout cas par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et br\u00e9silien hier \u00e0 Washington, Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une entr\u00e9e du Br\u00e9sil au sein de l'Otan, il a lou\u00e9 aussi les efforts de Brasilia pour faire acheminer une aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ne manqueront pas l'occasion d'accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [85%] :\r\nSommes pointe ou Ahmed, jeune femme je crois que je pense que les choses vont changer, mais nous devons pas encore pris les sanctions les plus dures, nous pouvons appliquer des sanctions plus dures toutes les options restent ouvertes, si l'Inde verront ce que nous saurons avec des sanctions pour l'instant, je dirais que nous appliquons les sanctions moyenne mais nous pouvons aller beaucoup plus loin s'il le faut et vous mais ce serait dommage monsieur a chang\u00e9 de plus que de prendre soin l'de nombreuses personnes qui meurent de faim et qui meurent dans la rue, ce qui se passe l\u00e0- bas et qui, le 11 ao\u00fbt \u00e7a apr\u00e8s c'est tout ce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [95%] :\r\nTheresa May devrait formellement et par \u00e9crit demander aujourd'hui le report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk Intel report pour autant qu'il soient justifi\u00e9es il accept\u00e9 par les membres de l'Union aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique a d'ores et d\u00e9j\u00e0 averti Bruxelles se mettre en retrait temporaire pour tourner une page, c'est le choix fait, hier, par le cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin dont le pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 la d\u00e9mission, l'archev\u00eaque de Lyon, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 7 mars dernier \u00e0 6 mois de prison avec sursis pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les abus sexuels commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se condamnation dont il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [95%] :\r\nElle est encore un mot de hockey sur glace pour la 2\u00e8me saison cons\u00e9cutive le HC Bienne disputera les demi- finales du tour final pour le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [90%] :\r\nLes Biennois se sont qualifi\u00e9s en obtenant la victoire qu'il fallait hier soir face \u00e0 Ambri 2 \u00e0 en une s\u00e9rie qu'ils remportent quatre succ\u00e8s, au grand soulagement de l'attaquant Damien Riat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:17) [87%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dur, je pense \u00e0 retourner l\u00e0- bas, c'est vraiment une \u00e9quipe diff\u00e9rente devant leur public, mais voil\u00e0, on est content d'avoir mis ce point la maison ainsi n\u00e9cessaire et chaque match a vraiment \u00e9t\u00e9 dans cette s\u00e9rie, ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 la fin, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 meilleur quand m\u00eame, donc on a fait la diff\u00e9rence sur \u00e7a, la saison est r\u00e9ussie parce que vous \u00eates qualifi\u00e9s pour les play- offs qualifi\u00e9 pour les demi- finales, maintenant tout est vraiment bon \u00e0 prendre, il y a, il y a moins de pression, la Russie, la saison voil\u00e0 elle pas fini, donc nous on va essayer d'aller plus loin possible plein \u00e0 fond peut surprendre d'un match donc, donc voil\u00e0, tout peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [93%] :\r\nDamien Riat avec Bernardin Allemann les 2 autres \u00e9quipes romandes ont perdu Lausanne \u00e0 domicile devant Langnau 5 ans mais les Vaudois m\u00e8nent encore 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie Gen\u00e8ve- Servette lui est men\u00e9 3 \u00e0 2 par Berne apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier 4 \u00e0 3 en prolongation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:06) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal d'Olivier Shorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "internalArchiveId": "940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande - CDU;Eric Maurice, Responsable du bureau bruxellois de la fondation Robert Schuman;Cl\u00e9mence, Thierry;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Christian Terras,  directeur - et redacteur en chef- de la revue catholique progressiste Golias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/REUNION TRUMP BOLSONARO PA) Leurs points communs: des Tweets sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels, machines \u00e0 \"fake news\", selon eux... \r\nDonald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien...\r\nJair Bolsonaro \u00e0  la t\u00eate de la 8e puissance \u00e9conomique mondiale, parfaitement align\u00e9 sur la politique  de Donald Trump au niveau domestiques, r\u00e9gionales et internationales... \r\nRaphael Grand... Le pr\u00e9sident americain a en tout cas vecu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger...\r\n  00'55\r\n((Jair Bolsonaro qui d\u00e9nonce les Fake News, et qui d\u00e9clare son admiration pour son hmologue amr\u00e9lains.  Les Etats-Unids et le Br\u00e9sil n'ont jamnai \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump poru renforcer encopre cetter alliance des populistes. LEpr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame  \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'OTAN. \r\nCe Rappriochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accord commerciaux : \u00e9nergie,  'agriculture, et dans  le domaine spatial. Les Etats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE\r\nEn toile de fond de cette renoncre, i ly avait bien s\u00fbr aussi  le Venezuela. Trum et Bolsonara ont affich\u00e9, une fois encore, leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Si pour Trump, toutes les options, sont poissble.. Bolsonara semblait, lui, beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel  recours \u00e0 la force militaire chez so nvoixin v\u00e9n\u00e9zuelien . C'est peut-\u00eatre, hier,  la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait hier ente celui qu'oin appelle paerfois le Trump tropical, et le Trump originale . RG rtsinof WH))\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk, selon la BBC.. \r\nUn report qui aura \"un co\u00fbt \u00e9conomique et politique\" a averti hier Bruxelles.\r\nAlors que la La France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule si n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e...\r\n(TF6/ORBAN RISQUE EXCLUSION PPE PI) *** Le premier ministre hongrois Viktor Orban a-t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker? \r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\nPlusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz (()), la formation de Viktor Orban. \r\nGuillaume Meyer, c'est une campagne d'affichage du Fidesz, ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres.\r\n  1'34\r\n((C'est peut-\u00eatre la provocation de trop. L'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle, de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu Viktor Orban. Aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz.\r\nGR\u00c4SSLE 1\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE, qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit. Et ce que fait Orban, \u00e7a n'unit pas le PPE. \u00e7a exclut de pouvoir le garder.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e, si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage, son pouvoir est en jeu. Les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis.\r\nGR\u00c4SSLE 2\r\nLe vrai danger, c'est qu'on invite, en gardant Fidesz au sein du PPE, qu'on invite les autres \u00e0 faire campagne et \u00e0 s'allier contre nous.\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, la puissante CDU, h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois. Bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE, nous explique Eric Maurice, de la Fondation Schuman.\r\nMAURICE PPE\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame - pourquoi pas - dans certaines parties de l'Allemagne, exclure Viktor Orban serait peut-\u00eatre, au contraire, vu comme un affaiblissement des partis PPE. Beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches, ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orban, notamment sur l'immigration, que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes\r\nRaison pour laquelle, une exclusion du Fidesz est incertaine. Les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension, le temps de la campagne \u00e9lectorale.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Italie Migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. \r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a annonc\u00e9 l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage.\r\nLa justice a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine.\r\n(Bve Christchurch) La ville n\u00e9o-z\u00e9landaise de Christchurch \u00e0 enterrer ce matin ses premi\u00e8res victimes des attentats. \r\nDes familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles.\r\nSeules 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans.\r\nSur le plan diplomatique, le premier ministre australien Scott Morrison a convoqu\u00e9 hier l'ambassadeur de Turquie pour d\u00e9noncer les propos \"irr\u00e9fl\u00e9chis\", \"ignobles\" et \"offensants\" tenus par turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s l'attaque. \r\n\"Toutes les options sont sur la table\"dit-il en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie.\r\nLe pr\u00e9sident turc avait notamment d\u00e9clar\u00e9 lundi que l'attentat de Christchurch s'inscrivait dans le cadre d'une attaque contre l'islam et la Turquie.\r\n(07/VD/ELECTIONS ITV ROSTI) *** Cinq conseill\u00e8res d'Etat sur 7: Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz.\r\nLa socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges, arriv\u00e9e 2\u00e8me. \r\nLes chances \u00e9taient trop minces. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales ces derniers mois. \r\nPour le cas vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat. Une le\u00e7on \u00e0 tirer \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  28'' \r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, interog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence\r\n(08/ZH/ALLIANCE BOURGEOISE CLIVAGE EU PA) A quelques jours maintenant des \u00e9lections cantonales zurichoises, la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne.\r\nDans un tout-m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR  sur cette th\u00e9matique. Une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'02\r\n((\"Le PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse.\" d\u00e9nonce l'UDC zurichoise dans ce tout-m\u00e9nage.  En pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9, dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC. Et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral: les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans la NZZ, le conseiller national Alfred Heer assume: \" Il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer plut\u00f4t que de se censurer.\"\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, on choisit de ne pas r\u00e9agir et on souligne: l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 quatre jours du scrutin.\r\nUne unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Tages Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis \u00e0 vis de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nUne question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelqes jours du scrutin, s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections zurichoises.))\r\n(13/REFUS DEMISSION BARBARIN ITV TERRAS) *** L'incompr\u00e9hension a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape Fran\u00e7ois de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\nEn attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite. \r\nFran\u00e7ois Devaux, co-fondateur de l'association \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin, juge ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, (prononcer terrasse) directeur et redacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias (prononcer Goliaze).\r\n  45'' \r\nChristian Terras r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve Hong Kong) Hong Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde, pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e9s de 80 milliards de francs...  \r\nL'ancienne colonie britannique projette de gagner 1.000 hectares sur la mer. \r\nLes autorit\u00e9s ont pr\u00e9sente le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de sept millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9 est l'un des plus chers de la plan\u00e8te\r\n(Bve Hockey) Le HC Bienne disputera pour la deuxi\u00e8me saison de suite les demi-finales des play-offs de hockey sur glace. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta, 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une. \r\nLes deux autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau, 5 \u00e0 1 mais m\u00e8ne 3-2 dans la s\u00e9rie. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, il a perdu en prolongation \u00e0 Berne, 4-3...\r\nGen\u00e8ve men\u00e9 3-2 dans la s\u00e9rie.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10284838", "ece-10284811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:11:03Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Foued Boukari Donald Trump et son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro ont affich\u00e9 leur grande complicit\u00e9 hier \u00e0 la Maison Blanche entre proximit\u00e9 id\u00e9ologique et alliance strat\u00e9gique au centre de leurs discussions : l'Otan, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et des accords commerciaux dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9lection de Rebecca Ruiz au gouvernement Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat, et puis le Pape Fran\u00e7ois accorde un r\u00e9pit au cardinal Philippe Barbarin, il a refus\u00e9, hier, sa d\u00e9mission dans l'attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation des abus sexuels d'un pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLeur point commun d'\u00eatre 8 sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels machines fait News selon Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche, l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, Rapha\u00ebl Grand le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a, en tout cas v\u00e9cu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [97%] :\r\nJair Bolsonaro, qui d\u00e9nonce les Fake News et qui d\u00e9clare son admiration pour son homologue am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump pour renforcer encore cette alliance des populistes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voquer l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'Otan, ce rapprochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accords commerciaux, \u00e9nergie, agriculture et dans le domaine spatial, les \u00c9tats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE en toile de fond de cette rencontre, il y avait bien s\u00fbr aussi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Trump et Bolsonaro ont affich\u00e9 une fois encore leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro si pour Trump toutes les options sont possibles Bolsonaro semblait lui beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel recours \u00e0 la force militaire chez son voisin v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien c'est peut-\u00eatre hier la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait entre celui qu'on appelle parfois le Trump tropical et le Trump originale Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi, un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, selon la BBC, un report qui aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique, a averti hier Bruxelles alors que la France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer, seule, si n\u00e9cessaire, \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e selon Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [96%] :\r\nLe 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, a -t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [96%] :\r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, plusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz, la formation de Viktor Orb\u00e1n Guillaume Meyer c'est une campagne d'affichage ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la provocation de trop, l'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle et de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu, Viktor Orb\u00e1n, aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit et ce que fait Orban \u00e7a, unis par le PPE \u00e7a exclut qu'on le peut le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [95%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent pour l'eurod\u00e9put\u00e9e si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage son pouvoir est en jeu, les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nLe vrai danger c'est qu'on invite en gardant Fidesz au centre peu on invite les autres \u00e0 faire campagne et pas que campagne \u00e0 s'allier contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [95%] :\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle et la puissante CDU h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE nous explique Eric Maurice de la Fondation Schuman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [94%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame pourquoi pas dans certaines parties de l'Allemagne exclure Viktor Orb\u00e1n serait peut-\u00eatre au contraire vu comme un affaiblissement du partis PPE, beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orb\u00e1n, notamment sur l'immigration que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nRaison pour laquelle une exclusion du Fidesz est incertaine, les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension le temps de la campagne \u00e9lectorale Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [94%] :\r\nL'Italie \u00e0 saisir un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a annonc\u00e9 \u00e9galement l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage, la justice italienne qui a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [91%] :\r\nCinq conseill\u00e8res d'\u00c9tat sur 7, le canton de Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa socialiste \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges arriv\u00e9e 2\u00e8me l\u00e2chant les chances \u00e9taient trop minces, n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales, ces derniers mois pour le cas Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat une le\u00e7on \u00e0 tirer, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [86%] :\r\nC'est toujours dans des \u00e9lections cantonales, on a toujours des probl\u00e8mes de mon les actions c'est tr\u00e8s dommage pour moi le le\u00e7on que je tire, s'il nous manque la possibilit\u00e9 de amour il sation au nord, probl\u00e8me en entend et il faut dire aux gens : si vous venez pas nous \u00e9lire, vous avez \u00e0 la fin, la Suisse dans l'Europe, vous avez des d\u00e9penses de l'\u00c9tat, beaucoup plus grande, vous avez beaucoup plus de requ\u00e9rants d'asile c'est la question que ce qui reste \u00e0 la maison pourra se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, interrog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence, \u00e0 quelques jours \u00e0 pr\u00e9sent des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne, dans un tout m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR sur cette th\u00e9matique, une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [95%] :\r\nLe PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse, d\u00e9nonce l'UDC z\u00fcrichois dans ce tout m\u00e9nage en pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9 dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les relations avec l'Union europ\u00e9enne dans la NZZ le conseiller national Alfred Heer assume : il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer, plut\u00f4t que de se censurer, du c\u00f4t\u00e9 du PLR ont choisi de ne pas r\u00e9agir et on souligne l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 4 jours du scrutin, une unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi, la semaine derni\u00e8re le Tages-Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, une question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelques jours du scrutin s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [92%] :\r\nL'incompr\u00e9hension qui a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape, Fran\u00e7ois, de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [97%] :\r\nEt en attendant son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite, Fran\u00e7ois Devos, cofondateur de l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin juge lui ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:21) [91%] :\r\nBah, je trouve \u00e7a proprement scandaleux le pape jouent sur le droit et non pas sur la morale et sur l'\u00e9thique qui fait que le cardinal Barbarin est compl\u00e8tement discr\u00e9dit\u00e9e aujourd'hui dans le dioc\u00e8se de Lyon et dans tous les dioc\u00e8ses de France car il a agi en conscience compte les victimes du p\u00e8re Preynat il a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jusqu'irait la justice d'informations dont il \u00e9tait en possession et emp\u00eacher de faire la v\u00e9rit\u00e9, je pense que le pape aurait d\u00fb accepter la d\u00e9mission du cardinal Barbarin parce que le cardinal Barbarin est dans une posture absolument ind\u00e9fendable, aujourd'hui c'est l'\u00e9glise qui perd encore un combat et qui affiche une raison d'\u00e9glise qui fonctionne comme la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire que c'est la r\u00e9putation de l'institution qui prime sur les victimes sur le droit des victimes \u00e0 \u00eatre reconnus comme des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nChristian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique Golias du hockey sur glace et le HC Bienne disputera pour la 2\u00e8me saison de suite les demi- finales des play- offs l'\u00e9quipe z\u00e9landaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une, les 2 autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau mais m\u00e8ne 3 2 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette d\u00e9faite en prolongation contre Berne, Gen\u00e8ve, men\u00e9 3 2 dans la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [84%] :\r\nFoued Boukari pour le ch\u00f4mage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:12:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56CB376E-18EC-4055-BA85-58F91FEFB3D4", "internalArchiveId": "56CB376E-18EC-4055-BA85-58F91FEFB3D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposition demande la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Pasqua, ancien ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nL'opposition demande la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais CASTANER\r\n***Le Ministre de l'int\u00e9rieur, en France, \u00e7a n'est pas n'importe qui. Un r\u00f4le central dans le gouvernement: il supervise la police, il est le garant de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure... ce poste avait servi de tremplin vers la pr\u00e9sidence \u00e0 Nicolas Sarkozy. Il avait eu parmi ses titulaires c\u00e9l\u00e8bres, quelqu'un qui l'avait incarn\u00e9 avec toute sa poigne et ses r\u00e9seaux... Charles Pasqua:\r\n DIGAS TUM CHARLES PASQUA\r\nOn se souvient aussi de son \"il faut terroriser les terroristes !\".\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur actuel, Christophe Castaner, a des probl\u00e8mes de cr\u00e9dibilit\u00e9; il est de plus en plus chahut\u00e9. Depuis les violences et les immenses d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s lors du 18e samedi de mobilisation des gilets jaunes \u00e0 Paris, le weekend dernier, toute une partie de l'opposition demande sa d\u00e9mission. Hier, accompagn\u00e9 du ministre de l'\u00e9conomie, il r\u00e9pondait \u00e0 une commission du S\u00e9nat sur la gestion de ces violences par le gouvernement.\r\nAriane Hasler, vous \u00eates en direct de Paris... en fait, Christophe Castaner est contest\u00e9 depuis sa nomination:\r\n DIR VoIP\r\nOui y compris au sein de la Macronie..\u00a0 Christophe Castaner, ancien socialiste, soutien des premi\u00e8res heures d'Emmanuel Macron - il a \u00e9t\u00e9 son porte parole durant la campagne pr\u00e9sidentielle. A 53 ans, beaucoup pensent qu'il n'a pas les \u00e9paules pour un poste de cette envergure, difficile et tr\u00e8s expos\u00e9.. on lui reproche son amateurisme et son manque d'autorit\u00e9.. Il faut dire que le style et le parcours de ce premier flic de France tranche avec celui de ces pr\u00e9d\u00e9cesseurs. celui qui aime \u00e0 se d\u00e9finir lui-m\u00eame comme un Keke, a un pass\u00e9 qui fait un peu tache.. \u00e9l\u00e8ve m\u00e9diocre, il quitte le foyer familiale \u00e0 18 ans, multiplie les mauvaise fr\u00e9quentations, gagne de l'argent en jouant au pocker. c'est la rencontre avec sa femme qui l'aurait remis sur le droit chemin.. il passe finalement son bac \u00e0 20ans, commence son droit et s'engage au PS . et entame une carri\u00e8re politique qui le conduira jusqu'au gouvernement. il fait clairement partie de ceux qu'Emmanuel Macron a r\u00e9compens\u00e9 pour leur fid\u00e9lit\u00e9.\u00a0\r\n***Ariane si on se souvient bien sa nomination ne coulait pas de source.\r\noui rappelez vous de ce feuilleton.. des jours et des jours sans savoir qui allait remplacer G\u00e9rard Colomb avec des candidats potentiels qui se d\u00e9sistaient les uns apr\u00e8s les autres. puis enfin apr\u00e8s une attente interminable et historique l'annonce de sa nomination mais avec un bin\u00f4me Laurent Nunes qui lui est un homme de terrain. une direction bic\u00e9phale inhabituelle pour ce poste. les deux hommes se d\u00e9placent quasiment tout le temps ensemble. ce qui alimente l'id\u00e9e qu'Emmanuel Macron le savait un peu faible pour ce minist\u00e8re. m\u00eame s'il avait ses faveurs .\r\n***Et puis la semaine derni\u00e8re, cette pol\u00e9mique autour d'une vid\u00e9o o\u00f9 on le voit faire la f\u00eate, danser et embrasser une femme le soir d'un samedi de mobilisation des gilets jaunes...\u00a0\r\nvid\u00e9o qui n'est \u00e9videmment pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue. on rappelle au passage qu'il est mari\u00e9 et p\u00e8re de deux jeunes filles. alors si lui se d\u00e9fend en disant qu'il est question de sa vie priv\u00e9e, les images de lui en train de rire coll\u00e9 \u00e0 la joue d'une femme sur fond de musique et au milieu des stroboscopes ne sont pas du meilleure effet et viennent soutenir l'image du keke.. d'un type dans le fond assez \u00ab\u00a0l\u00e9ger\u00a0\u00bb..\r\n***Et pourtant celui qui saut\u00e9 apr\u00e8s les violences du weekend, c'est le pr\u00e9fet de police de Paris Michel Delpuech..\r\nChristophe Castaner se d\u00e9faussant sur le fusible Delpuech. samedi ses consignes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es raison pour laquelle \u00e7a s'est mal pass\u00e9. exit donc Delpuech tenu pour responsable. une explication \u00e0 double tranchant parce qu'elle contribue \u00e0 l'image d'un ministre dont les directives ne sont pas respect\u00e9es par ses troupes. qui donne aussi l'impression qu'il est prot\u00e9g\u00e9 et qu'il le sait. il faut dire que sa nomination \u00e9tait soutenue par Emmanuel Macron.. difficile de le d\u00e9missionner sans avouer une erreur politique. \u00a0\r\nces derniers jours plusieurs m\u00e9dias ont racont\u00e9 qu'Emmanuel Macorn lui aurait \u00ab\u00a0remont\u00e9 les bretelles\u00a0\u00bb.. selon le parisien il aurait meme failli \u00eatre \u00e9ject\u00e9 ce weekend, lui d\u00e9ment. hier matin sur inter il a expliqu\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 aucun moment je ne me suis fait engueuler par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique mais je l'aurais parfaitement compris et en plus nos relations le permettent\u00a0\u00bb. mani\u00e8re de souligner leur proximit\u00e9.. Quand \u00e0 sa part de responsabilit\u00e9s dans les violences de samedi, il a assur\u00e9 qu'il n'avait jamais song\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, \u00ab\u00eatre chef, ce n'est pas se battre la coulpe\u00bb. Tr\u00e8s droit dans ses bottes.. Mais jusqu'\u00e0 quand ?", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'opposition demande la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais / TUM_2019-03-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.03.2019"], "variantIds": ["ece-10284800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:34:09Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur en France, \u00e7a n'est pas n'importe qui un r\u00f4le central dans le gouvernement, il supervise la police notamment, il est le garant de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ce poste avait servi par exemple de tremplin vers la pr\u00e9sidence \u00e0 Nicolas Sarkozy, il avait eu parmi ses titulaires c\u00e9l\u00e8bres aussi quelqu'un qui l'avait incarn\u00e9 avec toute sa poigne et ses r\u00e9seaux Charles Pasqua verra si la Corse et sur la pas pour habitude de se d\u00e9gonfler, on se souvient aussi de son il faut terroriser les terroristes, le ministre de l'Int\u00e9rieur actuel Christophe Castaner, a des probl\u00e8mes de cr\u00e9dibilit\u00e9, il est de plus en plus chahut\u00e9 depuis les violences et les immenses d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s lors du 18\u00e8me samedi de mobilisation des gilets jaunes \u00e0 Paris le week- end dernier, toute une partie de l'opposition demande sa d\u00e9mission hier, accompagn\u00e9 du ministre de l'\u00e9conomie, il r\u00e9pondait \u00e0 une commission du S\u00e9nat sur la gestion de ces violences par le gouvernement, bonjour, Ariane Hasler bonjour \u00c9ric, vous \u00eates en Direct de Paris en fait Christophe Castaner, il est contest\u00e9 depuis sa nomination. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, y compris au sein de la macro ni Christophe Castaner, ancien socialiste soutien des premi\u00e8res heures d'Emmanuel Macron, il a \u00e9t\u00e9 son porte- parole durant la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 53 ans, beaucoup pensent qu'il n'a pas les \u00e9paules pour un poste de cette envergure, difficile, tr\u00e8s expos\u00e9, on lui reproche son amateurisme et son manque d'autorit\u00e9, il faut dire que le Style et le parcours du 1er flic de France tranche avec celui de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, celui qui aime \u00e0 se d\u00e9finir lui- m\u00eame comme un Keke, elle a un pass\u00e9 qui fait un peu tache \u00e9l\u00e8ve m\u00e9diocre, il quitte le foyer familial \u00e0 18 ans multiplie les mauvaises fr\u00e9quentations gagne de l'argent en jouant au Poker, c'est la rencontre avec sa femme qui l'aurait remis sur le droit chemin, il passera alors finalement son bac mais \u00e0 20 ans commence son droit et s'engage au PS, il entame alors une carri\u00e8re politique qui va le conduire jusqu'au gouvernement, il fait clairement partie de ce qu'Emmanuel Macron une fois arriv\u00e9 au pouvoir, a r\u00e9compens\u00e9 pour leur fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nAriane, si on se souvient bien sa nomination ne coulait pas de source. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [93%] :\r\nOui, alors rappelez -vous de ce feuilleton des jours et des jours sans savoir qu'il allait remplacer le d\u00e9missionnaire, G\u00e9rard Collomb avec des candidats potentiels qui se d\u00e9sistait les uns apr\u00e8s les autres et puis enfin, enfin, apr\u00e8s une attente interminable et historique, l'annonce de sa nomination, mais avec un bin\u00f4me Laurent New ni\u00e8ce qui lui est un homme de terrain, une direction bic\u00e9phale totalement inhabituel pour ce poste, les 2 hommes se d\u00e9placent quasiment tout le temps ensemble hier encore ils r\u00e9pondaient tous les 2 au S\u00e9nat, un duo qui alimente l'id\u00e9e qu'Emmanuel Macron savait Castaner un peu faible pour ce minist\u00e8re, m\u00eame s'il avait ses faveurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nEt puis, la semaine derni\u00e8re ann\u00e9e la semaine derni\u00e8re, il y a eu cette pol\u00e9mique autour d'une vid\u00e9o o\u00f9 on le voit Christophe Castaner, faire la f\u00eate, danser embrasser une femme, un soir de Salins, un samedi soir de mobilisation des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, la vid\u00e9o, qui n'est \u00e9videmment pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, qui plus est, dans ce contexte de tension, celui qui est mari\u00e9 avec 2 filles se d\u00e9fend en disant qu'il est question de sa vie priv\u00e9e, mais les images de lui en train de rire coll\u00e9 \u00e0 l'ajout d'une femme sur fond de musique et au milieu des s'trombinoscope ne sont pas du meilleur effet en terme de cr\u00e9dibilit\u00e9, elles viennent aussi soutenir l'image d'un type dans le fond assez l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [97%] :\r\nEt pourtant, celui qui a saut\u00e9 apr\u00e8s les violences du week- end, c'est le pr\u00e9fet de police de Paris, Michel Delpuech. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [95%] :\r\nOui Christophe Castaner, se d\u00e9faussant sur le fusible Delpuech samedi ses consignes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, c'est pour \u00e7a que \u00e7a se serait mal pass\u00e9e, exit donc Delpuech, tenu pour responsable, une explication \u00e0 double tranchant, parce qu'elle contribue \u00e0 l'image d'un ministre dont les directives ne sont pas respect\u00e9es par ses troupes avec au final aussi l'impression qu'il est prot\u00e9g\u00e9 et qu'il le sait, il faut dire que sa nomination \u00e9tait soutenue par Emmanuel Macron difficile de le d\u00e9missionner sans avouer une erreur politique, ces derniers jours, plusieurs m\u00e9dias ont racont\u00e9 que le pr\u00e9sident lui aurait toutefois remonter les bretelles, selon Le Parisien, il aurait m\u00eame failli \u00eatre \u00e9ject\u00e9 ce week- end, lui, d\u00e9ment hier matin sur France Inter, il a expliqu\u00e9 \u00e0 aucun moment je ne me suis fait engueuler par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais je l'aurais parfaitement compris et en plus nos relations le permettent une jolie mani\u00e8re de souligner leur proximit\u00e9 quant \u00e0 sa part de responsabilit\u00e9 dans les violences de samedi, il assure qu'il n'a jamais song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner, \u00eatre chef, ce n'est pas se battre la coulpe tr\u00e8s droit dans ses bottes, mais jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [86%] :\r\nEh bien, vous nous le direz rien \u00e0 dire puisque su \u00eatre plus et on compte sur vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T07:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62DD2A51-136C-4077-A32E-D4EBE09D9EB2", "internalArchiveId": "62DD2A51-136C-4077-A32E-D4EBE09D9EB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Katia Babey, pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds, PS;Boukari, Fouad;Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert GE;Extrait \"I'm still standing\", Elton John;Mathieu Jaton, directeur du MJF;Lo\u00efc In Albon, hockeyeur, attaquant du LHC;Arnaud Jacquemet, hockeyeur, d\u00e9fenseur du LHC;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/NE/VILLES ET SIEGES GC PI (8h))  \r\nBannir les dirigeants des communes neuchateloisesdes du Grand Conseil! \r\nC'est la proposition choc formul\u00e9e par la commission de r\u00e9forme des institutions. \r\nSelon vos informations Etienne Kocher, elle envisage de limiter, voire d'interdire aux membres des ex\u00e9cutifs communaux de si\u00e9ger aussi comme d\u00e9put\u00e9s.\r\n--- \r\nDes politiciens qui dirigent leur commune... tout en si\u00e9gant au Grand Conseil. La pratique est courante, mais particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e dans ce canton : Il sont deux du Locle, deux de la ville de Neuch\u00e2tel. Et actuellement la palme revient \u00e0 La Chaux-de-Fonds... Dont les cinq membres de l'ex\u00e9cutif sont tous d\u00e9put\u00e9s.\r\nParmi eux: la pr\u00e9sidente de la ville, la socialiste Katia Babey. Pour elle, cette double fonction a de nombreux avantages.\r\n 17''\r\n((Ca apporte simplement une connaissance d'un territoire. Une connaissance assez approfondie des institutions de notre ville mais aussi des relations avec les autres villes, et \u00e7a permet d'apporter tr\u00e8s certainement une expertise aussi sur l'impact que peuvent avoir certaines d\u00e9cisions sur les communes))\r\nExemple \u00e0 la cl\u00e9: la semaine prochaine au Grand Conseil, les \u00e9lus chauxdefonniers devraient r\u00e9ussir \u00e0 att\u00e9nuer les impacts n\u00e9gatifs pour leur ville des grandes r\u00e9formes neuch\u00e2teloises de la p\u00e9r\u00e9quation et de la fiscalit\u00e9. \r\n*** RELANCE : Mais ce cumul des mandats, Etienne, peut aussi devenir probl\u00e9matique. \r\nSelon certains de leurs coll\u00e8gues, les conseillers communaux peuvent avoir tendance \u00e0 venir au Ch\u00e2teau cantonal pour d\u00e9fendre leur petit coin de pays... plut\u00f4t que de prendre de la hauteur. En coulisse on murmure aussi que ces personnes ne sont pas forc\u00e9ment les plus disponibles et investies dans leur r\u00f4le de l\u00e9gislateur.\r\nApr\u00e8s avoir envisag\u00e9 une limite de deux \u00e9lus par commune... Selon nos sources, la commission de r\u00e9forme des institutions a finalement d\u00e9cid\u00e9... en f\u00e9vrier... de proposer l'interdiction totale de ce genre de cumul. Une id\u00e9e radicale, jamais appliqu\u00e9e en Suisse romande. Qui sera forc\u00e9ment contest\u00e9e. \r\nSi d'aventure Grand Conseil neuch\u00e2telois l'accepte, l'interdiction entrerait en vigueur lors des prochaines \u00e9lections cantonales en 2021. En m\u00eame temps que la suppression des districts et le passage de 115 \u00e0 100 d\u00e9put\u00e9s. \r\nLa proposition est maintenant devant la commission l\u00e9gislative. Le passage en pl\u00e9num est ensuite pr\u00e9vu d'ici cet \u00e9t\u00e9.\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re  Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi un report  de la date du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk, selon la presse britannique \r\nUn report qui aura \"un co\u00fbt \u00e9conomique et politique\" a averti hier Bruxelles.\r\nIl appartiendra aux vingt-sept Etats membres de l'UE, r\u00e9unis demain et vendredi, de d\u00e9cider s'ils accordent ou non cette prolongation.\r\nAlors que la La France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule si n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report qui ne serait pas justifi\u00e9e...\r\n(16/FUNERAILLES NOUVELLE-ZELANDE)  \r\n*** Les premi\u00e8res fun\u00e9railles des victimes de l'attentat de Christchurch ont eu lieu ce matin.\r\nDes familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles.\r\nSeules 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans.\r\nDes fun\u00e9railles sur fond de tensions diplomatiques, Cl\u00e9a Favre, entre Canberra, Wellington et Ankara ...\r\n---- \r\n\"irr\u00e9fl\u00e9chis\", \"ignobles\", \"offensants\"...\r\nC'est ainsi que le Premier ministre australien qualifie les paroles du pr\u00e9sident turc.\r\nScott Morrison exige le retrait des propos de Recep Tayyip Erdogan.\r\nEt il avertit : \"toutes les options sont sur la table\" en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie.\r\n*** EXTRO : Cl\u00e9a, qu'est-ce qui a mis le premier ministre australien dans cet \u00e9tat ?\r\nIl faut remonter \u00e0 lundi. Le pr\u00e9sident turc prononce un discours de campagne dans l'est du pays, deux semaines avant des \u00e9lections locales. Il d\u00e9clare que l'attentat de Christchurch s'inscrit dans le cadre d'une attaque contre l'islam et la Turquie.\r\nIl ajoute que les Australiens, qui seraient hostiles \u00e0 l'islam, subiraient le m\u00eame sort que les soldats australiens lors de la bataille de Gallipoli : \"Il y a un si\u00e8cle, vos a\u00efeuls sont repartis \u00e0 pied ou dans des cercueils. Si votre intention est la m\u00eame que la leur, nous vous attendons\". Ce sont ces mots. La bataille de Gallipoli, pendant la Premi\u00e8re guerre mondiale, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par les forces ottomanes... et a marqu\u00e9 un important revers pour les Alli\u00e9s.\r\n*** EXTRO : Canberra a appel\u00e9 les Australiens qui se rendent en Turquie \u00e0 la prudence. La Nouvelle-Z\u00e9lande, de son c\u00f4t\u00e9, a envoy\u00e9 son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en Turquie pour demander des explications.\r\n(Bve Afrique) Au moins 300 personnes, selon un dernier bilan, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par le cyclone Idai qui a balay\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'Afrique australe...\r\nLes secouristes redoublent d'efforts pour sauver des milliers de personnes toujours r\u00e9fugi\u00e9es sur des arbres et des toits.\r\nSelon le ministre mozambicain de l'Environnement, pays le plus frapp\u00e9 par les intemp\u00e9ries, une surface d'un rayon de 100 km est actuellement totalement inond\u00e9e. \r\nAlors que des pluies abondantes sont attendues, et plusieurs barrages menacent de c\u00e9der au Mozambique.\r\n(04/RENVOIS DJIHADISTES ITV CRAMER) *** Le parlement suisse veut que les terroristes puissent \u00eatre renvoy\u00e9s vers leurs pays d'origine... m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 hier une motion du Conseil National. \r\nUn projet qui va \u00e0 l'encontre de la Constitution et du droit international.\r\nEt surtout de nos valeurs fondamentales pour le conseiller aux Etats Vert genevois Robert Cramer:\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Roundup) Le Roundup une nouvelle fois jug\u00e9 canc\u00e9rig\u00e8ne par un jury am\u00e9ricain\r\nLe d\u00e9sherbant de Monsanto a contribu\u00e9 au cancer du septuag\u00e9naire, a estim\u00e9 hier un jury am\u00e9ricain, infligeant un nouveau revers au g\u00e9ant agrochimique qui avait \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\nA la demande du groupe allemand Bayer (qui a rachet\u00e9 Monsanto l'an dernier), les d\u00e9bats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en deux phases: l'une \"scientifique\" consacr\u00e9e \u00e0 la responsabilit\u00e9 du Roundup dans la maladie, et une deuxi\u00e8me devant aborder une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 du groupe.\r\nLa deuxi\u00e8me phase du proc\u00e8s -- le premier au niveau f\u00e9d\u00e9ral -- commencera d\u00e9s aujourd'hui et devra cette fois r\u00e9pondre aux questions suivantes: Monsanto connaissait-il les risques ? Les a-t-il cach\u00e9s ? et Si oui, quels sont les dommages et int\u00e9r\u00eats qu'il doit payer ?\r\n(Bve Hong Kong) Hong Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde, pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e9s de 80 milliards de francs...  \r\nL'ancienne colonie britannique projette de gagner 1.000 hectares sur la mer. \r\nLes autorit\u00e9s ont pr\u00e9sente le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de sept millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9 est l'un des plus chers de la plan\u00e8te\r\n(14/ELTON JOHN MJF PI (8H))  \r\n*** Farewell Yellow Brick Road : la tourn\u00e9e d'adieu d'Elton John passera par le Montreux Jazz Festival cet \u00e9t\u00e9 ... \r\nMais au lieu de deux dates \u00e0 l'auditorium Stravinsky, c'est finalement un seul et unique concert qui sera donn\u00e9, en open air, au stade de la Saussaz ... Davy Bailly-Basin.\r\n  1'17 ((EXTRAIT 10\" - LAISSER TOURNER L'INSTRU EN TAPIS (la boucle est d\u00e9j\u00e0 fad\u00e9e \u00e0 la fin))\r\nEt pour aller voir ce \"I'm Still Standing\", pour la derni\u00e8re fois, en live, il va falloir aller sur Google Map ... Parce que la Saussaz, c'est pas l'enceinte sportive la plus connue de Suisse romande ... Un petit stade, nich\u00e9 entre lac et montagnes, sur les hauteurs de Montreux ... Qui accueillera 15'000 spectateurs ... Car la production du concert \u00e9tait trop d\u00e9mesur\u00e9e pour le petit Stravinsky ... Faut-il, malgr\u00e9 tout, y voir un test, au cas o\u00f9 la r\u00e9novation du Centre des Congr\u00e8s ne se fasse jamais ? La r\u00e9ponse du directeur du festival, Mathieu Jaton.\r\n  36''\r\nEt pour assister \u00e0 ce concert historique, 7'000 billets suppl\u00e9mentaires seront mis en vente \u00e0 partir de midi.\r\n(TF7/QUALIFICATION EVENTUELLE HOCKEY PI (8H))  \r\nEn hockey sur glace, Lausanne et Gen\u00e8ve-Servette ont tous deux perdu hier soir, dans l'acte 5 des quarts de finale pour le titre...\r\nLausanne a \u00e9t\u00e9 surpris 5 \u00e0 1 par Langnau, alors que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 battu en prolongation, 3 \u00e0 2, \u00e0 Berne.\r\nLes deux \u00e9quipes l\u00e9maniques se trouvent donc en ballotage, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nLe ballotage reste favorable pour Lausanne, qui m\u00e8ne 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie, et qui aura encore une occasion de conclure demain dans l'Emmental. \r\nMais attention: hier soir, le LHC est retomb\u00e9 dans ses vieux travers, apr\u00e8s avoir inscrit le premier but. L'attaquant Lo\u00efc In Albon le reconnait volontiers...\r\n  0'22''\r\nPour Gen\u00e8ve-Servette, le ballotage est d\u00e9sormais clairement d\u00e9favorable. Parce que l'\u00e9quipe de McSorley est men\u00e9e 3 \u00e0  2,   parce qu'elle doit se passer de plusieurs joueurs importants, et parce que hier soir elle pris un coup sur la t\u00eate en s'inclinant en prolongation.\r\nUn sort cruel pour une \u00e9quipe qui a arrach\u00e9 les play off in extremis et qui depuis tire le maximum de son effectif. Une question de coeur, selon le d\u00e9fenseur Arnaud Jacquemet...\r\n  0'17''\r\nAlors combien de Romands en demi-finale. 1,2 ou 3. On le saura peut-\u00eatre demain, au plus tard samedi. Il y en aura au moins une, puisque Bienne a fait le travail hier soir, en s'imposant 2 \u00e0 1 contre Ambri-Piotta.\r\n(Bve Femmes Science) Les femmes ont fait un pas suppl\u00e9mentaire hier vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde encore tr\u00e8s masculin des sciences, avec l'attribution du prestigieux prix Abel de math\u00e9matiques \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen Uhlenbeck, sp\u00e9cialiste des \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles.\r\nIl aura fallu attendre 2019 pour que l'illustre prix Abel de math\u00e9matiques soit enfin d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 une femme. En l'occurence, Karen Uhlenbeck, sp\u00e9cialiste des \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles, r\u00e9compens\u00e9e mardi 19 mars du \u00ab prix Nobel de math\u00e9matiques \u00bb, comme l'a annonc\u00e9 l'Acad\u00e9mie norv\u00e9gienne des Sciences et Lettres.\r\n\"Ses th\u00e9ories ont r\u00e9volutionn\u00e9 notre compr\u00e9hension des surfaces minimales, telles que celles form\u00e9es par des bulles de savon, et des probl\u00e8mes de minimisation plus g\u00e9n\u00e9raux en dimension sup\u00e9rieure...\r\nOutre le prix Abel, l'autre grand prix mondial de math\u00e9matiques souvent compar\u00e9 au Nobel est la m\u00e9daille Fields, d\u00e9cern\u00e9e tous les quatre ans.\r\nCette r\u00e9compense est elle aussi revenue une seule fois \u00e0 une femme, en 2014, lorsqu'elle est all\u00e9e \u00e0 l'Iranienne Maryam Mirzakhani, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2017.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 676, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T08:00:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T08:00:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10284851", "ece-10284825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:37:02Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari une proposition choc dans le canton de Neuch\u00e2tel, la fin de la pr\u00e9sence de dirigeants des communes au sein du Grand Conseil, la fin de ce genre de cumul de mandats qui serait une premi\u00e8re en Suisse romande, 5 jours apr\u00e8s le double attentat en Nouvelle-Z\u00e9lande, les premi\u00e8res victimes ont pu \u00eatre enterr\u00e9 ce matin un drame \u00e0 l'origine \u00e9galement d'une pol\u00e9mique diplomatique entre la Nouvelle-Z\u00e9lande, l'Australie et la Turquie, et puis elle told John se produira cet \u00e9t\u00e9 dans un stade \u00e0 Montreux les organisateurs vous l'entendrez assure qu'il n'y a pas de lien avec le vote sur le Centre de congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nBannir les dirigeants des communes neuch\u00e2teloises du Grand Conseil, c'est la proposition formul\u00e9e par la commission de r\u00e9forme des institutions, selon vos informations, \u00c9tienne Kocher, elle envisage de limiter, voire d'interdire aux membres des ex\u00e9cutifs communaux de si\u00e9ger aussi comme d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [92%] :\r\nOui, des politiciens qui dirigent leur commune tout en si\u00e9geant au Grand Conseil, cette pratique est courante, mais particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e dans ce canton, ils sont deux du Locle de de la ville de Neuch\u00e2tel et actuellement, la palme revient \u00e0 La Chaux-de-Fonds, dont les 5 membres de l'ex\u00e9cutif sont tous d\u00e9put\u00e9s, parmi eux, la pr\u00e9sidente de la ville, la socialiste Katia Babey pour elle, cette double fonction \u00e0 de nombreux avantages. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:10) [91%] :\r\n\u00e7a apporte simplement objet connaissance d'un territoire, une connaissance assez approfondie et les institutions de notre ville, mais aussi que les relations avec les autres et \u00e7a permet d'apporter tr\u00e8s certainement une expertise aussi sur l'impact que peuvent avoir certaines d\u00e9cisions sur les communes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\nExemple \u00e0 la cl\u00e9 la semaine prochaine au Conseil, les \u00e9lus chaux-de-fonnier r\u00e9ussiront sans doute \u00e0 att\u00e9nuer les impacts n\u00e9gatifs pour leur ville des grandes r\u00e9formes neuch\u00e2teloises de la p\u00e9r\u00e9quation et la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [95%] :\r\nMais ce cumul des mandats, \u00c9tienne peut aussi devenir probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nMoi, en effet, selon certains de leurs coll\u00e8gues, les conseillers communaux peuvent avoir tendance \u00e0 venir au Ch\u00e2teau cantonal pour d\u00e9fendre leur petit coin de pays plut\u00f4t que de prendre de la hauteur en coulisse, on dit aussi que ces personnes ne sont pas forc\u00e9ment les plus disponibles et investies dans le r\u00f4le de l\u00e9gislateur, apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 une limite \u00e0 2 \u00e9lus par commune, selon nos informations, la commission de r\u00e9forme des institutions, a finalement sugg\u00e9r\u00e9 en f\u00e9vrier, l'interdiction totale de ce genre de cumul, du jamais vu en Suisse romande, cette id\u00e9e radicale sera forc\u00e9ment contest\u00e9e, si d'aventure le Grand Conseil neuch\u00e2telois l'accepte l'interdiction entrerait en vigueur lors des prochaines \u00e9lections cantonales en 2021 en m\u00eame temps que la suppression des districts et le passage de 115 \u00e0 100 d\u00e9put\u00e9s, la proposition est maintenant devant la commission l\u00e9gislative, le passage en pl\u00e9num est ensuite pr\u00e9vu d'ici cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [93%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel la Premi\u00e8re ministre, Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi, un report de la date du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, selon la presse britannique, un report qui aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique, a averti hier Bruxelles il appartiendra aux 27 \u00c9tats membres de l'UE, r\u00e9unis demain et vendredi, de d\u00e9cider s'ils accordent ou non cette prolongation, alors que la France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule c'est n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report qui ne serait pas justifi\u00e9e, les premi\u00e8res fun\u00e9railles des victimes de l'attentat de Christchurch ont eu lieu ce matin, des familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles, seuls 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans des fun\u00e9railles sur fond de tensions diplomatiques Cl\u00e9a Favre entre Canberra, Wellington et Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [96%] :\r\nIrr\u00e9fl\u00e9chis ignobles offensants, c'est ainsi que le 1er ministre australien qualifie les paroles du pr\u00e9sident turc Scott Morrison exige le retrait des propos de Recep Tayyip Erdogan et il avertit : toutes les options sont sur la table en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie juste avant Scott Morrison avait convoqu\u00e9 l'ambassadeur turc et refuser ses excuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [83%] :\r\nEt Cl\u00e9a qu'est -ce qui a mis le 1er ministre australien dans cet \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [94%] :\r\nIl faut remonter \u00e0 lundi, le pr\u00e9sident turc, prononce un discours de campagne dans l'est du pays, 2 semaines avant des \u00e9lections locales, il d\u00e9clare que l'attentat de quoi est Church sont inscrits dans le cadre d'une attaque contre l'Islam et la Turquie, il ajoute que les Australiens qui seraient hostiles \u00e0 l'Islam subiraient le m\u00eame sort que les soldats australiens lors de la bataille de Gallipoli il y a un si\u00e8cle, vos a\u00efeuls sont reparties \u00e0 pied ou dans des cercueils, si votre intention est la m\u00eame que la leur, nous vous attendons ce sont ses mots : la bataille de Gallipoli pendant la 1\u00e8re guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par les forces ottomanes et a marqu\u00e9 un important revers pour les Alli\u00e9s notamment pour les Australiens et les N\u00e9oz\u00e9landais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [95%] :\r\nCanberra qui appelle les Australiens qui se rendent en Turquie \u00e0 la prudence, la Nouvelle-Z\u00e9lande, de son c\u00f4t\u00e9 envoy\u00e9 son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en Turquie pour demander des explications au moins 300 personnes selon un dernier bilan, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par le cyclone Idai qui a balay\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'Afrique australe, les secouristes redoublent d'efforts pour sauver des milliers de personnes toujours r\u00e9fugi\u00e9es sur des arbres et des toits, alors que des pluies abondantes sont attendues et plusieurs barrages menacent de c\u00e9der au Mozambique, le parlement suisse veut que les terroristes puissent \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'il risque d'y \u00eatre tortur\u00e9s, condamn\u00e9s \u00e0 mort, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier une motion du conseil national, un projet qui va \u00e0 l'encontre de la Constitution et du droit international et surtout de nos valeurs fondamentales pour le conseiller aux \u00e9tats Vert, je ne vois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [90%] :\r\nL\u00e0 vraiment on touche avec autre chose, qui incontestablement appartient \u00e0 un socle intangible des droits humains, \u00e7a fait partie non seulement notre constitution, bien s\u00fbr, mais \u00e7a fait partie simplement de valeur reconnue par toute l'humanit\u00e9 que on ne peut pas torturer ou tuer des gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [87%] :\r\nCette motion doit maintenant \u00eatre mis en oeuvre, est ce qu'elle peut et ce qu'elle est l\u00e9gal, tout simplement, est -ce qu'un jour on va renvoyer des gens dans des pays o\u00f9 ils peuvent \u00eatre tu\u00e9es t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [92%] :\r\nG\u00e9rard leur telle quelle, elle ne sera probablement pas mise en oeuvre d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par la voix de Madame Keller-Sutter \u00e0 relev\u00e9 que cette motion aller beaucoup trop loin, mais dans le m\u00eame temps, il a dit qu'il avait la compr\u00e9hension pour cette motion, donc je dirais que l'esprit dans lequel elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, c'est d'aller aussi loin que l'on pouvait et je crois vraiment qu'on fait une tr\u00e8s grave erreur actuellement parce qu'en se reniant nous-m\u00eames finalement ce que nous faisons, c'est que nous nous mettons en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [93%] :\r\nLe conseiller aux \u00e9tats Vert jaune voir Robert Cramer, interrog\u00e9 par Alexandra Richard le Roundup, une nouvelle fois jug\u00e9 canc\u00e9rig\u00e8ne le d\u00e9sherbant de Monsanto a contribu\u00e9 au concert d'un septuag\u00e9naire a estim\u00e9, hier, un jury am\u00e9ricain, infligeant un nouveau revers au g\u00e9ant agrochimique qui avait \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'\u00e9t\u00e9 dernier la 2\u00e8me phase de ce proc\u00e8s, le 1er au niveau f\u00e9d\u00e9ral commencera d\u00e8s aujourd'hui et devra r\u00e9pondre aux questions suivantes : Monsanto connaissait -il les risques, les a -t-il cach\u00e9s et si oui, quels sont les dommages et int\u00e9r\u00eats qu'il doit payer Hong-Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e8s de 80 milliards de francs, l'ancienne colonie britannique projette de gagner 1000 hectares sur la mer, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de 7 millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9, et l'un des plus chers de la plan\u00e8te Farewell Yellow Brick Road, la tourn\u00e9e d'adieu d'Elton John, passera par le Montreux Jazz cet \u00e9t\u00e9, mais au lieu de, de, de dates \u00e0 l'auditorium Stravinski, c'est finalement un seul et unique concert qui sera donn\u00e9 en open air au stade de la Saussaz Davy David Haye 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [93%] :\r\nOui, et pour aller voir ce I'm still standing pour la toute derni\u00e8re fois en Live, direction par Google Map en fait parce que la Saussaz c'est pas l'enceinte sportive la plus connue de Suisse Romande, vous en conviendrez, je suis all\u00e9 voir et c'est un petit stade nich\u00e9 entre lac et montagne sur les hauteurs de Montreux qui accueillera donc 15000 spectateurs le 29 juin prochain car les \u00e9crans la sc\u00e8ne toute la production du concert d'Elton John \u00e9tait trop d\u00e9mesur\u00e9e pour le petit Stravinsky mais \u00e9videmment, vu l'actualit\u00e9 r\u00e9cente a Montreux, faut -il y voir aussi un test au cas o\u00f9 la r\u00e9novation du Centre des congr\u00e8s ne se fasse jamais Mathieu Jaton, directeur du Montreux Jazz s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [82%] :\r\n\u00e9videmment Didier Indecosa et cette peuvent \u00eatre et vous appartiennent existe absolument pas, donc vous imaginez bien que je n'a pas gard\u00e9 la presse du 24 heures en se disant que la la je mon concert dans un stade, l\u00e0 on s'est dit : ben tiens, on va honorer cette demande, on va essayer de faire quelque chose d'exceptionnelle, mais les valeurs intrins\u00e8ques du festival reste ce festival indoor avec un \u00e9crin qui est le Stravinsky avec des productions plus de Gerland on attend dans une situation d'exception le Montreux Jazz a toujours aim\u00e9 les d\u00e9fis fous et l\u00e0, on l'a fait, on est tr\u00e8s heureux d'avoir fait et je pense qu'on se rappellera de l'ann\u00e9e 2010, hein, avec le 1er, repreneur du Montreux assez estivale avec la tourn\u00e9e de ce Elton John. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [91%] :\r\nMais pour assister \u00e0 ce concert historique 7000 billets suppl\u00e9mentaires seront mis en vente \u00e0 partir de midi, ils vont partir, on s'en doute, like dans de Wind voil\u00e0 Elton John en concert au Montreux Jazz cet \u00e9t\u00e9 unique date en Suisse en hockey sur glace, Lausanne et Gen\u00e8ve- Servette ont tous 2 perdu hier soir dans l'acte 5 des quarts de finale pour le titre Lausanne a \u00e9t\u00e9 surpris 5 1 par Langnau alors que Gen\u00e8ve \u00e9tait \u00e9t\u00e9 battu en prolongation 3 \u00e0 2 \u00e0 Berne, les 2 \u00e9quipes J\u00e9r\u00f4me j'en hein, les 2 \u00e9quipes l\u00e9maniques se trouve donc en ballottage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [94%] :\r\nOui, le bateau le ballotage reste favorable quand m\u00eame pour Lausanne qui m\u00e8ne toujours 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie et qui aura l'occasion de conclure demain dans l'Emmental mais attention, hier soir, le le LHC a inqui\u00e9t\u00e9 ses supporters, le LHC qui est retomb\u00e9 dans ses vieux travers comme le confesse l'attaquant Lo\u00efc In Albon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [88%] :\r\nJe pense, bon \u00e0 tout le monde, avec 5, 6 minutes apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 le 1er goal on a l\u00e2ch\u00e9 un peu le la cadence ensuite ce maintenant nous ont bien ferm\u00e9 le jeu, nous on n'a pas pu on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9agir et puis il faut aussi donner un peu de de cr\u00e9dit \u00e0 Langnau essence sont ce n'\u00e9quipes super bien organis\u00e9 et puis de gagner les batailles d'avoir beaucoup d'\u00e9motion sur la glace, sur le banc, c'est \u00e7a qui nous a manqu\u00e9 aussi son appui au 1er match. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [90%] :\r\nEt pour Gen\u00e8ve- Servette le ballotage est clairement d\u00e9favorable, parce que l'\u00e9quipe de McSorley est d\u00e9sormais men\u00e9 3 \u00e0 2 parce qu'elle doit se passer de jours pourtant, et parce qu'elle a pris un gros coup sur la t\u00eate hier soir en s'inclinant 4 3 lors des prolongations, un sort cruel pour une \u00e9quipe en survie permanente qui a arrach\u00e9 les play off in-extremis et qui, depuis, tire le maximum de son effectif, une question de coeur selon le d\u00e9fenseur Arnaud Jacquemet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:56) [86%] :\r\nOui, il faudrait cruel maintenant sur l'ensemble du match m\u00eame Rizza victoire mais je pense quand m\u00eame si on gagnait soir \u00e7a \u00eatre un hold-up de gagner ici maintenant \u00e0 la on a jou\u00e9 avec notre coeur, on a jou\u00e9 avec l'\u00e9nergie et qui nous reste et puis on va tout faire pour revenir ici samedi on est de nouveau un peu au bord du pr\u00e9cipice comme avant, avant les pays arabes, \u00e0 nous de montrer la m\u00eame r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [91%] :\r\nAlors combien de Romands en demi- finale, un, 2, voire 3, le sera peut-\u00eatre demain au plus tard samedi, il y aura au moins une \u00e9quipe romande puisque Bienne a fait le travail, hier soir, en s'imposant 2 \u00e0 1 contre une valeureuse \u00e9quipe d'Ambri-Piotta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [92%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me j'en Inde, les femmes ont fait un pas suppl\u00e9mentaire vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde, encore tr\u00e8s masculin des sciences et il aurait fallu attendre 2019, c'\u00e9tait hier, avec l'attribution du prestigieux prix Abel de math\u00e9matiques \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen ou Beck, sp\u00e9cialiste des \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles, j'imagine que \u00e7a vous parle \u00c9ric oui \u00e9videmment les th\u00e9ories je tout laisser conditionner notre compr\u00e9hension des surfaces minimales, autrement dit celles form\u00e9es par exemple par des bulles de savon, on parle aussi de probl\u00e8mes de minimisation plus g\u00e9n\u00e9raux en dimension sup\u00e9rieure et outre le prix Abel, l'autre grand prix mondial de math\u00e9matiques, souvent compar\u00e9 au Nobel, c'est la m\u00e9daille Fields d\u00e9cern\u00e9e tous les 4 ans et cette r\u00e9compense est elle aussi revenue une seule fois \u00e0 une femme, c'\u00e9tait en 2014 lorsqu'elle est all\u00e9e \u00e0 l'Iranienne Maryam Mirza. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-891DED44-8178-4125-B342-6C0EA075BDDF", "internalArchiveId": "891DED44-8178-4125-B342-6C0EA075BDDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux garderies lausannoises font la chasse aux perturbateurs endocriniens", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Natacha Litzistorf, municipale PS de la Ville de Lausanne;Thierry Buclin, professeur de pharmacologie au CHUV;Chrystel Cagneau, co-directrice du Centre de vie enfantine de Valency\r\nD\u00e9veloppement 11\r\n\r\nDeux garderies lausannoises font la chasse aux perturbateurs endocriniens 12h30: Perturbateurs endocriniens Lausanne JOYE\r\n*** A Lausanne, ils veulent faire dispara\u00eetre les perturbateurs endocriniens de leurs locaux! \r\nDeux garderies font ce pari....Les centres de\u00a0vie enfantine de la Borde et de Valency viennent d'entamer une exp\u00e9rience pilote. Jouets, produits de nettoyages, couverts de tables ou autre emballages plastiques en font partie.\r\nLe but\u00a0? Emp\u00eacher au maximum que les enfants soient expos\u00e9s aux substances pouvant perturber leur syst\u00e8me hormonal...Et Pierre-Etienne Joye, la d\u00e9marche n'est pas \u00e9vidente...\r\nD'autant que le sujet est vaste... la question de fond c'est: comment agir... sur les nouveaux achats et sur les comportements surtout... en faisant notamment confiance \u00e0 notre odorat en premier lieu. Quand quelquchose ne sent pas bon, il y a forc\u00e9ement d\u00e9j\u00e0 des questions \u00e0 se poser. Mais \u00e9radiquer tout objet susceptible de contenir des pertutrbateurs endocriniens, c'est mission impossible. Natacha Litzistorf, municipal de la Ville de Lausanne\r\n  00'25\r\nC'est anodin, si des efforts sont concentr\u00e9s sur la toute toute jeune population... Thierry Buclin, professeur de pharmacologie au Chuv et consultant sur ce projet pilote\r\n  00'19\r\n***lutter contre ces perturbateurs endocriniens, c'est une d\u00e9marche tr\u00e8s contraignante au niveau de cr\u00e8ches?\r\nOui et non. On est encore au tout d\u00e9but de la r\u00e9flexion sur els actions concr\u00e8tes \u00e0 entreprendre. Chrystel Cagneau, co-directrice du Centre de vie enfantine de Valency\r\n  00'33\r\nSi les efforts se concentrent actuellement sur deux garderies, toutes sont \u00e9videmment aussi concern\u00e9es... et la sensibilisation doit s'\u00e9tendre bien \u00e9videmment au cercle familial\r\n***Merci Pierre-Etienne Joye", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux garderies lausannoises font la chasse aux perturbateurs endocriniens / 12H30_2019-03-20T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 20.03.2019"], "variantIds": ["ece-10284776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T18:13:22Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Lausanne, ils veulent faire dispara\u00eetre les perturbateurs endocriniens de leurs locaux de garderies font ce pari les Centre de vie enfantine de la Borde et de Valency viennent d'entamer une exp\u00e9rience pilote, jouets, produits de nettoyages, couverts de table ou autres emballages plastiques en font partie, bien le but, c'est d'emp\u00eacher au maximum que des enfants soient expos\u00e9s aux substances pouvant perturber leur syst\u00e8me hormonal Et Pierre-\u00c9tienne Joye, la d\u00e9marche n'est pas \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nEt d'autant que le sujet est vaste : la question de fond, c'est comment agir sur les nouveaux achats certes et sur les comportements, surtout en faisant notamment confiance \u00e0 notre tour \u00e0 Hambourg sera, en 1er lieu quand quelque chose ne sent pas bon, il y a forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 des questions \u00e0 se poser, mais \u00e9radiquer tout objet susceptible de contenir des perturbateurs endocriniens, c'est mission impossible, Natacha Litzistorf municipal de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nOn n'a pas envie d'aller sur des projets qui interdisent, qui vont plut\u00f4t vers la p\u00e9dagogie des catastrophes qui font peur \u00e0 tout le monde, on essaie plut\u00f4t d'\u00eatre rassurant et puis de dire : ben on va agir sur ce qu'on peut et ce qu'on sait, puis c'est ce fameux principe aussi pr\u00e9cautions, c'est pas parce qu'il y a des doutes scientifiques on va rien faire, on va pas stigmatiser des comportements, bon, on va vraiment accompagner le mouvement, si vous passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nEt c'est anodin, si les efforts sont concentr\u00e9s sur la toute jeune population c'est pas anodin, justement, Thierry Buclin, professeur de pharmacologie au CHUV et consultant sur ce projet pilote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [93%] :\r\nIl y a un int\u00e9r\u00eat effectivement \u00e0 ce que les enfants on face sp\u00e9cialement pour eux des efforts parce qu'ils sont \u00e0 l'\u00e2ge quand m\u00eame tendre o\u00f9 les organes se forment la croissance etc et il y a de bonnes raisons de penser sur des exp\u00e9riences animales etc, que c'est aussi des \u00e2ges de plus grande susceptibilit\u00e9 \u00e0 l'effet de ces perturbateurs endocriniens lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [97%] :\r\nC'est contre ces perturbateurs endocriniens, c'est une d\u00e9marche tr\u00e8s contraignante au niveau des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nCr\u00e8ches oui et non, on est encore au tout d\u00e9but de la r\u00e9flexion sur les actions concr\u00e8tes \u00e0 entreprendre, Chrystel Cagneau, co- directrice du Centre de vie enfantine de Valency. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [92%] :\r\nL'\u00e9radication des perturbateurs endocriniens, c'est utopique, on est un petit peu dans le monde, le monde des bisounours, comme on dit, hein, c'est, c'est c'est impossible, donc, nous, notre r\u00f4le, c'est vraiment de limiter un maximum \u00e0 notre niveau, les mat\u00e9riaux qui peuvent en contenir, il faut savoir que les perturbateurs endocriniens sont souvent mis en action, avec la chaleur, donc il est vrai qu'en nursery, c'est l\u00e0 o\u00f9 les perturbateurs peuvent \u00eatre le plus pr\u00e9sent parce que billets les objets sont souvent Bush et quand on met en bouche, bah c'est la chaleur du corps qui va chauffer l'objet qui va faire sortir ces perturbateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [96%] :\r\nEt si les efforts se concentrent actuellement sur deux garderies toutes sont \u00e9videmment aussi concern\u00e9es et la sensibilisation doit s'\u00e9tant bien \u00e9videmment au cercle familial merci Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T12:16:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8BE5FD7-BD38-43F5-BC50-C19CD7BC3E9A", "internalArchiveId": "B8BE5FD7-BD38-43F5-BC50-C19CD7BC3E9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verts Vaudoise;Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS/VD;John Bercow, speaker et pr\u00e9sident de la Chambre des communes au parlement britannique;Mouteau\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EXCLU RAPPORT PWC FINANCES DURABLES PI 7h) La Suisse doit rendre ses entreprises financi\u00e8res durables et transparentes. Sinon, elle pourrait perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en. C'est la principale conclusion d'un rapport de PricewaterhouseCoopers, r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec le WWF.  Selon cette \u00e9tude du cabinet d'audit, le plan d'action de l'Union europ\u00e9enne pour la croissance durable va modifier le secteur financier. Suisse, notamment, qui devra devenir durable et transparent pour survivre. Un document, Thibaut Schaller, que vous avez pu consulter\r\n((Le cabinet PwC a \u00e9valu\u00e9 les cons\u00e9quences concr\u00e8tes du plan d'action europ\u00e9en: \"Financer une croissance durable\", qui devrait passer devant le parlement de Strasbourg d\u00e8s cet automne. Les produits financiers UE pourraient bient\u00f4t devoir \u00eatre labellis\u00e9s, respecter des objectifs \u00e9cologiques et int\u00e9grer l'impact qu'ils ont sur l'environnement. La Suisse, si elle d\u00e9cidait de ne pas suivre ces futures normes europ\u00e9ennes, courrait le risque de perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, selon PwC. La verte vaudoise Ad\u00e8le Thoren relaie partage cette analyse.\r\nSON\r\nD'ailleurs Ad\u00e8le Thoren va d\u00e9poser un postulat, qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9valuer le risque et les mesures \u00e0 prendre. Mieux informer les investisseurs serait d\u00e9j\u00e0 un premier pas selon l'\u00e9cologiste.\r\nSON\r\nAlors, la finance doit-elle se faire plus durable? Le Parlement en d\u00e9battra bient\u00f4t, donc, mais \u00e0 droite on rappelle deux principes. 1) le secteur financier peut aussi s'auto-r\u00e9guler, et il le fera si c'est dans son int\u00e9r\u00eat. Et 2) la durabilit\u00e9, c'est bien, mais la rentabilit\u00e9 c'est mieux selon le PLR Olivier Feller... Le d\u00e9bat promet d'\u00eatre passionnant en pleine discussion sur le climat.))\r\n(breve mia) *** Un certain nombre de parlementaires voulaient assortir son versement \u00e0 des conditions strictes, mais le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de faire preuve de souplesse\r\nLe second milliard de coh\u00e9sion sera bel et bien vers\u00e9 sauf si Bruxelles, avec qui Berne entretient des relations plut\u00f4t tendues actuellement, prend des mesures de r\u00e9torsion. Il se range ainsi \u00e0 la d\u00e9cision prise en novembre dernier par le Conseil des Etats. Une somme, on le rappelle, cens\u00e9e participer \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne. Le dossier retourne au Conseil des Etats, qui devra d\u00e9cider comment r\u00e9partir ce milliard.\r\n(02/RUAG SECTEUR INTER PRIVATISE ITV CROTTAZ) *** A Berne toujours, la nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour RUAG n'a pas fait l'unanimit\u00e9\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense, les autres secteurs \u00e9tant amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre privatis\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 socialiste, c'est le principe m\u00eame de la privatisation qui est montr\u00e9 du doigt. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Brigitte Crottaz.\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(breve brevets) Le nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets au niveau international a atteint l'an dernier un nouveau record, que ce soit au niveau mondial ou suisse. Les Etats-Unis restent le pays le plus innovant et la Suisse pointe au huiti\u00e8me rang, indique l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Gr\u00e2ce notamment au groupe pharmaceutique b\u00e2lois Novartis.\r\n(breve contrefacons) *** Toujours plus de brevets dans le monde, mais aussi de contrefa\u00e7ons \r\nUne sonnette d'alarme tir\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et les pays regroup\u00e9s au sein de l'OCDE. En t\u00eate de liste des produits contrefaits: chaussures et v\u00eatements, en provenance surtout de Chine et le plus souvent dans de petits colis envoy\u00e9s par la poste. 11% des produits saisis utilisaient des marques ou brevets helv\u00e9tiques. Un commerce de la contrefa\u00e7on qui repr\u00e9sente plus de 3 % des \u00e9changes mondiaux.\r\n(TF2/RFFA EP2 : ON PASSE AUX MENACES 7h)  \r\n*** On reste dans le monde de l'entreprise mais pour parler fiscalit\u00e9\r\nLes Suisses voteront en effet le 19 mai prochain sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS. Autrement dit: RFFA, que  notre rubrique politique d\u00e9cortique pour vous depuis hier. Place aujourd'hui aux enjeux, Muriel Ballaman, et m\u00eame aux menaces qui entourent ce vote.\r\nLa peste ou le chol\u00e9ra. C'est le choix qu'il reste aux suisses \u00e0 entendre les arguments des partisans... comme des opposants... \u00e0 RFFA. \r\n*** Alors commen\u00e7ons par le oui, Muriel : que risque-t-on \u00e0 accepter cette nouvelle r\u00e9forme ? \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'il y aura des pertes fiscales. 2 milliards la 1ere ann\u00e9e. Car si les multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui d'arrangements fiscaux vont payer plus d'imp\u00f4ts. les PME, elles, vont en payer moins. C'est l'id\u00e9e de cette nouvelle r\u00e9forme : que toutes les entreprises soient trait\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n*** Deux milliards en moins... avec quelles cons\u00e9quences? \r\nC'est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation : Certains le voient comme un investissement profitable \u00e0 long terme. D'autres n'y croient pas. Quant aux d\u00e9tracteurs de RFFA parmi la gauche radicale, ils sont tr\u00e8s pessimistes : qui dit pertes fiscales dit baisse des prestations de l'\u00e9tat. Les cr\u00e8ches, les personnes \u00e2g\u00e9es, les \u00e9tudiants. ce sont eux qui vont souffrir. et in\u00e9vitablement, des hausses d'impots pour les personnes physiques vont suivre. \r\n*** Et si les Suisses disent non, que va-t-il se passer ? \r\nD\u00e9localisations, donc pertes d'emploi. C'est l'argument des d\u00e9fenseurs de RFFA.  Autre menace, europ\u00e9enne: la Suisse est d\u00e9j\u00e0 sur liste grise des paradis fiscaux, elle pourrait se retrouver sur liste noire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9tats voyous. Et \u00e7a non plus, \u00e7a ne va pas plaire aux multinationales implant\u00e9es en Suisse. Et puis, il y a le cauchemar des cantons et des communes : devoir mettre fin aux statuts fiscaux sans le milliard d'aide pr\u00e9vu par la conf\u00e9d\u00e9ration dans RFFA. Et l\u00e0, pr\u00e9viennent ils, ce sera beaucoup plus douloureux. \r\nDemain nous nous demanderons si les 2 milliards promis \u00e0 l'AVS constituent vraiment une compensation sociale.\r\n(breve vote 16 ans zurich et neuch) Les autorit\u00e9s zurichoises vont se pencher sur la possibilit\u00e9 d'accorder le droit de vote cantonal d\u00e8s 16 ans. Comme \u00e0 Glaris, le seul canton suisse \u00e0 le permettre aujourd'hui. Une initiative parlementaire a obtenu suffisamment de soutien au sein du Grand Conseil zurichois pour \u00eatre transmise au gouvernement. En Suisse romande, la question se posera une nouvelle fois la semaine prochaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil devant se pencher sur une initiative cantonale proposant un droit de vote sur demande \u00e0 partir de 16 ans.\r\n(breve jeunes climat) *** Des jeunes qui n'h\u00e9sitent pas aujourd'hui \u00e0 descendre dans la rue...pour le climat, par exemple\r\nEt ceux qui ne l'ont pas fait ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait moins par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat que par crainte de sanctions. R\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'Universit\u00e9 et la Haute Ecole p\u00e9dagogique de Berne aupr\u00e8s de 900 participants \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 25 ans.\r\n(beve utrecht) Ankara se renseigne sur le profil de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade mortelle d'Utrecht, aux Pays-Bas. Un homme n\u00e9 en Turquie il y a 37 ans, qui a tu\u00e9 trois personnes et en a bless\u00e9 cinq autres hier en ouvrant le feu dans un tranmway avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi. A l'origine d'un acte terroriste ou li\u00e9es \u00e0 un diff\u00e9rent familial: ses motivations demeurent pour l'heure inconnues\r\n(08/BREXIT PAS DE VOTE SI ACCORD INCHANGE PI) *** On reparle du Brexit, avec un accord que Theresa May pourrait bien ne pas pouvoir pr\u00e9senter une troisi\u00e8me fois devant le parlement britannique. \r\nLe pr\u00e9sident de la chambre des communes l'a prise de court hier en d\u00e9clarant que le gouvernement ne pouvait pas soumettre le m\u00eame texte \u00e0 un nouveau vote. Seule une modification substantielle le permettrait, or la premi\u00e8re ministre n'a plus aucune marge pour ren\u00e9gocier avec Bruxelles. A Londres, Catherine Ilic\r\n((C'est un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Westminster. Comme si la t\u00e2che de Theresa May n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9e, le speaker de la chambre des communes est venu ajouter un nouvel obstacle g\u00e9ant en exhumant une convention parlementaire datant de 1604 :\r\nTraduction\r\n\u00ab Le gouvernement ne peut pas l\u00e9gitimement soumettre \u00e0 nouveau \u00e0 cette Chambre la m\u00eame proposition que celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e la semaine derni\u00e8re par 149 voix d'\u00e9cart. Cette r\u00e8gle est n\u00e9cessaire car elle garantie le respect des d\u00e9cisions prise par cette Chambre. \u00bb\r\nCette annonce choc a fait d\u00e9railler brutalement les plans de Theresa May, qui esp\u00e9rait r\u00e9unir suffisamment de soutien pour revenir cette semaine devant les d\u00e9put\u00e9s avec le m\u00eame accord de retrait. Or ce ne sera pas possible, \u00e0 moins de trouver tr\u00e8s rapidement un moyen de contourner cette jurisprudence parlementaire. C'est donc probablement les mains vides que la Premi\u00e8re ministre arrivera jeudi au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, o\u00f9 un report de la date du Brexit doit \u00eatre examin\u00e9. CI RTS-info, Londres  ))\r\n(breve police gilets jaunes) En France, le Premier ministre Edouard Philippe a limog\u00e9 le pr\u00e9fet de police de Paris. Une mesure parmi d'autres prises hier en r\u00e9action aux violences qui ont \u00e9maill\u00e9 les derni\u00e8res manifestations des gilets jaunes, notamment \u00e0 Paris. De prochains rassemblements seront par ailleurs interdits dans plusieurs quartiers de diffl\u00e9rentes villes, ainsi \u00e0 Paris le secteur des Champs-Elys\u00e9es.\r\n(breve policiers genf) A Gen\u00e8ve, l'Etat devra potentiellement payer des milliers de francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 ses agents de police mobilis\u00e9s lors des pourparlers sur la Syrie il y a trois ans. La justice a donn\u00e9 raison \u00e0 une polici\u00e8re qui r\u00e9clamait le paiement de 89 heures suppl\u00e9mentaires. Une requ\u00eate alors contest\u00e9e par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9. 40 fonctionnaires de police avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s entre avril et novembre 2016.\r\n(TF6/LUTTE CONTRE LES HOOLIGANS 7h)  \r\n*** S\u00e9curit\u00e9 toujours mais autour et dans les stades de football....o\u00f9 des hooligans ont encore s\u00e9vi le week-end dernier en Suisse...\r\nC'\u00e9tait au stade de Tourbillon, \u00e0 Sion, o\u00f9 les supporters de Grasshoppers ont jet\u00e9 des torches sur le terrains.. Une mani\u00e8re de rappeler que la Suisse ne poss\u00e8de pas de loi sp\u00e9cifique contre le hooliganisme mais seulement un concordat, entre certains cantons, pour tenter de g\u00e9rer ces probl\u00e8mes.  De d\u00e9bordements que vous avez vus de vos propres yeux \u00e0 Sion, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, o\u00f9 vous vous trouviez\r\nLes probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sont monnaie courante en football ou en hockey en Suisse. Samedi soir, \u00e0 la 35\u00e8me minute, les supporters zurichois lancent deux torches sur le terrain... l'arbitre interrompt la partie pendant quelques minutes.  Et puis, en d\u00e9but de deuxi\u00e8me mi-temps, c'est la d\u00e9f\u00e9rlante... s'il n'y avait pas eu un filet de s\u00e9curit\u00e9 ce sont des dizaines de torches qui auraient atteint la pelouse....    nouvelles interruptions... les joueurs de Grasshopper et leur staff tentent d'aller discuter avec les supporters dont certains ont des gestes tr\u00e8s violents, heureusement qu'il y avait un grillage entre eux et les joueurs, des supporters qui s'en prennent \u00e0 leur propre \u00e9quipe, et pas aux adversaires. A ce moment l\u00e0, l'arbitre interrompt la partie, il met en avant la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs. \r\n*** L'\u00e9v\u00e8nement n'est malheureusement pas le premier du genre\r\nC'est r\u00e9gulier. L'an dernier par exemple, des supporters Lausannois, f\u00e2ch\u00e9 de la rel\u00e9gation de leur club, avaient pass\u00e9 les barri\u00e8res et s'en \u00e9taient pris, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du stade aux supporters de Thoune. Et la Suisse ne trouve pas de bonne solution et pourtant la base de donn\u00e9e sur les hooligans compte 1592 personnes en Suisse qui ont entre 19 et 29 ans. 1153 concernent le football et 499 le hockey sur glace. Parmi les mesures mise en oeuvre contre ces hooligans, on note des interdictions de stade, des  interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre et des obligations de se pr\u00e9senter \u00e0 la police. Les cas de violation de la tranquillit\u00e9, de la loi sur les explosifs, d'interdiction de d\u00e9guisement, de violences et de menaces \u00e0 l'encontre des fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 le plus souvent poursuivis\r\nPROMO\r\nQuelles mesures prendre pour endiguer le probl\u00e8me ? Quelles sont leurs limites ? Nous en parlons dans quelques minutes avec Marcus Jungo, responsable de la coordination suisse contre le hooliganisme.\r\n(breve foot) Football toujours avec l'\u00e9quipe de Suisse qui devra se passer des services de Xherdan Shaqiri pour les deux premi\u00e8res rencontres de qualification en vue de l'Euro 2020. le joueur de Liverpool, bless\u00e9 \u00e0 l'aine, et qui n'a quasiment pas rejou\u00e9 en Angleterre depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e- ne participera ni au match contre la Georgie samedi \u00e0 Tbilissi, ni \u00e0 celui contre le Danemark mardi prochain \u00e0 B\u00e2le. Il s'agit du deuxi\u00e8me forfait de taille apr\u00e8s celui de l'attaquant de Benfica Haris Seferovic.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve ntm avec musique) \r\n(breve hockey) \r\n(breve migrants italie) \r\n(07/FUSILLADE UTRECHT REAX) \r\n(breve mozambique)", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-19T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-19T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10282122", "ece-10282103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:19:00Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, c'est peut-\u00eatre un nouveau nuage bruxellois sur la Suisse et ses entreprises, si la place financi\u00e8re ne devient pas plus transparente, si elle ne remplit pas mieux ses objectifs \u00e9cologiques, elle pourrait perdre son acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en RUAG pourquoi pas mais RUAG partiellement privatis\u00e9, \u00e7a ne passe pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien \u00e0 Berne dans les rangs socialistes notamment, jamais 2 sans 3, pas si s\u00fbr, en tout cas pour Theresa May, elle pourrait bien ne pas pouvoir pr\u00e9senter \u00e0 nouveau son accord de Brexit un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre dont elle aimerait bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nLa Suisse doit rendre ses entreprises financi\u00e8res durables et transparentes sinon, sinon il pourrait perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, c'est la principale conclusion d'un rapport de PricewaterhouseCoopers, r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec le VVF, selon cette \u00e9tude du cabinet d'audit, le plan d'action de l'Union europ\u00e9enne pour la croissance durable va modifier le secteur financier suisse notamment qui devra devenir durable et transparent pour survivre un document Thibaut Schaller, que vous avez pu consulter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [96%] :\r\nLe cabinet PwC a \u00e9valu\u00e9 les cons\u00e9quences concr\u00e8tes du plan d'action europ\u00e9en Financer une croissance durable, un plan qui devrait passer devant le Parlement de Strasbourg d\u00e8s cet Automne, les produits financiers UE pourraient bient\u00f4t devoir \u00eatre labellis\u00e9s respecter des objectifs \u00e9cologiques int\u00e9grer l'impact qu'ils ont sur l'environnement, la Suisse si elle d\u00e9cidait de ne pas suivre ces futures normes courrait alors le risque de perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en selon PwC la verte vaudoise Ad\u00e8le Thoren partage cette analyse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [92%] :\r\nCes \u00e9volutions europ\u00e9ennes sont un risque pour la place financi\u00e8re suisse si elle ne s'y adaptent pas si le rapport maintenant \u00e9dicter des dispositions claires sur la finance durable et c'est ce qu'elle va faire et que la Suisse est en d\u00e9calage par rapport \u00e0 cela, nous risquons d'avoir des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s au march\u00e9 et d'\u00e9quivalence juridique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [97%] :\r\nIl y a d'ailleurs Ad\u00e8le Thoren va d\u00e9poser un postulat qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9valuer le risque et les mesures \u00e0 prendre mieux informer les investisseurs serait d\u00e9j\u00e0 un 1er pas selon l'\u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [96%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment des mesures extr\u00eamement fortes qui sont sur la table, il y a des mesures qui concernent simplement la transparence, de dire quel est l'impact de leurs investissements sur le climat et sur l'environnement et je pense que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la place financi\u00e8re suisse de s'adapter \u00e0 ces nouvelles orientations pour pouvoir continuer \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive \u00e0 l'\u00e9chelle suisse mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors la finance suisse doit -elle se faire plus durable, le parlement en d\u00e9battra bient\u00f4t donc, mais \u00e0 droite on rappelle 2 principes : Un, le secteur financier peut aussi s'auto- r\u00e9guler et il le fera si c'est dans son int\u00e9r\u00eat et de la durabilit\u00e9 c'est bien mais la rentabilit\u00e9 c'est mieux selon le PLR Olivier Feller, heures de d\u00e9bat promet d'\u00eatre passionnant en pleine discussion sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [93%] :\r\nEt \u00e0 Berne toujours un certain nombre de parlementaires voulaient assortir son versement \u00e0 des conditions strictes mais le Conseil chef national a d\u00e9cid\u00e9 de faire preuve de souplesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [96%] :\r\nLe second milliard de coh\u00e9sion sera bel et bien vers\u00e9 sauf si Bruxelles avec qui Berne entretient des relations plut\u00f4t tendues actuellement prend des mesures de r\u00e9torsion, ils seront j'ainsi \u00e0 la d\u00e9cision prise en novembre dernier par le Conseil des \u00c9tats une somme, on le rappelle, cens\u00e9e participer \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne, le dossier retourne au Conseil des \u00c9tats qui devra maintenant d\u00e9cider comment r\u00e9partir ce Milia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [95%] :\r\nLa nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour RUAG strat\u00e9gie annonc\u00e9e hier n'a pas fait l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [96%] :\r\nC'est la Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense, les autres secteurs \u00e9tant amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre privatis\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 socialiste, c'est le principe m\u00eame de la privatisation qui est montr\u00e9 du doigt la conseill\u00e8re nationale vaudoise Brigitte Crottaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [91%] :\r\nC'est vrai que de dissocier essayer de sanction pour l'arm\u00e9e et pour le reste des activit\u00e9s para\u00eet logique maintenant de privatiser une bonne partie de l'entreprise, ce n'est pas tout \u00e0 fait, nos valeurs, on estime aussi que la surveillance politique de RUAG Pr\u00e9mont modeste et pas suffisante et qu'il faudrait vraiment qu'il y ait une surveillance des exportations pour \u00eatre s\u00fbr qu'elle respecte les normes et, dans ce message, il me semble pas que cela soit mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [97%] :\r\nBrigitte Crottaz, avec Camille Degott le nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets au niveau international a atteint l'an dernier un nouveau record, que ce soit au niveau mondial ou suisse, les \u00c9tats-Unis restent le pays le plus innovant et la Suisse pointe au 8\u00e8me rang, indique l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, gr\u00e2ce notamment au groupe pharmaceutique b\u00e2lois Novartis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [92%] :\r\nIl y a toujours plus de brevets dans le monde, mais aussi toujours plus de contrefa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [93%] :\r\nUne sonnette d'alarme tir\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et les pays regroup\u00e9s au sein de l'OCDE en titre de liste des produits contrefaits, chaussures et v\u00eatements en provenance surtout de Chine et le plus souvent envoy\u00e9s dans de petits colis qui nous parviennent par la Poste 11 pourcent des produits saisis utilisaient des marques ou brevets helv\u00e9tiques en commerce de la contrefa\u00e7on, qui repr\u00e9sente aujourd'hui plus de 3 pourcent des \u00e9changes mondiaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [93%] :\r\nEt on reste dans le monde de l'entreprise, mais pour parler fiscalit\u00e9 Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [97%] :\r\nOui, les Suisses voteront le 19 mai prochain sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS, autrement dit RFFA que notre rubrique politique d\u00e9cortique pour vous depuis hier et durant toute la semaine, place aujourd'hui aux enjeux Muriel et m\u00eame aux menaces qui entourent ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [97%] :\r\nLa peste ou le chol\u00e9ra, c'est un peu le choix qu'il reste aux suisses \u00e0 entendre les arguments des partisans comme des opposants \u00e0 RFFA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [99%] :\r\nAlors commen\u00e7ons par le oui Muriel que risque -t-on \u00e0 accepter cette nouvelle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [95%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'il y aura des pertes fiscales 2 milliards par ann\u00e9e, car si les multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui d'arrangements fiscaux vont payer plus d'imp\u00f4ts, les PME, elles vont en payer moins, c'est l'id\u00e9e de cette nouvelle r\u00e9forme que toutes les entreprises soient trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [89%] :\r\n2 milliards en moins, avec quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:33) [95%] :\r\nEh bien c'est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation, certains le voient comme un investissement profitable \u00e0 long terme, d'autres n'y croient pas, quant aux d\u00e9tracteurs de RFFA parmi la gauche radicale et sont tr\u00e8s pessimistes, qui dit pertes fiscales dit baisse de prestations de l'\u00c9tat, les cr\u00e8ches, les personnes \u00e2g\u00e9es, les \u00e9tudiants, c'est eux qui vont souffrir et in\u00e9vitablement, selon eux, des hausses d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques vont suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [90%] :\r\nEt si les Suisses disent non Muriel, que va -t-il se passer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [94%] :\r\nEh bien l\u00e0 aussi un d\u00e9localisations donc pertes d'emplois, c'est l'argument des d\u00e9fenseurs de RFFA autre menace cette fois -ci, europ\u00e9enne, la Suisse est d\u00e9j\u00e0 sur liste grise des paradis fiscaux, elle pourrait se retrouver sur liste noire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9tats voyous et \u00e7a non plus \u00e7a ne va pas plaire aux multinationales implant\u00e9es en Suisse et puis il y a le cauchemar des cantons et des communes devoir mettre fin aux statuts fiscaux sans le milliard d'aide pr\u00e9vu par la conf\u00e9d\u00e9ration dans RFFA et l\u00e0, pr\u00e9viennent -ils, ce sera beaucoup plus douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [95%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode demain nous nous demanderons si les 2 milliards promis \u00e0 l'AVS constituent vraiment une compensation sociale : les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises vont se pencher sur la possibilit\u00e9 d'accorder le droit de vote cantonal des saisons comme \u00e0 Glaris, le seul canton suisse \u00e0 le permettre aujourd'hui une initiative parlementaire a obtenu suffisamment de soutien au sein du Grand Conseil zurichois pour \u00eatre transmise au gouvernement en Suisse romande, la question se posera une nouvelle fois la semaine prochaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil devant se pencher sur une initiative cantonale proposant un droit de vote sur demande \u00e0 partir de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [95%] :\r\nDes jeunes qui n'h\u00e9sitent pas aujourd'hui \u00e0 descendre dans la rue pour le climat, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [94%] :\r\nEt ce qui ne l'ont pas fait ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait moins par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat que par crainte de sanctions, r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'universit\u00e9 et la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Berne, aupr\u00e8s de 900 participants, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 25 ans, Ankara se renseigne sur le profil de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade mortelle du traire aux Pays-Bas, un homme n\u00e9 en Turquie il y a 37 ans, qui a tu\u00e9 3 personnes et bless\u00e9 5 autres hier en ouvrant le feu dans un tramway avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi : acte terroriste ou li\u00e9es \u00e0 un diff\u00e9rend familial ses motivations demeurent pour l'heure inconnues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours Brexit, suite et pas fin avec un accord que Theresa May pourrait bien ne pas pouvoir pr\u00e9senter une 3\u00e8me fois devant le parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Chambre des communes, la prise de court en effet hier en d\u00e9clarant que le gouvernement ne pouvait pas soumettre le m\u00eame texte, un nouveau vote, seule une modification substantielle le permettrait, or la premi\u00e8re ministre britannique n'a plus aucune marge de manoeuvre pour une de ren\u00e9gocier avec Bruxelles, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [96%] :\r\nC'est un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Westminster, comme si la t\u00e2che de Theresa May n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9e, le speaker de la Chambre des communes est venu ajouter un nouvel obstacle g\u00e9ant en exhumant une convention parlementaire datant de 1604. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [82%] :\r\nAu bout de carbone bon mais les gouvernements ne peut pas l\u00e9gitimement soumettre \u00e0 nouveau \u00e0 cette Chambre \u00e0 la m\u00eame proposition que celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e la semaine derni\u00e8re par 140 il voit Dekhar moi, madame, je confonds aussi une Boy. \r\nCette r\u00e8gle est n\u00e9cessaire car elle est garante du respect des d\u00e9cisions prises par cette chanson switcher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:41) [95%] :\r\nCette annonce choc a fait d\u00e9railler brutalement les plans de Theresa May, qui esp\u00e9rait r\u00e9unir suffisamment de soutien pour revenir cette semaine devant les d\u00e9put\u00e9s, avec le m\u00eame accord de retrait, or ce ne sera pas possible \u00e0 moins de trouver tr\u00e8s rapidement un moyen de contourner cette jurisprudence parlementaire c'est donc probablement les mains vides que la Premi\u00e8re ministre arrivera jeudi au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, o\u00f9 un report de la date du Brexit doit \u00eatre examin\u00e9, Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [95%] :\r\nL'en France le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a limog\u00e9 le pr\u00e9fet de police de Paris une mesure parmi d'autres prises hier en r\u00e9action aux violences qui ont \u00e9maill\u00e9 les derni\u00e8res manifestations des gilets jaunes \u00e0 Paris notamment de prochains rassemblements seront par ailleurs interdits dans plusieurs quartiers de diff\u00e9rentes villes, ainsi \u00e0 Paris, le secteur des Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat devra potentiellement pays des milliers de francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 ses agents de police mobilis\u00e9s lors des pourparlers sur la Syrie, c'\u00e9tait il y a 3 ans, la justice a donn\u00e9 raison \u00e0 une polici\u00e8re qui r\u00e9clamait le paiement de 89 heures suppl\u00e9mentaires, une requ\u00eate alors contest\u00e9e par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 40 fonctionnaires de police avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s entre avril et novembre 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [90%] :\r\nCe sont de s\u00e9curit\u00e9 encore mais autour et dans les stades de football hooligans ont s\u00e9vi le week- end dernier en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [95%] :\r\nC'\u00e9tait au stade de Tourbillon \u00e0 Sion o\u00f9 les supporters de Grasshopper ont jet\u00e9 des torches sur le terrain, une mani\u00e8re de rappeler que la Suisse ne poss\u00e8de pas de loi sp\u00e9cifique contre le hooliganisme, mais seulement un concordat entre certains cantons pour tenter de g\u00e9rer ces probl\u00e8mes des d\u00e9bordements, que vous avez vu de vos propres yeux \u00e0 Sion Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous vous trouviez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [94%] :\r\nOui, les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sont monnaie courante en football ou en hockey en Suisse samedi soir, donc \u00e0 la 30 5\u00e8me minute du match entre Sion et Grasshopper les supporters zurichois lancent deux torches sur le terrain, l'arbitre interrompt la partie pendant quelques minutes et puis en 2 ans d\u00e9but 2\u00e8me mi- temps, c'est la d\u00e9ferlante s'il n'y avait pas eu un filet de s\u00e9curit\u00e9, ce sont des dizaines de torches qui auraient atteint la pelouse nouvelles interruptions, les joueurs de Grasshopper et leur staff tentent d'aller discuter avec les supporters, dont certains ont des gestes tr\u00e8s violents, heureusement qu'il y avait un grillage entre les joueurs des supporters qui s'en prennent \u00e0 leur propre \u00e9quipe et pas aux adversaires, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'arbitre interrompt la partie, il met en avant la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs en \u00e9v\u00e9nement qui n'est malheureusement Patrick pas le 1er du genre non il y a des probl\u00e8mes, r\u00e9guli\u00e8rement, mais une rencontre ne puisse pas se terminer, c'est plus rare, l'an dernier par exemple, des supporters Lausannois f\u00e2ch\u00e9 de la rue, la rel\u00e9gation pardon de leur club avaient pass\u00e9 les barri\u00e8res et s'en \u00e9tait pris de l'autre c\u00f4t\u00e9 du stade supporters de Thoune avant cela en 2011 une partie entre Grasshopper et Z\u00fcrich avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement arr\u00eat\u00e9s, la Suisse, donc ne trouve pas de bonne solution pourtant la base de donn\u00e9es sur les hooligans contre compte 1592 personnes en Suisse qui ont entre 19 et 29 ans 1153 concernent le football 499 le hockey sur glace, parmi les mesures mises en oeuvre contre c'est hooligans, on note des interdictions de stade, des interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre des obligations de se pr\u00e9senter \u00e0 la police et les cas de violation de la tranquillit\u00e9 de la loi sur les explosifs d'interdiction d\u00e9guisement de violences et de menaces \u00e0 l'encontre des fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 le plus souvent poursuivis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [92%] :\r\nQuelles mesures prendre pour endiguer ce probl\u00e8me, quelles sont les les limites, on va en parler dans quelques minutes avec Marcus Young, responsable de la coordination suisse contre le hooliganisme sera avec nous dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [91%] :\r\nEt puis le football pour terminer ce journal avec l'\u00e9quipe de Suisse, qui devra se passer des services de qui \u00e7a donne Shaqiri pour les 2 premi\u00e8res rencontres de qualification en vue de l'Euro 2020, le joueur de Liverpool, bless\u00e9 \u00e0 l'aine et qui n'a qui tailleur quasiment plus jou\u00e9 avec le club anglais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e ne participera ni \u00e0 celle contre la G\u00e9orgie samedi \u00e0 Tbilissi, ni au match contre le Danemark, mardi prochain, \u00e0 B\u00e2le, il s'agit du deuxi\u00e8me forfait de taille apr\u00e8s celui de l'attaquant de Benfica Haris Seferovic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [99%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7E067E7-6E1E-4E54-8D7B-88091FEEF013", "internalArchiveId": "D7E067E7-6E1E-4E54-8D7B-88091FEEF013", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: le Team Sky va \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Ineos", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nCyclisme: le Team Sky va \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Ineos   \r\nLes terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a charg\u00e9 ce matin le gouvernement de r\u00e9diger une loi en ce sens, par une courte majorit\u00e9. Le texte cible les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. Jusqu'ici, certaines d'entre elles ne pouvaient \u00eatre expuls\u00e9es du territoire en raison du principe de non refoulement dans les pays en guerre.\r\nBonsoir Fabio Regazzi! Vous \u00eates CN PDC tessinois, c'est vous l'auteur de la motion.\r\nEt bonsoir Fabian Molina! Vous \u00eates CN PS ZH\r\nFabio Regazzi:\r\n- Commen\u00e7ons par une question pratique: comment vous souhaitez proc\u00e9der pour renvoyer ces personnes dans des pays ultra-dangereux? Par largage? On les laisse \u00e0 la fronti\u00e8re?\r\n- M\u00eame KKS s'est battue contre votre motion, jug\u00e9e inapplicable?\r\n- On vous accuse de fouler aux pieds l'Etat de droit, contrevient \u00e0 la fois \u00e0 la Constitution suisse, \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux Conventions de Gen\u00e8ve.\r\n- La Suisse ferait le jeu des bourreaux en contrevenant au principe de non refoulement... selon la gauche. Les d\u00e9mocraties occidentales ne valent-elles pas mieux que \u00e7a?\r\nFabian Molina:\r\n- Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays?\r\n- L'Etat de droit c'est accepter de rel\u00e2cher une personne dangereuse?\r\n- LA s\u00e9curit\u00e9 des de la population ne prime-t-elle pas dans certains cas?\r\n- On parle de tr\u00e8s peu de cas, pour vous c'est d\u00e9j\u00e0 trop?", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282079", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: le Team Sky va \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Ineos / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-6", "Forum du 19.03.2019"], "variantIds": ["ece-10282079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn parlait de de cyclisme avec vous, Jo\u00ebl Robert, la meilleure \u00e9quipe cycliste du monde change de propri\u00e9taire, le groupe Ineos s'offre \u00e0 la formation Sky, celle du Britannique Chris Froome, 4 fois vainqueur du Tour de France alors Jo\u00ebl Ineos, ce qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif et tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le monde sportif en Suisse romande notamment r\u00e9ussi l\u00e0 en tr\u00e8s gros coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, un \u00e9norme coup from vous avez parl\u00e9 Thomas Wiggins, ce sont 6 des 7 derniers vainqueurs du Tour de France, ces coureurs ont appartenu ou appartiennent encore \u00e0 cette \u00e9quipe qu'il faudra appeler dor\u00e9navant \u00e9quipe Ineos c'est non plus \u00e9quipe Sky 50 millions de budget, elle fait la loi dans le peloton, ce n'est pas au go\u00fbt de tous, elle d\u00e9range, \u00e7a c'est certain, on \u00e9voque parfois des positions litigieuses par rapport au dopage, en tout cas ne laisse pas indiff\u00e9rent et donc cette \u00e9quipe aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 acquise par Jim Ratcliffe sort Jim Ratcliffe en parenth\u00e8ses un pro- Brexit convaincu en cellule, patron d'Ineos, s'il devient donc un acteur majeur du milieu cycliste il va garder tous ses coureurs : c'est la 1\u00e8re fortune de Grande-Bretagne 30 milliards de francs suisses voil\u00e0 ce que p\u00e8se soeur Jim Ratcliffe \u00e9quipe cycliste c'est pas grand- chose quand on gagne ou qu'on a une fortune 30 milliards Ineos, vous l'avez dit, h\u00e9 bien qu'on en Suisse romande, c'est le propri\u00e9taire du Lausanne Sport en foot, c'est un gros sponsor \u00e9galement du LHC, le club de hockey qui va peut-\u00eatre ce soir se qualifie pour les demi- finales, Ineos c'est un si\u00e8ge mondial \u00e0 Harold 17000 employ\u00e9es dans 24 pays, c'est un groupe p\u00e9trochimique qui a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaires de 60 milliards de dollars, selon le magazine Bilan, c'est donc une tr\u00e8s grosse entreprise qui s'offre aujourd'hui une tr\u00e8s grosse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [91%] :\r\nPhilippe cycliste et l'argent visiblement Jo\u00ebl n'est pas un probl\u00e8me pour le le patron d'Ineos s'Jim Ratcliffe, vous avez fait, vous avez fait le d\u00e9tail de son portefeuille alors est ce qu'il peut ou veut encore investir dans le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nOui, il veut investir, il a d\u00e9j\u00e0 investi, on m'a d\u00e9j\u00e0 dit -on Lausanne et le LHC il oscille beaucoup d'argent, 200 millions dans la voile avec le Team Ineos de Grande-Bretagne, il veut gagner la Coupe de l'America voil\u00e0 Bertarelli la gagner simple le dada des des multimillionnaires des milliardaires dans Team Ineos s'Grande-Bretagne veut gagner la Coupe de l'America, il lance : il faut une offre pour Chelsea le club de foot, il a mis 2 milliards 700 millions sur la table le patron russe Abram Abramovitch, lui qui n'est pas quelques centaines de millions pr\u00e8s, a dit non, non, je garde mon club mais un petit peu plus donc il y a toujours cette horde milliards 7 sur la table, en fait, le sport permet Ratcliffe et au groupe d'afficher son succ\u00e8s ses ambitions, une pr\u00e9sence, sans doute pour toujours plus forte dans le milieu du sport, ce qui tranche avec quand m\u00eame pour le rappeler la discr\u00e9tion du groupe qui n'est pas cot\u00e9e en Bourse la discr\u00e9tion aussi quand m\u00eame de son patron, qu'on ne voit pas beaucoup, mais qui est redoutable en affaires, je terminerai par l\u00e0, mon cher Thibaut de s\u00fbrement du mois, dit Jim Ratcliffe on surnomme Jr en r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment quant \u00e0 la place, et puis Docteur No, le m\u00e9chant, le grand m\u00e9chant du 1er James Bond, quand on a ces de surnoms, faut pas trop aller se frotter avec leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nOn l'imagine en train de caresser un chat merci beaucoup Jo\u00ebl Robin cycliste ou un cycliste effectivement de notre r\u00e9daction sportive RTS, sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T17:46:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1CAD2F1-62F7-474F-9FD3-0264C59032D4", "internalArchiveId": "E1CAD2F1-62F7-474F-9FD3-0264C59032D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\n\r\nLa droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet  \r\nEt si Rebecca Ruiz est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue conseill\u00e8re d'\u00e9tat, c'est parce que l'UDC Pascal Dessauges a jet\u00e9 l'\u00e9ponge on l'a dit. Un UDC pourtant soutenu par le principal parti du canton, le PLR. UDC-PLR, une alliance qui ne porte pas ses fruits. Au point que, Tania Barril, au sein de ces partis, on s'interroge sur l'avenir de ce tandem.\r\nOui parce que ce n'est pas faute d'essayer. Depuis 2011, 4 candidats UDC ont tent\u00e9 de revenir au gouvernement, \u00e0 chaque fois soutenus par le PLR, et \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9chou\u00e9. Pourtant, en additionnant la force \u00e9lectorale de ces 2 partis, Pascal Dessauges aurait pu atteindre plus de 45% des voix. Or il n'arrive qu'\u00e0 37% au premier tour. 13'000 voix d'\u00e9cart avec Rebecca Ruiz. Impossible \u00e0 rattraper. Un score d\u00e9cevant qui incite le candidat \u00e0 jeter l'\u00e9ponge. Du jamais vu, jusqu'\u00e0 maintenant les candidats UDC avaient tous rempil\u00e9 pour le second tour. \r\n***Pour la droite, l'heure est \u00e0 la remise en question.  \r\nCertains le souhaitent fermement en tout cas. Des membres de l'UDC ont le sentiment que le PLR ne joue pas compl\u00e8tement son r\u00f4le. Un \u00e9lu le dit clairement, pour que le PLR se rende compte qu'il a besoin de l'UDC, il doit mordre la poussi\u00e8re. Le sentiment que cette alliance a v\u00e9cu est partag\u00e9e, ce n'est pas pour rien, que le parti avait quitt\u00e9 l'alliance du centre droit l'an dernier. Le constat est clair, le conseil d'\u00e9tat se complet dans cette majorit\u00e9 PLR-PS. \r\n***Mais il y a aussi la direction de l'UDC vaudoise qui contest\u00e9e.\r\n Pour certains, Pascal Dessauges n'\u00e9tait pas le meilleur choix. Philippe Jobin aurait r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score, mais la personnalit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 aurait g\u00ean\u00e9 au sein de son parti, son ambition \u00e9tait trop marqu\u00e9e... et pas question de lui financer une campagne pour le national dit-on en coulisses... Bref, les guerres internes auraient aussi plomb\u00e9 cette campagne. Un ancien membre du comit\u00e9 directeu de l'UDC, Jean-Pascal Depallens, n'y va pas par 4 chemins, apr\u00e8s autant d'\u00e9checs, Jacques Nicolet doit d\u00e9missionner.\r\n***Et le temps presse, vu les \u00e9ch\u00e9ances qui approchent...\r\nNotamment les f\u00e9d\u00e9rales. Il va falloir discuter des strat\u00e9gies et il n'est pas certain, apr\u00e8s cette \u00e9lection, que PLR et UDC soient apparent\u00e9s. Des discussions auront lieu d\u00e9but avril. Les deux partis pourraient partir seuls, adieu alors le ticket pour le conseil des Etats avec Michael Buffat et Olivier Fran\u00e7ais souvent \u00e9voqu\u00e9. \r\nEt puis il y a les cantonales en 2022. Et si le PLR tentait sa chance avec 4 candidats? Ce sc\u00e9nario n'est plus impossible aujourd'hui. Tout comme le fait de se rapprocher des vert lib\u00e9raux, vu la cote des quesitons climatiques aujourd'hui. En tout cas, pour le vice-pr\u00e9sident du parti Alexandre Berthoud, pour que cette alliance survive il faut construire un programme de droite commun sur le long terme.", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282075", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.03.2019"], "alternativeSummary": ["Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-10282075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi Rebecca sont, on le disait \u00e9tait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est parce que l'UDC Pascal Dessauges a jet\u00e9 l'\u00e9ponge un UDC pourtant soutenu par le principal parti du canton le PLR UDC PLR une alliance qui ne porte pas ses fruits, au point que Tania Barril au sein de ces partis, on s'interroge d\u00e9sormais sur l'avenir de ce tandem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, parce que ce n'est pas faute d'essayer depuis 2011 4 candidats UDC ont tent\u00e9 de revenir au gouvernement, \u00e0 chaque fois, soutenus par le PLR et \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9chou\u00e9, pourtant en additionnant la force \u00e9lectorale de ces 2 partis, Pascal Dessauges, aurait pu atteindre plus de 45 pourcent des voix, or il n'arrive qu'\u00e0 37 pourcent au 1er tour 13000 voix d'\u00e9cart avec Rebecca Ruiz impossible \u00e0 rattraper un score d\u00e9cevant qui incite le candidat \u00e0 jeter l'\u00e9ponge, du jamais vu jusqu'\u00e0 maintenant les candidats UDC avaient tous rempil\u00e9 pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [95%] :\r\nPour la drogue, la droite donc, l'heure est \u00e0 la remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, certains le souhaitent fermement en tout cas, des membres de l'UDC ont le sentiment que le PLR ne joue pas compl\u00e8tement son r\u00f4le, un \u00e9lu le dit clairement, pour que le PLR seront compte qu'il a besoin de l'UDC, il doit mordre la poussi\u00e8re, subir un \u00e9chec \u00e9lectoral, le sentiment que cette alliance a v\u00e9cu et est partag\u00e9e, ce n'est pas pour rien que l'UDC avait quitt\u00e9 l'alliance de centre- droit l'an dernier, aux yeux de certains UDC le Conseil d'\u00c9tat se complet dans cette majorit\u00e9 PLR PS au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nEt puis il y a aussi la direction de l'UDC vaudoise qui est contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [93%] :\r\nPour certains, Pascal Dessauges n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le meilleur choix Philippe Jobin aurait r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score mais la personnalit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 aurait g\u00ean\u00e9 au sein de son parti, son ambition \u00e9tait trop grande et pas question de lui financer une campagne pour le national, dit -on en coulisses Bref, les guerres internes auraient aussi plomb\u00e9 cette campagne, un ancien membre du comit\u00e9 directeur de l'UDC Genk Pascal de Pale, on n'y va pas par 4 chemins : apr\u00e8s autant d'\u00e9checs Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident doit d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [98%] :\r\nMais le temps presse, vu les \u00e9ch\u00e9ances qui approchent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nNotamment les f\u00e9d\u00e9rales, il va falloir discuter des strat\u00e9gies et il n'est pas certain apr\u00e8s cette \u00e9lection, que PLR et UDC soient apparent\u00e9s des discussions auront lieu d\u00e9but avril, les 2 parties pourraient partir seuls adieu alors le ticket pour le Conseil des \u00c9tats avec Michael Buffat et Olivier Fran\u00e7ais un ticket, souvent \u00e9voqu\u00e9, et puis il y a les cantonales en 2022 aussi et si le PLR tentait sa chance avec 4 candidats, ce sc\u00e9nario n'est plus impossible aujourd'hui tout comme par exemple le fait de se rapprocher plus s\u00e9rieusement des Verts lib\u00e9raux, vu la cote des questions climatiques en tout cas pour le vice- pr\u00e9sident du parti, Alexandre Berthoud pour que cette alliance avec l'UDC puisse perdurer, il faudra construire un programme de droite comment sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nVotre analyse Tania Barril merci et bonsoir Jacques Nicolet bonsoir vous allez d\u00e9missionner non absolument froid, vous avez entendu l'appel de votre coll\u00e8gue de parti, comment vous vous analysez cette performance de l'UDC au moment o\u00f9 Pascal Dessauges jette l'\u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez la performance, l'UDC en lui- m\u00eame est bonne dans le sens o\u00f9 l'UDC a maintenu le nombre de suffrages qui les qui fait r\u00e9guli\u00e8rement et qu'il arrive \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9 dans ce canton, on est quasiment \u00e0 17 pourcent mais effectivement, on se rend compte que, que du c\u00f4t\u00e9 de nos alli\u00e9s PLR on a une base PLR grosso modo \u00e0 30000 suffrages 30000 bulletins qu'on arrive \u00e0 assurer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 chaque \u00e9lection, mais il faut arriver \u00e0 \u00e0 les motiver, c'est 8 10000 PLR qu'on retrouve par exemple au 1er tour des \u00e9lections de 2017 lorsqu'il y avait 3 PLR en liste, il faudrait arriver \u00e0 \u00e0 motiver ses c'est 8 10000 \u00e9lecteurs PLR \u00e0 \u00e0 faire avancer \u00e9galement notre candidat, quel qu'il soit, parce qu'on se rend compte que ce soit l'un ou l'autre des candidats, \u00e7a revient au m\u00eame, je dirais m\u00eame que lorsqu'il y a eu l'opportunit\u00e9 en 2017 avec la candidate Verts lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de prendre une majorit\u00e9 droite peut-\u00eatre sans l'UDC a m\u00eame titre- l\u00e0, c'est cet \u00e9lectorat PLR ne ne s'est pas mobilis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [94%] :\r\nEt vous vous plaisez dans cette position de junior Partner de du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois que quand on fait de la politique, il faut, il faut aussi savoir faire le gros dos en certaines occasions, en l'occurrence c'est des moments pas toujours facile \u00e0 vivre lorsqu'on, lorsqu'on essuie un \u00e9chec en \u00e9chec comme comme celui de ce week- end avec 13000 voix de de retard sur Roman Abruzzes mais en l'occurrence le PLR, les instances du PLR en en fortement jou\u00e9 le jeu et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'ai une grosse d\u00e9ception, parce c'est vrai que j'ai rarement vu le PLR s'impliquer pareillement de la campagne, mais de nouveau, on tente toujours, c'est sur ces chiffres de 29000 29000 bulletins \u00e0 29 30000 bulletins PLR qu'on peut retrouver dans les urnes, et puis on sait qu'on sait que la droite a la capacit\u00e9 de mobiliser mieux que \u00e7a, lorsque, lorsque Olivier Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au conseil des atteint 2015, il y a quand m\u00eame eu 78000 bulletins de droite qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans l'urne tant que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [88%] :\r\nC'est la d\u00e9monstration que la droite a la capacit\u00e9 de mieux mobiliser \u00e7a \u00e7a passe peut-\u00eatre par des d'autres candidats, on \u00e9voque le nom de de Philippe Jobin, qui aurait \u00e9t\u00e9 plus rassembleur l\u00e0 s'a pas une erreur de de casque de casting de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [85%] :\r\n\u00e9coutez, notre parti a choisi d\u00e9mocratiquement le candidat, ce que furent de candidat, en l'occurrence c'est PascalD. sur Dessauges qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, ma foi, moi je, je pr\u00e9side ce parti et en l'occurrence la d\u00e9mocratie et respecter dans notre parti, en l'occurrence Jobin auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s certainement un bon candidat \u00e9galement, c'est \u00e7a, monsieur Dessauges qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9, c'est comme \u00e7a, apr\u00e8s, vous savez, lorsqu'on a soutenu monsieur fran\u00e7ais aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales lorsqu'on a soutenu temps Monsieur Broulis vieux Lebas \u00e0 madame de quoi trop on n'a pas \u00e9t\u00e9 dire oui mais celui -l\u00e0 \u00e7a va puis celui l\u00e0, \u00e7a va pas, on a soutenu, point barre, ma foi, c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, peut-\u00eatre que que du de la part d'une part la base PLR on pourrait s'attendre \u00e0 un soutien peut-\u00eatre plus faire moins de lys parce qu'en fait, Timor il y a toujours des sujets sur lesquels on trouvera des diff\u00e9rences hommes parti d'ailleurs, si elle n'avait pas d\u00e9fiance Rosatom dans les m\u00eame partie, mais la gauche en la capacit\u00e9 de savoir s'allier et puis m\u00eame si Toyota fausse saine et a plus \u00e0 droite en un petit peu plus de peine \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'il y a trop de diff\u00e9rence entre les 2 parties. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que je crois que les th\u00e9matiques importantes, on arrive \u00e0 s'entendre, on a quand m\u00eame rayonner dans le canton de Vaud avec plusieurs th\u00e9matiques importantes que cette c'\u00e9tait notamment la loi sur les soins dentaires, que ce soit, il les m\u00eames th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, les th\u00e9matiques fiscale donc je crois que c'est quand m\u00eame des dames th\u00e9matique qui parle vraiment bien au vaudoise aux Vaudois l\u00e0- dessus, on arrive \u00e0 100 tonnes maintenant quand il s'agit de de d\u00e9signer un homme d'\u00c9tat avait en un petit peu plus de peine \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors Jacques Nicolet c'est pas la premi\u00e8re fois qu'Intel \u00e9chec : quel avenir pour cette alliance est -ce que pour les f\u00e9d\u00e9rales, par exemple, \u00e7a remet en cause certains partenariats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez en tout est ouvert, on est en discussion avec le PLR, mais simplement certaines certaines r\u00e8gles \u00e0 respecter les uns envers les autres, ce qui est normal dans tous les partis, on a, on a des r\u00e8gles d'\u00e9thique d'une part \u00e0 respecter d'autre part, ben, je dirais que tout est ouvert sur la discussion de la suite des discussions pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on sait que, ma foi, hier, il y aura un si\u00e8ge de plus au Conseil national a tent\u00e9 d'aller glaner dans tous les bars partis vont se battre pour y aller il y a \u00e9galement les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats avec un si\u00e8ge \u00e0 remplacer donc ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, tout est ouvert pour pour discuter, mais donc je pense que le r\u00e9sultat de de ce week- end va compliquer toute fa\u00e7on la discussion dans notre parti pour la possibilit\u00e9 de partir avec un UDC Opel Aire-sur-la-Lys d\u00e8s le d\u00e9part, ce qui \u00e9tait mon voeu, je le dis franchement maintenant je pense que la la donne un petit peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [84%] :\r\nOui, parce que \u00e7a arriverait diplomate l\u00e0- bas, elle est un peu plus am\u00e8re que vous, en tout cas hors micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez la base la base doit aussi se s'exprimait, c'est le cas, c'est le cas au Congr\u00e8s, c'est le cas de certains membres qui s'exprime \u00e0 l'endroit de la direction, moi je suis diplomate je je suis pr\u00e9sident du parti, je respecte disons la d\u00e9mocratie de mon parti, les et on a des processus d\u00e9cisionnels, qui sont, qui sont faits \u00e0 les appliquer \u00e0 ce que ce que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [86%] :\r\nJacques Nicolet, il y a cette d\u00e9faite de de l'UDC de ce tandem UDC PLR est -ce que c'est \u00e7a s'inscrit dans la liste des d\u00e9faites du d\u00e9c\u00e8s r\u00e9cent de difficult\u00e9s en avion en Appenzell \u00e9galement sc\u00e8ne mauvais pr\u00e9sage pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui approchent cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [89%] :\r\nNon, effectivement, le l'UDC et comme je l'ai dit en d\u00e9but d'interview, l'UDC par rapport au 2\u00e8me tour 2017 pas et au 1er tour, maintenant on a renforc\u00e9 notre n'en dessous de 2 suffrages, donc on se rend compte que le parti on est quasiment \u00e0 17 pourcent donc le parti en lui- m\u00eame fonctionne pas si mal que \u00e7a, mais on se rend compte que, dans cette \u00e9lection, il y a quand m\u00eame eu vraiment une immense progression des Verts et puis les les th\u00e9matiques qui sont les th\u00e9matiques climatiques ont certainement apporter beaucoup de suffrages au m\u00eame disait pas de candidat Vert mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait normal \u00e0 Maurice qui \u00e9tait mentionn\u00e9 dessus, je pense qu'il y a aussi un petit peu de \u00e7a et puis, et puis un petit peu en manque de mobilisation parce qu'\u00e0 34 pourcent on pourrait s'attendre un petit peu mieux pour d\u00e9signer un membre au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [89%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F81E1AFE-46C0-4772-9800-216C8F907C5E", "internalArchiveId": "F81E1AFE-46C0-4772-9800-216C8F907C5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renvoi de djihadistes dans les pays en guerre: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fabian Molina", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabio Regazzi (PDC/TI), et Fabian Molina (PS/ZH).\r\n\r\nRenvoi de djihadistes dans les pays en guerre: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fabian Molina   \r\nLes terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a charg\u00e9 ce matin le gouvernement de r\u00e9diger une loi en ce sens, par une courte majorit\u00e9. Le texte cible les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. Jusqu'ici, certaines d'entre elles ne pouvaient \u00eatre expuls\u00e9es du territoire en raison du principe de non refoulement dans les pays en guerre.\r\nBonsoir Fabio Regazzi! Vous \u00eates CN PDC tessinois, c'est vous l'auteur de la motion.\r\nEt bonsoir Fabian Molina! Vous \u00eates CN PS ZH\r\nFabio Regazzi:\r\n- Commen\u00e7ons par une question pratique: comment vous souhaitez proc\u00e9der pour renvoyer ces personnes dans des pays ultra-dangereux? Par largage? On les laisse \u00e0 la fronti\u00e8re?\r\n- M\u00eame KKS s'est battue contre votre motion, jug\u00e9e inapplicable?\r\n- On vous accuse de fouler aux pieds l'Etat de droit, contrevient \u00e0 la fois \u00e0 la Constitution suisse, \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux Conventions de Gen\u00e8ve.\r\n- La Suisse ferait le jeu des bourreaux en contrevenant au principe de non refoulement... selon la gauche. Les d\u00e9mocraties occidentales ne valent-elles pas mieux que \u00e7a?\r\nFabian Molina:\r\n- Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays?\r\n- L'Etat de droit c'est accepter de rel\u00e2cher une personne dangereuse?\r\n- LA s\u00e9curit\u00e9 des de la population ne prime-t-elle pas dans certains cas?\r\n- On parle de tr\u00e8s peu de cas, pour vous c'est d\u00e9j\u00e0 trop?", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282081", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Renvoi de djihadistes dans les pays en guerre: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fabian Molina / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-8", "Forum du 19.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabio Regazzi (PDC/TI), et Fabian Molina (PS/ZH)."], "variantIds": ["ece-10282081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "webPublicationDate": "2019-03-19T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1816543", "internalArchiveId": "AA1903816124", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-18T19:30:00Z", "durationSec": 1993, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10300319", "imageURL": "http://www.rts.ch/10300318.image", "backgrounds": ["L'EPFL f\u00eate ses 50 ans d'existence. Archives des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de l'\u00e9cole."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10300319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:55Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:22  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:23:03\r\n{\\an1}Le National vote\r\nle milliard de coh\u00e9sion pour l'UE.\r\n\r\n00:00:23:05  00:00:29:03\r\n{\\an1}La Suisse pourrait\r\nl'assortir de conditions.\r\n\r\n00:00:30:06  00:00:34:09\r\n{\\an1}Le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\napr\u00e8s la fusillade aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:00:34:11  00:00:37:18\r\n{\\an1}Il a ouvert le feu\r\ndans un tram \u00e0 Utrecht.\r\n\r\n00:00:37:20  00:00:40:13\r\n{\\an1}Trois personnes sont mortes.\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:43:17\r\n{\\an1}La HES-SO a 20 ans.\r\n\r\n00:00:43:19  00:00:46:23\r\n{\\an1}Elle est pass\u00e9e\r\nde 4'000 \u00e9tudiants \u00e0 21'000.\r\n\r\n00:00:47:01  00:00:50:09\r\n{\\an1}C'est de l\u00e0 que viennent\r\nnos infirmiers et infirmi\u00e8res,\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:53:10\r\n{\\an1}nos comptables,\r\ncertains ing\u00e9nieurs...\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:10\r\n{\\an1}La rectrice Luciana Vaccaro\r\nen est fi\u00e8re.\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:02:17\r\n{\\an1}Migros et Coop restent les g\u00e9ants\r\nmais les discounters progressent.\r\n\r\n00:01:02:19  00:01:06:11\r\n{\\an1}Denner, Aldi, Lidl\r\nrepr\u00e9sentent 16 % de ce g\u00e2teau.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:11:14\r\n{\\an1}Delphine Gianora\r\na constat\u00e9 des \u00e9carts de prix.\r\n\r\n00:01:12:20  00:01:16:09\r\n{\\an1}Et puis, notre s\u00e9rie\r\nsur l'intelligence artificielle,\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:18:05\r\n{\\an1}capable de cr\u00e9er.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:24:13\r\n{\\an1}On verra comment des logiciels\r\npeuvent peindre, \u00e9crire, composer...\r\n\r\n00:01:26:17  00:01:32:09\r\n{\\an1}Le Conseil national entre en mati\u00e8re\r\nsur le milliard de coh\u00e9sion\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:35:17\r\n{\\an1}vers\u00e9 \u00e0 l'Union.\r\n\r\n00:01:35:19  00:01:38:20\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat porte aussi\r\nsur les conditions\r\n\r\n00:01:38:22  00:01:43:13\r\n{\\an1}que la Suisse peut poser \u00e0 Bruxelles,\r\nc'est \u00e0 dire le moyen de pression.\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:47:13\r\n{\\an1}-Un nouveau milliard\r\nde coh\u00e9sion pour l'UE.\r\n\r\n00:01:47:15  00:01:51:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le OUI du peuple en 2006\r\net 1 mia vers\u00e9 \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:55:00\r\n{\\an1}voici la 2\u00e8me contribution\r\nde la Suisse: 1,3 mia sur dix ans.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:05\r\n{\\an1}-On doit contribuer au destin\r\n\r\n00:02:00:07  00:02:03:02\r\n{\\an1}de ce vieux continent, l'Europe.\r\n\r\n00:02:03:04  00:02:07:05\r\n{\\an1}-Vous nous proposez 1 mia de coh\u00e9sion\r\n\r\n00:02:07:07  00:02:10:13\r\n{\\an1}\u00e0 verser \u00e0 l'UE, qui nous met\r\n\r\n00:02:10:15  00:02:13:02\r\n{\\an1}sous pression !\r\n\r\n00:02:13:04  00:02:18:21\r\n{\\an1}Un versement volontaire, autonome,\r\nsans contrepartie !\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:23:11\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat tendu, alors que la Suisse\r\nest en pleine r\u00e9flexion\r\n\r\n00:02:23:12  00:02:26:10\r\n{\\an1}sur la ratification\r\nde l'accord-cadre avec Bruxelles.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:30:02\r\n{\\an1}Certains voulaient assortir ce\r\nmilliard de coh\u00e9sion de conditions.\r\n\r\n00:02:30:04  00:02:33:11\r\n{\\an1}Une participation assur\u00e9e au projet\r\nde recherche Horizon 2020,\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:38:05\r\n{\\an1}une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e\r\net aucune mesure discriminatoire.\r\n\r\n00:02:39:06  00:02:41:22\r\n{\\an1}-Si c'est le prix de la paix,\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:43:22\r\n{\\an1}il le faut.\r\n\r\n00:02:44:00  00:02:48:10\r\n{\\an1}L'UE fait des repr\u00e9sailles\r\nsur les accords qui n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:52:09\r\n{\\an1}pour obtenir la signature forc\u00e9e\r\nde l'accord-cadre.\r\n\r\n00:02:53:04  00:02:57:09\r\n{\\an1}-La gauche veut verser ce milliard\r\nde coh\u00e9sion sans condition.\r\n\r\n00:02:57:11  00:03:00:05\r\n{\\an1}Pas question de m\u00e9langer le d\u00e9bat\r\nsur l'accord-cadre\r\n\r\n00:03:00:07  00:03:02:19\r\n{\\an1}avec cette contribution financi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:03:08  00:03:05:12\r\n{\\an1}-On contribue un tout petit peu\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:07:12\r\n{\\an1}\u00e0 d'excellents projets.\r\n\r\n00:03:07:14  00:03:10:02\r\n{\\an1}En retour, on re\u00e7oit\r\nune collaboration\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:12:05\r\n{\\an1}qui rapporte des milliards.\r\n\r\n00:03:12:07  00:03:17:18\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie suisse b\u00e9n\u00e9ficie\r\ndes relations avec l'UE.\r\n\r\n00:03:18:12  00:03:24:03\r\n{\\an1}-Au final, le National dit OUI\r\nau milliard, sous conditions.\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:27:14\r\n{\\an1}Il renvoie la question\r\nau Conseil des Etats,\r\n\r\n00:03:27:16  00:03:30:10\r\n{\\an1}histoire de gagner du temps.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:37:19\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, l'ambigu\u00eft\u00e9 de\r\nnotre rapport avec l'Europe est l\u00e0.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:47:21\r\n{\\an1}On n'est pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n00:03:48:01  00:03:50:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:50:23  00:03:54:22\r\n{\\an1}On le voit ce soir,\r\n\r\n00:03:55:02  00:04:00:20\r\n{\\an1}le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 lier\r\n\r\n00:04:01:00  00:04:04:19\r\n{\\an1}le milliard de coh\u00e9sion\r\n\u00e0 des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:04:05:00  00:04:08:00\r\n{\\an1}On peut lire cette d\u00e9cision\r\ncomme une volont\u00e9\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:10:19\r\n{\\an1}de calmer les relations\r\navec Bruxelles.\r\n\r\n00:04:10:23  00:04:14:11\r\n{\\an1}La Suisse va devoir donner\r\ndes r\u00e9ponses \u00e0 l'Europe\r\n\r\n00:04:14:15  00:04:17:10\r\n{\\an1}sur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:04:17:14  00:04:21:19\r\n{\\an1}\u00c7a permet de gagner du temps.\r\n\r\n00:04:21:23  00:04:26:09\r\n{\\an1}Th\u00e9oriquement, le Conseil des Etats\r\nreprendra le dossier\r\n\r\n00:04:26:13  00:04:29:04\r\n{\\an1}et pourrait remettre des conditions\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:30:08\r\n{\\an1}plus strictes\r\n\r\n00:04:30:12  00:04:34:14\r\n{\\an1}si Bruxelles choisit\r\ndes conditions discriminatoires.\r\n\r\n00:04:34:18  00:04:39:21\r\n{\\an1}La Suisse est toujours\r\nen \u00e9tat de faiblesse.\r\n\r\n00:04:40:01  00:04:45:00\r\n{\\an1}L'Europe a une grosse machette,\r\n\r\n00:04:45:04  00:04:48:02\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:18\r\n{\\an1}-Ruag sera en partie privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:20  00:04:53:20\r\n{\\an1}C'est le fleuron national\r\nde l'armement,\r\n\r\n00:04:53:22  00:04:56:04\r\n{\\an1}mais il d\u00e9veloppe\r\nson secteur spatial.\r\n\r\n00:04:57:04  00:05:01:08\r\n{\\an1}-Si les militaires ont toujours\r\nfait leurs emplettes \u00e0 la Ruag,\r\n\r\n00:05:01:10  00:05:03:17\r\n{\\an1}le temple helv\u00e9tique\r\nde la cartouche,\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:05:21\r\n{\\an1}cela va changer.\r\n\r\n00:05:05:23  00:05:09:18\r\n{\\an1}Ruag va \u00eatre redimensionn\u00e9e\r\net en partie privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:05:09:20  00:05:15:11\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 compte 2 mias de chiffre\r\nd'affaires et 9'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:20:07\r\n{\\an1}Les achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nl'armement,\r\n\r\n00:05:20:09  00:05:23:18\r\n{\\an1}ce n'est plus que 30 %\r\nde ses activit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:27:22\r\n{\\an1}Le reste, c'est des satellites,\r\nde la robotique, des jets priv\u00e9s.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:30:12\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense\r\n\r\n00:05:30:14  00:05:32:16\r\n{\\an1}que c'est trop diversifi\u00e9.\r\n\r\n00:05:32:18  00:05:35:05\r\n{\\an1}Ca porte un certain danger.\r\n\r\n00:05:35:07  00:05:39:09\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas\r\navoir des parties d'entreprises\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:42:05\r\n{\\an1}uniquement pour faire du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:05:42:07  00:05:46:12\r\n{\\an1}On doit avoir une base l\u00e9gale\r\npour participer \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:50:20\r\n{\\an1}Et pour le domaine spatial,\r\non n'a pas de base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:55:01\r\n{\\an1}-Il y aura donc, d\u00e8s 2020,\r\n2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes.\r\n\r\n00:06:08:09  00:06:13:11\r\n{\\an1}Ruag International\r\nsera \u00e0 terme privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:06:13:12  00:06:18:06\r\n{\\an1}Pourquoi privatiser le spatial,\r\nla poule aux oeufs d'or ?\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:07\r\n{\\an1}-Quand on vend une entreprise,\r\n\r\n00:06:21:09  00:06:23:08\r\n{\\an1}on gagne de l'argent.\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:29:14\r\n{\\an1}Nous allons faire en sorte que ces\r\nentreprises restent fortes en Suisse.\r\n\r\n00:06:29:16  00:06:36:01\r\n{\\an1}Mais pour cela,\r\nelles doivent pouvoir se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:06:36:03  00:06:41:17\r\n{\\an1}Cette libert\u00e9, on ne l'a pas en \u00e9tant\r\nune entreprise 100 % \u00e9tatique.\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:46:23\r\n{\\an1}-A l'avenir, l'arm\u00e9e suisse d\u00e9pendra\r\ndonc toujours plus de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:49:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'approvisionnement.\r\n\r\n00:06:49:15  00:06:52:06\r\n{\\an1}Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ns'\u00e9vitera des soucis\r\n\r\n00:06:52:08  00:06:55:01\r\n{\\an1}en vendant sa technologie\r\nmilitaire \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:06:55:02  00:06:58:03\r\n{\\an1}puisqu'elle ne fabriquera\r\nplus elle-m\u00eame d'armement.\r\n\r\n00:06:59:02  00:07:03:18\r\n{\\an1}-Le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s\r\nla fusillade \u00e0 Utrecht, aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:08:00\r\n{\\an1}L'homme a ouvert le feu dans un tram.\r\n\r\n00:07:09:08  00:07:12:16\r\n{\\an1}-Terreur sur la ville d'Utrecht,\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:17:18\r\n{\\an1}o\u00f9 la police antiterroriste\r\na traqu\u00e9 toute la journ\u00e9e\r\n\r\n00:07:17:20  00:07:23:11\r\n{\\an1}l'homme qui a tir\u00e9 sur les passagers\r\nd'un tramway ce matin.\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:28:09\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s\r\npensent \u00e0 un acte terroriste.\r\n\r\n00:07:28:11  00:07:36:01\r\n{\\an1}Les Pays-Bas sont sous le choc.\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:40:17\r\n{\\an1}-C'est une attaque\r\n\r\n00:07:40:19  00:07:46:13\r\n{\\an1}contre notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e9rante.\r\n\r\n00:07:46:15  00:08:00:23\r\n{\\an1}Si c'est une attaque terroriste, nous\r\nn'abandonnerons pas notre tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:08:01:15  00:08:05:18\r\n{\\an1}-Le suspect de 37 ans,\r\noriginaire de Turquie,\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:09:11\r\n{\\an1}aurait s\u00e9journ\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:12:15\r\n{\\an1}et avait des liens\r\navec l'Etat islamique.\r\n\r\n00:08:12:17  00:08:16:17\r\n{\\an1}Les enqu\u00eateurs restent prudents\r\nsur le mobile de la tuerie.\r\n\r\n00:08:16:19  00:08:19:08\r\n{\\an1}Le niveau d'alerte est maximal.\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:23:07\r\n{\\an1}Les \u00e9coles sont ferm\u00e9es\r\net la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e\r\n\r\n00:08:23:09  00:08:27:16\r\n{\\an1}autour de tous les \u00e9difices publics\r\ndu pays, et autour des mosqu\u00e9es\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:31:22\r\n{\\an1}pour pr\u00e9venir\r\nd'\u00e9ventuels actes de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:08:33:03  00:08:36:10\r\n{\\an1}-La France est marqu\u00e9e\r\npar les violences commises\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:39:02\r\n{\\an1}sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:45:16\r\n{\\an1}Les incendies ont marqu\u00e9 les esprits\r\net entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:49:08\r\n{\\an1}sur les moyens\r\nde contenir cette violence.\r\n\r\n00:08:49:10  00:08:54:11\r\n{\\an1}Edouard Philippe a annonc\u00e9\r\nune s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n00:08:54:11  00:09:00:01\r\n{\\an1}Adeline Percept, bonsoir.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:04:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n00:09:04:05  00:09:10:03\r\n{\\an1}Quelles sont les mesures ?\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:15:11\r\n{\\an1}-Le Premier ministre a d'abord coup\u00e9\r\nune t\u00eate:\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:19:13\r\n{\\an1}Celui du pr\u00e9fet de Paris.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:23:00\r\n{\\an1}Il est accus\u00e9\r\nde n'\u00eatre pas assez ferme.\r\n\r\n00:09:23:04  00:09:27:14\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me grand volet:\r\n\r\n00:09:27:18  00:09:33:02\r\n{\\an1}C'est le fait que des manifestations\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:36:09\r\n{\\an1}vont \u00eatre interdites\r\nquand on aura vent\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:41:23\r\n{\\an1}de mouvements violents.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:45:16\r\n{\\an1}Interdites notamment\r\ndans des quartiers tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:09:45:20  00:09:51:02\r\n{\\an1}Notamment les Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:57:04\r\n{\\an1}\u00c0 Paris, beaucoup de commerces\r\nont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:04:02\r\n{\\an1}-Vu de Suisse, on est marqu\u00e9s\r\npar le degr\u00e9 de division.\r\n\r\n00:10:04:07  00:10:08:04\r\n{\\an1}Notamment sur l'usage\r\ndes balles en caoutchouc.\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:13:04\r\n{\\an1}-Certains justifient l'usage\r\nde la violence.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:18:14\r\n{\\an1}Certains ne la condamnent pas.\r\n\r\n00:10:18:18  00:10:24:16\r\n{\\an1}Ils nous renvoient\r\n\u00e0 la violence de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:10:25:13  00:10:29:23\r\n{\\an1}Les gilets jaunes nous rappellent\r\n\r\n00:10:30:03  00:10:33:08\r\n{\\an1}que beaucoup de manifestants\r\nont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:35:21\r\n{\\an1}C'est une bataille tr\u00e8s politique.\r\n\r\n00:10:36:02  00:10:36:16\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:10:36:16  00:10:39:16\r\n{\\an1}-Sur les Champs-Elys\u00e9es,\r\n\u00e0 deux pas du Fouquet's saccag\u00e9,\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:42:23\r\n{\\an1}un attroupement se forme ce midi.\r\n\r\n00:10:43:01  00:10:45:12\r\n{\\an1}Des gilets jaunes sont l\u00e0.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:50:11\r\n{\\an1}Ils ne condamnent pas\r\nla violence des manifestants.\r\n\r\n00:10:50:13  00:10:53:18\r\n{\\an1}Une habitante du quartier chic\r\nles invective.\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:56:01\r\n{\\an1}-Vous cautionnez la mutilation ?\r\n\r\n00:10:56:03  00:10:58:21\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9e\r\npour ce qui vous est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:01:14\r\n{\\an1}-Eh ben je suis d\u00e9sol\u00e9\r\npour une boutique !\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:05:07\r\n{\\an1}-C'est pas qu'une boutique,\r\nc'est la honte pour la France.\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:08:04\r\n{\\an1}-Pour cette dame, les gilets jaunes\r\n\r\n00:11:08:06  00:11:11:08\r\n{\\an1}justifient les destructions\r\ntr\u00e8s cibl\u00e9es de ce week-end.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:13:08\r\n{\\an1}-C'est repr\u00e9sentatif\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:15:11\r\n{\\an1}de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:17:06\r\n{\\an1}Un repas au Fouquet's:\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:20:19\r\n{\\an1}certains n'ont m\u00eame pas cette somme\r\npar mois pour vivre.\r\n\r\n00:11:20:21  00:11:24:20\r\n{\\an1}On doit vivre d\u00e9cemment,\r\n\r\n00:11:24:22  00:11:30:02\r\n{\\an1}on doit pouvoir am\u00e9liorer\r\nnotre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:11:30:19  00:11:34:01\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient 1'500 Black Blocs\r\nselon les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:11:34:03  00:11:36:15\r\n{\\an1}\u00e0 Paris pour cet acte 18.\r\n\r\n00:11:36:17  00:11:40:22\r\n{\\an1}Ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles\r\ndu pouvoir financier.\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:48:00\r\n{\\an1}Eric Delbecque vient de publier\r\ncet ouvrage sur les Black Blocs.\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:54:16\r\n{\\an1}-Leur doctrine,\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:56:20\r\n{\\an1}c'est l'usage de la violence.\r\n\r\n00:11:56:22  00:12:01:01\r\n{\\an1}C'est pas un mouvement,\r\nc'est une technique de combat de rue.\r\n\r\n00:12:01:03  00:12:03:14\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, vous avez des gens\r\n\r\n00:12:03:16  00:12:06:18\r\n{\\an1}de toutes les chapelles\r\nde l'ultra-gauche:\r\n\r\n00:12:06:20  00:12:08:19\r\n{\\an1}des anarchistes autonomes,\r\n\r\n00:12:08:21  00:12:13:02\r\n{\\an1}des gens form\u00e9s par la matrice\r\ndu syndicalisme r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:17:02\r\n{\\an1}des antisp\u00e9cistes virulents.\r\n\r\n00:12:18:04  00:12:22:11\r\n{\\an1}-De nouveaux rassemblements\r\nsont pr\u00e9vus ces prochaines semaines.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:24:17\r\n{\\an1}Les experts et les forces de police\r\n\r\n00:12:24:19  00:12:27:10\r\n{\\an1}r\u00e9clament une refonte\r\ndu renseignement fran\u00e7ais\r\n\r\n00:12:27:11  00:12:30:23\r\n{\\an1}et de la coordination entre\r\nrenseignement et pouvoir judiciaire.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:35:11\r\n{\\an1}-Deux institutions\r\nc\u00e9l\u00e8brent leur anniversaire:\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:41:05\r\n{\\an1}L'EPFL, avec plus de 11'000 \u00e9tudiants\r\net la HES-SO avec 21'000 \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:12:41:07  00:12:45:17\r\n{\\an1}t\u00e9moignent du dynamisme du secteur.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:50:15\r\n{\\an1}La HES-SO souffle ses 20 bougies.\r\n\r\n00:12:50:17  00:12:53:05\r\n{\\an1}Une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:56:13\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence\r\ndu conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n00:12:56:15  00:13:00:07\r\n{\\an1}Elle forme nos travailleurs\r\net travailleuses sociales,\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:03:21\r\n{\\an1}les comptables, des ing\u00e9nieurs...\r\n\r\n00:13:03:23  00:13:07:14\r\n{\\an1}La HES-SO\r\nest pr\u00e9sente dans sept cantons.\r\n\r\n00:13:07:16  00:13:16:08\r\n{\\an1}Ses formations sont proches\r\ndes n\u00e9cessit\u00e9s r\u00e9elles de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:20:21\r\n{\\an1}Luciana Vaccaro, bonsoir.\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:30:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates rectrice de la HES-SO.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:36:02\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 emprise\r\nsur le monde du travail,\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:39:14\r\n{\\an1}quel est le pourcentage d'\u00e9tudiants\r\nqui trouvent du travail ?\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:44:06\r\n{\\an1}-94 %.\r\n\r\n00:13:44:10  00:13:48:09\r\n{\\an1}Ils trouvent un travail\r\nune ann\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9tudes.\r\n\r\n00:13:48:13  00:13:49:21\r\n{\\an1}-\u00c7a para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n00:13:50:01  00:13:54:13\r\n{\\an1}\u00c7a ferait r\u00eaver beaucoup de pays.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:20\r\n{\\an1}C'est vraiment leur choix,\r\ndans leur domaine ?\r\n\r\n00:13:58:00  00:14:03:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:06:04  00:14:08:03\r\n{\\an1}Ils trouvent dans leur domaine.\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:12:12\r\n{\\an1}C'est un chiffre qui prouve\r\nl'ad\u00e9quation entre les formations\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:14:11\r\n{\\an1}et les besoins du travail.\r\n\r\n00:14:14:15  00:14:20:11\r\n{\\an1}-Il y a une dimension\r\nd'ascenseur social.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:27:00\r\n{\\an1}C'est votre cas ?\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:32:11\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas tous universitaires.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:35:20\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 ne sont pas fils\r\nd'universitaires.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:23\r\n{\\an1}On a une fonction\r\nd'ascenseur social.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:42:10\r\n{\\an1}Ils ont fait des CFC auparavant.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:46:14\r\n{\\an1}Ils ont acc\u00e8s \u00e0 la formation\r\ntertiaire universitaire.\r\n\r\n00:14:46:19  00:14:49:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates d'origine de Naples.\r\n\r\n00:14:49:08  00:14:53:14\r\n{\\an1}Quand on voit l'Italie, la France,\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:59:06\r\n{\\an1}il y a beaucoup de prestige\r\navec les dipl\u00f4mes.\r\n\r\n00:14:59:10  00:15:02:07\r\n{\\an1}En Suisse, on a une emprise\r\nsur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:05:04\r\n{\\an1}Il faut le pr\u00e9server ?\r\n\r\n00:15:05:09  00:15:06:11\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:12:13\r\n{\\an1}C'est un pacte.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:17:07\r\n{\\an1}C'est un pacte que nous avons\r\navec nos \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:22:00\r\n{\\an1}Nous leur permettons de trouver\r\nd'excellentes places de travail.\r\n\r\n00:15:22:04  00:15:25:16\r\n{\\an1}Dans mon pays,\r\nil n'y avait pas de place pour moi.\r\n\r\n00:15:25:20  00:15:28:22\r\n{\\an1}C'est le cas\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re.\r\n\r\n00:15:29:03  00:15:31:10\r\n{\\an1}Nous sommes partis d'Italie,\r\n\r\n00:15:31:14  00:15:34:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la fuite des cerveaux.\r\n\r\n00:15:34:04  00:15:38:13\r\n{\\an1}En Suisse, on arrive \u00e0 les retenir.\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:41:22\r\n{\\an1}-Vous me disiez,\r\nc'est quelque chose de blessant,\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:44:19\r\n{\\an1}quand on est une femme tr\u00e8s dou\u00e9e\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:47:17\r\n{\\an1}et qu'on ne trouve pas de travail.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:50:14\r\n{\\an1}L'\u00e9cole a un r\u00f4le crucial...\r\n\r\n00:15:50:18  00:15:56:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9cole, aujourd'hui,\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:03:21\r\n{\\an1}elle a ce r\u00f4le\r\nde donner un futur \u00e0 nos jeunes.\r\n\r\n00:16:04:02  00:16:06:16\r\n{\\an1}Nous formons des citoyens,\r\n\r\n00:16:06:20  00:16:10:16\r\n{\\an1}qui trouvent une place\r\ndans leur soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:10:20  00:16:14:22\r\n{\\an1}Partir est quelque chose\r\nd'extraordinaire,\r\n\r\n00:16:15:02  00:16:19:04\r\n{\\an1}mais partir\r\nparce que son pays n'a pas pr\u00e9vu\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:23:08\r\n{\\an1}de place pour les jeunes,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:29:13\r\n{\\an1}-L'EPFL change de logo\r\n\u00e0 l'occasion de son anniversaire.\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:50:10\r\n{\\an1}L'endroit refl\u00e8te le bouleversement\r\nop\u00e9r\u00e9 en 50 ans.\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:14\r\n{\\an1}-Pour ses 50 ans,\r\nl'EPFL s'offre un lifting:\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:58:11\r\n{\\an1}un nouveau logo et l'agora,\r\nderni\u00e8re n\u00e9e sur le campus.\r\n\r\n00:16:58:13  00:17:01:05\r\n{\\an1}Un lieu de vie\r\naux fondations historiques,\r\n\r\n00:17:01:07  00:17:03:15\r\n{\\an1}b\u00e2ti sur la place Maurice Cosandey.\r\n\r\n00:17:03:17  00:17:06:17\r\n{\\an1}L'homme qui fera de l'\u00e9cole\r\nd'ing\u00e9nieurs cantonale,\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:10:12\r\n{\\an1}l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Lausanne, en 1969.\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:06\r\n{\\an1}Archives\r\n-Une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs moderne\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:19:04\r\n{\\an1}doit pr\u00e9parer des personnes\r\npour r\u00e9aliser la technique de demain.\r\n\r\n00:17:20:05  00:17:23:19\r\n{\\an1}-Le premier conseil aux futurs\r\ning\u00e9nieurs en g\u00e9nie rural,\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:27:03\r\n{\\an1}c'est d'\u00eatre pr\u00eats\r\n\u00e0 supporter n'importe quel temps.\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:28:21\r\n{\\an1}-Ah cher monsieur,\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:31:00\r\n{\\an1}le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur en g\u00e9nie rural\r\n\r\n00:17:31:02  00:17:33:14\r\n{\\an1}nous place parfois dans\r\ndes circonstances inconfortables,\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:34:23\r\n{\\an1}c'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:38:09\r\n{\\an1}-L'EPFL a alors 25 ans\r\npour cr\u00e9er un campus \u00e0 Ecublens.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:15\r\n{\\an1}Une concentration des cerveaux,\r\nmais un d\u00e9ploiement des savoirs.\r\n\r\n00:17:41:17  00:17:48:18\r\n{\\an1}En 2000, Patrick Aebischer impose\r\nla facult\u00e9 des sciences de la vie.\r\n\r\n00:17:49:15  00:17:52:00\r\n{\\an1}-Les sciences de la vie\r\n\r\n00:17:52:02  00:17:55:13\r\n{\\an1}doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'EPFL,\r\n\r\n00:17:56:12  00:17:59:13\r\n{\\an1}-L'\u00e8re Aebischer rime avec prosp\u00e8re.\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:01:18\r\n{\\an1}Le nombre d'\u00e9tudiants double,\r\n\r\n00:18:01:20  00:18:05:19\r\n{\\an1}les partenariats avec le secteur\r\npriv\u00e9 se multiplient.\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:08:14\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 infrastructure,\r\nle Rolex Learning Center\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:12:04\r\n{\\an1}et le Swiss Tech Convention Center\r\nsortent de terre.\r\n\r\n00:18:12:06  00:18:15:17\r\n{\\an1}Mais depuis le centre des congr\u00e8s\r\npeine \u00e0 faire le plein.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:18:11\r\n{\\an1}L'EPFL en proie au gigantisme.\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:21:18\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident se concentre\r\nsur les d\u00e9fis futurs.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:25:15\r\n{\\an1}-Je pense qu'on a la taille\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:28:11\r\n{\\an1}qu'on a besoin d'avoir pour avoir\r\n\r\n00:18:28:12  00:18:30:19\r\n{\\an1}l'impact que l'EPFL veut avoir.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:20\r\n{\\an1}Il y a des sujets\r\ncomme la cybers\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:40:06\r\n{\\an1}tout ce qui a \u00e0 voir\r\navec les sciences de la vie.\r\n\r\n00:18:40:23  00:18:45:11\r\n{\\an1}-L'EPFL compte aussi\r\nsur ses campus \u00e0 Neuch\u00e2tel, Sion,\r\n\r\n00:18:45:12  00:18:47:18\r\n{\\an1}Fribourg ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:47:20  00:18:52:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 50 ans, l'EPFL\r\nest bien une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:57:00\r\n{\\an1}-La droite vaudoise\r\ndoit faire son bilan d'\u00e9tape\r\n\r\n00:18:57:02  00:18:59:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s le 1er tour\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:02:16\r\n{\\an1}La socialiste Rebecca Ruiz\r\na largement distanc\u00e9\r\n\r\n00:19:02:18  00:19:07:17\r\n{\\an1}l'UDC Pascal Dessauges.\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:14:02\r\n{\\an1}-La mine des mauvais jours\r\npour le candidat UDC P.Dessauges\r\n\r\n00:19:14:04  00:19:17:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s les r\u00e9sultats d'hier.\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:20:17\r\n{\\an1}Personne ne souhaite\r\nfaire de commentaires.\r\n\r\n00:19:20:19  00:19:23:23\r\n{\\an1}Sauf cette voix,\r\nqui vient de la Broye.\r\n\r\n00:19:24:01  00:19:29:11\r\n{\\an1}Cet ex-membre du comit\u00e9 central\r\nest parti l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:32:16\r\n{\\an1}-Ils ont la t\u00eate dans le sac.\r\n\r\n00:19:32:18  00:19:35:14\r\n{\\an1}Ils n'ont rien vu venir.\r\n\r\n00:19:35:16  00:19:42:01\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s tous les \u00e9chos que j'avais,\r\nbeaucoup de mes contacts,\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:51:02\r\n{\\an1}on pensait qu'il serait\r\npas loin de 45-46 %.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:22\r\n{\\an1}-46,3 %, c'est ce que repr\u00e9sentaient\r\n\r\n00:19:55:00  00:19:58:20\r\n{\\an1}les \u00e9lectorats PLR et UDC en 2017.\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:07:05\r\n{\\an1}Loin du r\u00e9sultat de P.Dessauges.\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:11:10\r\n{\\an1}Un probl\u00e8me de mobilisation au PLR ?\r\n\r\n00:20:12:09  00:20:15:02\r\n{\\an1}-Elle aurait pu \u00eatre meilleure,\r\n\r\n00:20:15:04  00:20:19:01\r\n{\\an1}mais on a 21'587 listes PLR\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:22:11\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:28:21\r\n{\\an1}Soit une augmentation\r\nde 0,5 % par rapport \u00e0 2017.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:11\r\n{\\an1}-C'est donc l'UDC Vaud\r\nqui est vis\u00e9e.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:37:10\r\n{\\an1}Et son incapacit\u00e9\r\n\u00e0 aller chercher des voix ailleurs.\r\n\r\n00:20:38:02  00:20:40:13\r\n{\\an1}-Un candidat au Conseil d'Etat\r\n\r\n00:20:40:15  00:20:43:01\r\n{\\an1}ne peut pas se contenter de la base\r\n\r\n00:20:43:03  00:20:45:14\r\n{\\an1}des partis qui le soutiennent.\r\n\r\n00:20:45:16  00:20:50:21\r\n{\\an1}Il doit convaincre au-del\u00e0.\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}-L'UDC Vaud doit rapidement\r\nfaire conna\u00eetre sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:02\r\n{\\an1}Tous les candidats du second tour\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:00:16\r\n{\\an1}sont \u00e0 communiquer\r\nd'ici demain midi.\r\n\r\n00:21:02:04  00:21:05:01\r\n{\\an1}-Migros et Coop restent\r\nles deux g\u00e9ants\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:07:09\r\n{\\an1}de la distribution en Suisse.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:20\r\n{\\an1}Mais les discounters\r\nse sont taill\u00e9 une part du march\u00e9,\r\n\r\n00:21:10:22  00:21:13:13\r\n{\\an1}qui atteint 16 % aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:13:15  00:21:18:09\r\n{\\an1}C'est le cas\r\nde Denner, Aldi et Lidl.\r\n\r\n00:21:19:18  00:21:25:08\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 10 ans que Lidl a ouvert\r\nsa premi\u00e8re succursale en Suisse.\r\n\r\n00:21:25:10  00:21:32:00\r\n{\\an1}Et son directeur\r\nest tr\u00e8s content du chemin parcouru.\r\n\r\n00:21:33:06  00:21:36:08\r\n{\\an1}-On enregistre de la croissance\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:39:10\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:42:03\r\n{\\an1}Ca n'allait pas de soi.\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:45:01\r\n{\\an1}Le si\u00e8ge europ\u00e9en\r\nest tr\u00e8s content de nous.\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:48:01\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e des discounters\r\na chang\u00e9 le paysage suisse\r\n\r\n00:21:48:03  00:21:50:12\r\n{\\an1}du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:21:50:14  00:21:54:06\r\n{\\an1}Leur part de march\u00e9 a sensiblement\r\naugment\u00e9 en une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:58:14\r\n{\\an1}au d\u00e9triment de Coop et Migros.\r\n\r\n00:22:00:08  00:22:02:21\r\n{\\an1}-On pensait que ce serait beaucoup\r\n\r\n00:22:02:23  00:22:04:20\r\n{\\an1}pour des gens\r\n\r\n00:22:04:22  00:22:07:06\r\n{\\an1}qui devaient faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:07:08  00:22:12:05\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sormais aussi pour ceux\r\nqui veulent faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:14:16\r\n{\\an1}Ca concerne maintenant tout le monde.\r\n\r\n00:22:15:09  00:22:19:02\r\n{\\an1}-Ils s'attaquent maintenant\r\naux hyper-centres.\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:23:07\r\n{\\an1}Aldi a ouvert un magasin\r\nen gare de Lausanne.\r\n\r\n00:22:23:08  00:22:27:07\r\n{\\an1}Les prochaines ouvertures des\r\nsuccursales Lidl en Suisse romande:\r\n\r\n00:22:27:09  00:22:30:05\r\n{\\an1}le Flon \u00e0 Lausanne\r\nou la gare de Morges.\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:33:15\r\n{\\an1}Une strat\u00e9gie qui paie:\r\nles chiffres des discounters\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:38:05\r\n{\\an1}ont presque quadrupl\u00e9 en 10 ans,\r\npour atteindre 6.2 mias de francs.\r\n\r\n00:22:38:07  00:22:41:11\r\n{\\an1}Le Suisse Denner, qui appartient\r\n\u00e0 Migros, reste en t\u00eate.\r\n\r\n00:22:41:13  00:22:44:02\r\n{\\an1}Dans les rayons minimalistes\r\ndes discounters,\r\n\r\n00:22:44:04  00:22:47:01\r\n{\\an1}des produits qui s'adaptent\r\nau consommateur suisse.\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:16\r\n{\\an1}-Avec un choix limit\u00e9,\r\n\r\n00:22:50:18  00:22:53:06\r\n{\\an1}il ne peut pas se tromper\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:57:14\r\n{\\an1}sur la qualit\u00e9 du produit,\r\ncar il va le voir tout de suite.\r\n\r\n00:22:57:16  00:23:00:15\r\n{\\an1}Ils ont beaucoup de produits suisses.\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:05:00\r\n{\\an1}-Mais ils ont aussi\r\nadapt\u00e9 leurs prix au march\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:23:05:02  00:23:08:10\r\n{\\an1}Ils sont bien plus chers\r\nqu'en Allemagne ou en France.\r\n\r\n00:23:09:16  00:23:10:18\r\n{\\an1}-Delphine Gianora,\r\n\r\n00:23:10:23  00:23:15:18\r\n{\\an1}mon yaourt aux myrtilles est-il\r\nmoins cher chez les discounters ?\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:18:03\r\n{\\an1}-L'emballage de 4 vous co\u00fbtera\r\n\r\n00:23:18:05  00:23:23:13\r\n{\\an1}1,76 fr chez Lidl,\r\n3,20 frs chez Coop.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:27:04\r\n{\\an1}En janvier, les magazines\r\nK-Tipp et Bon \u00e0 savoir\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:31:18\r\n{\\an1}ont analys\u00e9 un panier d'achat\r\nde 30 produits.\r\n\r\n00:23:31:20  00:23:38:20\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: d'\u00e9normes diff\u00e9rences.\r\n\r\n00:23:38:22  00:23:47:15\r\n{\\an1}Les courses \u00e0 la Coop\r\nco\u00fbtent 62 % de plus que chez Lidl.\r\n\r\n00:23:47:17  00:23:50:04\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e des discounters en Suisse\r\n\r\n00:23:50:09  00:23:53:16\r\n{\\an1}n'a pas eu l'effet escompt\u00e9\r\nsur les prix suisses.\r\n\r\n00:23:53:18  00:23:57:19\r\n{\\an1}Coop et Migros restent chers.\r\n\r\n00:23:57:21  00:24:01:03\r\n{\\an1}-Du point de vue social,\r\n\r\n00:24:01:05  00:24:06:11\r\n{\\an1}les caissiers sont-ils moins bien\r\nlotis chez les discounters ?\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:13:05\r\n{\\an1}-Les salaires minimums sont\r\nplus \u00e9lev\u00e9s chez les discounters.\r\n\r\n00:24:13:07  00:24:19:20\r\n{\\an1}Mais avec beaucoup de temps partiel\r\n\u00e0 des taux bas,\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:22:18\r\n{\\an1}et des tournus de personnel.\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:25:19\r\n{\\an1}Et les employ\u00e9s\r\ndoivent \u00eatre flexibles\r\n\r\n00:24:25:21  00:24:28:11\r\n{\\an1}sur les heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:34:07\r\n{\\an1}Et Lidl a sign\u00e9 une convention\r\ncollective, mais pas Aldi.\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:37:02\r\n{\\an1}-On reparle de ces jumelles\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:19\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es\r\npar un chercheur chinois.\r\n\r\n00:24:40:21  00:24:45:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un comit\u00e9\r\nd'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS.\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:53:13\r\n{\\an1}Il s'agit de tenter\r\nd'\u00e9tablir une gouvernance mondiale.\r\n\r\n00:24:55:12  00:24:59:20\r\n{\\an1}-Novembre 2018, toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral\r\ndans la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:18\r\n{\\an1}Le chercheur He Jiankui\r\nannonce la naissance de jumelles\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:06:02\r\n{\\an1}modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement,\r\n\r\n00:25:06:04  00:25:10:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une jeune technologie,\r\nCRISPR, ciseaux mol\u00e9culaires \u00e0 ADN.\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:14:02\r\n{\\an1}Une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire\r\nmais risqu\u00e9e.\r\n\r\n00:25:14:04  00:25:16:19\r\n{\\an1}L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:19:22\r\n{\\an1}r\u00e9agit avec la cr\u00e9ation\r\nd'un comit\u00e9 d'experts,\r\n\r\n00:25:20:00  00:25:22:16\r\n{\\an1}pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 une r\u00e9gulation internationale\r\n\r\n00:25:22:18  00:25:25:15\r\n{\\an1}de l'utilisation de CRISPR\r\nchez de futurs b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:25:26:05  00:25:28:11\r\n{\\an1}-L'OMS souhaite\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:31:03\r\n{\\an1}jouer un r\u00f4le important\r\n\r\n00:25:31:05  00:25:37:02\r\n{\\an1}pour regarder comment proposer\r\nun cadre de gestion responsable\r\n\r\n00:25:37:04  00:25:45:03\r\n{\\an1}pour cette nouvelle\r\ntechnologie m\u00e9dicale puissante.\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:47:18\r\n{\\an1}-Cette question de r\u00e9gulation,\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:07\r\n{\\an1}l'OMS n'est pas la premi\u00e8re\r\n\u00e0 se l'\u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:55:04\r\n{\\an1}La semaine pass\u00e9e, des scientifiques\r\nde 7 pays ont lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:58:01\r\n{\\an1}pour interdire\r\nces applications cliniques\r\n\r\n00:25:58:03  00:26:01:20\r\n{\\an1}sur les embryons humains,\r\nles spermatozo\u00efdes et les ovules.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:05\r\n{\\an1}Selon la bio\u00e9thicienne Samia Hurst,\r\n\r\n00:26:04:07  00:26:08:01\r\n{\\an1}une mesure restrictive au niveau\r\ninternational est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:26:08:10  00:26:10:14\r\n{\\an1}-Nous avons besoin d'un m\u00e9canisme\r\n\r\n00:26:10:16  00:26:12:13\r\n{\\an1}de gouvernance internationale.\r\n\r\n00:26:12:15  00:26:14:19\r\n{\\an1}Un trait\u00e9 ou autre chose.\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:18:19\r\n{\\an1}Mais il est important de\r\nne pas prendre de risques excessifs.\r\n\r\n00:26:18:21  00:26:20:22\r\n{\\an1}Une tentative a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n00:26:21:00  00:26:23:15\r\n{\\an1}par la communaut\u00e9\r\nscientifique internationale\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:25:12\r\n{\\an1}de s'autor\u00e9guler.\r\n\r\n00:26:25:14  00:26:27:20\r\n{\\an1}Ca a march\u00e9 jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n00:26:27:22  00:26:31:04\r\n{\\an1}Des m\u00e9canismes l\u00e9gaux et \u00e9tatiques\r\nsont plus efficaces.\r\n\r\n00:26:31:13  00:26:35:20\r\n{\\an1}-Le processus de discussion est\r\nlanc\u00e9 et durera peut-\u00eatre des ann\u00e9es\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:39:13\r\n{\\an1}pour assurer un minimum de risques\r\npour les embryons humains.\r\n\r\n00:26:41:00  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Selon Leonard de Vinci,\r\nla m\u00e9moire accumul\u00e9e\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:47:07\r\n{\\an1}se transforme en intelligence.\r\n\r\n00:26:47:09  00:26:50:04\r\n{\\an1}Et c'est\r\ntout le potentiel des robots.\r\n\r\n00:26:50:06  00:26:53:18\r\n{\\an1}Ce tableau,\r\nqui est est entr\u00e9 dans l'histoire,\r\n\r\n00:26:53:20  00:26:57:08\r\n{\\an1}n'est pas l'oeuvre d'un peintre,\r\nmais d'un logiciel.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:03:19\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s 15'000 portraits\r\nde la peinture classique.\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:07:12\r\n{\\an1}Voici notre s\u00e9rie\r\navec Marie-Emilie Catier.\r\n\r\n00:27:09:23  00:27:13:15\r\n{\\an1}-On pensait que la cr\u00e9ativit\u00e9\r\n\u00e9tait un bastion humain,\r\n\r\n00:27:13:17  00:27:16:23\r\n{\\an1}mais l'intelligence artificielle\r\nchange la donne.\r\n\r\n00:27:17:01  00:27:19:09\r\n{\\an1}Peinture, danse, musique...\r\n\r\n00:27:19:11  00:27:22:04\r\n{\\an1}les algorithmes sont incontournables.\r\n\r\n00:27:22:06  00:27:26:04\r\n{\\an1}Recourir \u00e0 des robots, des automates,\r\nn'est pas nouveau.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:32:05\r\n{\\an1}L'art s'inspire\r\nde ce qui \u00e9branle la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:36:16\r\n{\\an1}Il y a plusieurs mani\u00e8res de faire:\r\n\r\n00:27:36:18  00:27:43:01\r\n{\\an1}nourrir l'ordinateur\r\navec des donn\u00e9es d'oeuvres humaines,\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:49:00\r\n{\\an1}que l'ordinateur va dig\u00e9rer\r\npour cr\u00e9er quelque chose.\r\n\r\n00:27:49:02  00:28:03:21\r\n{\\an1}Les programmations orientent aussi\r\nles robots, mais sans contraintes.\r\n\r\n00:28:04:01  00:28:09:21\r\n{\\an1}Au coeur de cette question,\r\n\r\n00:28:10:15  00:28:14:11\r\n{\\an1}il faudra savoir si on est\r\ndans l'imitation de l'homme\r\n\r\n00:28:14:14  00:28:16:11\r\n{\\an1}ou face\r\n\u00e0 l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:20:01\r\n{\\an1}Les artistes voient encore\r\ncette intelligence comme un outil.\r\n\r\n00:28:20:06  00:28:23:14\r\n{\\an1}Mais certains r\u00eavent de robots\r\ndot\u00e9s d'une cr\u00e9ativit\u00e9 propre.\r\n\r\n00:28:23:19  00:28:26:11\r\n{\\an1}-C'est un monde fascinant\r\nqui s'ouvre devant nous.\r\n\r\n00:28:26:13  00:28:29:07\r\n{\\an1}Par exemple, un logiciel\r\nqui pourrait tenter\r\n\r\n00:28:29:09  00:28:31:13\r\n{\\an1}de terminer une symphonie inachev\u00e9e.\r\n\r\n00:28:32:13  00:28:35:07\r\n{\\an1}Musique dance\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:37:11\r\n{\\an1}-Comme un air de Stromae.\r\n\r\n00:28:37:12  00:28:39:04\r\n{\\an1}une chanson qui en a le go\u00fbt,\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:41:16\r\n{\\an1}sauf qu'elle\r\nn'est pas l'oeuvre d'un humain,\r\n\r\n00:28:41:18  00:28:44:12\r\n{\\an1}mais celle\r\nd'une intelligence artificielle.\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:06\r\n{\\an1}La muse moderne de la musique\r\nse pr\u00e9nomme \"Algorithme\".\r\n\r\n00:28:48:20  00:28:51:09\r\n{\\an1}-Facebook a investi dans Spotify,\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:51:09\r\n{\\an1}ou face \u00e0 l'intelligence\r\nartificielle.\r\n\r\n00:28:51:21  00:28:55:02\r\n{\\an1}Google a ouvert un projet\r\n\r\n00:28:55:04  00:28:58:15\r\n{\\an1}pour la composition automatique.\r\n\r\n00:28:58:17  00:29:01:17\r\n{\\an1}Il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:07:01\r\n{\\an1}Dernier coup marketing:\r\nle g\u00e9ant chinois Huawei\r\n\r\n00:29:07:03  00:29:10:03\r\n{\\an1}a confi\u00e9 \u00e0 un ordinateur\r\nle soin de terminer\r\n\r\n00:29:10:05  00:29:14:14\r\n{\\an1}la Huiti\u00e8me symphonie de Schubert,\r\nl'inachev\u00e9e.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:18:20\r\n{\\an1}Depuis plus de 4 ans,\r\nF.Colombo cr\u00e9e un algorithme,\r\n\r\n00:29:18:22  00:29:21:09\r\n{\\an1}une suite d'op\u00e9rations cod\u00e9es,\r\n\r\n00:29:21:11  00:29:25:11\r\n{\\an1}capable de cr\u00e9er\r\ndes partitions originales\r\n\r\n00:29:25:12  00:29:28:09\r\n{\\an1}\u00e0 base de musiques existantes.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:32:10\r\n{\\an1}-Il sera capable\r\nde comprendre les notes\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:35:07\r\n{\\an1}et leurs relations entre elles.\r\n\r\n00:29:35:09  00:29:39:13\r\n{\\an1}Selon les partitions,\r\nles r\u00e8gles seront diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:41:01  00:29:44:08\r\n{\\an1}-Le doctorant\r\nutilise des oeuvres de Bach.\r\n\r\n00:29:44:10  00:29:47:05\r\n{\\an1}L'ordinateur\r\ncr\u00e9e de nouvelles partitions,\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:50:17\r\n{\\an1}le r\u00e9sultat est bluffant.\r\n\r\n00:29:52:12  00:29:55:12\r\n{\\an1}L'intervention humaine\r\nreste indispensable,\r\n\r\n00:29:55:14  00:29:59:11\r\n{\\an1}car la partition est sans nuances.\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:08:15\r\n{\\an1}En 2017, Taryn Southern\r\nsort le 1er album\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:11:14\r\n{\\an1}compos\u00e9\r\npar intelligence artificielle.\r\n\r\n00:30:11:16  00:30:16:20\r\n{\\an1}Engouement m\u00e9diatique\r\net crainte de certains compositeurs.\r\n\r\n00:30:16:22  00:30:20:20\r\n{\\an1}F.Colombo se veut positif.\r\n\r\n00:30:21:16  00:30:25:06\r\n{\\an1}-Ca peut apporter la composition\r\nau grand public,\r\n\r\n00:30:25:08  00:30:30:16\r\n{\\an1}lequel serait capable\r\nde cr\u00e9er une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:30:30:18  00:30:34:07\r\n{\\an1}Pour ce qui est\r\ndes compositeurs avertis,\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:37:18\r\n{\\an1}le syndrome de la page blanche\r\nest tr\u00e8s humain.\r\n\r\n00:30:37:20  00:30:44:11\r\n{\\an1}Ces outils\r\npourraient fournir des id\u00e9es.\r\n\r\n00:30:45:11  00:30:47:18\r\n{\\an1}-Reste la question juridique.\r\n\r\n00:30:47:20  00:30:50:05\r\n{\\an1}La loi f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur le droit d'auteur\r\n\r\n00:30:50:07  00:30:53:04\r\n{\\an1}ne prot\u00e8ge pas\r\nce type de composition.\r\n\r\n00:30:53:06  00:30:57:22\r\n{\\an1}Les bases l\u00e9gales\r\nprivil\u00e9gient le travail humain.\r\n\r\n00:30:59:04  00:31:01:20\r\n{\\an1}-Demain nous poursuivrons\r\ncette s\u00e9rie\r\n\r\n00:31:01:22  00:31:04:20\r\n{\\an1}sur l'intelligence artificielle\r\net les arts.\r\n\r\n00:31:06:01  00:31:07:21\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:31:07:23  00:31:11:08\r\n{\\an1}puis ce reportage de \"T.T.C.\"\r\nconsacr\u00e9 aux animaux.\r\n\r\n00:31:11:10  00:31:14:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:14:03  00:31:17:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, S.Curcu, P.Pouranpir,\r\nR.Robert, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047523\r\nDate de transcription : 24-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce lundi, est marqu\u00e9 par le vote du national sur le milliard de coh\u00e9sion pour l'Union europ\u00e9enne, la Suisse pourrait l'assortir de conditions c'est un message envoy\u00e9 \u00e0 Bruxelles dans le bras de fer sur l'accord-cadre, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la fusillade, aux Pays-Bas, l'homme a ouvert le feu dans un tram outre Air, 3 personnes sont mortes, 9 sont bless\u00e9s graves, la HES-SO, \u00e0 20 ans elle est pass\u00e9e de 4000 \u00e9tudiants \u00e0 21000 c'est de l\u00e0 que viennent nos infirmiers, infirmi\u00e8res ne comptable, une partie de nos ing\u00e9nieurs, la f\u00eate se d\u00e9roule ce soir \u00e0 Lausanne la rectrice Luciana Vaccaro tire fiert\u00e9 de cet ascenseur social Migros et Coop restent les g\u00e9ants mais les discounters progresse des nerfs Aldi Guidel repr\u00e9sentent maintenant 16 pourcent du g\u00e2teau, on fera des comparaisons, Delphine Gianora, constat\u00e9 des \u00e9carts de prix spectaculaire et puis notre s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle capable de cr\u00e9er, on verra comment des logiciels peuvent peindre, \u00e9crire des romans, et peut-\u00eatre m\u00eame un jour termin\u00e9 des symphonie inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:44) [95%] : \r\nC'est un moment d\u00e9cisif dans ce grand rapport de force entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, le conseiller national entre en mati\u00e8re sur le milliard de coh\u00e9sion vers\u00e9 \u00e0 l'Union, le d\u00e9bat porte aussi sur les conditions que la Suisse peut poser \u00e0 Bruxelles, c'est-\u00e0-dire les moyens de pression Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:58) [93%] : \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le oui du peuple en 2006 et un 1er milliards vers\u00e9s \u00e0 l'Europe, voici la 2\u00e8me contribution de la Suisse en faveur des nouveaux \u00c9tats membres 1,3 milliards sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:20) [87%] : \r\nOn doit aussi ici contribu\u00e9 au destin de ce vieux continent qui s'appelle l'Europe qui est quand m\u00eame, sinon nous mais \u00e0 un accord maintenant vous nous proposez un milliard de coh\u00e9sion que vous voulez verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, celle-l\u00e0 m\u00eame qui nous met sous pression depuis 10 ans, juste un versement de mani\u00e8re volontaire, autonome, sans la moindre contrepartie important au sans obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:39) [94%] : \r\nUn d\u00e9bat tendu alors que la Suisse est en pleine r\u00e9flexion sur la ratification de l'accord cadre avec Bruxelles, certains voulaient \u00e0 sortir ce milliard de coh\u00e9sion \u00e0 plusieurs conditions : une participation assur\u00e9e au projet de recherche Horizon 20 20 une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9 et aucune autre mesure discriminatoire des garanties n\u00e9cessaires pour la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:54) [89%] : \r\nIl faut \u00e9videmment si c'est le prix de la paix qu'est la paix, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne respecte les accords en cours aujourd'hui, elle fait de repr\u00e9sailles sont des accords qui n'a rien \u00e0 voir, pour obtenir la signature forc\u00e9e de l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:03) [93%] : \r\nPour la gauche, en revanche, il faut verser ce milliard de coh\u00e9sion sans condition, pas question de m\u00e9langer le d\u00e9bat sur l'accord-cadre avec cette contribution financi\u00e8re pr\u00e9vue par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:19) [94%] : \r\nPour r\u00e9alit\u00e9 on contribue un tout petit peu \u00e0 des projets qui sont des excellents projets et en retour on re\u00e7oit une collaboration qui nous rapporte des milliards, notamment \u00e0 l'\u00e9conomie de notre pays, faut pas oublier \u00e0 quel point l'\u00e9conomie suisse b\u00e9n\u00e9ficie de ses relations commerciales et de ses autres relations avec Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:31) [94%] : \r\nAu final, et apr\u00e8s une tentative avort\u00e9e de l'UDC, le National dit oui au milliard sous conditions, il renvoie surtout la question au Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire \u00e0 plus tard, histoire de gagner du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:41) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel on a l'impression que le Parlement refl\u00e8te un peu les ambigu\u00eft\u00e9s de la Suisse, on aimerait mordre, on aimerait menacer un peu l'Europe, et en m\u00eame temps c'est pas jusqu'\u00e0 quel point on sait bien qu'on n'ait pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:05:42) [92%] : \r\nOui, en tout cas on voit le r\u00e9sultat ce soir, c'est arriv\u00e9 il y a quelques minutes, le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 lier le milliard de coh\u00e9sion \u00e0 des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises, notamment l'octroi de la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re, on peut lire cette d\u00e9cision comme une volont\u00e9 de calmer, \u00e0 ce stade, le jeu face \u00e0 Bruxelles de ne pas envenimer l'ambiance dans une phase o\u00f9 la Suisse va devoir rendre une r\u00e9ponse \u00e0 l'Europe sur la cour, car \u00e7a permet de gagner du temps et d'observer ce qui se passera ses proches et moi ces prochains mois car, th\u00e9oriquement, le Conseil des \u00c9tats, le Conseil des \u00c9tats partout qui reprendra le dossier en septembre pourrait d\u00e9cider de remettre des conditions plus strictes \u00e0 ce milliards si Bruxelles devait d\u00e9cider de prendre des mesures discriminatoires comptent la Suisse, \u00e7a ne change rien au fait que dans cette situation-l\u00e0, si tu la Suisse est plut\u00f4t, on essaie de faiblesse dans le rapport de force avec l'Europe, la Suisse, un petit canif c'est le milliard de coh\u00e9sion, mais l'Europe, elle a une grosse machette, c'est l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, ce sont les programmes de recherche etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:56) [87%] : \r\nMerci Pierre Ruag sera en partie privatis\u00e9, c'est le fleuron national de l'armement Ruag d\u00e9velopp\u00e9 aussi son secteur spatial, l'entreprise c'est maintenant diversifier et l\u00e0 par des commandes de l'arm\u00e9e suisse s'est r\u00e9duite Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:05) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, tradition oblige, les militaires ont toujours fait leurs emplettes \u00e0 la Ruag, le temple helv\u00e9tique de la cartouche, h\u00e9 bien \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:28) [88%] : \r\nOui au Ruag va \u00eatre progressivement redimensionner en partie privatis\u00e9, c'est vrai qu'en 20 ans, l'entreprise a pris des allures de mammouth, presque 2 milliards de chiffre d'affaires 9000 employ\u00e9es un organigramme aussi lisible qu'aucun plan de montage de 18 les achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'armement, ce n'est plus que 30 pourcent des activit\u00e9s du groupe, le reste c'est des satellites de la robotique des priv\u00e9es aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:28 > 0:06:29) [99%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:29 > 0:06:52) [90%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral pensent que c'est trop diversifi\u00e9e que \u00e7a porte un certain danger pour la Suisse, surtout pour l'arm\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration peut pas avoir des partis, des entreprises, c'est uniquement pour faire du b\u00e9n\u00e9fice, on doit avoir une base l\u00e9gale pour pouvoir participer \u00e0 des entreprises et l\u00e0 pour la question pour les domaine spatial, on n'a pas de bracelet Graal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:07:18) [87%] : \r\nIl y aura donc \u00e0 partir de 2020, 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes MRO suisse charg\u00e9e de l'entretien du mat\u00e9riel militaire avec 2500 employ\u00e9es et puis une autre entit\u00e9 Ruag International, un groupe a\u00e9rospatial, l\u00e0, ce sont 6500 personnes qui sont concern\u00e9es, ce groupe l\u00e0 sera \u00e0 terme privatis\u00e9e m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 a mont\u00e9 que de Toul qui fabrique les munitions sera vendu alors question : pourquoi privatiser le spatial, la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:20 > 0:07:43) [88%] : \r\nAu moment o\u00f9 on vend une entreprise, on gagne de l'argent et nous allons tout faire pour que \u00e7a entreprise, cette entreprise puisse continuer \u00e0 d\u00e9velopper reste forte en Suisse puisse pr\u00e9server le maximum de places de travail en Suisse, mais pour cela, elle doit pouvoir se d\u00e9velopper, acheter des partis vendre des partis et cette libert\u00e9, alors l\u00e0, pas si on est une entreprise \u00e0 100 pourcent \u00e9tatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:43 > 0:07:44) [91%] : \r\n\u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:57) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e suisse d\u00e9pendra donc toujours plus de l'ext\u00e9rieur en mati\u00e8re d'approvisionnement, mais en m\u00eame temps, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'\u00e9vitera quelques soucis en vendant sa technologie militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, puisqu'elle ne fabriquera plus m\u00eame d'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:09) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la fusillade, outre Air tout Pays-Bas : l'homme a ouvert le feu dans un tram, 3 personnes sont mortes, 9 sont bless\u00e9s gravement Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:11 > 0:08:37) [89%] : \r\nTerreur sur la ville d'autres Hertha aux Pays-Bas o\u00f9 la police antiterroriste, appuy\u00e9s par des h\u00e9licopt\u00e8res et des dr\u00f4nes \u00e0 traquer toute la journ\u00e9e, l'homme qui ce matin a froidement tir\u00e9 sur plusieurs passagers d'un tramway, les autorit\u00e9s n'\u00e9cartent pour l'heure aucune piste de l'acte terroriste, un diff\u00e9rend familial, les Pays-Bas, pays r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture au monde et sa tol\u00e9rance sont sont sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:37 > 0:08:38) [90%] : \r\nDans toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:09:01) [91%] : \r\nEt c'est en enfant sera un acte de terreur est une attaque contre notre civilisation et notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e9rante si c'est une attaque terroriste, il n'y aura alors qu'une seule r\u00e9ponse : notre \u00e9tat de droit, notre d\u00e9mocratie est plus forte que le fanatisme et la violence, nous n'abandonnerons jamais notre tol\u00e9rance et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:02) [65%] : \r\nIl alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:33) [93%] : \r\nFinalement arr\u00eat\u00e9 le suspect de 37 ans, est originaire de Turquie a, selon la BBC, il aurait s\u00e9journ\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie et cultiver des Liens avec l'\u00c9tat islamique, m\u00eame si ce soir, les enqu\u00eateurs demeure tr\u00e8s prudent sur le mobile, v\u00e9ritable de la tuerie, le niveau d'alerte reste maximale, les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e autour de tous les \u00e9difices publics sensibles du pays et autour des mosqu\u00e9es pour pr\u00e9venir de potentiel acte de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:09:55) [91%] : \r\nLa France est sous le choc des violences commises samedi sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, environ 1500 Black Bloc y ont particip\u00e9, les destructions de magasins la destruction dans kiosque \u00e0 journaux, un incendie ont marqu\u00e9 les esprits et entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique sur les moyens de contenir une telle violence, vous le voyez, le 1er ministre \u00c9douard Philippe est intervenu, il annonce une s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:55 > 0:10:02) [85%] : \r\nAdeline Percept, vous \u00eates sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, devant ce kiosque journ\u00e9e qui a, qui a br\u00fbl\u00e9 qui a tellement marqu\u00e9 les esprits, quelles sont ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:05 > 0:10:49) [92%] : \r\nAlors, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a d'abord couper une t\u00eate : celle du pr\u00e9fet de Paris, accus\u00e9 de ne pas \u00eatre assez ferme, d'avoir voulu trop restreindre l'usage des flash ball des fameuses armes BD par la police et puis 2\u00e8me grand volet de ses mesures, h\u00e9 bien ce sont, c'est le fait que certaines manifestations vont \u00eatre interdites, lorsqu'on aura vent de la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments violents interdite dans certains quartiers tr\u00e8s pr\u00e9cis comme celui-ci o\u00f9 nous nous trouvons sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris Paris, mais aussi d'autres quartiers chics, comme \u00e0 Bordeaux ou \u00e0 Toulouse, sachez qu'ici \u00e0 Paris, plus de 90 commerces ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s rien que ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:01) [93%] : \r\nVu de Suisse, on est frapp\u00e9 du degr\u00e9 division de l'opinion fran\u00e7aise sur l'usage ou non des balles en caoutchouc sur la r\u00e9pression, certains gilets jaunes justifiant m\u00eame revendiquant m\u00eame l'usage de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:34) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, il a justifi\u00e9, en tout cas pour beaucoup, il ne la condamne pas et souvent il nous renvoie la question, ils nous disent : mais o\u00f9 est la violence, il y a cette violence de l'\u00c9tat, cette violence sociale, cette violence physique aussi, elle nous rappelle beaucoup les gilets jaunes, qu'il y a eu 80 manifestants depuis le d\u00e9but du mouvement, qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par ces tirs de flash-ball c'est une bataille tr\u00e8s politique, vous allez le voir dans ce reportage que nous avons tourn\u00e9 aujourd'hui avec Thomas Champix ici \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:35 > 0:11:45) [91%] : \r\nSur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 2 pas du Fouquet's saccag\u00e9 et de ce kiosque totalement calcin\u00e9s, un attroupement se forme, ce midi, des gilets jaunes sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:45 > 0:11:54) [91%] : \r\nFaouzi Lelouch J\u00e9r\u00f4me Rodriguez, bless\u00e9 par un Tir de flash-ball ils ne condamnent pas la violence des manifestants et une habitante du quartier chic, les invectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:54 > 0:12:05) [77%] : \r\nOui, alors ben oui mais parce que vous cautionnez la mutilation, madame, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour ce qui est tout, ben, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour une boutique revenant aucune doute d'isoler C\u00e9sar en octobre venant l\u00e0 on fait le pr\u00e9sident madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:06 > 0:12:11) [91%] : \r\nPour cette dame, les gilets jaunes sont en train de justifier les destructions tr\u00e8s cibl\u00e9e de ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:11 > 0:12:31) [92%] : \r\nC'est repr\u00e9sentatif de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale, il y a des gens avec un repas ou Fouquet's il y a des gens, ils ont m\u00eame pas cette somme l\u00e0 pour pouvoir vivre moi et il arrive un moment o\u00f9 on doit se dire qu'est-ce que les qu'est ce que les gens attendent au quotidien pourquoi ils vivent normalement on doit vivre d\u00e9cemment, on doit pouvoir am\u00e9liorer nous notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:42) [93%] : \r\nIls \u00e9taient 1500 Black, selon les autorit\u00e9s, \u00e0 Paris, pour cet acte 18 organis\u00e9s en petits groupes, ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles du pouvoir financier, une grande banque le Phuket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:42 > 0:12:46) [96%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre restaurant des Champs- \u00c9lys\u00e9es, o\u00f9 se r\u00e9unissent les politiques et les people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:12:52) [87%] : \r\n\u00c9ric Delbecque, qui vient de publier cet ouvrage sur les Black Blocks, une plong\u00e9e dans l'ultra- gauche violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:18) [88%] : \r\nLeur seule doctrine, c'est l'usage de la violence, d'ailleurs, c'est pas un mouvement pas une id\u00e9ologie Black Bloc, c'est une technique de combat techniques de combats de rue, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce mode de combat o\u00f9 vous avez des gens qui appartiennent \u00e0 toutes les chapelles le ultra gauche, cela va de l'anarchisme autonome en passant par des gens qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par la matrice du syndicalisme r\u00e9volutionnaire, en passant par certains antisp\u00e9ciste assez virulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:19 > 0:13:25) [96%] : \r\nAlors que les gilets jaunes pr\u00e9voient de nouveaux rassemblements ces prochaines semaines, les experts et les forces de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:31) [96%] : \r\nR\u00e9clame une refonte du renseignement fran\u00e7ais et de la coordination entre renseignement et pouvoir judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:32 > 0:14:20) [92%] : \r\nRetour en Suisse, 2 institutions c\u00e9l\u00e8brent leur anniversaire dans l'enseignement, l'EPFL avec plus de 11000 \u00e9tudiants \u00e0 la HES-SO avec 21000 \u00e9tudiants t\u00e9moignent du dynamisme de ce secteur en Suisse, on va s'y arr\u00eater, s'y attarder, la HES-SO d'abord souffle 20 bougies, une c\u00e9r\u00e9monie a lieu \u00e0 Lausanne en ce moment, elle avait lieu tout \u00e0 l'heure, pardon, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale forme nos travailleurs et travailleuses sociales nous infirmiers et infirmi\u00e8res, les comptables, bon nombre d'ing\u00e9nieurs etc HES-SO est pr\u00e9sente dans 7 cantons, la f\u00eate a lieu ce soir donc \u00e0 Lausanne, pour c\u00e9l\u00e9brer ce succ\u00e8s c'est une r\u00e9ussite tr\u00e8s helv\u00e9tique qui, avec des formations tr\u00e8s proche du n\u00e9cessit\u00e9 r\u00e9elle de l'\u00e9conomie, Luciana Vaccaro bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:33) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates la rectrice de la HES SO ce c\u00f4t\u00e9 emprise sur le monde du travail en forme pas des b\u00eates \u00e0 concours, on a du travail, quel pourcentage trouvent du travail tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:35 > 0:14:44) [88%] : \r\nNon, non, 4 pour 100 de nos \u00e9tudiants apr\u00e8s la formation Bachelor, trouvent un travail, une ann\u00e9e apr\u00e8s la fin des \u00e9tudes dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e7a para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:44 > 0:14:50) [92%] : \r\n\u00e9norme, \u00e7a ferait r\u00eaver beaucoup de pays autour de nous 94 pourcent vraiment dans leur domaine, c'est vraiment leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:53 > 0:15:06) [91%] : \r\nOui ce y trouvent dans leur domaine, mais je pense que \u00e7a c'est vraiment le chiffre de l'ad\u00e9quation de nos formations de lors de la pr\u00e9paration qui on donne \u00e0 ces jeunes pour qu'ils entrent avec des outils pertinents dans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:16) [88%] : \r\nIl y a, il y a une dimension d'ascenseur social, on a trop peu dit sans doute souvent les les universitaires sont des enfants, universitaires etc, dans votre cas, c'est moins le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:40) [91%] : \r\nAlors c'est beaucoup moins le cas 2 tiers nos \u00e9tudiants n'pas un parent qui a fait des qui ont fait des \u00e9tudes universitaires et on donc on a une fonction d'ascenseur social pour tous ces \u00e9tudiants qui sont issus des CFC des maturit\u00e9s professionnelles maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9es qui ont acc\u00e8s \u00e0 la formation tertiaire universitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:15:56) [95%] : \r\nVous \u00eates d'origine napolitaine, vous avez fait vos \u00e9tudes l\u00e0- bas, quand on voit l'Italie quand on voit la France, d'autres pays o\u00f9 il y a beaucoup de de dipl\u00f4mes de tr\u00e8s, tr\u00e8s grand prestige mais il y a pas la m\u00eame prise directe sur l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est quelque chose qu'en Suisse il faut pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:58 > 0:16:33) [89%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il faut le pr\u00e9server, c'est un pacte c'est un pacte que nous avons avec nos \u00e9tudiants, de le retrouver, disons, de leur donner la possibilit\u00e9 de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9, on peut avoir les meilleurs des dipl\u00f4mes du monde, je pense avoir obtenu une excellente formation dans mon pays, mais il y aurait avait pas de place pour moi et c'est pas une question de ma personne, mais c'est une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re qui a, qui est parti d'Italie avec une fuite de cerveaux, c'est \u00e7a qu'on l'appelle, est un par contre en Suisse, on arrive \u00e0 les d\u00e9tenir avec ce taux d'employabilit\u00e9 de employabilit\u00e9 absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:33 > 0:16:42) [92%] : \r\nEt vous me disiez, c'est quelque chose de tr\u00e8s blessant quand on est une jeune femme voil\u00e0 si dou\u00e9 qu'on trouve pas du travail tout l\u00e0, on se retourne, l'\u00e9cole a un r\u00f4le vraiment cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:15) [93%] : \r\nEt je dirais que l'\u00e9cole aujourd'hui, elle a vraiment ce r\u00f4le de donner un futur \u00e0 nos jeunes de former des citoyens, des professionnels, bien s\u00fbr, mais des citoyens qui trouvent la place dans la soci\u00e9t\u00e9 partir parce qu'on a envie de partir, c'est quelque chose d'extraordinaire, mais partir apr\u00e8s 20 ans 25 ans d'\u00e9tudes, pas simplement parce que son pays n'a pas suffisamment pr\u00e9vu \u00e0 l'avance la place dans la soci\u00e9t\u00e9 pour les jeunes, c'est difficile, c'est un mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:16 > 0:17:17) [99%] : \r\nLuciana Vaccaro merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:19 > 0:17:21) [68%] : \r\nMais le avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:51) [87%] : \r\nL'autre institution suisse qui c\u00e9l\u00e8bre son anniversaire, c'est l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne l'EPFL change de logo pour l'occasion, le voici, l\u00e0 aussi, l'empreinte suisse est mis en \u00e9vidence, vous voyez ce rouge et ce blanc 13 helv\u00e9tique qui ont \u00e9t\u00e9 choisis la renomm\u00e9e de l'\u00e9cole parle pour elle, mais aussi son impressionnante extension sur le site, les b\u00e2timents qui se sont ajout\u00e9s les uns aux autres, le changement de physionomie de l'endroit refl\u00e8te le bouleversement op\u00e9r\u00e9 en 50 ans, il vante Rimbert Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:52 > 0:18:11) [89%] : \r\nPour ses 50 ans les PFL s'offre un lifting, un nouveau logo et l'Agora, derni\u00e8re n\u00e9e sur le Campus, un lieu de vie aux fondations historique b\u00e2tie sur la Place, Maurice Cosandey, l'homme qui fera de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur cantonal l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, le 1er janvier 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:11 > 0:18:25) [85%] : \r\nUne \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs moderne, une \u00e9cole qui doit pr\u00e9parer des personnes pour r\u00e9aliser la technique de demain monsieur Reagan, le 1er conseil aux futur ing\u00e9nieur en g\u00e9nie rural c'est d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 supporter le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:27 > 0:18:34) [89%] : \r\nMonsieur le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur du g\u00e9nie rural nous place quelquefois dans des circonstances inconfortables, c'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:34 > 0:18:50) [91%] : \r\nLes PFL alors 25 ans pour cr\u00e9er un Campus \u00e0 Ecublens une concentration des cerveaux mais un d\u00e9ploiement des savoirs ing\u00e9nieur il architecture informatique, puis en 2000 Patrick Aebischer impose non sans difficult\u00e9s, la facult\u00e9 des sciences de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:18:56) [87%] : \r\nEt les sciences du vivant, font partie des domaines porteurs du XXIe si\u00e8cle et doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:56 > 0:19:22) [90%] : \r\nLe RMI cher rime avec prosp\u00e8re, le nombre d'\u00e9tudiants double l'\u00e9cole s'envole dans les classements internationaux et les partenariats avec le secteur priv\u00e9 se multiplient c\u00f4t\u00e9 infrastructures le Rolex Learning Center et le Suisse convent Center sortent de terre, mais depuis le Centre des congr\u00e8s peinent \u00e0 faire le plein, les PFL en proie au gigantisme pas pour son actuel pr\u00e9sident, qui se concentre sur les d\u00e9fis futurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:22 > 0:19:41) [89%] : \r\nTrop grand, trop petit, vous savez, les avis seront toujours partag\u00e9, je pense qu'on a la taille on a qu'on a besoin d'avoir, pour avoir l'impact que l'EPFL va avoir, vous avez des sujets comme la cybers\u00e9curit\u00e9 le Bloc cha\u00eene \u00e9videmment tout ce qui a \u00e0 voir avec les sciences de la vie, par exemple, les neurosciences et leur transfert dans l'application clinique sont super imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:41 > 0:19:53) [90%] : \r\nBon, et pour d\u00e9fricher ces Terres les PFL compte aussi sur ses campus satellites \u00e0 Neuch\u00e2tel Sion Fribourg ou Gen\u00e8ve, de quoi rappeler apr\u00e8s 50 ans d'existence que les PFL h\u00e9 bien une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:55 > 0:20:09) [93%] : \r\nLa droite vaudoise fait son bilan d'\u00e9tape apr\u00e8s le 1er tour dans le canton de Vaud la socialiste Rebecca with a largement devanc\u00e9 l'UDC Pascal Dessauges et la question est de savoir comment les \u00e9lectorats UDC mais aussi radicaux, notamment, se sont mobilis\u00e9s, Claude Olivier \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:10 > 0:21:13) [90%] : \r\nBien parce que, quoi qu'il fasse \u00e0 mon avait aussi la mine des mauvais jours pour le candidat UDC Pascal Dessauges et son pr\u00e9sident, \u00e0 la lecture des premiers r\u00e9sultats hier, ce lundi, personne \u00e0 l'UDC ne souhaite faire de nouveaux commentaires l'une des seules voix \u00e0 se faire entendre, vient de la Broye, cet ex- membre du comit\u00e9 central a claqu\u00e9 la porte, l'\u00e9t\u00e9 dernier en d\u00e9saccord avec sa direction, ils ont la t\u00eate dans le sac en ce moment parce que ils ont rien vu venir, mais absolument rien, tous les \u00e9chos que j'avais pas cher, j'ai quand m\u00eame pas mal de personnes qui me contactent, avec qui j'ai des des tr\u00e8s bons rapports, tout le monde pensait non pas qu'il passera au 1er tour mais qu'au moins il s'il serait pas loin de 45 46 pourcent 46,3 pourcent exactement, c'est ce que repr\u00e9sentait en 2017 les \u00e9lectorats PLR et UDC additionn\u00e9s 31,3 pourcent pour le PLR et 15 pour l'UDC loin du r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9 hier par Pascal Dessauges avec 9 points d'au moins un probl\u00e8me de mobilisation PLR son patron, le conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:13 > 0:21:30) [83%] : \r\nAlors, la mobilisation a pu \u00eatre meilleur, mais on constate qu'en termes de chiffre, on a 21500 habitants de cette liste qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es des listes PLR \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 quand sympathisant PLR peut aussi utilis\u00e9 une liste UDC ce qui roux repr\u00e9sente une augmentation de l'or de 0,5 pour 100 par rapport \u00e0 l'1017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:30 > 0:21:39) [91%] : \r\nEntre les lignes, c'est l'UDC Vaud qui est clairement vis\u00e9e et son incapacit\u00e9 \u00e0 aller chercher des voix ailleurs selon cet historien, membre du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:39 > 0:21:52) [93%] : \r\nUn candidat au Conseil d'\u00c9tat ne peut pas uniquement se contenter de la base des partis qui le soutiennent, il doit convaincre au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de son parti : L \u00e0, je pense qu'il y a encore un d\u00e9ficit du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:52 > 0:22:01) [92%] : \r\nL'UDC Vaud n'a plus que quelques heures pour faire conna\u00eetre sa strat\u00e9gie : tous les candidats du second tour devront \u00eatre communiqu\u00e9es \u00e0 la chancellerie, au plus tard demain \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:03 > 0:22:20) [92%] : \r\nMigros et Coop restent les 2 g\u00e9ants de la distribution en Suisse mais les discounters se sont taill\u00e9 une part du march\u00e9 et atteint 16 pourcent aujourd'hui, c'est le fait de des nerfs discounters historique et plus r\u00e9cemment d'Aldi et de Lidl, qui est l\u00e0 depuis 10 ans, Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:33) [91%] : \r\n10 ans et 130 magasins plus tard, voil\u00e0 une d\u00e9cennie que Lidl a ouvert sa premi\u00e8re succursales en Suisse, un anniversaire f\u00eat\u00e9 en grande pompe et son directeur et tr\u00e8s content du chemin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:33 > 0:22:44) [87%] : \r\nCoucou, il y a connu une choix etc, nous sommes effectivement tr\u00e8s heureux du d\u00e9veloppement de Lidl en Suisse, on enregistre de la croissance chaque ann\u00e9e, \u00e7a n'allait pas de soi-m\u00eame, aux yeux du groupe \u00e0 Lille le si\u00e8ge europ\u00e9en est tr\u00e8s content de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:45 > 0:23:00) [92%] : \r\nL'arriv\u00e9e des discounters a chang\u00e9 le paysage suisse du commerce de d\u00e9tail, leur part de march\u00e9 a sensiblement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de 6 \u00e0 16 pourcent en disant au d\u00e9triment des 2 g\u00e9ants Coop et Migros, qui totalisent aujourd'hui 58 pourcent de parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:15) [93%] : \r\nAu d\u00e9part on pensait que c'\u00e9tait beaucoup pour les gens qui devait faire des \u00e9conomies et puis bah, les chiffres montrent que c'est devenu comme d'autres enseignes dans le pass\u00e9 aussi pour ceux qui avaient envie de faire des \u00e9conomies sans veuille \u00eatre toujours oblig\u00e9 \u00e7a concerne maintenant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:15 > 0:23:47) [91%] : \r\nCantonn\u00e9 aux p\u00e9riph\u00e9ries des villes, il s'attaque maintenant aux hypercentre et aux citadins Aldi, fort de 200 points de vente, a ouvert un magasin en gare de Lausanne les prochaines ouvertures des succursales Lidl en Suisse romande, le Flon, toujours \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la gare de Morges une strat\u00e9gie qui paye le chiffre d'affaires des discounters ont presque quadrupl\u00e9 en 10 ans pour atteindre 6,2 milliards de francs, le Suisse des nerfs qui appartient au groupe Migros reste en t\u00eate dans les rayons minimaliste des discounters, un choix de produits qui s'adapte aux consommateurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:47 > 0:24:00) [92%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 il propose un choix limit\u00e9 il a pas le choix, il ne peut pas se tromper sur la qualit\u00e9 du produit parce qu'il va le voir tout de suite, donc oui, les produits sont \u00e9quivalents, ils se sont adapt\u00e9s au go\u00fbt des Suisses, ils ont aussi beaucoup de produits suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:00 > 0:24:08) [89%] : \r\nMais les 2 discounters allemands aussi adapter leur prix au march\u00e9 suisse, il reste bien plus cher que leurs succursales en Allemagne ou en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:09 > 0:24:15) [85%] : \r\nMais fini Gianora que disent les chiffres mon yaourt aux myrtilles et ce qu'il est vraiment moins cher chez discounters que chez les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:15 > 0:24:58) [89%] : \r\nAlors votre dessert pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le yaourt \u00e0 la myrtille, il vous co\u00fbtera 1 francs 76, l'emballage de 4 chez Lidl et 3 francs 20 \u00e0 la COB, c'est presque le double en janvier, les magazines de consommation K-Tipp et bon \u00e0 savoir, ont analys\u00e9 un panier d'achat, compos\u00e9e de 30 produits sp\u00e9cifiques et comparable, alors il y avait des souffleurs de la tresse votre femme yaourts \u00e0 la myrtille, r\u00e9sultat, les \u00e9carts sont \u00e9normes : si vous faites vos courses \u00e0 la Coop, qui est le plus cher de ce test, \u00e7a vous co\u00fbtera 62 pour 100 de plus que Lidl pour des des produits comparables, alors on voit que l'arriv\u00e9e des discounters en Suisse n'a pas eu l'effet escompt\u00e9 sur les prix, l'\u00e9cart entre les discounters et Migros et Coop grossit et ces derniers Bains reste cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:58 > 0:25:07) [81%] : \r\nAlors \u00e7a c'est bon en vue du consommateur, si on regarde le point de vue des employ\u00e9es, la caissi\u00e8re le caissier et ce qui l'est moins bien lotis chez eu du caract\u00e8re je les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:07 > 0:25:33) [92%] : \r\nAlors si on regarde les salaires minimum, h\u00e9 bien ils sont plus \u00e9lev\u00e9s chez les discounters, alors il faut prendre \u00e7a il faut m\u00e9decin en perspective, selon les syndicats, chez Lidl et Aldi, il y a presque exclusivement que des contrats \u00e0 temps partiel, il y a beaucoup de Tournus, de personnel et les 2 ben demande une grande flexibilit\u00e9 au niveau des heures suppl\u00e9mentaires, il faut aussi savoir que Lidl a sign\u00e9 une convention collective Aldi pas il y a donc moins de transparence chez ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:33 > 0:25:55) [93%] : \r\nMerci Delphine, on reparle de ses jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es par un chercheur chinois Lulu et Nana avait provoqu\u00e9 une \u00e9motion mondiale aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un comit\u00e9 d'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS, il s'agit de tenter d'\u00e9tablir une gouvernance mondiale des modifications de l'ADN chez l'humain et d'\u00e9viter des aventures Aur\u00e9lie Coulon Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:55 > 0:26:26) [87%] : \r\nHomme de le 10 novembre 2018 toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral dans la communaut\u00e9 scientifique, le chercheur et Djinko il annonce la naissance de jumelles modifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement la ligne rouge est franchie gr\u00e2ce \u00e0 une jeune crisper, sorte de ciseau mol\u00e9culaire pour ADN une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire mais potentiellement risqu\u00e9s, 3 mois plus tard, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, r\u00e9agit avec la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'experts pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une r\u00e9gulation internationale, de l'utilisation de crisper je de futurs : b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:26 > 0:26:47) [83%] : \r\nWord et je l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 souhaite vraiment joue un r\u00f4le important d'un point de vue plus globale pour regarder comment proposer un cadre de gestion responsable pour cette nouvelle technologie m\u00e9dicale puissant \u00e0 Orford new mais record Ensait effect Technology.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:47 > 0:27:07) [92%] : \r\nCette question de r\u00e9gulation, l'OMS n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 seul \u00eatre pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e, des scientifiques de 7 pays, dont des pionniers de la m\u00e9thode crisper ont lanc\u00e9 un appel pour interdire ces applications cliniques sur les embryons humains les spermatozo\u00efdes et les ovules selon la bio\u00e9thique Sienne Samia Hurst, une mesure restrictive au niveau international est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:07 > 0:27:31) [92%] : \r\nNous avons besoin d'un m\u00e9canisme de gouvernance internationale, peut-\u00eatre un trait\u00e9 peut-\u00eatre autre chose qui joue le m\u00eame r\u00f4le, mais ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'\u00e9viter de prendre des risques excessifs inconsid\u00e9r\u00e9e une tentative a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait par la communaut\u00e9 scientifique internationale de s'r\u00e9guler \u00e7a a march\u00e9 jusqu'\u00e0 un certain point des m\u00e9canismes l\u00e9gaux des m\u00e9canismes \u00e9tatiques sont plus efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:31 > 0:27:39) [91%] : \r\nLe processus de discussion est lanc\u00e9e et durera des mois voire des ann\u00e9es pour assurer un minimum de risques pour les embryons humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:28:10) [89%] : \r\nL\u00e9onard de Vinci La \u00e9crit dans ses carnets, il y a 5 si\u00e8cles la m\u00e9moire accumul\u00e9e se transforme en Intelligence, c'est une base de l'\u00e9ducation, et c'est tout le potentiel des robots regardez stable ou qui \u00eates entr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire, il n'est pas l'oeuvre d'un logiciel avait cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s avoir aval\u00e9 15000 portraits de peinture classique le s'est vendu plus de 430000 de nos francs Marie- \u00c9milie Cattier nous ouvrons ce soir une s\u00e9rie avec vous sur l'Intelligence artificielle et m\u00eame cr\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:10 > 0:29:19) [90%] : \r\nOui, on pense que la cr\u00e9ativit\u00e9 est un bastion humain et pourtant l'Intelligence artificielle pourrait changer la donne, que ce soit en peinture, en musique dans la danse, les algorithmes sont incontournables alors cr\u00e9\u00e9 avec un robot, c'est pas nouveau, Jean Tinguely l'fait lui avec les maintes X son robot peintre et finalement l'art c'est toujours inspir\u00e9 de ceux qui questionnent de ceux qui \u00e9branle la soci\u00e9t\u00e9 alors aujourd'hui avec Intelligence artificielle, il y a plusieurs mani\u00e8res de proc\u00e9der, par exemple, l'on peut nourrir un ordinateur avec une d'\u00c9tat donner d'Oeuvres d'art humaine il va agr\u00e9ger ces donn\u00e9es les dig\u00e9rer et cr\u00e9er, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut aussi programmer un robot en lui donnant des indications mais sans le contraindre, et l\u00e0 il y aura un r\u00e9sultat qui peut surprendre l'auteur lui- m\u00eame, l\u00e0, au coeur de cette question, \u00e7a va \u00eatre de savoir si on est face \u00e0 une limitation de l'homme par l'Intelligence artificielle ou \u00e0 une imagination artificiel et on va le voir dans la s\u00e9rie, la plupart des artistes consid\u00e8re l'Intelligence artificielle comme un outil, une collaboration mais certains r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'un robot qui serait cr\u00e9ateur et qui aurait sa propre conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:19 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors merci commen\u00e7ons ce soir, c'est un monde fascinant qui s'ouvrent devant nous en peinture, en musique, logiciel qui r\u00e9ussit \u00e0 capter tout l'esprit d'un compositeur pourrait m\u00eame tenter de terminer une symphonie inachev\u00e9e Pierre-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:36 > 0:29:49) [92%] : \r\nComme un air de Stromae une chanson qui en a le go\u00fbt, sauf que cette musique n'est pas l'oeuvre d'un humain, mais bien celle d'une Intelligence artificielle des grandes entreprises ne s'y trompe pas, la muse moderne, de la musique se pr\u00e9nomme algorithmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:49 > 0:30:03) [88%] : \r\n\u00e0 Facebook investit dans Spotify Google a ouvert un projet Magenta serait pour la composition automatique algorithmique c'est l'y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:05 > 0:30:14) [89%] : \r\nDernier coup marketing en date, le g\u00e9ant chinois Weiwei a confi\u00e9 \u00e0 un ordinateur, le soin de terminer la 8\u00e8me symphonie de Schubert, la fameuse inachev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:16 > 0:30:28) [94%] : \r\nDepuis plus de 4 ans Florian Colombo oeuvrer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un algorithme, comprenez une suite d'op\u00e9ration sur un ordinateur capable de cr\u00e9er des partitions originales \u00e0 base de musique existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:30 > 0:30:41) [81%] : \r\nOn a d\u00e9velopp\u00e9 un int\u00e9r\u00eat qui est capable de comprendre que les notes ont des relations entre elles et quelles sont leurs relations et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9pendant du type de partition d\u00e9pendant du compositeur, il aura des r\u00e8gles entre les notes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:47) [78%] : \r\nLe doctorant utilisent volontiers des Oeuvres de bar, l'ordinateur, cr\u00e9er de nouvelles partitions r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:53 > 0:31:01) [91%] : \r\nL'intervention humaine reste indispensable, puisque la partition et sans nuance aux interpr\u00e8tes d'y apporter leur touche personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:04 > 0:31:05) [81%] : \r\nJour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:20) [87%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2017 Taryn s'ordonne, sort le 1er album enti\u00e8rement compos\u00e9e par Intelligence artificielle engouement m\u00e9diatique et crainte de certains compositeurs de voir leur profession devenir obsol\u00e8te Florian Colombo se veut pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:22 > 0:31:46) [89%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut apporter la composition un plus grand public, des gens qui ont pas de savoir la composition serait tout d'un coup, capable d'utiliser des outils pour cr\u00e9er leur propre petite pi\u00e8ce leurs propres pi\u00e8ces apr\u00e8s pour les compositeurs averti c'est tr\u00e8s humain d'avoir, par exemple, le syndrome de la page blanche de tels outils permettraient effectivement de de contrer, mais de fournir des id\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:47 > 0:31:58) [95%] : \r\nReste alors la question juridique la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le droit d'auteur ne prot\u00e8ge pas les compositions cr\u00e9\u00e9es par Intelligence artificielle les bases l\u00e9gales privil\u00e9gie le travail humain, pas celui d'une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:14) [93%] : \r\nEt demain, nous poursuivrons cette s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle et les airs 2\u00e8me volet consacr\u00e9 \u00e0 la peinture au programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite, ce reportage de TTC consacr\u00e9e aux animaux et \u00e0 leur bien- \u00eatre, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:23 > 0:32:26) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903818632", "durationSec": 150, "title": "FRIGO AI MUSIQUE_RTS000001741614", "excerpt": "L'intelligence artificielle a aussi des applications dans les arts. Ainsi un logiciel est capable de composer de la musique en respectant l'esprit d'un compositeur.  Un exemple avec la chanson Hello Shadow compos\u00e9e dans le style de Stromae ou l'album de la chanteuse Taryn Southern. Itw Florian Colombo, doctorant EPFL, explique comment fonctionne les algorithmes.", "remarks": "Contient des archives et images Youtube.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818633", "durationSec": 3962, "title": "RADIO 1503 06H59 V2_RTS000001771644", "excerpt": "Migros et Coop restent les deux principaux grands distributeurs en Suisse. Mais les discounters Denner, Lidl et Aldi progressent. Leur part de march\u00e9 atteint 16 %. Cela fait 10 ans que les enseignes Lidl et Aldi se sont install\u00e9s en Suisse, avec 130 succursales ouvertes. Le directeur de Lidl suisse Georg Kroell et le directeur d'Imadeo Nicolas Inglard sont satisfaits.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1903818634", "durationSec": 109, "title": "SO 10 ANS LIDL ALDI_RTS000001772272", "excerpt": "L'EPFL de Lausanne f\u00eate ses 50 ans d'existence. A cette occasion, elle pr\u00e9sente son nouveau logo et  un nouveau b\u00e2timent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "Schmid, Anka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["LIDL", "ALDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818635", "durationSec": 123, "title": "SO 50 ANS EPFL ARCHIVES_RTS000001772290", "excerpt": "Un comit\u00e9 d'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS pour tenter de mettre en place un syst\u00e8me de gouvernance mondiale pour les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques chez l'humain. Le comit\u00e9 doit l\u00e9gif\u00e9rer sur la m\u00e9thode crisper, sorte de ciseau g\u00e9n\u00e9tique. Itw de Margaret Hamburg, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 \u00e9dition du g\u00e9nome humain de l'OMS sur son r\u00f4le au niveau mondial. La bio\u00e9thicienne Samia Hurst rel\u00e8ve l'importance de la gouvernance dans ce domaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1819921"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818636", "durationSec": 106, "title": "SO JUMELLES GENETIQUES HUMAINS_RTS000001772337", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 en faveur du milliard de la coh\u00e9sion, soit 1,3 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'UE sur 10 ans. Le d\u00e9bat porte aussi sur les conditions que peut poser la Suisse dans son rapport de force avec l'Union europ\u00e9enne. La droite estime que des garanties suffisantes doivent \u00eatre obtenues, alors que la gauche rel\u00e8ve les avantages repr\u00e9sent\u00e9s par l'UE pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["G\u00c9NIE G\u00c9N\u00c9TIQUE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818637", "durationSec": 108, "title": "SO MILLIARD COHESION_RTS000001772383", "excerpt": "La HES_SO (Hautes \u00e9coles sup\u00e9rieures de Suisses occidentale) f\u00eate ses 20 ans d'existence, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1819838"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818638", "durationSec": 20, "title": "SO NEWS MACRON_RTS000001772235", "excerpt": "Le candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois Pascal Dessauges a obtenu un score d\u00e9cevant au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. Pour certains observateurs, la direction du parti UDC vaudois s'est tromp\u00e9 de strat\u00e9gie."}, {"internalArchiveId": "AA1903818639", "durationSec": 21, "title": "SO PC FETE HESSO V2_RTS000001772316", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de partiellement privatis\u00e9 l'entreprise suisse d'armement Ruag. En effet, ses activit\u00e9s ne concernant plus seulement l'arm\u00e9e suisse, mais se sont diversifi\u00e9es notamment de le secteur spatial. L'entreprise sera scind\u00e9e en deux unit\u00e9s distinctes, MRO CH et Ruag International.La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense Viola Amherd souligne les dangers que cela repr\u00e9sente pour l'arm\u00e9e en Suisse. Itw de Serge Gaillard, directeur de l'administration des finances sur la vente du secteur a\u00e9rospatial.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818640", "durationSec": 114, "title": "SO PLR UDC RESULTAT V2_RTS000001772251", "excerpt": "Les manifestations des gilets jaunes sur les Champs-Elys\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un regain de violences et de destructions. le premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe a annonc\u00e9 des mesures apr\u00e8s les d\u00e9gradations commises pendant la 18e manifestation des gilets jaunes le 16.03.2019. Certaines manifestions seront \u00e0 l'avenir interdites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1819925"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818641", "durationSec": 124, "title": "SO PRIVATISATION PARTIELLE RUAG V2_RTS000001772152", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "Mueller-Stahl, Armin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903818642", "durationSec": 119, "title": "SO SUIVIS VIOLENCE GILETS JAUNES V2_RTS000001772295", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "INCENDIE"], "sequenceIds": ["1819858"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818643", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS BLACK BLOKS_RTS000001772167"}, {"internalArchiveId": "AA1903818644", "durationSec": 84, "title": "SO UTRECHT VIOLENCE V2_RTS000001772382", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819438", "summary": "Int salle du Conseil national : intervention de Manuel Tornare, conseiller national PS genevois. Intervention de Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. D\u00e9put\u00e9s parlementaires si\u00e9geant. Sur panneau \u00e9lectronique, r\u00e9sultats de la votation concernant le milliard de la coh\u00e9sion.\nItw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois.", "id": "1819838", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "BENDAHAN, SAMUEL", "KOEPPEL, ROGER"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819458", "summary": "Sur les Champs-Elys\u00e9es : enseigne du Fouquet's. Kiosque d\u00e9truit par les flammes. Dispute entre des gilets jaunes et une habitante du quartier. Itw Fazoui Lellouche, manifestant gilet jaune.  Archives, manifestation des gilets jaunes et violences du 16.03.2019, avec devanture du Fouquet's br\u00fblant. Itw Eric Delbecque, auteur du livre \"Les ingouvernables\".", "id": "1819858", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "INCENDIE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819517", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Luciana Vaccaro, rectrice de la HES-SO.", "id": "1819917"}, {"internalArchiveId": "AA1903819521", "summary": "Sur le campus de l'EPFL, lors de la f\u00eate des 50 ans d'existence : gens rassembl\u00e9s et nouveau logo de l'EPFL d\u00e9voil\u00e9. Nouvelle r\u00e9alisation architecturale et panneau indiquant Place Maurice Cosandey, premier pr\u00e9sident de l'EPFL. Archives. Itw Martin Vetterli, pr\u00e9sident EPFL. Enseigne EPFL Campus.", "id": "1819921", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR", "LOGO"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819525", "summary": "Pascal Dessauges, candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois, d\u00e9\u00e7u, regardant les r\u00e9sultats du 1er tour sur \u00e9cran. Itw Jean-Pascal Depallens, ex-membre du comit\u00e9 directeur UDC vaudois. Infographie sur PLR et UDC. Itw Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident PLR vaudois. Itw Olivier Meuwly, historien et membre du PLR. Pascal Dessauges marchant dans la rue.", "id": "1819925", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047523", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9B86C816-0AC4-4D50-8221-109949A555F0", "internalArchiveId": "9B86C816-0AC4-4D50-8221-109949A555F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Nora Kronig, vice-directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9;HOMSI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/VD/ELECTION COMPL. ITV RUIZ 6H) Elle ne s'y attendait pas...\r\nRebecca Ruiz est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois hier\r\nAvec pr\u00e8s de 47% des suffrages... la socialiste a 9 points d'avance sur son rival UDC Pascal Dessauges... \r\nPour Rebecca Ruiz... cette victoire d'\u00e9tape est donc tr\u00e8s nette... mais son camp a eu peur jusqu'au bout... \r\n  0'52''\r\nRebecca Ruiz r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barrril\r\n(07/ VD/ELECTION COMPL. PA) La campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est donc lanc\u00e9e...\r\nEt elle sera marqup\u00e9e par un classique face \u00e0 face gauche/droite... Martine Clerc...\r\n  0'59''\r\n((Exit les \u00ab petits \u00bb candidats ! Ils n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 bouleverser cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. Le centriste Axel Marion rate son pari, avec un score d\u00e9cevant: 6%. Lui qui esp\u00e9rait convaincre largement avec son message de compromis devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour. \r\nLes candidats de l'extr\u00eame gauche, d\u00e9sunie, ont quant \u00e0 eux obtenu:  3% pour la popiste et nouvelle venue Ana\u00efs Timofte, et 4% pour Jean-Michel Dolivo, d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\nUn constat est clair, les Vaudois ont vot\u00e9 utile, d\u00e8s le premier tour. R\u00e9sultat: un face \u00e0 face gauche-droite classique sera propos\u00e9 aux \u00e9lecteurs pour le second tour. Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges. Avec 13 000 voix d'avance, la socialiste est tr\u00e8s bien plac\u00e9e pour l'emporter, face \u00e0 un candidat UDC, pourtant soutenu par le PLR, mais qui n'a manifestement pas fait le plein de voix \u00e0 droite. \r\nCe qui est en jeu, c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Si la droite veut la r\u00e9cup\u00e9rer, ses \u00e9lecteurs devront voter group\u00e9s derri\u00e8re leur candidat. R\u00e9ponse le 7 avril, date du second tour.))\r\n(Salon de l'auto) **** Le salon l'auto de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier... sur une fr\u00e9quentation \u00e0 la baisse\r\nUn peu plus de 600 000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 11 jours\r\nC'est 9% de moins que l'an dernier... et presque 100 000 visiteurs de moins que ce qu'esp\u00e9raient les organisateurs\r\nSelon eux... cette baisse est compens\u00e9e par la grande visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux ... avec notamment pr\u00e8s de 6 millions de consultations sur Instagram\r\nLa prochaine \u00e9dition du salon de l'auto aura lieu du 5 au 15 mars 2020\r\n(02/REGISTRE DES DRONES ITV FANTI) **** La Conf\u00e9d\u00e9ration veut mettre en place un registre des drones. \r\nSelon la NZZ am Sonntag, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une obligation d'enregistrement pour les d\u00e9tenteurs et leur engin. \r\nElle devrait voir le jour l'an prochain\r\nSelon les estimations de Berne, plus de 100'000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des pilotes amateurs en Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nCes r\u00e8gles sont donc bienvenues... pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es... S\u00e9bastien Fanti... tr\u00e8s mobilis\u00e9 sur la question.  \r\n  0'53''\r\nS\u00e9bastien Fanti interrog\u00e9 par Guillaume Rey\r\n(Boeing) Il y a des \"similarit\u00e9s claires\" entre le crash d'Ehtiopian Airlines... et celui de Lion Air... l'automne dernier en mer de java. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les donn\u00e9es des boites noires du boeing 737 MAX qui s'est \u00e9cras\u00e9 la semaine derni\u00e8re... selon la ministre ethiopienne des transports\r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate son attendues dans un mois.\r\n*** Et boeing ne les attendra pas pour prendre des mesures\r\nL'avionneur am\u00e9ricain l'a fait savoir hier soir... il est en train de finaliser un correctif... du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage des boeing 737 MAX\r\nC'est en effet cette technologie qui est point\u00e9e du doigt dans les deux drames\r\nElle fait d'ailleur sl'objet d'une enqu\u00eate du d\u00e9partement am\u00e9ricain des transports... depuis l'accident de Lion Air en automne dernier... selon le Wall Street Journal\r\n(Christchurch suites) Le gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais est favorable \u00e0 un durcissement de la loi sur les armes\r\nC'est ce qu'annonce ce matin la premi\u00e8re ministre... qui a promis cette mesure apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Christchurch\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de ces fusillades... un extr\u00e9miste de droite australien ... a quant \u00e0 lui fait savoir qu'il comptait se d\u00e9fendre seul... \r\nCe matin, la police australienne a perquisitionn\u00e9 deux habitations en lien avec ces attentats...\r\n(14/PHILIPPINES SE RETIRENT DE LA CPI PA) *** Les Philippines se retirent de la cour p\u00e9nale internationale\r\nManille a officialis\u00e9 ce retrait hier\r\nEt c'est une deuxi\u00e8me d\u00e9fection... apr\u00e8s celle du Brurundi en 2017... pour ce tribunal cr\u00e9\u00e9 en 2002 pour juger les crimes de guerre.\r\nCes derniers mois... la CPI a aussi accus\u00e9 plusieurs \u00e9checs de proc\u00e9dure....\r\nDe quoi \u00e9corner s\u00e9rieusement sa cr\u00e9dibilit\u00e9... Anouk Henri...\r\n  0'54''\r\n((En tant que tel, le retrait des philippines de la Cour p\u00e9nale international n'est pas une catastrophe pour l'institution. Son d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et la cour compte encore plus de 120 etats-membres. Manille se retire du tribunal, en repr\u00e9saille \u00e0 une enqu\u00eate sur les violences commises par l'Etat dans la lutte contre la drogue. Le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a en effet lanc\u00e9 en 2016 une r\u00e9pression brutale contre le trafic de stup\u00e9fiants, qui a fait des milliers de morts. Les dirigeants de la Cour ont pourtant indiqu\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivrait malgr\u00e9 tout. \r\nMais le plus d\u00e9rangeant, c'est que ce d\u00e9part vient s'ajouter \u00e0 une longue liste de revers pour la Cour. En janvier, la CPI \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement tanc\u00e9e pour l'acquittement de l'ancien pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire, Laurent Gbagbo. Ce dernier r\u00e9clame d'ailleurs des dizaines de milions de d\u00e9dommagement. Quelques mois plus t\u00f4t, en juin, l'ancien vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Jean-Pierre Bemba, \u00e9tait lui aussi aquitt\u00e9 \u00e0 l'issue d'une longue proc\u00e9dure. La CPI n'est d'ailleurs pas tir\u00e9e d'affaire, puisque d'autres pays africains ont envisag\u00e9 ou menac\u00e9 de partir. ))\r\n(05/HAUSSE OPIOIDES ITV KRONIG) Les opio\u00efdes sont responsables des trois quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime. \r\nC'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la Conf\u00e9rence mondiale sur les drogues... \u00e0 Vienne\r\nDes m\u00e9dicaments comme le Fentanyl font des ravages aux Etats-Unis, et leur gestion au niveau international est un enjeu crucial. \r\nMais qu'en est-il en Suisse?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Nora Kronig\r\n  0'41''\r\n(18/TENNIS PA) ***En tennis... Roger Federer manque de peu... un nouveau sacre\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells...\r\nUne d\u00e9faite en trois manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem 3-6 / 6-3 / 7-5\r\nRoger Federer devra donc encore patienter... pour acqu\u00e9rir son 101e titre... Georges Homsi\r\n  1'02''\r\nEt puis chez les femmes... Bianca Andrescu s'offre un tout premier titre... \u00e0 seulement 18 ans!\r\nLa canadienne a battu l'Allemande Angelique Kerber 6-4/ 3-6 / 6-4\r\nElle devient la plus jeune joueuse \u00e0 s'imposer \u00e0 Indian Wells... depuis Serena Williams en 1999\r\nL'Am\u00e9ricaine avait alors 17 ans et demi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cyclone Zimbabwe Mozambique) \r\n(Venezuela) \r\n(Isra\u00ebl candidature invalid\u00e9e) \r\n(Bolsonaro \u00e0 Washington) \r\n(Gilets jaunes suites) castaner et philippe doivent pr\u00e9senter ce matin des rectificatifs pour syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\nphilippe et le ministre de l'\u00e9co seront \u00e9cout\u00e9s demain par une commission pour s'expliquer\r\n(Tennis/superleague/)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-18T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-18T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10278565", "ece-10278556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:17:21Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour la campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois peut commencer et la socialiste Rebecca Ruiz se va la mener en tant que grande favorite, elle est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du scrutin hier avec un score bien meilleur qu'esp\u00e9r\u00e9 les Philippines sont officiellement plus membre de la Cour p\u00e9nale internationale, cette d\u00e9fection \u00e9tait attendue, mais vous l'entendrez, elle intervient dans un contexte d\u00e9licat pour la CPI, d\u00e9j\u00e0 affaibli par plusieurs r\u00e9cents revers et puis pas 200 uni\u00e8me titre pour Roger Federer, du moins pas pour l'instant, le B\u00e2lois a flanch\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nElle ne s'y attendait pas Rebecca Ruiz est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois hier avec pr\u00e8s de 47 pourcent des suffrages, la socialiste a 9 points d'avance sur son rival UDC Pascal Dessauges pour Rebecca Ruiz cette victoire d'\u00e9tape est donc tr\u00e8s nette, mais son qu'on a eu peur jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nOn \u00e9tait vraiment convaincu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, que je me retrouverai derri\u00e8re monsieur Dessauges donc il fallait mobiliser notre faire campagne jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure et voil\u00e0 aujourd'hui \u00e9videmment que ce score tr\u00e8s surprenant et bien s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9jouissant me donne beaucoup de force et de d\u00e9termination pour pour la suite, pour ces 3 prochaines semaines, comment vous vous expliquez ce score, je pars du principe que ce qui a convaincu une bonne partie des gens de de voter pour moi, ce sont mes propositions parce que j'ai essay\u00e9 de mettre en avant la protection du climat, l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une politique sociale et sanitaire qui soit forte et accessible \u00e0 tout le monde dans ce canton, c'est ma vision de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis aussi, je pense, l'attachement qu'on les Vaudois et les Vaudois \u00e0 l'\u00e9quilibre politique telle qu'on le conna\u00eet aujourd'hui et qui conna\u00eet un parlement \u00e0 droite et un gouvernement \u00e0 gauche, c'est finalement cette formule est un constat qui est partag\u00e9 par les vaudoise des votes en tout cas \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nRebecca Rees r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril la campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est donc lanc\u00e9e et elle sera marqu\u00e9e par un classique face \u00e0 face gauche- droite Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [94%] :\r\nExit les petits candidats, ils n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 bouleverser cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, le centriste Axel Marion rate son pari avec un score d\u00e9cevant 6 pourcent lui qui esp\u00e9rait convaincre largement avec son message de compromis devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour, les candidats d'extr\u00eame gauche d\u00e9sunie ont quant \u00e0 eux obtenu 3 pourcent pour la popiste, nouvelle venue, Ana\u00efs Timofte et 4 pourcent pour Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche, un constat est clair : les Vaudois ont vot\u00e9 utile d\u00e8s le 1er tour r\u00e9sultat en face \u00e0 face gauche- droite classique sera propos\u00e9e aux \u00e9lecteurs pour le second tour, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, avec 13000 voix d'avance, la socialiste est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour l'emporter face \u00e0 un candidat UDC pourtant soutenu par le PLR, mais qui n'a manifestement pas fait le plein de voix \u00e0 droite, ce qui est en jeu, c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, si la droite veut la r\u00e9cup\u00e9rer ses \u00e9lecteurs devront voter group\u00e9s derri\u00e8re leur candidat, r\u00e9ponse le 7 avril date du second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [96%] :\r\nLe salon de l'auto de Gen\u00e8ve, a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation \u00e0 la baisse un peu plus de 600000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 11 jours c'est 9 pourcent de moins que l'an dernier et presque 100000 visiteurs de moins que ce qu'esp\u00e9raient les organisateurs, selon eux, cette baisse est compens\u00e9e par la grande visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux avec notamment pr\u00e8s de 6 millions de consultations sur Instagram la prochaine \u00e9dition du salon de l'auto aura lieu du 5 au 15 mars 2020 la Conf\u00e9d\u00e9ration veut mettre en place un registre des drones selon la NZZ AM Sonntag, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une obligation d'enregistrement pour les d\u00e9tenteurs et leur engin, elle devrait voir le jour l'an prochain, selon les estimations de Berne, plus de 100000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des pilotes amateurs en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces r\u00e8gles sont donc bienvenues pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti tr\u00e8s mobilis\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:56) [90%] :\r\nNon, c'est un mot en fait cette enfin parce que le probl\u00e8me si vous voulez, avec tous ces dr\u00f4nes qui se multiplient en Suisse, c'est qu'en cas d'accident, il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer qui \u00e9tait le pilote et cette premi\u00e8re r\u00e8gle de l'authentification du d\u00e9tenteur est une r\u00e8gle bien j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [91%] :\r\nEst ce que c'est une r\u00e8gle suffisantes, selon vous, il faudrait encore aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas une r\u00e9ponse suffisante, on le voit bien avec les pays voisins qui parlent d'un permis de pilote drone, c'est tr\u00e8s difficile de piloter un drone, je crois que les gens ne se rendent pas compte qu'il y a des questions li\u00e9es \u00e0 la topographie \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et si vous voulez les pilotes professionnels ne nous pose pas de probl\u00e8me, ce sont les pilotes du dimanche qui peuvent repr\u00e9senter un risque important pour la population, nous avons eu un tr\u00e8s grand nombre d'accidents, les dr\u00f4nes, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, encore, aucun accident entre un drone et un avion, mais cela va se produire, donc aujourd'hui, mieux vaut r\u00e9guler plut\u00f4t que d'attendre d'avoir une catastrophe, il faut que les gens comprennent que si vous voulez le joyeux d\u00e9sordre qui r\u00e8gne \u00e0 l'adoption de cette technologie ne peut pas prosp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [95%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti avec Guillaume r\u00eave il y a des similarit\u00e9s claires entre le crash d'Ethiopian Airlines, c'est celui de la Ion R l'Automne dernier en mer de Java, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX qui s'est \u00e9cras\u00e9 la semaine derni\u00e8re, selon la ministre d'\u00c9tat, la ministre \u00e9thiopien des transports, les conclusions de l'enqu\u00eate sont attendues dans un mois et Boeing ne les attendra pas pour prendre des mesures, l'avionneur am\u00e9ricain l'a fait savoir hier soir, il est en train de finaliser un correctif du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage des Boeing 737 MAX c'est, en effet, cette technologie qui est point\u00e9e du doigt dans les deux drames elle fait d'ailleurs l'objet d'une enqu\u00eate du d\u00e9partement am\u00e9ricain des Transports depuis l'accident de liner en Automne dernier, selon le Wall Street Journal, le gouvernement n\u00e9o- z\u00e9landais est favorable \u00e0 un durcissement de la loi sur les armes, c'est ce qu'annonce ce matin la premi\u00e8re ministre, qui a promis cette mesure apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Croatie Church, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de ces fusillades un extr\u00e9miste de droite australien a quant \u00e0 lui fait savoir qu'il comptait se d\u00e9fendre seul ce matin la police australienne a aussi perquisitionn\u00e9 deux habitations en lien avec ces attentats, les Philippines se retire de la Cour p\u00e9nale internationale manille a officialis\u00e9 ce retrait hier et c'est une deuxi\u00e8me d\u00e9fection apr\u00e8s celle du Burundi en 2017 pour ce tribunal cr\u00e9\u00e9 en 2002 pour juger les crimes de guerre, ces derniers mois, la CPI a aussi accus\u00e9 plusieurs \u00e9checs de proc\u00e9dure de quoi \u00e9corner s\u00e9rieusement sa cr\u00e9dibilit\u00e9 Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:16) [96%] :\r\nEn tant que tels le retrait des Philippines, de la Cour p\u00e9nale internationale n'est pas une catastrophe pour l'institution, ce d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et la cour compte encore plus de 120 \u00c9tats-membres manille se retire du tribunal en repr\u00e9sailles \u00e0 une enqu\u00eate sur les violences commises par l'\u00c9tat dans la lutte contre la drogue, le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a en effet lanc\u00e9 en 2016 une r\u00e9pression brutale contre le trafic de stup\u00e9fiants, qui a fait des milliers de morts, les dirigeants de la Cour ont pourtant indiqu\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivrait malgr\u00e9 tout, mais le plus d\u00e9rangeant, c'est que ce d\u00e9part vient s'ajouter \u00e0 une longue liste de revers pour la cour, en janvier, la CPI \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement tanc\u00e9e pour l'acquittement de l'ancien pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire Laurent Gbagbo, quelques mois plus t\u00f4t en juin, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Jean-Pierre Bemba \u00e9tait lui aussi acquitt\u00e9 \u00e0 l'issue d'une longue proc\u00e9dure, la CPI n'est d'ailleurs pas tir\u00e9e d'affaire, puisque d'autres pays africains ont envisag\u00e9 ou menac\u00e9 de partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [96%] :\r\nLes opio\u00efdes sont responsables des 3 quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime c'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la conf\u00e9rence mondiale sur les drogues \u00e0 Vienne des m\u00e9dicaments comme le Fentanyl, font des ravages aux \u00c9tats-Unis et leur gestion au niveau international est un enjeu crucial mais qu'en est -il en Suisse, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Nora chronique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [88%] :\r\nSi pour question qui nous concerne directement, parce que \u00e7a a des implications nationales, cette mani\u00e8re de g\u00e9rer ces dimensions -l\u00e0 en Suisse et puis on suit ensuite \u00e9videmment \u00e9troitement les d\u00e9bats qui en cours sur les questions des opio\u00efdes pour voir aussi les exp\u00e9riences faites et puis regardez de quelle mani\u00e8re s'en inspirer ou les \u00e9l\u00e9ments qu'il faudrait aussi reprendre pour nous, pour nous assurer que ce souci n'augmente pas la crise, le conna\u00eet l'Am\u00e9rique du Nord, je crois pas qu'\u00e0 ce stade, soit quelque chose qu'on puisse d\u00e9clarer, comme \u00e9tant un \u00e9tat de fait, en Suisse, c'est s\u00fbr que c'est du d\u00e9veloppement qu'on suit attentivement et sur lesquels on garde en a eu pour nous assurer qu'on n'arrive pas dans des dimensions qui soit probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nC'\u00e9tait, Nora Kronig, vice- directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 en tennis Roger Federer, manque de peu un nouveau sacre le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells, une d\u00e9faite en 3 manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team 3 6 6 3 7 5 Roger Federer devra donc encore patienter pour acqu\u00e9rir son 100 uni\u00e8me titre Georges MC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [93%] :\r\nLe chiffre 100 et sans doute symboliquement trop fort pour s'en d\u00e9barrasser aussi vite, 2 petites semaines apr\u00e8s son historique 100\u00e8me succ\u00e8s en tournoi Roger Federer vient de passer tout pr\u00e8s d'un 100 uni\u00e8me sacre \u00e0 Indian Wells mais la fougue et l'explosivit\u00e9 d'un Dominique Team qui pratique \u00e0 25 ans le meilleur tennis de sa jeune carri\u00e8re en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, de plus en plus entreprenants au fil d'une finale de haut niveau, l'Autrichien a \u00e9cart\u00e9 une balle de 5 3 contre lui dans la manche d\u00e9cisive, puis a fini sur de jeu quasi parfait pour faire plier son illustre a\u00een\u00e9 et s'offrir son 1er succ\u00e8s en Masters 1000 en qu\u00eate d'un 6\u00e8me titre record et si dans le d\u00e9sert californien et d'une 28\u00e8me victoire en Masters 1000 Federer devra repasser reste que le B\u00e2lois a encore une fois d\u00e9montr\u00e9 que ses ambitions au plus haut niveau sont intactes et qu'\u00e0 37 ans bien sonn\u00e9s, son tennis et son physique sont encore bien l\u00e0 pour lui permettre d'envisager encore quelques grands moments sur le circuit et pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 dans 2 semaines \u00e0 Miami Georges MC rtssport Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [94%] :\r\nEt puis, chez les femmes, Bianca and rescousse offrent un tout 1er titre \u00e0 seulement 18 ans la canadienne a battu l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber 6 4 3 6 6 4, elle devient la plus jeune joueuse \u00e0 s'imposer \u00e0 Indian Wells depuis S\u00e9r\u00e9na Williams en 1999 l'Am\u00e9ricaine avait alors 17 ans et demi merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81E442DF-0F96-412D-820B-204D38366048", "internalArchiveId": "81E442DF-0F96-412D-820B-204D38366048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi il faut taxer les tr\u00e8s hauts revenus : interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical Suisse ", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Sont toujours avec nous ici dans les Pas perdus, FIlippo Lombardi, Christian Levrat... Et Christian L\u00fcscher nous rejoint, vice-pr\u00e9sident du PLR, bonsoir... Les trois partis historiquement pro-bilat\u00e9rales sont repr\u00e9sent\u00e9s autour de la table...\r\n@Christian Levrat\r\n- La gauche est loin d'\u00eatre enthousiaste... Voyez-vous une issue dans l'impasse du dossier europ\u00e9en ? Et si oui, laquelle ?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Le PLR a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'accepter cet accord. Apr\u00e8s qu'Economiesuisse ait fait de m\u00eame... Mais dans l'alliance pro-bilat\u00e9rale vous \u00eates bien seuls... O\u00f9 est-ce que \u00e7a coince ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- 2019, ann\u00e9e \u00e9lectorale... les partis veulent se d\u00e9marquer les uns des autres... Un consensus sur cette question avant l'automne, c'est illusoire ?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Vous le savez bien: sans le soutien de la gauche et du centre vous n'irez pas bien loin. Etes-vous pr\u00eats \u00e0 faire un pas en direction des syndicats pour plu de protection des travailleurs, puisque c'est l\u00e0 que se situe la principale pierre d'achopement ?\r\n@Christian Levrat\r\n- Est-ce qu'au moins un concensus se dessine pour dire: il faut que nous ren\u00e9gocions certains points de l'accord? Pour que le COnseil f\u00e9d\u00e9ral retourne \u00e0 Bruxelles ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Rien ne garantit que l'Union europ\u00e9enne soit pr\u00eate \u00e0 rediscuter... Voyez l'attitude de l'UE envers la Grande bretagne...\r\nQuestions Renaud\r\n-@levrat, une ex-conseill\u00e8re nationale comme chantal gallad\u00e9 qui quitte le PS pour rejoindre les verts'lib\u00e9raux. en disant que le PS n'est pas assez europhile \u00e0 son go\u00fbt. \u00e7a fait un peu mal quand m\u00eame ? Pour un parti qui th\u00e9oriquement a encore pour objectif l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n-On a l'impression, en entendant le d\u00e9bat, qu'il n'y a que la suisse qui se soucie de la protection des travailleurs. en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas le cas. la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ce n'est pas juste du symbole. l'Europe sociale existe, est-ce que ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n-Question qui est pos\u00e9e est de savoir si la suisse peut adopter l'accord-cadre tel qu'il est aujourd'hui et ensuite prendre des mesures anti-dumping.\r\n-Marge de n\u00e9gociation extr\u00eamement faible... on le voit ces jours-ci \u00e0 la lumi\u00e8re du brexit!!", "durationSec": 421, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278595", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Vers une taxation \u00e0 70% pour les tr\u00e8s hauts revenus? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-10278595"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler pot heureux ou malheureux, on ne sait pas justice fiscale ou matraquage fiscal selon au point de vue avec cette initiative parlementaire mentionn\u00e9 ce matin sur notre antenne, initiative qui propose d'imposer \u00e0 hauteur de 70 pour 100 des revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs, \u00e9coutez ce qu'en disait son auteur, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nC'est pas un imp\u00f4t qui va concerner \u00e9norm\u00e9ment de gens parce que finalement des super- riches, ils ne sont pas tant que \u00e7a, ce n'est pas un imp\u00f4t qui va augmenter massivement les recettes, mais qui va plut\u00f4t cr\u00e9er plus de justice avec la CGT qui se num\u00e9rise les gens qui gagnent des sommes \u00e9normes pour de plus en plus avoir de pouvoir sur les autres et si on veut sauvegarder la d\u00e9mocratie c'est important que quand on produit des choses et de la valeur cette richesse soit vraiment bien r\u00e9partis parmi la population parmi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nTiens, une et une proposition comme celle -ci qui \u00e9merge \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, or l\u00e0, rien \u00e0 voir avec le le contexte Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nAh si, \u00e7a a \u00e0 voir avec le contexte notamment pas le contexte \u00e9lectoral suisse, c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans toute une s\u00e9rie de pays d'Europe occidentale et des \u00c9tats-Unis la l'initiative en revient d'ailleurs au au d\u00e9mocrate am\u00e9ricain, mais l'id\u00e9e assez simple, c'est pour la tranche sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions vous appliquer un taux marginal d'de de 70 pourcent c'est le syst\u00e8me que connaissaient les \u00c9tats-Unis jusqu'en 1975 durant tout l'apr\u00e8s- guerre, c'est le syst\u00e8me qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et celle des ann\u00e9es dans lesquelles les \u00c9tats-Unis ont eu la plus forte croissance, les ann\u00e9es avant Reagan les ann\u00e9es avant Ryan exactement o\u00f9 on consid\u00e9rait que pour les les tranches sup\u00e9rieures de jusqu'\u00e0 10 millions vous payez vos vos imp\u00f4ts en fonction du syst\u00e8me actuel au-del\u00e0 10 millions vous savez une \u00e0 une, \u00e0 un taux marginal de de 70 pourcent c'est c'est quelque chose que je veux dire on n'est pas na\u00eff, c'est quelque chose qu'il est impossible de mettre sur pied dans un pays isol\u00e9, tout seul sur son \u00eele, or et c'est la raison pour laquelle c'est une offensive internationale qui est lanc\u00e9 par l'ensemble des forces progressistes ou dans les parlements nationaux, on met en discussion c'est ces taux marginaux de plus de 70 pourcent au-del\u00e0 des millions, \u00e7a concerne tr\u00e8s peu de gens, \u00e7a concerne uniquement leur venue d'abord hein, et \u00e7a, \u00e7a concerne relativement peu de monde, mais c'est un signal extr\u00eamement clair que nous souhaitons une r\u00e9partition plus importante de la part de ces super- riches vers les \u00c9tats dans lesquels ils sont \u00e9tablis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\n\u00e7a doit vous faire sauter de joie Christian L\u00fcscher absolument fois sur le je pense que Monsieur lit sur votre VISA mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [89%] :\r\nVite le le bonnet d'\u00e2ne pour l'initiative la la plus d\u00e9lirante de de la l\u00e9gislature, j'imagine que \u00e7a flatte son \u00e9lectorat effectivement pour en dans dans l'approche de l'Automne 2019 \u00e7a doit \u00e7a doit faire plaisir, c'est compl\u00e8tement absurde, les riches contribuables, il faut les choyer, il faut les garder Monsieur Broulis d'ailleurs avec Monsieur Maillard socialiste l'avait tr\u00e8s bien compris, il est les r\u00e8gles et les riches contribuables payent d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus d'imp\u00f4ts, ce qui est normal que que les autres, ensuite il paye non seulement un imp\u00f4t tr\u00e8s important sur le revenu, mais un imp\u00f4t tr\u00e8s important sur la fortune, je vous donne juste un minuscule exemple dans le canton de Gen\u00e8ve, vous avez2,8 pourcent des contribuables qui payent 82 pour 100 de l'imp\u00f4t sur la fortune, les gens qui sont tr\u00e8s riches, les gens qui gagnent beaucoup d'argent, ils ont une possibilit\u00e9 que la classe moyenne m\u00eame sup\u00e9rieur n'a pas, c'est partir et d'ailleurs quand on a voulu taxer \u00e0 ce point les riches en France, ils ont fait quoi, ils sont partis, h\u00e9 bien est ce qu'on veut vraiment que les les les riches contribuables suisses par dans notre pays qui paiera l'addition, c'est la classe moyenne et c'est en tout cas par la classe au Guimet la plus pauvre, c'est normal qu'elles payent pour qu'elle paye tr\u00e8s peu ou pas d'imp\u00f4ts mais jour je me permets juste de faire observer qu'\u00e0 Gen\u00e8ve 35 pourcent des r\u00e9sidents Genevois ne payent pas un centime d'imp\u00f4t et si on peut tenir avec une telle situation, c'est parce qu'il y a ce 2 \u00e0 3 pourcent qui paye plus de 50 pour 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, si vous faites fuir ces gens, l'\u00c9tat est en faillite, allez dire monsieur Levrat monsieur Ben Dahan, qui l'a propos\u00e9 la mesure la plus absurde la de la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est \u00e0 vous m'avez l'air de beaucoup, vous, \u00e0 chauffer de mani\u00e8re assez injustifi\u00e9 cette justement parce qu'on conna\u00eet l'argument qui vaut, qui a les les riches pratique un esp\u00e8ce de chantage \u00e0 la d\u00e9localisation que nous intervenons de mani\u00e8re coordonn\u00e9e dans toute une s\u00e9rie d'or 2 pays dans tous les pays qui sont d\u00e9terminants sur ce d\u00e9bat- l\u00e0 pour essayer de faire en sorte qu'on revienne \u00e0 une situation o\u00f9 on a une un syst\u00e8me fiscal qui est plus juste, parce qu'aujourd'hui vous vous nous citer les chiffres des revenus de l'\u00c9tat, mais si vous prenez la charge fiscale qui p\u00e8se sur ses tr\u00e8s grandes fortunes, vous vous rendrez compte sur ces tr\u00e8s grands revenus surtout vous vous rendrez compte qu'en fait il payent qu'un tr\u00e8s faible pourcentage de ce qui devrait payer effectivement si contribuer correctement \u00e7a pourcent je ne sais pas pris part, mais pour le moment la Richard qui a soci\u00e9t\u00e9 mais mais c'est pas pr\u00eate, si vous regardez aujourd'hui les grands milliardaires am\u00e9ricains o\u00f9 on a une imposition sur la fortune, qui est plus \u00e9lev\u00e9 chez nous, si vous regardez les grands milliardaires am\u00e9ricains, c'est les premiers \u00e0 vous dire qui payent des imp\u00f4ts de mani\u00e8re insuffisante, j'ai entendu hier soir l'interview sur la RTS, l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen qui nous dit d'accord je b\u00e9n\u00e9ficie d'un forfait fiscal mais j'ai une large pratique du m\u00e9c\u00e9nat, bah c'est bien, mais moi, je consid\u00e8re qu'on doit collectivement, ensemble, d\u00e9cider des priorit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas quelques milliardaires qui vont fixer, parce qu'il pratique le m\u00e9c\u00e9nat et non pas les imp\u00f4ts, les priorit\u00e9s pour notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tout en m\u00eame temps, Christian Levrat Christian L\u00fcscher nous disait tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, il y a eu cette fameuse sa proposition de taxer les riches \u00e0 hauteur de 75 pourcent 7 en France en 2012, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 par si je me trompe pas, pour ce conseil parce que c'est, qui a dit c'est excessif, quoi, on est dans le domaine de l'imp\u00f4t confiscatoire, alors la question que je pose, \u00e7a fait un peu dissertation de philosophie, mais \u00e0 partir de quel niveau un imp\u00f4t devient confiscatoire 70 pourcent est -ce qu'on n'est pas \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [90%] :\r\nNon bien s\u00fbr que si on parle de 70 pour 100 d'imp\u00f4ts pour les quelqu'un qui gagne 10 millions c'est confiscatoire, ce que ce que propose m\u00eame dans ce que proposent les les d\u00e9mocrates, les socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates, un peu partout, c'est-\u00e0-dire la phase pour la part sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions vous appliquez ce tour de de 70 pourcent sur les 10 premiers millions vous payez des imp\u00f4ts qui correspondent \u00e0 un assaut du de la progression qu'\u00e0 chaque pays d'en Suisse une progression relativement faible au final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher vous l'avez dit vous- m\u00eame 70 pourcent c'est confiscatoire, or c'est ce que paye en imp\u00f4t sur le revenu, les gens qui sont super riches, parce qu'ils payent non seulement l'imp\u00f4t sur le revenu mais ils payent un imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple de 1 pourcent sur la fortune et c'est pour \u00e7a qu'on a pr\u00e9vu un bouclier fiscal \u00e0 environ 70 pourcent d'imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire qu'une personne ne peut pas payer plus que 70 ou 72 pourcent de son revenu annuel, or \u00e7a vous- m\u00eame vous le jug\u00e9 confiscatoire, nous allons pouvoir parce qu'autour de ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, il y a une chose que vous oubliez, c'est que les revenus du capital sont pas sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, le jour o\u00f9 on a une appr\u00e9ciation correcte le jour on une position correcte des revenus du Cap, r\u00e9clam\u00e9e par la gauche, mais qui est r\u00e9clam\u00e9e par la gauche, elle contre- argument de la droite, c'est-\u00e0-dire on a l'imp\u00f4t sur la fortune, donc, mettons les choses \u00e9gales par ailleurs, on a en Suisse un syst\u00e8me dans lequel on a une imposition sur la fortune, mais pas d'imposition sur les revenus des capitaux, on pouvait d\u00e9cider de faire de faire l'inverse, mais il reste que le taux de 70 pourcent dont vous dont vous parlez, tiens pas compte de l'exemption des revenus du capital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [94%] :\r\nChristian Levrat Christian L\u00fcscher cette fois, on va prendre cong\u00e9 de vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous durant ce forum, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PS Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "internalArchiveId": "196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278593", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va en d\u00e9battre justement ce soir avec Filippo Lombardi, Christian Levrat et Christian L\u00fcscher, qui sont toujours avec nous, les 3 partis, je le disais, historiquement pro- bilat\u00e9rales Christian Levrat, la gauche est loin d'\u00eatre enthousiastes dans ce dossier, vous voyez -vous une issue dans dans l'impasse du dossier europ\u00e9en et si oui laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nBon, la premi\u00e8re chose, ce que je souhaite dire, c'est Madame 11 heures 15, je fais partie des Europ\u00e9ens convaincus avant m\u00eame la fondation des Verts lib\u00e9raux que je si\u00e8ge depuis 10 ans \u00e0 la direction du parti socialiste europ\u00e9en, donc je revendique pour moi d'assez bien comprendre les m\u00e9canismes de l'Union europ\u00e9enne, ce qu'elle oublie de dire dans son plaidoyer sec dire oui aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre, c'est \u00e0 dire oui, aussi, un affaiblissement de mesures d'accompagnement, c'est pas moi qui le dis, c'est fort hausse un institut de recherche tr\u00e8s proche des Verts lib\u00e9raux qui constate qu'il a la secr\u00e9taire en Suisse exactement l'affaiblissement des mesures d'accompagnement, c'est un affaiblissement de la protection des salaires et qu'on doit trouver une forme ou une autre mesure compensatoire dire oui aussi, aujourd'hui, sans aucune r\u00e9serve, c'est dire oui en fait, l'inconnu parce que l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle de mani\u00e8re tr\u00e8s restrictive, les aides \u00e9tatiques, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur les soci\u00e9t\u00e9s d'chemins de fer sur la le mode de financement des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans les h\u00f4pitaux, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences de cet accord sur les banques cantonales, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur le statut fiscal \u00e0 appliquer dans les, dans les cantons et si aujourd'hui on a tous une multitude de questions \u00e0 poser aux questions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on est tous d'accord, ou presque, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux, mais \u00e7a c'est de l'\u00e9lectoralisme z\u00fcrichois, mais si on est tous d'accord, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux pour un petit demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit des discussions d'approfondissement avec l'Union europ\u00e9enne soit une nouvelle n\u00e9gociation de certains \u00e9l\u00e9ments de l'accord, soit au moins une clarification \u00e0 l'interne de la mani\u00e8re dont on veut mettre en oeuvre cet or cet accord cet accord-cadre, c'est bien que ces questions- l\u00e0 sont aujourd'hui ouvertes que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fait le travail qu'on \u00e9tait en droit d'attendre de sa part et qu'on ne peut pas comme \u00e7a qu'on a des responsabilit\u00e9s dans ce pays, r\u00e9pondre \u00e0 l'aveugle \u00e0 \u00e0 la fin, ma d'accord Madame Moser, c'est nous qui devons convaincre nos \u00e9lecteurs, c'est nous qui sommes dans les salles polyvalentes pour plaider pour cet accord, c'est nous qui sommes dans les entreprises pour garantir aux gens qu'il n'y aura pas de dumping salarial, or, aujourd'hui, je suis pas en mesure de donner ces garanties -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit nous fournir les r\u00e9ponses qui nous permettent de mener une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire avec succ\u00e8s \u00e0 la faute de quoi nous pr\u00e9parons le terrain pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nMadame Moser, votre r\u00e9ponse aussit\u00f4t \u00e0 prendre cong\u00e9 pour votre r\u00e9ponse, vous faites de l'\u00e9lectoralisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [83%] :\r\nNon, c'est clair, moi, nous en achat pas juger la politique, on a toujours eu cette opinion et c'\u00e9tait clair, moi je suis dans la commission des des politiques ext\u00e9rieure d\u00e9truit beaucoup des ann\u00e9es j'ai j'ai vraiment, on a, on a accompagn\u00e9 cette n\u00e9gociation on savait plus ou moins ce que TD, donc on a eu les r\u00e9seaux, il n'a pas d'user surprise, bon c'est un peu plus facile peut-\u00eatre mais parti un peu plus, plus petite pour se pour savoir \u00e7a pose sa position, j'accepte, a je crois pas que c'est une infl Affelay affaisse affaiblissement affaiblissant merci beaucoupD.B. des protection des salaires, c'est une question d'application dans la Suisse, et \u00e7a c'est pas une question qui b\u00e2ti \u00e7a c'est c'est pas une question qu'on doit n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, moi je crois que c'est pas honn\u00eate de parler \u00e7a de dire \u00e7a avec la population, on doit \u00eatre honn\u00eate ce qui les r\u00e9sultats il et a c'est la question qu'est -ce qu'on fait avec ces r\u00e9sultats dans la Suisse, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [81%] :\r\nOn je crois et puis on va, on va discuter, merci beaucoup madame Moser nous avoir rejoints transforme une une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors \u00e9lectoraliste ou pas Christian L\u00fcscher ce qui est s\u00fbr c'est que sans le soutien de la gauche et du centre de vous n'irait pas tr\u00e8s loin, alors quel gestes, c'est ce que vous seriez susceptible de faire sur cette question des mesures d'accompagnement et la protection des travailleurs alors 2 remarques pr\u00e9alables s'y a bien un parti qui est pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lectoraliste en ce moment dans ce dans ce domaine et Alexandra, c'est toujours le c'est bien, c'est bien le PLR parce que vis-\u00e0-vis de mes propres \u00e9lecteurs je pourrais rentrer ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve bomber le torse en disant on va pas se laisser faire, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer, mais nous avons une approche pragmatique dans l'int\u00e9r\u00eat du pays parce que nous nous rendons compte qu'il faut, dans le cas des bilat\u00e9rales continuer encadrer ces bilat\u00e9rales par un accord-cadre petite pique \u00e0 mes amis socialistes, les socialistes ont quand m\u00eame hein, une attitude relativement paradoxal dans ce dossier parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on nous le dit, c'est m\u00eame \u00e9crit dans le programme du du Parti socialiste, on veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et lorsque l'Union europ\u00e9enne veut nous imposer quelque chose, d'\u00eatre les premiers \u00e0 crier en disant, ben c'est pas possible que le l'Union europ\u00e9enne nous nous oblige \u00e0 accepter l'telle ou telle mesure alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans la gueule de cette Europe, Christian Levrat mais nous jeter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nVous m'auriez si vous aviez pas cherch\u00e9 \u00e0 faire un brin de brin de pol\u00e9mique, il reste qu'il reste qu'au dire oui sur le principe, un rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, ce pas dire oui \u00e0 n'importe quoi et c'est pas \u00e7a, ici vous allez pas sacrifier les int\u00e9r\u00eats de nos salari\u00e9s dans la mise en oeuvre de ces mais si vous aviez int\u00e9r\u00eat si vous \u00eates s\u00fbrement bien adh\u00e9rer, on aurait fait comme le Luxembourg, \u00e7a vous savez pourquoi on a besoin de ces mesures d'accompagnement parce qu'on a en Suisse, un salaire moyen de 7200 francs, on a en Allemagne un salaire moyen de 4900 francs et on a en France un salaire moyen de m\u00e9pris les lots Christian Levrat \u00e7a suit chaque m\u00e9tal et \u00e7a mais \u00e7a signifie les mal parce que l'Italie c'est \u00e0 3000 400000 est hors de question d'abord d'laisser faire des Christian Levrat, le retour \u00e0 chercher \u00e0 se chauffer, vous dites la soeur chose la seule chose qu'on vous dit : c'est avec une diff\u00e9rence de salaire aussi importante avec en Suisse en pouvoir d'achat qui est le double du pouvoir d'achat qu'on a en France, si on veut \u00e9viter de se retrouver dans une situation de gilets jaunes on doit aujourd'hui prendre des mesures s\u00e9rieuses pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s ce jamais dit combien moi je le suis pas avoir voulu tr\u00e8s bonne moderne dit : pour moi, c'est vous dites vous soutenez cet accord \u00e0 l'aveugle, en fait, vous avez dit en oui de principe \u00e0 cet accord, sans prendre aucune des mesures concr\u00e8tes qui nous permettraient de prot\u00e9ger ici la population dans une situation avec des \u00e9carts salariaux aussi important et je trouve qu'une politique responsable, \u00e7a passe par des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises, par des r\u00e9ponses tout aussi pr\u00e9cise du gouvernement, nous ne dirons a secte court qu'au jour o\u00f9 nous aurons ces r\u00e9ponses et que nous pourrons les yeux dans les yeux, dire aux salari\u00e9s de ce pays, que leurs salaires sont prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [82%] :\r\nMais il y a quelqu'un qui vous regarde, qui, en bout de et qui sourit, et c'est vrai, c'est vous, Filippo non pas le 1er tout entier, chef du groupe PDC Auchan pourquoi est -ce que vous seriez encore, vous voyez c'est d'\u00e9change entre 11 Christian L\u00fcscher Christian Levrat, c'est bien cette petite bagarre gauloise l\u00e0 que j'entends comme \u00e7a la transparence pour 3 sets plus vif au fran\u00e7ais, italien, les poids Lombardi, est ce que j'ai pos\u00e9 la m\u00eame question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Christian Levrat on au d\u00e9but de cette discussion, il y a pas r\u00e9pondu d'ailleurs mais est ce que vous voyez -vous une issue dans ce dossier, et laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [87%] :\r\nAlors ce qui m'inqui\u00e8te, alors tout d'abord nous sommes PDC absolument pas droit dans la bo\u00eete \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, il faut la consolider tous favorables \u00e0 cette voie bilat\u00e9rale autour de la table, un accord bilat\u00e9ral, un accord cadre est n\u00e9cessaire, lequel, h\u00e9 bien \u00e7a se discute encore et c'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse Madame Moser n'est plus l\u00e0, mais elle doit avoir une boule de cristal chez elle parce qu'elle savait d\u00e9j\u00e0 : elle nous et il nous a dit depuis 2 ans, en commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, comment allait se passer, cette 16 quand m\u00eame, c'est ce qui est cet accord moi j'essaie, je suis aussi dans une commission d'affaires \u00e9trang\u00e8res GMail l'honneur de la pr\u00e9sider, et je vous assure que jusqu'au dernier moment on n'a pas vraiment ce qu'est ce qu'il y a l\u00e0- dedans, on avait des fuites, mais, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se garde bien, mais c'est aussi juste parce qu'en pleine n\u00e9gociation, c'est difficile d'aller expliquer tr\u00e8s souvent la voie publique, parce que rien ne reste dans dans secret du Parlement qu'est son en train de maintenant, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, c'est dans cet accord, telle qu'il c'est parce qu'il y a dans l'accord, en fait, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, ce qui ce qui n'est pas dit ce qui n'est pas exclu et le fait que la facult\u00e9 de d'expansion du Champ d'application de cet accord-cadre du m\u00e9canisme de reprise dynamique de droit et de la Stripe allez- vous comprenez en fran\u00e7ais la la limite de domination des divergences, divergences c'est ces m\u00e9canismes peuvent s'appliquer \u00e0 beaucoup plus qu'aux 5 accords et \u00e0 ce qui est actuellement dit : c'est ce qui n'est pas dit ou ce qui n'est pas exclu qui devrait nous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [91%] :\r\nJ'ai une m\u00eame question \u00e0 vous 3, pour terminer, je vais vous demander d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s bref 2019 ann\u00e9es d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez tous envie forc\u00e9ment de vous d\u00e9marquer des autres partis, donc pas forc\u00e9ment d'afficher un consensus une entente Est- ce que oui ou non une solution et politiquement possible en Suisse cette ann\u00e9e, Christian Levrat oui ou non pendant 2019 Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [91%] :\r\nJe crois qu'il faudrait, effectivement, prendre le temps et et affronter ce dossier avec le temps qu'il faut, m\u00eame si \u00e0 Bruxelles on a de l'impatience en on la sent cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [97%] :\r\nEt Christian L\u00fcscher pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [92%] :\r\nAlors je crois qu'on a tous envie de travailler dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, pas pour vous, pas forc\u00e9ment pour se d\u00e9marquer les uns des autres, j'aimerais vous donner un exemple : nous sommes les 3 ici favorable \u00e0 RFF, parce que nous pensons que ces mesures conjointes sont dans l'int\u00e9r\u00eat du pays et donc il s'agit pas de se d\u00e9marquer pour le plaisir de se d\u00e9marquer, je crois qu'aucun de nous, le fait de la politique dans cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [87%] :\r\nEh bien, on votera sur RFFA le 19 et merci beaucoup Christian L\u00fcscher, Filippo Lombardi, Christian Levrat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:48:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "internalArchiveId": "29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278591", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlusieurs invit\u00e9s vont nous rejoindre dans ce forum, il va nous accompagner durant une bonne partie de l'\u00e9mission d\u00e9j\u00e0 ici avec nous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, bonsoir monsieur, bonsoir et Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical bonsoir, bonsoir, Christian Levrat va commencer avec vous, vous avez l'impression que dans ce dossier du milliard de coh\u00e9sion pas bien d'une contribution de la Suisse \u00e0 des projets de d\u00e9veloppement notamment dans l'Union europ\u00e9enne, on est, on est face \u00e0 un d\u00e9bat qui est compl\u00e8tement envahi par par l'autre gros dossier, c'est-\u00e0-dire la la question Europe europ\u00e9enne l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nJe pense que malheureusement en partie le cas et que c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays et on aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 traiter les diff\u00e9rents dossiers qui concernent l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9es les unes des autres, et cette volont\u00e9 de lier diff\u00e9rents dossiers, \u00e7a n'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'est du reste une des causes nos difficult\u00e9s aujourd'hui, c'est lorsqu'on a essay\u00e9 de lier la question dans l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re avec le milliard de coh\u00e9sion, on a ouvert la porte pour l'Union europ\u00e9enne a un lien entre le milliard de coh\u00e9sion et l'accord institutionnel et le d\u00e9but de aujourd'hui, c'est en fait le la liaison de de diff\u00e9rents dossiers entre plut\u00f4t que de les traiter avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 les un apr\u00e8s les autres, en fonction des int\u00e9r\u00eats de notre pays, je, je pense que c'est une mauvaise strat\u00e9gie d'essayer de de jouer le bras de fer avec Bruxelles sur cette histoire du milliard de coh\u00e9sion dans notre int\u00e9r\u00eat finalement donnent de r\u00e9gler cette question du soutien \u00e0 l'de le faire, ind\u00e9pendamment de la question de l'accord institutionnel et de le faire avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et je crains que la f\u00e9brilit\u00e9 dont fait montre le conseil national aujourd'hui finissent par nuire aux int\u00e9r\u00eats de notre de notre pays, je suis pas s\u00fbr que c'est en additionnant les conditions, les unes aux autres, vous arrivez au final \u00e0 un r\u00e9sultat qui soit satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nFilippo Lombardi nous a rejoint, chef du groupe PDC aux Chambres le PDC incarne assez bien finalement ce oui mais au milliard de coh\u00e9sion vous poser des des conditions au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Christian Levrat qui dit il n'y a pas de lien \u00e0 faire de ces dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nAlors sur le principe je suis d'accord il y a pas de lien et il est malvenu d'enfer crois qu'on a fait des erreurs, d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais je ne suis pas s\u00fbr que la balle que que le jeu et commencer dans le Champ dans le dans le camp suisse parce que parce que l'Union, de choses qui n'ont rien \u00e0 voir ensemble, \u00e7a fait aussi bien Bruxelles que chez nous et on le voit bien sur cette esp\u00e8ce de chantage sur sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re face \u00e0 l'accord-cadre, donc il est bien de tenir de garder la t\u00eate froide, de garder les opiac\u00e9s s\u00e9par\u00e9s, mais c'est pas tout de la foi de la part de la Suisse que que les affaires sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC est aussi autour de la table, avec nous, alors votre parti Albert R\u00f6sti s'est toujours oppos\u00e9 \u00e0 cette contribution alors est -ce que avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui : cette contribution est un petit peu plus acceptable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nJe dois accepter qu'on a qu'on a juste perdu le vote pour non d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, nous sommes toujours seront toujours favorable pourcent mais c'est clair : nous nous battons maintenant pour ses conditions, c'est la moindre des choses qu'on lit cette cette contribution de coh\u00e9sion \u00e0 des concessions comme ils ont fait par le conseiller aux \u00c9tats et on a m\u00eame renforc\u00e9 chez nous parce que nous pensons, c'est pour des \u00e0 l'accord concernant les les mesures techniques qu'il faut, il faut aussi accepter, \u00e0 le renouveler et on ne veut pas que fait la commune si si on paye. \r\nNous devons l'accepter que la majorit\u00e9 parlement veulent faire, nous sommes contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [86%] :\r\nMais si on le sait, le r\u00e9f\u00e9rendum, vous allez pas vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [86%] :\r\nNon, on peut, on peut pas plus parce que la loi cet effet il y a une ann\u00e9e, on a demand\u00e9, moi j'ai demand\u00e9, j'ai 2 mois il y a plus plus non, mais l\u00e0 on n'a jamais entendu une telle contribution tellement \u00e9lev\u00e9 et aussi pas dans telles conditions cadre avec le contrat et l'on va l'accord cadre avec la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, alors on peut pas si on en fera absolument, mais on ne et j'ai m\u00eame demand\u00e9 avec une motion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous pr\u00e9senter une solution avec un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est pas possible, on n'accepte pas la d\u00e9mocratie directe ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [94%] :\r\nChristian L\u00fcscher le le le raisonnement qui, qui peut \u00eatre fait par certains, c'est de dire le contribuable suisse paye ce ce milliard de coh\u00e9sion et donc il a droit aussi \u00e0 un certain respect de la part de l'Union europ\u00e9enne, c'est une logique qui vous sied. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est une logique qui mat\u00e9riellement me para\u00eet parfaitement d\u00e9fendable, on est dans une situation avec moi, il y a pas eu de r\u00e9f\u00e9rendum de de l'UDC, donc d'une certaine fa\u00e7on, je dirais que ce milliard \u00e0 mes yeux, il est quasiment acquis et en fait c'est le prix \u00e0 payer pour ne pas \u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne, c'est que le PLR ne veut pas en, on ne veut en aucun cas \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a a un prix et ce ce milliard dit de coh\u00e9sion fait partie de de ce prix, en passant, monsieur Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 \u00e7a correspond \u00e0 donner par ann\u00e9e environ 42 \u00e0 50 centimes au pays de aux citoyens des pays de l'Est qui qui sont concern\u00e9s, le fait de dire oui ne ne nous ne nous oblige pas \u00e0 fermer compl\u00e8tement les yeux sur le reste, et de dire oui mais les yeux ouverts, nous permet de tenir un discours relativement clair qui consiste \u00e0 dire : regardez ce que nous faisons de notre c\u00f4t\u00e9 essayer Silvouplay l'obligeance de tenir compte de nos propres int\u00e9r\u00eats, notamment je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re me semble \u00eatre strat\u00e9giquement faut en revanche, je crois que lorsque l'on fait un acte de bonne volont\u00e9 et qu'on le fait de bonne foi, on est en droit d'attendre en retour, comportement qui soit exactement le m\u00eame de la part de nos amis europ\u00e9ens, mais je dis bien de nos amis et pas et non pas de notre famille, puisque nous ne sommes pas de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\nIl y a les consid\u00e9rations tactiques, Christian Levrat, il y a aussi la question simplement de l'utilit\u00e9, hein, de cette contribution, c'est plus ou moins 130 millions par an Christian L\u00fcscher nous encore, un chiffre en quelques centimes SRS que de ce point de vue -l\u00e0 la la l'utilit\u00e9 de la contribution n'a pas discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [90%] :\r\nC'est cette contribution sert \u00e0 soutenir des projets en en Europe de l'Est, ainsi qu'en Gr\u00e8ce et en Italie, qui ont d'autres points forts le 1er point fort, c'est la formation professionnelle, \u00e7a me para\u00eet ind\u00e9niable que la Suisse a quelque chose \u00e0 apporter en mati\u00e8re de formation professionnelle, notamment sur l'int\u00e9gration rapide des jeunes sur le march\u00e9 du travail et l\u00e0 on on fait, je crois, de la bonne politique, en essayant d'expliquer ce mod\u00e8le en essayant d'aider les les \u00c9tats concern\u00e9s \u00e0 mettre sur pied, au moins certains \u00e9l\u00e9ments d'un mod\u00e8le similaire le 2\u00e8me volet c'est le volet migratoires on peut pas aujourd'hui, il n'y ait qu'avec Schengen et Dublin la la Gr\u00e8ce et l'Italie en particulier se trouve confront\u00e9 \u00e0 des pressions plus importantes que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au au d\u00e9part et il est pas scandaleux de soutenir ces \u00c9tats -l\u00e0 pour pour y rem\u00e9dier, donc pour moi \u00e7a va dans le bon sens, je note que sur la rh\u00e9torique en partie et Christian L\u00fcscher qui, pratiquement la m\u00eame chose que ce que je ce que ce que je d\u00e9fends savoir pas de conditionnalit\u00e9 stricte, on peut le faire en sorte d'exprimer des attentes, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, assez d'accord avec \u00e7a malheureusement le le Conseil national lui a introduit me une conditionnalit\u00e9 stricte m\u00eame plus strictes que celle que nous avions d\u00e9pos\u00e9 au Conseil des \u00c9tats qui ne posait d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me, moi je, je, je plaide pour une approche beaucoup plus d\u00e9tendu dans cette affaire -l\u00e0, faisons ce qui nous semble juste formulons des attentes mais Lyon, surtout pas les dossiers entre Stegall, qui a commenc\u00e9, mais celle celle plus intelligent qui est tr\u00e8s cesser de le faire et je crois que la la Suisse son int\u00e9r\u00eat bien compris cette aborder les questions s\u00e9par\u00e9ment les unes des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC sur l'efficacit\u00e9 de cette contribution moins d'immigration nous dit Christian Levrat pourquoi vous y opposer alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [87%] :\r\nC'est on on a des grandes putsch budget dans le domaine d'asile maintenant on a un jour encore une telle contribution alors au au nom de la contribution toujours qu'on m\u00eame que nous, tandis que nous en toujours dit : il faut prendre les, les, les Budgets qui existent pour ces choses mais mais le le plus grand plat plus creux, la plus grand part de cette contribution, \u00e7a va dans dans dans l'enseignement, mais, mais, en fait on on soutient des entreprises qui sont en concurrence avec nos entreprises, en Suisse, on a une une une croissance \u00e9norme, c'est bien dans ces pays, 4 pourcent 4 fois plus qu'en Suisse, mais est -on mais en plus une contribution, c'est la raison pour laquelle nous disons c'est c'est c'est, en fait, c'est c'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [88%] :\r\nEt pour Lombardi alors ce R\u00f6sti surpris qu'une loi vot\u00e9e maintenant dans ces conditions insupportables, alors il y a 3 ans, que cette loi est pass\u00e9e au Parlement ne l'UDC n'a pas fait de r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e9videmment la d\u00e9mocratie Direct a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, et la surprise et la difficile \u00e0 expliquer, on a toujours su qu'on avait fait une premi\u00e8re p\u00e9riode de 10 ans avec la vie que 3 milliards et qu'on allait faire une 2\u00e8me p\u00e9riode plus ou moins de la m\u00eame grandeur, ordre de grandeur, ce qui est bien, et \u00e7a je f\u00e9licite le grand c'\u00e9tait banal, c'est que sur la m\u00eame montant total End\u00e9mol 3 milliards 200 millions vont pour aider non plus les pays de l'Europe centrale, qui ont d\u00e9j\u00e0 connu, comme dit monsieur R\u00f6sti, un certain d\u00e9veloppement mais qui on encore certains fortement besoin mais au pays de de la M\u00e9diterran\u00e9e de la zone M\u00e9diterran\u00e9e qui sont confront\u00e9s aux flux migratoires et qui est au fa\u00eete font du travail, il faut le dire, pour l'ensemble de l'Europe et donc aussi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [86%] :\r\nIls font, ils font des r\u00e9agir quand m\u00eame dire, on n'a jamais pu penser il y a 3 ans, quand on lit cette contribution avec des des aides pour pour la migration, alors c'est quand m\u00eame quelque chose de tout nouveau, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu accepter un r\u00e9f\u00e9rendum est ici en plus alors on n'a pas vu tellement son avenir, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher juste un petit mot sur l'aspect \u00e9conomique de cette aide \u00e0 la coh\u00e9sion, l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est tout de m\u00eame d'avoir autour de nous une Europe qui soit, qui soit dans la coh\u00e9sion et qui se forme parce que une Europe qui est prosp\u00e8re, c'est une Europe dans laquelle le march\u00e9 suisse peut peut exporter et c'est aussi des emplois qui peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s et qui peuvent venir en appui de ce que la Suisse, je pense par exemple \u00e0 votre notre ancien coll\u00e8gue Peters, plus l'air UDC qui maintenant va faire partiellement assembl\u00e9es ces trains en Pologne et qui ensuite les ram\u00e8ne ici pour la finalisation, donc on voit que tout le monde y trouve son pour son compte et une Europe dans laquelle il y a la coh\u00e9sion est une Europe dans laquelle la Suisse peut aussi exporter \u00e9conomiquement c'est important de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nMerci Christian L\u00fcscher Albert, si on en arrive au terme de cette discussion au projet, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoint ainsi dans la salle des pas perdus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "internalArchiveId": "0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National  \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe?\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat en ce moment. Il doit d\u00e9cider si il veut, apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006, verser une 2e contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions...des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles...?\r\nEt bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliard sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration. \r\nEt cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel. Un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer. Face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au del\u00e0 de la fin juin. D'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre.\r\n***et quels sont les front en pr\u00e9sence Marie?\r\nCes menaces irritent au plus au point l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution. Il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas raison de verser ce montant sans contrepartie s'est emport\u00e9 Roger K\u00f6ppel...\r\nLe PLR a reconnu l'importance de cette contribution mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions...et servir de levier dans les n\u00e9gociations...au m\u00eame titre que la commission de politique ext\u00e9rieure de Conseil national...Les conditions fix\u00e9es: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une association totale au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune autre mesure discriminatoire. Elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des Etats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires.\r\n****et \u00e0 gauche?\r\nLe PS s'est dit convaincu qu'il s'agit d'un investtissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9rets du pays...\r\nne pas surestimer lampleur de ce levier\r\ncontribution de la Ch 3x moins que la Norv\u00e8ge\r\nLes Verts attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles et \u00e7a pourrait se retourner contre eux...\r\nMoment serait bien choisi pour envoser un signal fort de normalisation...\r\n****et comment a argument\u00e9 le CF Ignazio cassis ?\r\nimportant d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins...\r\n\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 miard par jour\r\nc'est une question de solidarit\u00e9 mais aussi dans notre int\u00e9ret\r\nIl faut aller de l'avant et donner un signal positif fort...surtout en ce moment...\r\nexamen de d\u00e9tails...\r\nConseil des Etats\r\ndivergence .", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278590", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National / FOR_2019-03-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct depuis la salle des pas perdus \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, la salle du conseil national qui d\u00e9bat en ce moment m\u00eame de ce nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe, le conseil national qui doit d\u00e9cider s'il veut apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006 verser une 2\u00e8me contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions, des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nEh bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent, avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliards sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration et cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel, un accord qui doit consolider la un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE, mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade, la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 de la fin juin, d'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, le d\u00e9bat se d\u00e9roule en ce moment, Marie, quels sont les front en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien ces menaces de Bruxelles irrite au plus haut point, l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution, il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas verser ce montant sans contrepartie, s'est emport\u00e9, Roger K\u00f6ppel, le PLR a de son c\u00f4t\u00e9, reconnu l'importance de cette contribution, mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions et servir de levier dans les n\u00e9gociations on ma petite que la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, les conditions fix\u00e9es une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une association totale au projet de recherche Horizon Europe et aucune autre mesure discriminatoire elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les arguments du camp bourgeois et la gauche, qu'est ce qu'elle en pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe PS s'est dit de son c\u00f4t\u00e9, convaincu, convaincu qu'il s'agit d'un investissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats du pays, il ne faut pas surestimer l'ampleur de ce levier, les gesticulations mena\u00e7ant de ce Parlement sont une provocation inutile au plus mauvais moment, selon le conseiller national socialiste Martin Neff, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des Verts, attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles, \u00e7a pourrait se retourner contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis comment est -ce qu'il a argument\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien, le Tessinois a dit : il est important d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins, l'\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 milliard par jour, a rappel\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une question non seulement de solidarit\u00e9, mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, il faut aller de l'avant et donner un signal positif fort, surtout en ce moment les votes sur les diff\u00e9rentes propositions se d\u00e9roule en ce moment juste derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de ce d\u00e9bat, Marie Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AD023F7-E196-44C7-B7DA-2EAA9563FB14", "internalArchiveId": "3AD023F7-E196-44C7-B7DA-2EAA9563FB14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erwin Jutzet, ancien conseiller d'Etat\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National C'est LA candidature pour les f\u00e9d\u00e9rales, dont tout le monde parle - ce week-end - dans le canton de Fribourg. L'ancien conseiller d'Etat et ancien conseiller national socialiste Erwin Jutzet \u00e2g\u00e9 68 ans, se lance dans la course pour le National. Il figure sur la liste des seniors apparent\u00e9e Parti socialiste fribourgeois. Le parti ambitionne en effet de d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge \u00e0 la chambre basse, le 20 octobre prochain... Maurice Doucas...  \r\n 1'00''\r\n\"J'ai toujours le virus de la politique en moi\"  d\u00e9clare Erwin Jutzet, qui tient n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9ciser qu'en se pr\u00e9sentant il ne cherche par \u00e0 flatter son \u00e9go. Si il se met sur la liste PSF60+ c'est parce qu'il pense avoir - encore et toujours - un capital de sympathie qui peut \u00eatre utile au parti socialiste fribourgeois..Erwin Jutzet... \r\nPour d\u00e9crocher ce 3e si\u00e8ge, qui est pass\u00e9 dans le giron de l'UDC, il y a 4 ans... le parti socialiste fribourg entend grapiller toutes les voix pour se donner les moyens de son ambition... \r\n****Outre le Singinois Erwin Jutzet, deux autres seniors du PS fribourgeois se pr\u00e9sentent pour le Conseil National : la d\u00e9put\u00e9e Andrea Wassmer et Catherine Pl\u00fcss, vice-syndique de Lully.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10276996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National / 12H30_2019-03-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10276996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-23T17:35:49Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la candidature pour les f\u00e9d\u00e9rales dont tout le monde parle ce week- end dans le canton de Fribourg, l'ancien conseiller d'\u00c9tat et ancien conseiller national socialiste Erwin 7, \u00e2g\u00e9 de 68 ans, se lance dans la course pour le National il figure sur la liste des seniors apparent\u00e9e au Parti socialiste fribourgeois le parti ambitionne en effet de d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, le 20 octobre prochain Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nJ'ai toujours le virus de la politique en moi, d\u00e9clare Erwin 8 7 qui tient n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9ciser qu'en se pr\u00e9sentant il ne cherche pas \u00e0 flatter son \u00e9go s'il se met sur la liste PS F60 plus c'est parce qu'il pense avoir encore et toujours un capital de sympathie qui peut \u00eatre utile au Parti socialiste fribourgeois Erwin 8 7. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [87%] :\r\nOui, je pense que je peux quand m\u00eame avoir peut-\u00eatre une centaines ou quelques milliers de voix suppl\u00e9mentaires, des gens qui votent peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement toujours socialiste, mais qui, par sa partie je suis aussi grand- p\u00e8re, je suis si des discussions avec les jeunes pour le climat, ses 5 petits-enfants, alors l'avenir me touche aussi, et je parce qu'il y a beaucoup de grands- p\u00e8res qui vont au CERN, peut-\u00eatre, c'est un potentiel qui va me soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nPour d\u00e9crocher ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 dans le giron de l'UDC, il y a 4 ans, le Parti socialiste fribourgeois entend grapiller toutes les voies pour se donner les moyens de son ambition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [87%] :\r\nOutre le Singinois Erwin 8 7 2 autres seniors du PS fribourgeois se pr\u00e9sente pour le Conseil national, la d\u00e9put\u00e9e Andr\u00e9 vaste mer et Catherine Pl\u00fcss, vice- syndique de Lully. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T12:18:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "internalArchiveId": "61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re;Simonet;Benjamin Roduit, CN PDC VS;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Louis Matte, entra\u00eeneur-assistant ge Gen\u00e8ve Servette;Beat Feuz, skieur alpin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/REPORT BREXIT ANALYSE PA) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit... \r\nIls ont vot\u00e9 hier... \u00e0 une large majorit\u00e9... pour un divorce fin juin... plut\u00f4t que fin mars\r\nD'ici \u00e0 mardi prochain... la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie... n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nS'ils l'adoptent... les 27 devront alors se prononcer sur ce report de trois mois...\r\nMais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9... le Brexit pourrait avoir lieu ENCORE PLUS TARD... et m\u00eame... impliquer la participation du Royaume-Uni... aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai\r\nLes explications de Catherine Ilic\r\n  0'53''\r\n((Apr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars. Theresa May est donc contrainte de revenir sur sa promesse. C'est d'ailleurs \u00e0 contrecour que la Premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report, face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulaient \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE. Mais elle y a attach\u00e9 une condition : un troisi\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi. Cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac. les unionistes nord-irlandais ainsi que de nombreux Brexiters jugent toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position. Et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres. Or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de prolonger les discussions avec Londres. CI, Rts-Info, Londres))\r\n(12/HONGRIE ORBAN FAIT SES EXCUSES PA) **** Le premier ministre hongrois met de l'eau dans son vin... dans son conflit avec le parti populaire europ\u00e9en\r\nOn le rappelle... Viktor Orban est menac\u00e9 de suspension... voir d'expulsion... du PPE:.. le groupe conservateur du parlement europ\u00e9en auquel appartient son parti\r\nIl y est en effet de plus en plus critiqu\u00e9... en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime... mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec\r\nLe dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier...Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'49''\r\n((\u00ab\u00a0Je vous pr\u00e9sente mes excuses\u00a0\u00bb\u00a0; C'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du premier ministre hongrois aux 13 partis membres du PPE qui ont demand\u00e9 son exclusion. Ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orban qui avaient provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s. Les affiches d\u00e9nigraient Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Le premier ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 \u00ab\u00a0d'idiots\u00a0\u00bb ses opposants au sein du PPE. En visite \u00e0 Budapest mardi dernier, Manfred Weber, le chef de file du PPE a exig\u00e9 de Viktor Orban qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sent des excuses. Les affiches ont disparu et Viktor Orban a demand\u00e9 pardon. Reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincus par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ces mots. Ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orban. FLB. Pour Rts Info Bpest))\r\nEt selon une source anonyme... qui s'est confi\u00e9e \u00e0 l'AFP... ces gestes de viktor Orban ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance...\r\nCe proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires...\r\n(Cor\u00e9e du Nord) La Cor\u00e9e du Nord envisage de suspendre ses discussions avec Washington... autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nLe ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin... via l'agence de presse russe Tass\r\nPyongyang n'a pas lintention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des Etats-Unis... \r\nCette d\u00e9claration intervient deux semaines apr\u00e8s la conclusion... sans accord... du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong Un et Donald Trump\r\n(10/EV. VOTE SENAT SUR LEVEE URGENCE SUR MUR TRUMP) **** Donald Trump...qui essuie un nouveau revers...  au congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLes s\u00e9nateurs a adopt\u00e9 hier soir une motion qui annule... l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident... pour pouvoir financer un mur anti-migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nMais la bataille n'est pas termin\u00e9e... Pauline Simonet...\r\nPAPIER : \r\nHumiliation, cinglant revers, camouflet...les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident accus\u00e9 d'abus de pouvoir. La motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Donald pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains budgets.\r\nLe plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 S\u00e9nateurs de son propre camp ont vot\u00e9 pour le texte. Certains mod\u00e9r\u00e9s, mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9taient jusqu'ici rest\u00e9s fid\u00e8les. (Et s'inqui\u00e8tent d'un pr\u00e9c\u00e9dent dangereux qui menace la constitution).\r\nMais le texte n'ira pas plus loin.\r\nVETO a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter. Le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser le 1er veto de sa pr\u00e9sidence pour bloquer la Motion.\r\nLa bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire. Des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par des d\u00e9mocrates contre la d\u00e9claration d'urgence; un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame. Le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n(fusillade nouvelle z\u00e9lande) \"C'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande\"\r\nLes mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9oz\u00e9landaise ce matin... apr\u00e8s deux fusillades... dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christ-church\r\nLa police annonce des \"morts multiples\"... \r\nSelon la chef du gouvernement... une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n(TF5/ DIRECTIVE ARMES - CAMPAGNE DIFFICILE A DROITE PI) **** En Suisse... les \u00e9lus de droite se montrent frileux... \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes\r\nLe texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes... pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes\r\nEt il sera soumis au peuple le 19 mai prochain\r\nL'UDC s'y oppose clairement...\r\nLes autres partis de droite... notamment le PLR et le PDC... l'ont globalement soutenue ... au Parlement\r\nMais en ann\u00e9e \u00e9lectorale... MArie Giovanola... certains de ces politiciens font profil bas.\r\n  1'27''\r\n((La campagne du 19 mai s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle. Car elle parle de culture et de tradition suisse, celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison.\r\nLa Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux voire peu de choses. Mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets. Du coup, dans certains cantons, comme Fribourg ou le Valais, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes. A l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet.\r\n....SON RODUIT 39\r\nPosition d'\u00e9quilibriste donc pour le centre-droit...Entre le parti qui est favorable \u00e0 cette directive sur les armes et une base qui est peut-\u00eatre plus divis\u00e9e. Le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9.))\r\n(04/PS FR - ITV PILLER) *** Le Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge au Conseil national... en octobre prochain. \r\nIl a tenu hier soir un Congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn t\u00eate de liste... les deux sortantes: la Broyarde Val\u00e9rie Piller-Carrard et la Moratoise Ursula Schneider-Schuettel. \r\nMais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans... \r\nBeno\u00eet Piller... \r\n  0'33''\r\nBeno\u00eet Piller \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Tennis/hockey) *** Et de 12... pour Belinda Bencic!\r\nLa joueuse de tennis st-galloise a enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive... en battant la tch\u00e8que Karolina Pliskova... en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells\r\nBelinda Bencic s'est impos\u00e9e en trois manches... face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale: 6-3/4-6/6-3.\r\nElle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA...l'Allemande Angelique Kerber\r\n(16/HOCKEY PLAY OFF ITV MATTE) En hockey sur glace... le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir... dans la rencontre des play-off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne...\r\nLes Genevois se sont finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2... apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations...\r\nIls ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur... selon leur entra\u00eeneur assistant... Louis MAtte\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Pascal Turnheer. \r\nGen\u00e8ve-Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie \r\n2 \u00e0 1 \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau\r\nBienne et Zoug... eux... n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri... et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) \r\n(Trump mur/enqu\u00eate russe) \r\n(Assasinat chef Gambino) \r\n(Venezuela) \r\n(Gaza \u00e0 suivre) \r\n(17/SKI FEUZ CONTINUE PI) Ski alpin. C'est d\u00e9sormais officiel : Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins pour une saison. Le chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse de vitesse a confirm\u00e9 la nouvelle hier (jeudi) \u00e0 l'issue du super G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me. Les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu Alain Th\u00e9voz. \r\n   1'07''\r\nExtro: Au programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui ((VEN)): le team event. D\u00e9part \u00e0 12h00 et \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n((Beat FEUZ a longtemps laiss\u00e9 planer le doute. Encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son deuxi\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait esquiv\u00e9 la question.mais le Bernois - qui est pr\u00e9sent sur le Cirque blanc depuis 2006 - disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde. C'est ce qu'il confirm\u00e9 avant de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. (ITW Beat Feuz dur\u00e9e : 18'') Beat FEUZ s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, Ag\u00e9 de 32 ans, le Bernois a encore de belles ann\u00e9es devant lui ; m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020. Il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 St-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 deux reprises ; mais deux lignes manquent au palmar\u00e8s de Beat FEUZ : une victoire en descente \u00e0 Kitzb\u00fchel et un titre de champion olympique. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Soldeu.))\r\n(Alg\u00e9rie)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10272573", "ece-10272561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:14:25Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonjour Marielle savoir c'est votre journal, bonjour le Brexit n'aura sans doute pas lieu le 29 mars l'Union europ\u00e9enne devra trancher, mais les d\u00e9put\u00e9s britanniques, en tout cas, sont favorables \u00e0 un report de 3 mois, et vous l'entendrez le d\u00e9lai pourrait m\u00eame \u00eatre encore beaucoup plus long, ils ont soutenu le texte au Parlement mais \u00e9vite soigneusement de le d\u00e9fendre en public, certains \u00e9lus de droite font profil bas, \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes soumises au peuple en s'au peuple suisse en mai prochain, on vous explique pourquoi dans un instant et puis il aura fallu 3 tiers- temps et 2 prolongations mais Gen\u00e8ve- Servette s'est finalement impos\u00e9 hier \u00e0 Berne en national league hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit ils ont vot\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 pour un divorce fin juin plut\u00f4t que fin mars, d'ici \u00e0 mardi prochain la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne s'ils l'adoptent les 27 devront alors se prononcer sur ce report de 3 mois, mais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9, le Brexit pourrait avoir lieu encore plus tard et m\u00eame impliquer la participation du Royaume-Uni aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai, les explications de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars Theresa May donc contraint de revenir sur sa promesse, c'est d'ailleurs \u00e0 contrecoeur que la premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulait \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE, mais il y a attach\u00e9 une condition un 3\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi, cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac, les unionistes nord- irlandais ainsi que de nombreux Brexiters juge toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres, or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de prolonger les discussions avec Londres Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [92%] :\r\nLondres le 1er ministre hongrois met de l'eau dans son vin dans son conflit avec le Parti populaire europ\u00e9en, on le rappelle Viktor Orb\u00e1n est menac\u00e9 de suspension, voir d'expulsion du PPE, le groupe conservateur du Parlement europ\u00e9en, auquel appartient son parti, il est en effet de plus en plus critiqu\u00e9 en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime, mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec le dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [92%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente mes excuses, c'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du 1er ministre hongrois au 13 partis membres du PPE, qui ont demand\u00e9 son exclusion, ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orb\u00e1n, qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s les affiches d\u00e9nigrait Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne le 1er ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 d'idiot, ses opposants au sein du PPE, en visite \u00e0 Budapest mardi dernier monde Fred Weber, le chef de file du PPE \u00e0 exiger de Viktor Orb\u00e1n, qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sente des excuses, les affiches ont disparu, et Viktor Orb\u00e1n a demand\u00e9 pardon, reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincu par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ses mots, ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orb\u00e1n Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [96%] :\r\nEt selon une source anonyme qui s'est confi\u00e9 \u00e0 l'AFP, ces gestes de Viktor Orb\u00e1n ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance, ce proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires, la Cor\u00e9e du Nord, envisage de suspendre ses discussions avec Washington autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin via l'agence de presse russe Tass Pyongyang n'a pas l'intention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des \u00c9tats-Unis, cette d\u00e9claration intervient 2 semaines apr\u00e8s la conclusion sans accord du 2\u00e8me sommet entre Kim Jong et Donald Trump \u00e0 Donald Trump, qui essuie un nouveau revers au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9, hier soir, une motion qui annule l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident pour pouvoir financer un mur anti- migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, mais la bataille n'est pas termin\u00e9e Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [94%] :\r\nHumiliation cinglant revers camouflet, les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident, accus\u00e9 d'abus de pouvoir, la motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains Budgets, le plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump, c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 s\u00e9nateurs de son propre camp, ont vot\u00e9 pour le texte, certains mod\u00e9r\u00e9s mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9tait rest\u00e9 jusqu'ici fid\u00e8le, mais le texte n'ira pas plus loin, v\u00e9to a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser son 1er v\u00e9to pour bloquer la Motion la bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par les d\u00e9mocrates, contre la d\u00e9claration d'urgence un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\nC'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande, les mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise ce matin apr\u00e8s 2 fusillades dans 2 mosqu\u00e9es de la vie de la ville de quoi Kleist Church, la police annonce des morts multiples selon la chef du gouvernement, une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s, 4 personnes, 3 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en Suisse, les \u00e9lus de droite se montrent frileux \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes, le texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes et il sera soumis au peuple le 19 mai prochain l'UDC s'y oppose clairement les autres partis de droite, notamment le PLR et le PDC l'ont globalement soutenue au Parlement mais en ann\u00e9e \u00e9lectorale, Marie Giovanola certains de ces politiciens font profil bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [94%] :\r\nLa campagne s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle, car elle parle de culture et de tradition suisse : celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison, la Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux, voire peu d'choses mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets du coup dans certains cantons comme Fribourg ou le Valais, par exemple, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes \u00e0 l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [92%] :\r\nJe fais partie d'une famille de chasseurs, je suis un tireur et je me dis qu'on ne peut pas non plus aller dans le sens de directive qui pourrait un jour nous interdire d'une part de notre sport, mais aussi d'avoir une arme \u00e0 la maison, comme dans tous les militaires que j'\u00e9tais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si \u00e7a doit remettre en question nos relations avec l'Europe de mani\u00e8re fondamentale, alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il y a d'autres enjeux, avec l'accord institutionnel bien plus important qu'on est en train de n\u00e9gocier avec l'Europe, h\u00e9 bien l\u00e0, effectivement, je suis tiraill\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [95%] :\r\nEn tant que Valaisan en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est mal vu de dire qu'on vote oui \u00e0 cette loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [88%] :\r\nOui, oui, vous avez raison : \u00e9coutez, on est \u00e9lu par des gens qu'on repr\u00e9sente, dont on doit respecter les id\u00e9es et puis effectivement pour Valaisan, c'est un enjeu \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [87%] :\r\nPosition d'\u00e9quilibriste, donc pour le centre- droit entre l'UE oui est parti \u00e0 cette directive sur les armes et une base peut-\u00eatre plus divis\u00e9e, le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [91%] :\r\nLe Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, il a tenu hier soir un congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en t\u00eate de liste les deux sortantes la broyarde Val\u00e9rie Pilard Carrard et la mort Athois Urszula Schneider : Chute elle mais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans \u00e9coutez Beno\u00eet Piller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [91%] :\r\nAlors notre objectif pour le Conseil national, c'est de reconqu\u00e9rir un 3\u00e8me si\u00e8ge ce si\u00e8ge pourra \u00eatre allou\u00e9 \u00e0 un PS ou alors un de nos partis alli\u00e9s \u00e0 qui pourriez vous piquer un si\u00e8ge plut\u00f4t \u00e0 l'UDC plut\u00f4t PDC pour nous c'est Agale pourvu qu'il Vienne \u00e0 un candidat ou une candidate de gauche, vous avez naturellement jamais dig\u00e9r\u00e9 la perte du si\u00e8ge en faveur de l'UDC en 2015, je crois qu'il y a eu ce mouvement vers la droite, qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans toute la Suisse, et puis maintenant, il faut reconqu\u00e9rir ses si\u00e8ges Fribourg peut jouer l\u00e0 un r\u00f4le important au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nBeno\u00eet Petit air interrog\u00e9 par Maurice Doucas et de 12 pour Belinda Bencic la joueuse de tennis saint-galloise enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells B\u00e9linda b\u00eate chiite s'est impos\u00e9 en 3 manches face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale 6 3 4 6 6 3 elle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber et puis on hockey-sur-glace, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir dans la rencontre des play- off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations, ils ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur, selon leur entra\u00eeneur assistant Louis Matte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [83%] :\r\nLe monde en est alarmant des changements tr\u00e8s tr\u00e8s court et puis gardez le l'intensit\u00e9 le plus haut possible, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur un coup de surin tire une une d\u00e9viation une trajectoire un improbable finalement se fait, c'est un d\u00e9nouement assez incroyable ouais, depuis le d\u00e9but de la s\u00e9rie de Genoni je pense qu'il y aille, et d'autres beaucoup et puis on se conna\u00eet une chance, peu de maths de trafic et puis amener pas bus et c'est toujours compliqu\u00e9, a toujours d\u00e9robant et puis c'est ce qu'on parlait de d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la 3\u00e8me p\u00e9riode que Callas c'est \u00e7a laisse d\u00e9cider de Tir de la ligne bleue avec un une bonne pr\u00e9sence devant le but et peu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le cas, et puis \u00e7a fait une grosse victoire pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [88%] :\r\nPropos recueillis par, par par Pascal Tournaire et puis Gen\u00e8ve- Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie de Zara \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau Bienne et Zoug, eux, n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale, Marielle, sa voix \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3103C88-68F8-4BE6-B5BB-21FC10F5F19F", "internalArchiveId": "A3103C88-68F8-4BE6-B5BB-21FC10F5F19F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bea Heim, conseill\u00e8re nationale socialiste;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn, leader des travaillistes britanniques;Rutz, Jean-Philippe;St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne; Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste et ancien vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse;Beat Feuz, skieur alpin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/SANTE FRANCHISES PA) Les franchises de l'assurance maladie vont augmenter r\u00e9guli\u00e8rement. \r\nLe parlement a finalis\u00e9 hier son projet. \r\nUn m\u00e9canisme de hausse syst\u00e9matique li\u00e9 aux co\u00fbts de la sant\u00e9. En revanche, le Conseil National a renonc\u00e9 \u00e0 relever la franchise de base \u00e0 500 francs. \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Alexandra Richard n'y sont peut-\u00eatre pas pour rien...\r\n  0'45''\r\n((Les \u00e9lections... la droite majoritaire a voulu \u00e9viter de froisser davantage les citoyens. Et il y a aussi la perspective d'une votation populaire. Le PS a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse r\u00e9guli\u00e8re des franchises, ce m\u00e9canisme qui permettra de les augmenter automatiquement lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent. La population devrait aussi se prononcer sur les primes. \r\nAutrement dit, il ne fallait pas frapper trop fort pour faire passer ce syst\u00e8me auquel la droite tient beaucoup. Ne pas faciliter la t\u00e2che des r\u00e9f\u00e9rendaires en mettant plus de pression. Du coup, elle a finalement renonc\u00e9 \u00e0 la franchise \u00e0 500 francs, \u00e0 laquelle elle \u00e9tait pourtant favorable jusqu'au dernier moment.\r\nActuellement, la franchise de base est \u00e0 300 francs et elle devrait passer automatiquement \u00e0 350 francs peu de temps apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, si les co\u00fbts de la sant\u00e9 poursuivent sur une m\u00eame \u00e9volution.))\r\n(02/SALAIRE DES MEDECINS ITV HEIM) Toujours en mati\u00e8re de sant\u00e9, le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9 hier pour davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins cadres. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour connaitre la r\u00e9mun\u00e9ration des ces cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire. \r\nLa conseill\u00e8re nationale PS Bea Heim esp\u00e8re ainsi lutter contre certains bonus.\r\n  0'20''\r\nLa d\u00e9ptu\u00e9 socialiste Bea Heim interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\n(Bve Attaque Nouvelle-Z\u00e9lande) *** Toujours pas de bilan officiel  en Nouvelle-Z\u00e9lande , mais la police \u00e9voque plusieurs morts ce matin apr\u00e8s des fusillades dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christchurch...\r\nQuatre personnes - trois hommes et une femme - ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\nDes engins explosifs artisanaux ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et d\u00e9samorc\u00e9s par l'arm\u00e9e.\r\nEn ce jour de pri\u00e8re pour les musulmans, la police demande aux fid\u00e8les d'\u00e9viter les mosqu\u00e9es \"partout dans le pays\"... \r\n\"C'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande\", a r\u00e9agi la Premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern.\r\nSelon la premi\u00e8re ministre, \"nombre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par cette fusillade pourraient \u00eatre des migrants, ou des r\u00e9fugi\u00e9s\"...\r\n(07/BREXIT D DAY REAX CORBYN) A quinze jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, le Parlement britannique sollicite un report du Brexit...\r\nLa motion approuv\u00e9e hier soir engage la premi\u00e8re ministre \u00e0 solliciter de europ\u00e9ens un report du divroce au 30 juin...\r\nMais \u00e0 la condition que les d\u00e9put\u00e9s britannique approuvent d'ici mercredi, le fameux deal avec l'UE qu'ils ont rejet\u00e9 \u00e0 deux reprises... .\r\nJeremy Corbyn, le leader des travaillistes \u00e0 appel\u00e9 une fois encore \u00e0 repenser la strat\u00e9gie pour le brexit.\r\n  0'54''\r\n((Apr\u00e8s ces derniers jours de chaos et d'\u00e9checs successifs du gouvernement, nous avons d\u00e9sormais tous l'opportunit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 de travailler ensemble pour trouver une solution, \u00e0 cette crise. Le gouvernement a d'ailleurs \u00e9chou\u00e9 dans cette entreprise. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 nous r\u00e9unir avec des membres de tous les partis de cette chambre pour trouver un consensus, et un compromis qui r\u00e9pond aux besoins de ce pays. Mais ces derniers jours ont aussi point\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re ministre. Ce soir, monsieur le speaker, je rappelle nos convictions : qu'un accord peut \u00eatre atteint s'il se base sur notre projet alternatif qui peut obtenir une majorit\u00e9 qui transcende les partis. Et je rappelle encore notre soutien \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le brexit. Pas parce que nous voulons profiter de la situation pour marquer des points. mais comme une option cr\u00e9dible pour sortir de l'impasse.))\r\nExtro : A noter que la Commission Europ\u00e9enne a rappel\u00e9 que toute demande de report du Brexit n\u00e9cessitait l'unanimit\u00e9 des 27 membres...\r\n(Bve Cor\u00e9e Nord) La Cor\u00e9e du Nord envisage de suspendre les discussions men\u00e9es avec les Etats-Unis... \r\nD\u00e9claration ce matin du ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9 par l'agence de presse russe Tass.\r\nPyongyang n'a pas l'intention - dit-il - de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes de Washington...\r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un devrait effectuer une annonce officielle pour exprimer sa position...\r\nCette d\u00e9claration intervient deux semaines apr\u00e8s l'\u00e9chec du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong-un et Donald Trump...\r\n(Bve T.Ramadan) Apr\u00e8s un an de rebondissements et une volte-face retentissante, l'islamologue suisse Tariq Ramadan esp\u00e9rait voir la justice fran\u00e7aise lever ses deux inculpations pour viol, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e jeudi.\r\nL'intellectuel musulman de 56 ans est inculp\u00e9 depuis le 2 f\u00e9vrier 2018 pour deux viols, dont un sur personne vuln\u00e9rable, des accusations qu'il conteste fermement.\r\n(TF3/ PREVISIONS CROISSANCE SECO PI) Le temps n'est pas au beau fixe pour l'\u00e9conomie suisse. Le le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, a nettement revu hier \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance du produit int\u00e9rieur brut pour cette ann\u00e9e. \r\nLa progression attendue est d\u00e9sormais de 1,1%, contre 1,5% lors des derni\u00e8res pr\u00e9visions de d\u00e9cembre. \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re r\u00e9vision \u00e0 la baisse, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'35''\r\n((En d\u00e9cembre, les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit leurs pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e. Elles \u00e9taient alors pass\u00e9es de 2% \u00e0 1,5%. Cette nouvelle correction est due \u00e0 un ralentissement de la conjoncture mondiale, qui freine notamment les exportations suisses. D'autres instituts ont r\u00e9cemment aussi abaiss\u00e9 leurs prononstics.\r\nEst-ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter de cette tendance? St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne...\r\nSON GARELLI 1 / 22\"\r\nM\u00eame son de cloche, plut\u00f4t rassurant, de la part de Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste et ancien vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse...\r\nSON DANTHINE 1 / 14\"\r\nD'autant plus que pour 2020, le SECO table sur une croissance de 1,7%, qui reste inchang\u00e9e. Mais St\u00e9phane Garelli se montre extr\u00eamement sceptique par rapport \u00e0 ce chiffre...\r\nSON GARELLI 2 / 10\"\r\nSur le front du ch\u00f4mage, les pr\u00e9visions du SECO n'ont pas boug\u00e9 par rapport \u00e0 celles de d\u00e9cembre. Les experts pr\u00e9voient toujours un taux de 2,4% pour cette ann\u00e9e.))\r\n(17/SKI FEUZ CONTINUE PI) *** En Ski alpin. C'est d\u00e9sormais officiel : Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins une saison de plus. \r\nLe chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse de vitesse a confirm\u00e9 la nouvelle hier \u00e0 l'issue du super G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me. \r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu ((soledou)), en Andore, Alain Th\u00e9voz. \r\n   1'07''\r\n((Beat FEUZ a longtemps laiss\u00e9 planer le doute. Encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son deuxi\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait esquiv\u00e9 la question.mais le Bernois - qui est pr\u00e9sent sur le Cirque blanc depuis 2006 - disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde. C'est ce qu'il confirm\u00e9 avant de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. (ITW Beat Feuz dur\u00e9e : 18'') Beat FEUZ s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, Ag\u00e9 de 32 ans, le Bernois a encore de belles ann\u00e9es devant lui ; m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020. Il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 St-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 deux reprises ; mais deux lignes manquent au palmar\u00e8s de Beat FEUZ : une victoire en descente \u00e0 Kitzb\u00fchel et un titre de champion olympique. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Soldeu.))\r\nExtro: Au programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui ((VEN)): le team event. D\u00e9part \u00e0 12h00 et \u00e0 suivre sur RTS deux.\r\n(Bve Hockey sur Glace)  En Hockey sur glace, Bienne se rapproche demi-finale des play-off \r\nVictopire hier soir contre Ambri 5 \u00e0 3. \r\nIls m\u00e8nent d\u00e9sormais 3 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie des quarts de finale. \r\n3 victoire  a zero pour Zoug aussi apr\u00e9s son succ\u00e9s contre Lugano...\r\nMen\u00e9s 2-0 \u00e0 la mi-match, Gen\u00e8ve-Servette a renvers\u00e9 la situation \u00e0 Berne pour s'imposer 3-2 \u00e0 la.... 96e minute!!!!\r\nGeneve qui reprnd l'avantage dans cette s\u00e9rie et m\u00e8ne d\u00e9sormais  2 \u00e0 1. \r\nTout comme Lausanne qui passe devant Langnau...Les Vaudois ont pris l'avantage dans leur s\u00e9rie gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire 5 \u00e0 2 hier soir \u00e0 domicile. Ils m\u00e8nent 2 \u00e0 1 apr\u00e8s l'acte 3.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272514", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-15T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-15T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10272532", "ece-10272514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:04Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est Foued Boukari pour le journal bonjour Fouad bonjour les franchises de l'assurance maladie augmenteront r\u00e9guli\u00e8rement le parlement a finalis\u00e9 hier son concept que le PS veut combattre par r\u00e9f\u00e9rendum, mais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le National a refus\u00e9 en revanche d'enfoncer enti\u00e8rement le clou dans ce dossier, c'est un Brexit sans fin, \u00e0 la sortie britannique de l'Union europ\u00e9enne ne devrait pas avoir lieu le 29 mars date pr\u00e9vue depuis 2 ans, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont accept\u00e9 un report du divorce reste \u00e0 fixer la dur\u00e9e et l'objectif, dur de ce report et puis le skieur Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins une saison de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLes franchises de l'assurance maladie vont augmenter r\u00e9guli\u00e8rement le Parlement a donc finalis\u00e9 hier son projet un m\u00e9canisme de hausse syst\u00e9matique li\u00e9 aux co\u00fbts de la sant\u00e9, en revanche, le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 relever la franchise de base \u00e0 500 francs les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Alexandra Richard n'y sont peut-\u00eatre pas pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [96%] :\r\nOui, les \u00e9lections la droite majoritaire a voulu \u00e9viter de froisser des citoyens et puis il y a aussi la perspective d'une votation populaire le PS a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse r\u00e9guli\u00e8re des franchises, ce m\u00e9canisme qui permettra de les augmenter automatiquement lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent la population devrait aussi se prononcer sur les primes, autrement dit, il ne fallait pas frapper trop fort pour faire passer ce syst\u00e8me auquel la droite tient beaucoup, ne pas faciliter la t\u00e2che des r\u00e9f\u00e9rendaires en mettant plus de pression, du coup, elle a finalement renonc\u00e9 \u00e0 la franchise \u00e0 500 francs \u00e0 laquelle elle \u00e9tait pourtant favorable jusqu'au dernier moment, actuellement, la franchise de base est \u00e0 300 francs, elle devrait passer automatiquement \u00e0 350 francs peu de temps apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, si les co\u00fbts de la sant\u00e9 poursuivent sur une m\u00eame \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nToujours en mati\u00e8re de sant\u00e9, le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9e hier pour davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins, cadres, les d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour conna\u00eetre la r\u00e9mun\u00e9ration de ces cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire, la conseill\u00e8re nationale PS B\u00e9a Heim esp\u00e8re ainsi lutter contre certains bonus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [91%] :\r\nCes bonus sans les Phoc\u00e9ens incitation parce que les h\u00f4pitaux veulent que les m\u00e9decins augmente la rentabilit\u00e9 des h\u00f4pitaux et forcer les m\u00e9decins \u00e0 faire des choses qui ne sont pas tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire du point de vue du m\u00e9decin et \u00e7a co\u00fbte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste B\u00e9a Heim, interrog\u00e9e par Alexandra Richard en Nouvelle-Z\u00e9lande, pas de bilan officiel, la police \u00e9voque plusieurs morts ce matin il y a eu une fusillade dans 2 mosqu\u00e9es de la ville de Christchurch, 4 personnes, 3 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des engins explosifs artisanaux ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et d\u00e9samorc\u00e9s par l'arm\u00e9e en ce jour de pri\u00e8re pour les musulmans, la police demande aux fid\u00e8les d'\u00e9viter les mosqu\u00e9es partout dans le pays, c'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande, a r\u00e9agi la Premi\u00e8re ministre Jacintha Ardennes selon la premi\u00e8re ministre, nombre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par ces fusillades pourraient \u00eatre des migrants ou des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 15 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, le Parlement britannique sollicite un report du Brexit la motion approuv\u00e9e hier soir engage la premi\u00e8re ministre \u00e0 solliciter des Europ\u00e9ens : report du divorce au 30 juin mais \u00e0 la condition que les d\u00e9put\u00e9s britannique approuvent d'ici mercredi, le fameux deal avec l'UE, qu'ils ont rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises dirais Corbyn le leader des travaillistes a lui appel\u00e9 une fois encore \u00e0 repenser la strat\u00e9gie pour le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [87%] :\r\nEn ce moment apr\u00e8s ces derniers jours de chaos et d'\u00e9checs successifs du gouvernement, or le Bosna vous savez ont d\u00e9sormais tous l'opportunit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de travailler ensemble pour trouver une solution \u00e0 cette crise, le scandale fait car le gouvernement a d'ailleurs \u00e9chou\u00e9 dans cette entreprise, \u00e7a oui, \u00e0 P\u00e9kin, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 nous r\u00e9unir avec des membres de tous les partis de cette chambre pour trouver un consensus est un compromis qui r\u00e9pond aux besoins de ses fen\u00eatre \u00e7a faisait Scalfari pas vraiment, mais ces derniers jours ont aussi point\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re ministre m\u00e8ne, c'est la ce soir Monsieur Speaker je rappelle nos convictions qu'un accord peut \u00eatre atteint si il se base sur notre projet alternatif qui peut obtenir une majorit\u00e9 qui transcende les partis en soit un an et je rappelle encore notre soutien, un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, un probl\u00e8me n'a -t-il pas parce que nous voulons profiter de la situation pour marquer des points, mais comme une option cr\u00e9dible pour sortir de l'impasse ce point \u00e9tait \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste, \u00e0 noter que le la Commission europ\u00e9enne a rappel\u00e9 que toute demande de report du Brexit n\u00e9cessitait l'unanimit\u00e9 des 27 \u00c9tats-membres, la Cor\u00e9e du Nord, envisage de suspendre les discussions men\u00e9es avec les \u00c9tats-Unis, d\u00e9claration ce matin du ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res nord- cor\u00e9en, cit\u00e9 par l'agence de presse russe Tass Pyongyang n'a pas l'intention, dit -il, de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes de Washington, le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun devrait effectuer une annonce officielle pour exprimer sa position cette d\u00e9claration intervient 2 semaines apr\u00e8s l'\u00e9chec du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong et Donald Trump apr\u00e8s un an de rebondissements et une volte-face retentissante l'islamologue suisse Tariq ramadan esp\u00e9rer voir la justice fran\u00e7aise lever ces 2 inculpations pour viol, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier l'intellectuel musulman de 56 ans, est inculp\u00e9 depuis le 2 f\u00e9vrier 2018 pour deux viols Dante un sur personne vuln\u00e9rable, des accusations qu'il conteste fermement le temps n'est pas au beau fixe pour l'\u00e9conomie suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a nettement revu hier \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance du produit int\u00e9rieur brut pour cette ann\u00e9e la progression attendue est d\u00e9sormais de1,1 pourcent contre1,5 pourcent lors des derni\u00e8res pr\u00e9visions de d\u00e9cembre et ce n'est pas la premi\u00e8re r\u00e9vision \u00e0 la baisse, Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [94%] :\r\nD\u00e9cembre : les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit leurs pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e, elles \u00e9taient alors pass\u00e9s de 2 pourcent \u00e01,5 pourcent cette nouvelle correction est due \u00e0 un ralentissement de la conjoncture mondiale qui freine, notamment les exportations suisses d'autres instituts ont r\u00e9cemment aussi abaiss\u00e9 leurs pronostics, ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter de cette tendance St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:49) [93%] :\r\nEncore mais Terres preuve de r\u00e9alisme que de faire cela parce qu'au fond le plus grand partenaire \u00e9conomique de la Suisse et l'Allemagne et l'Allemagne \u00e0 r\u00e9viser aussi ses pr\u00e9visions de croissance et puis l'autre grande incertitude, c'est \u00e9videmment tout ce qui est en train de se passer sur le Brexit, on est en train d'avoir un ralentissement encore une r\u00e9cession, loin de l\u00e0, mais je crois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste 2019 sera une ann\u00e9e de croissance, comme on appelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [98%] :\r\nM\u00eame son de cloche plut\u00f4t rassurant de la part de Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste et ancien vice- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [93%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit une raison de s'inqui\u00e9ter, on voit bien que un peu partout les signes d'un ralentissement sont pr\u00e9sents, mais on voit \u00e9galement qu'il y a pas de raison de penser qu'on va vers une r\u00e9cession en tout cas, global et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [93%] :\r\nD'autant plus que pour 2020 le Seco table sur une croissance de1,7 pourcent qui reste inchang\u00e9e, mais St\u00e9phane Garelli se montre extr\u00eamement sceptique par rapport \u00e0 ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:43) [95%] :\r\nC'est absolument impossible de savoir ce qui va se passer le monde d'aujourd'hui est terriblement volatils, je crois qu'il y a beaucoup trop d'incertitudes pour pouvoir se prononcer valablement sur 2020. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [96%] :\r\nSur le front du ch\u00f4mage, les pr\u00e9visions du Seco n'ont pas boug\u00e9 par rapport \u00e0 celles de d\u00e9cembre, les experts pr\u00e9voient toujours un taux de2,4 pourcent pour cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [92%] :\r\nEn Ski alpin : c'est d\u00e9sormais officiel : B\u00e9a de feuilles de se poursuivra sa carri\u00e8re au moins une saison plus le chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse, de vitesse, a confirm\u00e9 la nouvelle hier \u00e0 l'issue du super- G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu, en Andorre Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [90%] :\r\nB\u00e9ate \u00e7a longtemps laiss\u00e9 planer le doute encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son 2\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait exquis qui vit la question mais le Bernois qui est pr\u00e9sent sur le cirque blanc depuis 2006 disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde, c'est ce qui l'a confirm\u00e9 \u00e0 bon de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [89%] :\r\nSVT Mounssef sp\u00e9cule beaucoup \u00e0 ce sujet, tout ce qui est \u00e9crit au pas toujours de moi havanais mais si je reste en forme, comme je le suis aujourd'hui, je serai \u00e0 coup s\u00fbr au d\u00e9part donn\u00e9 que Louise la saison prochaine la \u00e9closerie de Ramstein et je ferais assur\u00e9ment une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [93%] :\r\nB\u00e9ate s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, \u00e2g\u00e9 de 32 ans, le Bernois encore de belles ann\u00e9es devant lui m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020, il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 Saint-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 2 reprises mais deux lignes manquent tout le palmar\u00e8s de b\u00e9ate, une victoire en descente \u00e0 Keats Bull et un titre de champion olympique Alain Th\u00e9bault, rtssport Soldeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nLe programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui, le Team Event, d\u00e9part \u00e0 12 heures et \u00e0 suivre sur RTS deux du hockey sur glace enfin et bien qui se rapproche des demi- finales des play- offs Victor hier soir contre Ambri 5 \u00e0 3 3\u00e8me victoire dans cette s\u00e9rie des quarts de finale 3\u00e8me victoire \u00e9galement pour Doug apr\u00e8s son succ\u00e8s contre Lugano Gen\u00e8ve- Servette m\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent 2 \u00e0 1 contre Berne apr\u00e8s son succ\u00e8s 3 \u00e0 2 hier \u00e0 la 96\u00e8me minute et puis Lausanne m\u00e8ne aussi 2 1 dans sa s\u00e9rie apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 2 hier soir \u00e0 domicile contre l'Angola au Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:22:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFF7977C-4833-4D32-B5EA-8EB1F0F6628B", "internalArchiveId": "DFF7977C-4833-4D32-B5EA-8EB1F0F6628B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jo\u00ebl M\u00e9sot, pr\u00e9sident de l'EPFZ;Laura Bucher, d\u00e9put\u00e9e socialiste;Ulrich Schmid, vice-recteur de l'universit\u00e9 de St Gall;Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison Eclose;Elisa Shua Dusapin, auteure suisse;Auguste Cheval, auteur suisse;Delille;Delille, Benjamin ;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(19/NEW ZELANDE) C'est arriv\u00e9 t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande, o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles. Le bilan reste incertain mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes. Ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins deux mosqu\u00e9es dans la ville de Christ Church, Vincent St\u00f6cklin\r\n DIR\r\nA suivre bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions\r\n(TF1/ BREXIT D DAY 7h)  \r\n*** C'est \u00e0 une large majorit\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir le report d'au moins trois mois de la date du Brexit...\r\nIls se sont aussi prononc\u00e9 pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May, d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 deux fois. C'\u00e9tait le troisi\u00e8me acte d'une semaine tumultueuse au parlement britannique, Catherine Ilic...vous \u00eates en direct de Londres.. et ce matin une sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars appara\u00eet tr\u00e8s improbable...\r\nOui c'est quasi une certitude. et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa May, qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au parlement sur la forme que le Brexit doit avoir. Mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenue, la Premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord. et ce report - aussi embarrassant soit-il - lui sert d\u00e9sormais de levier.Elle proc\u00e8de en effet \u00e0 une sorte de chantage : l'extension sera courte, pas au-del\u00e0 du 30 juin, si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi. En revanche, si l'accord est une nouvelle fois rejet\u00e9, le report devra \u00eatre alors allong\u00e9 et dans ce cas impliquerait une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit.\r\n*** La Premi\u00e8re ministre a-t-elle des chances, Catherine, de faire plier les r\u00e9calcitrants avec cet ultimatum \r\nOn est toujours pour l'heure loin du compte. mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 des Nord-Irlandais du DUP et de la base europhobe des conservateurs, qui assouplissent un peu leur position. Car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre. ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre.  Mais certains aussi ne supportent pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demandent que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote.\r\n*** M\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit.. Bruxelles est-elle dispos\u00e9e \u00e0 le faire ?\r\nblabla\r\n(breve boeing) *** Aux Etats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraisons des 737 MAX actuellement en production.\r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier livre leurs secrets. Leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris. Mais Boeing n'entend \r\npas r\u00e9duire le rythme de production de ses 7376 MAX, ni fermer d'usines.\r\n(breve mur) Les Etats-Unis o\u00f9 le S\u00e9nat a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son veto \u00e0 cette  r\u00e9solution.\r\n(18/TRANSPORT MARITIME PA 7h15) *** En France, deux nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage  Grande America\r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2.000 tonnes de fioul lourd. La pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat. Katjas Schaer\r\n  0'45''\r\n((Un secteur dont il faut d'abord donner une image en quelque chiffres. Le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e - selon les Nations Unies. En volume, c'est 80% des marchandises dans les monde. Plus de 90'000 navires servent l'industrie. La Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne et eux seules d\u00e9tiennent 40% des navires servant au transport de conteneurs. Dans ce commerce la Suisse n'est pas de reste, elle pointe \u00e0 la 16e place mondiale. En termes de pollution maintenant, on parle de 3% des \u00e9missions mondiales de C02. C'est peu. Mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines. Les navires utilisent essentiellement comme carburant un fioul lourd, sous-produit du p\u00e9trole, qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s de particules fines, des oxydes d'azotes, et surtout, des oxydes de soufre.))\r\nPROMO\r\n(breve m\u00e9decins) Le Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins cadres. Il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins.\r\n(05/EPFZ MOBBYING ITV MESOT) *** L'EPFZ reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement que l'institution a connus ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLa direction de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien institut d'astronomie, accus\u00e9e en 2017 d'abus de pouvoir sur des doctorants. Une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que l'EPFZ veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing. Son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl M\u00e9sot.\r\n(TF4/ SG POLEMIQUE UNI PI) *** Des probl\u00e8mes de gouvernance, il y en a aussi \u00e0 l'universit\u00e9 de St Gall\r\nR\u00e9put\u00e9e dans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique et de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs. Une crise de confiance malvenue, alors que les St-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'Universit\u00e9. S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'33''\r\n((A quelques mois du vote sur ce nouveau campus, dont le financement par le canton est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur de 160 millions de francs,  on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires  impliquant des professeurs de l'universit\u00e9 de St Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement:  il y a eu un cas de frais dispendieux injustifi\u00e9s et plusieurs soup\u00e7ons de conflits d'int\u00e9r\u00eat, notamment en lien avec les affaires Audi et Raiffeisen.\r\nL'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Bucher, elle fonctionnerait trop en vase-clos. Et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui.\r\nHSG 1/2 \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire..mais elle consid\u00e8re que celle-ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement. Ulrich Schmid, vice-recteur de l'universit\u00e9 de St Gall.\r\nHSG 2/2\r\nL'universit\u00e9 de St gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ses professeurs. Elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus, pr\u00e9vu en centre-ville et dont l'un des arguments du projet est pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton.))\r\n(breve vaud-ruiz) La pratique n'a rien de scandaleux, mais elle n'aura plus cours. C'est la r\u00e9ponse du gouvernement vaudois aux interpellations concernant le contrat de Rebecca Ruiz, engag\u00e9e comme enseignante mais sans enseigner. Un contrat qui a entra\u00een\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale visant la candidate socialiste \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat.\r\n(03/AG PS FR- ANALYSE PA) *** D\u00e9crocher un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain: c'est l'ambition du parti socialiste fribourgeois \r\nR\u00e9uni en Congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des deux sortantes Val\u00e9rie Piller-Carrard et Ursula Schneider-Schuettel ses t\u00eates de listes. Mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche il y a 4 ans. Maurice Doucas\r\n  0'51''\r\n((Les socialistes fribourgeois bombent le torse... et se disent qu'aid\u00e9 par les Verts, le Centre gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, ils pourraiet bien recup\u00e9rer ce 3e fauteuil qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC. Le PS pense que dans ce canton, o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche, mais \u00e9lit plut\u00f4t \u00e0 droite. Il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge. \r\nLes socialistes lorgnent avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique de Buman, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter. Et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge, le PS lance dans la bataille le chef du groupe socialiste au grand Conseil Pierre Mauron qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans. \r\nEn ce qui concerne le Conseil des Etats, le parti socialiste fribourgeois a naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS Suisse  Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute depuis 2012 et qui sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me..))\r\n(breve mcg) A Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG. Il succ\u00e8de \u00e0 Ana Roch, qui a remis son mandat hier soir. Un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'Eric Stauffer\r\n(TF6/ TF LITTERAPHONE PI) Vous connaissez le bigophone, Romaine, voire le gaffophone...voici maintenant le litt\u00e9raphone...o\u00f9 la possibilit\u00e9 d'\u00e9couter une histoire ou l'extrait d'un roman lu par son auteur, quand vous patientez par exemple au guichet d'un service administratif. Le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du Livre de Paris, Sylvie lambelet, et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande....Sylvie Lambelet\r\n  1'42''\r\n((.. et pour faire jouer ce nouveau juke-box litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'assoir... Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison Eclose:\r\nMAG fin: des extraits de romans lus par leurs auteurs\r\n+ MAG Dusapin: 15''\r\nElisa Shua Dusapin.. Les billes de Pachinko.. \r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public ... la tradition est bien vivante outre-Sarine, elle est plus timor\u00e9e en Suisse romande. La Maison Eclose pousse les auteurs francophone \u00e0 prendre ce risque de porter leurs textes. Son Litt\u00e9raphone est d'abord destin\u00e9 \u00e0 des lieux de lecture... mais pas seulement.. Pierre Crevoisier\r\nMAG: 18''\r\n+ MAG Cheval: 28''\r\nAuguste Cheval.. les corps glorieux\r\nApr\u00e8s le Salon du livre de Paris... on pourra tester le Litt\u00e9raphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Chaudron, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg.))\r\n(breve hockey) *** En hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir Berne\r\nMen\u00e9s 2-0 \u00e0 la mi-match, les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu.Ils m\u00e8nent d\u00e9sormais deux victoires \u00e0 une dans ces quarts de finale, tout comme Lausanne face \u00e0 Langnau apr\u00e8s le succ\u00e8s des Vaudois 5 \u00e0 2. Bienne, lui, a d\u00e9j\u00e0 un patin en 1/2 finale: vainqueurs 5 \u00e0 3 hier, ils m\u00e8nent d\u00e9sormais trois victoires \u00e0 zero.\r\n(breve bencic) Qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells ? Peut-\u00eatre sa prochaine adversaire, l'Allemande Angelica Kerber. Hier la St-Galloise s'est qualifi\u00e9e pour les 1/2 finales du tournoi californien en \u00e9liminant en trois manches la Tch\u00e8que et cinqui\u00e8me joueuse mondiale Karolina Pliskova.\r\n(breve feuz) Enfin en ski Beat a toujours le Feuz sacr\u00e9. Le Bernois a d\u00e9cid\u00e9 de rempiler pour une quatorzi\u00e8me saison de Coupe du monde, dont il vient de remporter le classement de la descente pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/VENEZUELA REPRISE APRES BLACK OUT RE) L'activit\u00e9 reprend au Venezuela apr\u00e8s presque une semaine de paralysie. L'immense coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a laiss\u00e9 le pays dans le noir tout le week-end a oblig\u00e9 le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter plusieurs jours ch\u00f4m\u00e9s. Difficile encore de chiffrer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, notamment \u00e0 cause des nombreux pillages, mais surtout dans les h\u00f4pitaux qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En attendant, le pays se redresse doucement.  \r\nReportage \u00e0 Caracas, Benjamin Delille.\r\n  1'11''\r\n((Dans la capitale, la vie reprend doucement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9ouverture du m\u00e9tro. Une r\u00e9ouverture partielle : toute une section est encore bloqu\u00e9e. \u00c0 la station de Chacaito, Espinosa Yurimar guide les usagers vers des bus gratuits mis en place par le gouvernement.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Ils assurent le trajet l\u00e0 o\u00f9 le m\u00e9tro est arr\u00eat\u00e9. Le syst\u00e8me devrait reprendre parce que le courant est stable. Mais la coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 a endommag\u00e9 certains g\u00e9n\u00e9rateurs qu'il faut remplacer pour que le m\u00e9tro se relance totalement. \u00bb\r\nLa file d'attente est longue, mais elle avance vite car les bus se succ\u00e8dent. Apr\u00e8s pr\u00e8s d'une semaine de paralysie, les queues sont l\u00e9gion dans toute la ville, devant les commerces, les pharmacies ou encore les banques. Maria attend depuis une heure pour retirer un peu d'argent. Elle reste positive et dit ne pas avoir pas d'un nouveau dysfonctionnement comme cette coupure.\r\nTRAD Femme 3 : \u00ab C'est s\u00fbr qu'il y a un risque. Mais maintenant on sait qu'on doit pr\u00e9voir des r\u00e9serves au cas o\u00f9. Et m\u00eame sans \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s, on a bien surv\u00e9cu ! Avec la crise, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est devenu r\u00e9sistant, il faut aller de l'avant, on n'a pas le choix. \u00bb\r\nTrop contents de retrouver une vie un tant soit peu normale, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens retrouvent le sourire. Quitte \u00e0 oublier l'\u00e9tat critique de l'\u00e9conomie et l'avenir plus que jamais incertain du pays.))\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve algerie) Des milliers d'Alg\u00e9riens sont \u00e0 nouveau attendus dans les rues des principales villes du pays aujourd'hui. Des manifestations du vendredi devenues traditonnelles, mais les premi\u00e8res depuis l'annonce par le gouvernement du report des \u00e9lections d'avril.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-15T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-15T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10272550", "ece-10272520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:05Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOlivier Schorderet bonjour oubli\u00e9 la date du 29 mars il faudra attendre encore pour que le Brexit devienne r\u00e9alit\u00e9, Bruxelles aura aussi son mot \u00e0 dire, alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, affaire de mobbing aller EPFZ nous avons fait des erreurs, admet l'institution z\u00fcrichoises un mea culpa, mais aussi des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, il y a eu le Bigot, voire m\u00eame le gars faut voici maintenant le Litt\u00e9raphone comment passer son temps de mani\u00e8re intelligente dans les salles d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'\u00e9tait t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles, le bilan reste incertain, mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins 2 mosqu\u00e9es dans la ville de quoi il s'Church Vincent te clean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nUn acte de violence inou\u00efe, sans pr\u00e9c\u00e9dent, les paroles de la Premi\u00e8re ministre N\u00e9oz\u00e9landaise Jacintha Ardern dans un discours \u00e0 la nation, apr\u00e8s la fusillade, pour l'heure, les autorit\u00e9s se refusent \u00e0 fournir un quelconque bilan les m\u00e9dias locaux avancent le chiffre d'au moins 9 morts, dont des enfants et de nombreux bless\u00e9s, des t\u00e9moins racontent qu'un homme v\u00eatu d'une tenue de camouflage et munie d'un fusil automatique a ouvert le feu, de mani\u00e8re al\u00e9atoire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une des 2 mosqu\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, la police n\u00e9o- z\u00e9landaise indique avoir d\u00e9samorc\u00e9 des engins explosifs artisanaux attach\u00e9 \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules 4 suspects ont \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 3 hommes et une femme, il est actuellement 19 heures, heure locale, en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce vendredi, les alentours des lieux pris pour cible reste ferm\u00e9e, mais le reste de la ville est \u00e0 nouveau accessible les \u00e9coliers et les \u00e9tudiants sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux, les \u00e9coles avaient \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s par pr\u00e9caution dans la crainte d'autres attentats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nEt des informations compl\u00e9mentaires, bien s\u00fbr, dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir, une large majorit\u00e9 le report d'au moins 3 mois de la date du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nIls se sont aussi prononc\u00e9s pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 2 fois c'\u00e9tait le 3\u00e8me, acte d'une semaine tumultueuse au Parlement britannique Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres et ce matin, une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars appara\u00eet tr\u00e8s improbable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [92%] :\r\nOui c'est, c'est que c'est, c'est c'est exact et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa May qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au Parlement sur la forme que le Brexit doit avoir, mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenue la Premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord et ce report aussi embarrassant soit -il, lui sert d\u00e9sormais de levier, le proc\u00e8s en effet \u00e0 une sorte de chantage l'extension sera court, dit -elle pas au-del\u00e0 du 30 juin si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi, en revanche, si l'accord est une Holwell fois rejet\u00e9 le report devra alors \u00eatre allong\u00e9e et dans ce cas, impliquera une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [93%] :\r\nTheresa May, Catherine a -t-elle des chances de faire plier les les derniers r\u00e9calcitrants avec ce cet ultimatum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [94%] :\r\nOn est toujours loin du compte pour l'heure, mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 nord- irlandais dudit Youpi et de la base europhobe des conservateurs qui assouplissent un peu leur position car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit, la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre, mais certains aussi ne supportent pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demandent que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nM\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit Bruxelles \u00e9tait le dispos\u00e9e \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [93%] :\r\nS'il s'agit d'un court d\u00e9lai technique pour permettre \u00e0 Londres d'adopter la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire une fois la corps adopt\u00e9, cela ne devrait pas trop poser de probl\u00e8me en revanche si Theresa May arrive jeudi les mains vides au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, alors l\u00e0, l'approbation de l'Union europ\u00e9enne est loin d'\u00eatre acquise, les 27 demanderont une justification cr\u00e9dible et un plan de rechange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nCatherine Ilic, en Direct de long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraison des 737 MAX actuellement en production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier, livrent leurs secrets leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris, mais Boeing n'entend pas r\u00e9duire le rythme de production de ses 737 MAX ni fermer l'usine les \u00c9tats-Unis o\u00f9 le S\u00e9nat a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [94%] :\r\nEn France, deux nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage du am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2000 tonnes de fioul lourd : la pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [91%] :\r\nCe secteur, il faut en donner une image en quelques chiffres, le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e selon les Nations unies en volume, c'est 80 pourcent des marchandises dans le monde plus de 90000 navires serve l'industrie, la Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne \u00e0 elle seule, d\u00e9tiennent 40 pourcent des navires seront au transport de conteneurs et dans ce commerce la Suisse n'est pas \u00e0 la tra\u00eene, elle pointe \u00e0 la 16\u00e8me place mondiale en terme de pollution, maintenant on parle de 3 pour 100 des \u00e9missions mondiales de CO2, c'est peu, mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines, les navires utilisent essentiellement comme carburant \u00e0 fioul lourd sous- produit du p\u00e9trole qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s des particules fines des oxydes d'azote et surtout des oxydes de soufre et, justement, va se poser la question de l'impact \u00e9cologique du fret maritime avec notre invit\u00e9, aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [97%] :\r\nLe Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins, cadres, il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres et les h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [93%] :\r\nLes p\u00e8res reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement, que l'institution a connu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [94%] :\r\nLa direction de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien institut d'astronomie accus\u00e9e en 2017, d'abus de pouvoir sur des doctorants, une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que les pieds, vous \u00eates veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing, son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl Mesot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [94%] :\r\nIl y a 2 domaines dans lequel on doit s'am\u00e9liorer d'un c\u00f4t\u00e9, c'est dans le domaine de la pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire installer un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9gler les situations de conflit, le plus rapidement possible, c'est quelque chose qui est bien connue, le plus longtemps, on attend qu'un conflit se d\u00e9veloppe le plus difficile, il sera de r\u00e9gler ce conflit, donc nous voulons vraiment travailler \u00e0 la source de ces conflits, c'est le point num\u00e9ro 1 et le point num\u00e9ro 2 lorsqu'il y aura, parce qu'il y aura toujours des cas difficiles que nous devrons traiter, il faut les traiter de mani\u00e8re le plus rapide possible en soutenant tous les partis, certains cas que nous avons eus dur\u00e9 sur plusieurs mois, voire m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es, vous pouvez imaginer les d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s aux personnes \u00e0 cause de la longueur de ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [92%] :\r\nLes probl\u00e8mes de gouvernance aussi, mais cette fois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [93%] :\r\nDans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique, pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs, une crise de confiance malvenue, alors que les Saint-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'universit\u00e9 S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [93%] :\r\n\u00e0 quelques mois du vote sur ce nouveau campus dont le financement par le canton est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur de 160 millions de francs, on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires impliquant des professeurs de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement, il y a eu un cas de frais dispendieux injustifi\u00e9s et plusieurs soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, notamment en lien avec les affaires Audi et failli zen, l'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Bucher elle fonctionnerait troupes en Vasco et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [80%] :\r\nEt c'est un c'est \u00e9cho tout en faut -il y pr\u00e9domine une culture qui fait que les professeurs peuvent se sentir au-dessus des r\u00e8gles, l'homme qui s'\u00e9croule et cette culture qui a cr\u00e9\u00e9 un peu une mentalit\u00e9 de libre- service, elle doit vraiment changer mon suicidaire, Christiane dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire mais elle consid\u00e8re que celle -ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement, Ulrike Schmidt, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:21) [89%] :\r\nIl y a certainement ce risque quand Philippe int\u00e9r\u00eat un professeur a aussi les autres engagements mais d'autre part, nos \u00e9tudiants aussi profite de ses engagements, maintenant nous sommes en train de consid\u00e9rer parlant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [96%] :\r\nL'universit\u00e9 de St Gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ses professeurs, elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus pr\u00e9vu en centre- ville et dont l'un des arguments du projet est pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [88%] :\r\nD\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, c'est l'ambition du parti socialiste fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [86%] :\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des deux sortantes Val\u00e9rie Pilard Carraz et la Schneider chute l'ses t\u00eates de liste, mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [93%] :\r\nLes socialistes fribourgeois bombent le torse et se disent qu'aid\u00e9 par les Verts, le Centre Gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, il pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC le PS pense que dans ce canton o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche mais \u00e9lit plut\u00f4t \u00e0 droite, il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge, les socialistes lorgnent avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique depuis ment, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois, ne pas se repr\u00e9senter et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge le PS lance dans la bataille, le chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Pierre Mauron, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans, en ce qui concerne le Conseil des \u00c9tats, le parti socialiste fribourgeois naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute depuis 2012 et qui sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG, il succ\u00e8de \u00e0 Ana Roch qui a remis son mandat, hier soir, un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'\u00c9ric Stauffer, cela s'appelle le Litt\u00e9raphone, il vous permettra d'\u00e9couter une histoire ou l'extrait d'un roman, lu par son auteur, quand vous patientez, par exemple, au guichet d'un service administratif, le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du livre de Paris Sylvie Lambelet et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [95%] :\r\nEt pour faire jouer ce nouveau Jukebox litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'asseoir, Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison \u00e9close. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [92%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une une chaise un tr\u00f4ne, o\u00f9 les gens peuvent s'asseoir le syst\u00e8me reconna\u00eet que quelqu'un s'est assis et leur diffus\u00e9 le raconte une histoire, c'est une proposition qui vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir la litt\u00e9rature suisse contemporaine pour l'instant francophone des extraits de six romans lus par leurs eaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [91%] :\r\n\u00c9lisa Shua, Dusapin les billes de Pasching compte. \r\nLa pi\u00e8ce est parsem\u00e9e de pied mobile. \r\nIl l\u00e8ve les bras en ovation le regard dirig\u00e9 vers la table basse, o\u00f9 sont dispos\u00e9es 3 et un plat de nouilles glac\u00e9e la figurine de Bambi au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [94%] :\r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public, la tradition est bien vivante outre- Sarine et les plus timor\u00e9e en Suisse romande, la Maison \u00e9close pousse les auteurs francophones \u00e0 prendre le risque de porter leurs textes, son Litt\u00e9raphone d'abord destin\u00e9 \u00e0 des lieux de lecture, mais pas seulement : Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [89%] :\r\nIl est assez l\u00e9ger, il peut se d\u00e9placer, il peut s'installer un peu partout, on imagine maintenant des lieux qui ne sont pas n\u00e9cessairement litt\u00e9raires des salles d'attente \u00e0 Old h\u00f4pital la salle d'attente des des imp\u00f4ts par exemple tous les lieux o\u00f9 les gens attendent et puis hop de perdant dans leur temps de se dire : ben tiens, si on raconte l'histoire. \r\nAuguste Cheval les corps glorieux ils sonn\u00e8rent \u00e0 une cloche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte, et tr\u00e8s vite un homme paru. \r\nUne fine moustache grise comme le vol du fruit de l'\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s le Salon du livre de Paris on pourra tester le Litt\u00e9raphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la biblioth\u00e8que de Chauderon, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [91%] :\r\nL'enqu\u00eate sur glace UNEF Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir \u00e0 Berne, men\u00e9s 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi- match les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu Lausanne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 Langnau et Bienne lui 3 victoires \u00e0 0, autant dire face \u00e0 autant dire qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un patin on demi- finale qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells peut-\u00eatre sa prochaine adversaire l'Allemand Ang\u00e9lique Kerber hier la Saint-Galloise s'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi californien en \u00e9liminant en 3 manches la Tch\u00e8que et cinqui\u00e8me joueuse mondiale Karolina Pliskova et puis on revient sur les tirs meurtriers, ce matin, de quoi est -ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande avec des pr\u00e9cisions sur le tireur qui a tu\u00e9 plusieurs musulmans, c'est un extr\u00e9miste de droite australien, a d\u00e9clar\u00e9 le 1er ministre australien Scott Morrison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [98%] :\r\nToujours pas de bilan pr\u00e9cis pour cette tuerie 7 heures 14 merci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F37228A5-79F4-40A0-BDF0-2C2128BDE509", "internalArchiveId": "F37228A5-79F4-40A0-BDF0-2C2128BDE509", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative \"anti-burqa\": d\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann Rielle", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), membre du comit\u00e9 d'initiative pour l'interdiction de la burqa, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE).\r\n\r\nContre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative \"anti-burqa\": d\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann Rielle 18h Initiative pour l'interdiction de la burqa : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral oppose un contre-projet\r\n  Direct studio GE avec Laurence Felhmann Rielle et Yves Nidegger\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral toujours oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative populaire dite \"anti burka\". Le gouvernement a confirm\u00e9 ce matin qu'il soumettra au peuple un contre projet indirect. L'\u00e9l\u00e9ment essentiel de ce contre projet: une obligation ponctuelle de montrer son visage aux autorit\u00e9s. Et non pas une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de se cacher le visage (comme l'exige les initiants). Avant de passer devant le peuple, les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout comme l'initiative, doivent \u00eatre examin\u00e9es par le Parlement. Avant go\u00fbt de ce d\u00e9bat ce soir avec\r\nYves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre du comit\u00e9 de cette initiative\r\nLaurence Felhmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise. \r\n\u00c0 Y. Nidegger\r\n-obliger de montrer son visage, plut\u00f4t que d'interdire de le cacher: pourquoi cette approche ne vous s\u00e9duit-elle pas\r\n-mais avec cette interdiction g\u00e9n\u00e9rale, on empi\u00e8te sur les pr\u00e9rogatives des cantons. Le contre-projet lui les pr\u00e9serve.\r\n-le contreprojet pr\u00e9voit m\u00eame une amende maximum de 10 000 francs. Rien d'aussi concret dans l'initiative. \r\n-l'initiative ne risque-t-elle pas de violer certains droits fondamentaux, comme la libert\u00e9 religieuse? Le contre-projet lui se veut non discriminant. \r\n-avec une telle interdiction, n'y a-t-il pas aussi le risque de voir les touristes du Golfe \u00e9viter la Suisse? \r\nA L. Felhmann Rielle\r\n-ce contre projet ne fait-il pas la part belle aux casseurs, comme le sugg\u00e8re Yves Nidegger?\r\n-pourquoi une interdiction vous fait-elle autant peur?\r\n-pour vous est ce vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re (comme le propose le contre projet)? Pourquoi?\r\n-mais le cadre l\u00e9gal actuel n'est-il pas suffisant? A quoi \u00e7a va bien servir un contre projet dans les urnes?\r\n-le conseil f\u00e9d\u00e9ral a retirer du contreprojet l'id\u00e9e de punir celui qui contraint une personne \u00e0 se dissimuler le visage; acceptable pour vous?\r\n-dans quel sens, dans quelle direction entendez-vous am\u00e9liorer le contre projet?", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272601", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative \"anti-burqa\": d\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann Rielle / FOR_2019-03-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), membre du comit\u00e9 d'initiative pour l'interdiction de la burqa, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-10272601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:13Z", "webPublicationDate": "2019-03-15T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Directrice de la FEGPA  (pr\u00e9vention alcool et cannabis)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-947180BD-9E55-4BCC-8020-55842560B9C8", "internalArchiveId": "947180BD-9E55-4BCC-8020-55842560B9C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9e La Matinale - Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP s'exprime sur RFFA", "publicationDate": "2019-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonioli, Cora\r\nCora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP, syndicat du service public.\r\n\r\nL'invit\u00e9e La Matinale - Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP s'exprime sur RFFA (INVITEE DE LA REDACTION 14.03 CORA ANTONIOLI - CONTRE RFFA)  CORA ANTONIOLI, direct studio Lausanne / mobile +41 78 **\r\n***Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP, syndicat du service public\r\non vote le 19 mai prochain sur RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nun compromis sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS..\r\n- le SSP fait partie des organisations et partis qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.... vous estimez qu'au fond rien n'a vraiment chang\u00e9 par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente mouture, la RIE3... et pourtant, le Parlement a \u00f4t\u00e9 les mesures d'optimisation fiscale qui posaient le plus de probl\u00e8me... jamais contents?\r\n- reste que la Suisse ne peut pas garder son r\u00e9gime sp\u00e9cial, ces statuts fiscaux sp\u00e9ciaux (qui ne doivent pas vous plaire)... doit se mettre en conformit\u00e9 avec les standards internationaux... y a une date butoir, au 31 mars 2019... et le risque que la Suisse se retrouve sur une liste noire de paradis fiscaux... il faut faire qqch!\r\n- impression que vous ne serez jamais content!\r\n- alors quoi ? \r\n- ces entreprises internationales sont mobiles... elles vont l\u00e0 o\u00f9 les conditions sont les meilleures... une r\u00e9forme pas assez int\u00e9ressante et elles risquent de partir... avec des pertes d'emploi \u00e0 la cl\u00e9? \r\n- aux pertes d'argent pour les collectivit\u00e9s, les multinationales r\u00e9pliquent : on fournit de l'emploi, on cr\u00e9e des jobs, et ce sont des personnes qui paient des imp\u00f4ts. Les pertes fiscales seraient encore plus importantes si elles partent... \r\n- le PS lui soutient ce compromis, par 148 voix contre 68 et 5 abstentions en assembl\u00e9e... Alain Berset \"projet certe pas parfait d'un point de vue socialiste, mais il n'y aura pas mieux...\"... plus compliqu\u00e9 sans les socialistes? coup de poignard ?\r\n- les entreprises n'aiment pas l'incertitude... elles pourraient perdre patience si un nouveau non!\r\n- contrairement \u00e0 la premi\u00e8re mouture, il y a un volet social dans cette r\u00e9forme... pas assez ? \r\n- AVS : 2 milliards, mais 1,2 financ\u00e9s par une hausse des cotisations salariales... ponction de plus sur les salaires....", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10269773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e La Matinale - Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP s'exprime sur RFFA", "L'invit\u00e9e La Matinale - Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP s'exprime sur RFFA / LME_2019-03-14T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e La Matinale - Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP s'exprime sur RFFA / LME_2019-03-14T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP, syndicat du service public.", "Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP, syndicat du service public.", "Cora Antonioli, vice-pr\u00e9sidente du SSP, syndicat du service public."], "variantIds": ["ece-10269803", "ece-10269773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T07:10:45Z", "webPublicationDate": "2019-03-14T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B46E8FD4-1653-4714-A597-04DE00E49BAA", "internalArchiveId": "B46E8FD4-1653-4714-A597-04DE00E49BAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9decins devront annoncer leurs liens d'int\u00e9r\u00eats avec les fournisseurs", "publicationDate": "2019-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lorenz Hess, conseiller national PBD\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes m\u00e9decins devront annoncer leurs liens d'int\u00e9r\u00eats avec les fournisseurs 12h30 Registre d'int\u00e9r\u00eats des m\u00e9decins RICHARD\r\nLes m\u00e9decins devront informer leurs patients de leurs liens d'int\u00e9r\u00eat avec les entreprises, qui fabriquent des proth\u00e8ses par exemple. Mais il n'y aura pas de registre qui les recense avec un acc\u00e8s public. Dans ce d\u00e9bat, sur fond de scandale des implants, le Conseil National a fait un choix interm\u00e9diaire ce matin, Alexandra Richard:\r\nOui, les m\u00e9decins devront annoncer avec quels fournisseurs ils travaillent et s'ils ont des participations dans une entreprise. Cette obligation d'information a \u00e9t\u00e9 retenue. Une erreur pour Lorenz Hess, conseiller national PBD. Qui cite un exemple: \r\n((SON PALAIS))\r\nSi un patient voit sur Internet que son m\u00e9decin est li\u00e9 \u00e0 un fabricant de proth\u00e8se, il risque de mettre en doute sa bonne foi, a soulign\u00e9 Lorenz Hesse (PBD/BE). Il pourrait l'accuser de prescrire le dispositif non pas parce que c'est le meilleur, mais parce qu'il a des int\u00e9r\u00eats dans l'entreprise qui le fabrique.\r\nl'id\u00e9e est venue au parlement de cr\u00e9er un registre qui r\u00e9unirait tous les liens d'int\u00e9r\u00eats, les contrats qui lient les m\u00e9decins \u00e0 des entreprises ou les participations qu'ils d\u00e9tiennent. Un registre qui aurait \u00e9t\u00e9 public. Mais apr\u00e8s le Conseil des Etats, le Conseil National a lui aussi jug\u00e9 que c'\u00e9tait excessif. \r\nRien n'y a fait. Les personnes qui prescrivent, remettent, utilisent ou ach\u00e8tent des produits th\u00e9rapeutiques, ainsi que leurs employeurs, devront annoncer \u00e0 leurs clients leurs participations chez des entreprises fabricant ces produits. M\u00eame topo si elles font partie d'organes de direction ou de surveillance au sein de ces entreprises ou si elles y exercent en tant qu'experts.\r\nElles devront \u00e9galement avertir leur client\u00e8le si ces entreprises ont des participations dans leur cabinet, pharmacie ou organisation. Pour les produits pr\u00e9sentant un risque minime, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra pr\u00e9voir des exceptions.\r\nLe principal d\u00e9faut de cette nouvelle disposition est qu'il sera difficile de v\u00e9rifier l'exactitude des dires des m\u00e9decins, vu que leurs liens d'int\u00e9r\u00eats ne seront consign\u00e9s nulle part, a critiqu\u00e9 Rebecca Ruiz (PS/VD). De fait, une contravention sera ardue, car le patient aura du mal \u00e0 prouver que son m\u00e9decin n'a pas indiqu\u00e9 ses liens. Les socialistes auraient voulu maintenir le registre. Ils ont d\u00fb se contenter de la version all\u00e9g\u00e9e.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont par ailleurs accept\u00e9 la modification des s\u00e9nateurs sur la disposition interdisant l'acceptation d'avantages illicites en \u00e9change de la prescription ou l'utilisation de dispositifs m\u00e9dicaux et de m\u00e9dicaments soumis \u00e0 ordonnance. Le gouvernement pourra d\u00e9sormais exclure certaines cat\u00e9gories de dispositifs m\u00e9dicaux de cette r\u00e9glementation.\r\nLes deux Chambres ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur aval aux points centraux de la r\u00e9vision de la loi qui vise \u00e0 l'adapter au droit europ\u00e9en et \u00e0 renforcer les contr\u00f4les sur les dispositifs m\u00e9dicaux. Divers scandales impliquant par exemple des implants mammaires en silicone non \u00e9tanches ou des proth\u00e8ses de hanches d\u00e9fectueuses ont fait na\u00eetre des doutes quant au syst\u00e8me de contr\u00f4le dans l'UE.\r\nL'Union europ\u00e9enne a donc d\u00e9cid\u00e9 de moderniser et de durcir son cadre juridique. La Suisse va suivre. Le texte pr\u00e9voit de renforcer les exigences pour tous les acteurs concern\u00e9s et la surveillance du march\u00e9. Une identification claire de tous les produits devrait assurer une tra\u00e7abilit\u00e9 compl\u00e8te. Et les donn\u00e9es pertinentes pour le public devront \u00eatre rendues accessibles sous une forme intelligible.\r\nParall\u00e8lement, patients et consommateurs continueront \u00e0 profiter de tous les produits europ\u00e9ens. Quant aux fabricants suisses, ils auront toujours acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en sans \u00eatre d\u00e9savantag\u00e9s par rapport \u00e0 leurs concurrents. La nouvelle r\u00e9glementation entrera en vigueur en mai 2020, en m\u00eame temps que dans l'UE.\r\nLe texte devrait repasser lundi \u00e0 la Chambre des Etats.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10269723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9decins devront annoncer leurs liens d'int\u00e9r\u00eats avec les fournisseurs / 12H30_2019-03-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.03.2019"], "variantIds": ["ece-10269723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T18:30:09Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en Suisse, les m\u00e9decins devront informer leurs patients de leurs Liens d'int\u00e9r\u00eat avec les entreprises qui fabriquent des proth\u00e8ses par exemple mais il n'y aura pas de registre qui les recense, avec un acc\u00e8s public dans ce d\u00e9bat, sur fond de scandale des implants, le Conseil national a fait un choix interm\u00e9diaire, ce matin, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nOui, les m\u00e9decins devront annoncer \u00e0 leurs patients, avec quels fournisseurs, il travaille ou encore s'ils ont des participations dans une entreprise, cette obligation d'information a \u00e9t\u00e9 retenue, une partie de la droite et du centre n'en voulait pas le PBD Lorraine celle illustre avec cet exemple d'une patiente qui met en doute la proth\u00e8se que lui propose son m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [81%] :\r\nCrainte et SAN c'est une plante, peut-\u00eatre que vous me proposez, c'est un plan qui est de moins bonne qualit\u00e9, uniquement parce que c'est dans votre int\u00e9r\u00eat commercial p\u00e9tillant \u00e0 venir va se veut etc donc dire, m\u00e9decins, je vous pose, parce que c'est le meilleur, et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que je travaille avec cette entreprise b\u00e9nira ou remettez \u00e7a fait mal, reine que j'ai appris reb\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, inutile, donc, mais une majorit\u00e9 a quand m\u00eame voulu faire ce petit pas informer le patient mais difficile de v\u00e9rifier si ce que dit le m\u00e9decin et juste selon la socialiste Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [95%] :\r\nCela rend la perspective d'une contravention pour manquement \u00e0 l'obligation de d\u00e9clarer particuli\u00e8rement hypoth\u00e9tique dans la mesure o\u00f9 il sera ardue pour les patients concern\u00e9s de prouver que le m\u00e9decin n'a effectivement pas d\u00e9clarer ses Liens d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [98%] :\r\nVoil\u00e0 le texte revient donc encore lundi au Conseil des \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-14T11:48:23Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2712CECC-328D-4120-A8AE-89DC9E65DCDF", "internalArchiveId": "2712CECC-328D-4120-A8AE-89DC9E65DCDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sami Kanaan et Christina Kitsos sont les candidats PS pour la mairie de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nSami Kanaan et Christina Kitsos sont les candidats PS pour la mairie de Gen\u00e8ve 12H30: GE PS candidats LEROY\r\nA Gen\u00e8ve...les noms ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s....Sami Kana-an et Christina Kitsos ont \u00e9t\u00e9 choisi hier soir (me) par le parti socialiste de la Ville de Gen\u00e8ve pour les \u00e9lections \u00e0 l'Ex\u00e9cutif municipal l'an prochain...\r\nLe magistrat sortant a \u00e9t\u00e9 confortablement \u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Quant \u00e0 la conseill\u00e8re municipale, peu connue du grand public, et bien....Rapha\u00ebl Leroy, elle a su tirer son \u00e9pingle du jeu....\r\nChristina Kitsos: retenez ce nom car vous risquez d'en entendre parler ces 12 prochains mois \u00e0 Gen\u00e8ve, et peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0. La future maman, \u00e2g\u00e9e de 38 ans, a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics hier. Elle ne partait pas favorite aux c\u00f4t\u00e9s de trois autres candidatures solides, dont la vice-pr\u00e9sidente du PS Caroline Marti. La d\u00e9put\u00e9e a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9e d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour. Mais Christina Kitsos a su rassembler autour d'un discours clair. Femme de r\u00e9seau, engag\u00e9e professionnellement dans le domaine migratoire, elle n'est \u00e9lue en Ville que depuis 2015 o\u00f9 elle avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 un score surprenant. Hier, celle que l'on dit proche de l'ancien conseiller d'Etat Charles Beer a fait la course en t\u00eate juste derri\u00e8re Sami Kanaan durant les diff\u00e9rents tours de scrutins, jusqu'\u00e0 \u00eatre \u00e9lue. De quoi prouver sa capacit\u00e9 de mobilisation.\r\nRapha\u00ebl, le PS a fait le choix de partir \u00e0 2 et pas \u00e0 3. Pour quelles raisons?\r\nLa campagne \u00e0 venir sera \u00e0 coup s\u00fbr disput\u00e9e, Zo\u00e9. Car 4 magistrats sortants sur 5 ne se repr\u00e9sentent pas l'an prochain. Les convoitises sont donc grandes et les partis gourmands. Il ne fallait donc pas prendre le risque d'\u00e9parpiller les voix. Et puis, le fait qu'Ensemble \u00e0 gauche, le partenaire historique du PS, \u00e9claircisse son jeu a certainement jou\u00e9 en faveur d'un ticket resserr\u00e9. Les socialistes sont fatigu\u00e9s de R\u00e9my Pagani. Le fait qu'il laisse entendre qu'il jettera l'\u00e9ponge a probablement rassur\u00e9 les militants. Avec un ticket \u00e0 2, il reste donc de la place pour les alli\u00e9s du PS que sont les Verts et la gauche de la gauche.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10269725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sami Kanaan et Christina Kitsos sont les candidats PS pour la mairie de Gen\u00e8ve / 12H30_2019-03-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.03.2019"], "variantIds": ["ece-10269725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T18:33:02Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, les noms ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s sami Canaan et Christina Kitsos sont \u00e9t\u00e9 choisi hier soir par le parti socialiste de la Ville de Gen\u00e8ve pour les \u00e9lections \u00e0 l'ex\u00e9cutif municipal l'an prochain le magistrat sortant, a \u00e9t\u00e9 confortablement \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour quant \u00e0 la conseill\u00e8re municipale, peu connu du grand public et bien Rapha\u00ebl Leroy, elle a su tirer son \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nChristina Kitsos retenez ce nom car vous risquez d'en entendre parler, ces 12 pounds ces 12 prochains mois \u00e0 Gen\u00e8ve et peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 la future maman, \u00e2g\u00e9e de 38 ans a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics hier, elle ne partait pas favorite aux c\u00f4t\u00e9s des 3 autres candidatures solides dont la vice- pr\u00e9sidente du PS Caroline Marti, la d\u00e9put\u00e9e a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9e d\u00e8s le 2\u00e8me tour mais Christina Kitsos assure rassembler autour d'un discours clair, femme de r\u00e9seau engag\u00e9e professionnellement dans le domaine migratoire, elle n'est \u00e9lue en Ville que depuis 2015, o\u00f9 elle avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 un score surprenant hier, c'est celle que l'on dit proche de l'ancien conseiller d'\u00c9tat Charles Bert a fait la course en t\u00eate juste derri\u00e8re Sami canon durant les diff\u00e9rents tours de scrutin, jusqu'\u00e0 \u00eatre \u00e9lu, de quoi prouver sa capacit\u00e9 de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [89%] :\r\nEt Rapha\u00ebl, le Parti socialiste a fait le choix de partir \u00e0 2 et non \u00e0 3 alors pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nMais bien la campagne \u00e0 venir sera \u00e0 coup s\u00fbr, disput\u00e9e Zo\u00e9 car 4 magistrats sortants sur 5, a priori, ne se repr\u00e9sente pas l'an prochain les convoitises sont donc grandes, et les partis gourmands, il ne fallait donc pas prendre le risque d'\u00e9parpiller les voix et puis le fait qu'Ensemble \u00e0 gauche, le partenaire historique du PS \u00e9claircisse son jeu a certainement jou\u00e9 en faveur d'un ticket resserr\u00e9 les socialistes sont fatigu\u00e9s de R\u00e9my Pagani, le fait qu'il laisse entendre qu'il jettera l'\u00e9ponge a probablement rassur\u00e9 les militants avec un ticket \u00e0 2 il risque donc de la place pour les alli\u00e9s du PS que sont les Verts et la gauche de la gauche. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-14T12:16:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}]}