{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1840446", "internalArchiveId": "AA1905839956", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission sp\u00e9ciale Pentec\u00f4te \u00e0 Moudon", "publicationDate": "2019-06-09T00:00:00Z", "summary": "Emission enregistr\u00e9e \u00e0 Moudon.", "durationSec": 2335, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10495130", "imageURL": "http://www.rts.ch/10467647.image", "alternativeTitle": ["Moudon : Objectif 50/interview de Nuria Gorrite/Du charisme en politique", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Moudon : laboratoire citoyen\nCharisme"], "variantIds": ["ece-10495130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T14:20:59Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049519\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:08) [68%] : \r\nEt apr\u00e8s la derni\u00e8re avec temps de perdre est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:21) [89%] : \r\nJe n'ai pas compris votre s\u00e9quence 144 sur Mazda a pas votre d\u00e9monstration de vanit\u00e9 pour faire genre en pleine p\u00e9riode pro- \u00e9cologique, vous vous offusquez que les fabricants de voitures font des pubs pour des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:37) [88%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 plus juste de mentionner dans votre reportage Kaiser bien cofondateur avec quitt\u00e9, c'est-\u00e0-dire des hommes pour cr\u00e9er Sentinelle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il semblerait qu'il trouvait que son b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait trop lourd, du point de vue administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:58) [90%] : \r\nBravo, il \u00e9tait grand temps que pour une fois, vous parliez des papas, j'ai eu la larme \u00e0 l'oeil en \u00e9coutant ce pauvre p\u00e8re accus\u00e9 \u00e0 tort de p\u00e9dophilie, c'est la premi\u00e8re fois depuis longtemps que j'ai honte d'\u00eatre une femme, je suis vraiment tr\u00e8s de voir qu'il y a des femmes qui, comme \u00e7a, g\u00e2ch\u00e9 sa vie de leur ex- conjoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:00 > 0:02:10) [87%] : \r\nCes jeunes qui ach\u00e8tent leur matu ne vont peut-\u00eatre pas devenir Docteur ou grand scientifique, cependant ils vont pouvoir enfin trouver un travail au lieu de rester en \u00e9chec scolaire \u00e0 fumer des joints \u00e0 la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:12 > 0:02:27) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous c'est bienvenue dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous sommes au coeur de la Suisse romande \u00e0 Moudon, ancienne capitale du Pays de Vaud et aussi l'une des capitales suisse de l'abstentionnisme, voici le sommaire de ce num\u00e9ro sp\u00e9cial de mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:28 > 0:02:30) [69%] : \r\nPeut-\u00eatre dans la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:58) [93%] : \r\n\u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, coup de projecteur sur le plus grand parti de Suisse, celui des abstentionnistes, plus d'un Suisse sur 2 ne vote pas une fatalit\u00e9, nous tentons une exp\u00e9rience in\u00e9dite \u00e0 Moudon, la pr\u00e9sidente du canton de Vaud par quelque 40 pourcent des \u00e9lecteurs Vaudois est-elle une ardente votants un droit qui a m\u00eame un sens tout particulier pour Nuria Gorrite et qui s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Moudon pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:13) [90%] : \r\nIl peut faire une carri\u00e8re politique, mais diablement difficile \u00e0 inventer si on ne l'a pas qui sont les politiciens qui ont du charisme et comment capitaliste il sur leur atout r\u00e9ponse en fin de mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:15 > 0:03:45) [92%] : \r\n48 pour 100 des Suisses ont particip\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse romande et dans le canton de Vaud, c'est moins 42 pourcent \u00e0 Moudon ces 36 pourcent grosso modo un \u00e9lecteur sur 3, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de construire une sorte de laboratoire exp\u00e9rimental pour tenter de comprendre la relation des bouts de noix et de nous tous, \u00e0 la politique : C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet m\u00eame l'exp\u00e9rience, qui se d\u00e9roulera jusqu'aux \u00e9lections en octobre et qui commence ce soir par la premi\u00e8re \u00e9tape se familiariser avec l'environnement et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:03) [99%] : \r\nJ moins 133 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'aventure commence ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:08 > 0:04:27) [90%] : \r\nOn est sur la Broye la rivi\u00e8re embl\u00e9matique de moutons et on rame comme des fous et on va ramer pendant des semaines, parce qu'on a une mission : comprendre pourquoi une majorit\u00e9 de Suisses ne va plus voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on a soit dit, nous devons donc laboratoire le nom propre de cette op\u00e9ration, objectif 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:31 > 0:04:53) [91%] : \r\n50 comme 50 pourcent de participation, il faut savoir qu'il y a 4 ans, il y avait seulement 36 pourcent de nous donnera qui sont rendus aux urnes, franchement c'est pas beaucoup, alors on s'est dit avec la commune, cette ann\u00e9e, on va essayer d'augmenter ce taux de participation de le faire passer \u00e0 5 ans, histoire de savoir si l'abstentionnisme c'est une fatalit\u00e9, mais aussi \u00e0 moyen de recr\u00e9er ce lien entre politiciens et citoyens et en drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:13) [93%] : \r\nMais avant de partir \u00e0 la rencontre des habitants de Moudon, petit tour d'horizon de la cit\u00e9, dans moins de 90 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:29) [93%] : \r\nNous, donc c'est un peu le centre du monde, c'est pile au milieu de la Suisse romande et pile au milieu du canton de Vaud on y passe souvent sans s'arr\u00eater, il y a la route de Berne, une voie ferr\u00e9e un silo \u00e0 grains et une f\u00eate annuelle l\u00e9gendaire qu'on appelle les bronches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:38) [95%] : \r\nAvec 6180 habitants c'est officiellement un village mais ici, personne ne dit que c'est un village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:38 > 0:05:47) [84%] : \r\nOn dit : la ville de Mouzon, c'est une ville, c'est une petite ville ou un gros village, c'est vraiment une ville calme, rien de sp\u00e9cial, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:05:59) [84%] : \r\nLes mots de noix sont surnomm\u00e9s les manches plume ou les \u00e9treinte Bailly il y a 40 pourcent d'\u00e9trangers, dont 1112 portugais 263 italien 230 Kosovars et 63 autres nationalit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es, dont un Mexicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:01 > 0:06:07) [94%] : \r\nLes armoiries de la ville, tout le monde ou presque les conna\u00eet, elles sont sur toutes les plaques d'\u00e9gouts, de la m\u00e9tropole voisine Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:08 > 0:06:10) [94%] : \r\nEt \u00e7a, c'est gr\u00e2ce aux Fonderies de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:20) [88%] : \r\nEn activit\u00e9 pendant plus de 150 ans, la fonderie employ\u00e9 jusqu'\u00e0 250 personnes en 2013 traumatisme local, l'entreprise fait failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:22 > 0:06:28) [93%] : \r\nEntra\u00eene aussi la r\u00e9putation d'\u00eatre le en du canton de Vaud bon aujourd'hui il pleut pas mais on s'est quand m\u00eame demand\u00e9 pourquoi et on a trouv\u00e9 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:28 > 0:06:56) [89%] : \r\nBonjour je m'appelle Monique Fontannaz, historienne et j'ai \u00e9crit ce livre de 640 pages sur l'histoire de de la ville de moutons cette r\u00e9putation de chambre, on l'a dit, entend et il avait d\u00e9but\u00e9 mar\u00e9cageux probablement que \u00e7a a attir\u00e9 plus de brouillard que que d'autres r\u00e9gions comme la r\u00e9gion du lait, mais depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle \u00e0 bras et endiguer et puis maintenant il y a pas plus t\u00f4t pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:59 > 0:07:10) [87%] : \r\nMaintenant qu'on a pos\u00e9 le d\u00e9cor : faudrait quand m\u00eame qu'on nous explique pourquoi, 2 tiers des moues de noix ne votent pas, on a d'abord pos\u00e9 la question \u00e0 la premi\u00e8re citoyenne de la ville, la syndique Carole Picot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:12 > 0:07:30) [87%] : \r\nDonc, 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e7a serait l'absence un peu des partis politiques sur le terrain qui s'implique, qui s'impliquent peu qui vont passer sur le terrain qui vont passer au contact avec les citoyens de noyer le font mais d'une mani\u00e8re un peu faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:07:46) [88%] : \r\n\u00e0 Moudon il y a pas mal de de lieux de rencontre il y a beaucoup de caf\u00e9, il y a beaucoup d'associations et tout \u00e7a, les gens discutent quand m\u00eame au sein de ces associations au sein de ces caf\u00e9s et puis ils vont pas voter, alors allez savoir pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:48 > 0:07:55) [94%] : \r\nPourquoi c'est aussi la question qu'on a pos\u00e9e \u00e0 l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes de l'abstentionnisme, il nous a rejoint \u00e0 Moudon au caf\u00e9 Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:55 > 0:08:23) [87%] : \r\nBonjour je m'appelle Barry Lopez j'ai 29 ans, et je travaille pour ici votre mouton est une ville particuli\u00e8re, on le sait, c'est, c'\u00e9tait un peu dortoir c'est plus Stern, donc c'est des gens qui ont pas forc\u00e9ment une attache locale avec la r\u00e9gion, c'est \u00e9galement une cit\u00e9 o\u00f9 il y a une plus forte, taux de, de, de Douglas, donc c'est des gens qui ont pas forc\u00e9ment cette culture de de la votation donc l'apprentissage, l'effort demand\u00e9 beaucoup plus grand que dans des communes par du Valais oui a cette tradition depuis des d\u00e9cennies de g\u00e9n\u00e9rations de participer au vote \u00e0 son \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:35) [88%] : \r\nMais c'est mou de noix qui ne votent pas, il ressemble \u00e0 quoi, pour les rencontrer, on a lanc\u00e9 un appel en publiant une vid\u00e9o sur le groupe Facebook de Moudon si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:36 > 0:08:44) [93%] : \r\nOn a envie de vous interroger : on a envie de parler \u00e0 des gens qui ne sont pas all\u00e9s voter en 2015, aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des abstentionnistes, comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:44 > 0:08:53) [88%] : \r\nOui, et on se demande si parmi vous il y aurait quelqu'un qu'on aurait envie de raconter pourquoi il n'a pas vot\u00e9 en 2015 et qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 voter pour les prochaines qui arrive en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:53 > 0:08:58) [88%] : \r\nAvec 4500 membres dans le groupe, on \u00e9tait assez confiant, r\u00e9sultat : 0 r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:59 > 0:09:02) [98%] : \r\nAlors \u00e0 partir de l\u00e0, on n'avait plus le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:02 > 0:09:05) [87%] : \r\nSi vous en parler, pour laisser une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:05 > 0:09:15) [80%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 vous en vous et ce qui pourrait parler politique dominante avec vos comptes 30 Continental et si je vous dis : \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec elle, merci, on a parl\u00e9 \u00e0 des dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:15 > 0:09:22) [76%] : \r\nDe personnes dans les bistrots, pourquoi on pourrait \u00eatre simplement parce qu'on se fait balader avec c'est 111.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:24 > 0:09:33) [81%] : \r\nAvec, sur un quai de gare, un jour, et savoir si vous votez oui, y compris les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales non profite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:34 > 0:09:40) [86%] : \r\nTrouver des abstentionnistes ce sport alors autant y aller jusqu'au bout, mardi, on s'est inscrit aux cours Durban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:56) [85%] : \r\nTony poser une question est-ce que vous voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais je veux \u00eatre avec son f\u00e9d\u00e9ral et c'est important de voter pour moi, moi je prends, je ne suis pas tellement en fait du couvent qui, comme j'ai pas tellement suivit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:57 > 0:10:14) [92%] : \r\nEst ce que vous \u00eates quelqu'un qui, pour exemple aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 chaque fois on a trop de faire passer la participation aux \u00e9lections de 36 pourcent \u00e0 5 ans \u00e0 50 pour objectif 50, pas trop fort, \u00e7a me fait mal au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:16 > 0:10:21) [89%] : \r\nAu terme de ce marathon, pas tr\u00e8s concluante, on a finalement rencontr\u00e9 Melissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:28) [86%] : \r\nEt je vous allez bien alors ce jour- l\u00e0, C\u00e9cile est parti avec Jacques et moi, je suis all\u00e9 chez milices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:33 > 0:10:38) [93%] : \r\n\u00e0 23 ans, Melissa vient tout juste d'emm\u00e9nager dans ce trois-pi\u00e8ces au centre de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:10:42) [83%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un probl\u00e8me \u00e7a se charge de de Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:47) [78%] : \r\nElle aime les voitures anciennes : essayer de chats turbo et Luna, par contre, l'enveloppe de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:50) [84%] : \r\nComment dire c'est le moment o\u00f9 la finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:53 > 0:10:55) [94%] : \r\nComme \u00e7a, et je m'en vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:06) [88%] : \r\nMelissa est une Segundo, son p\u00e8re est italien, \u00e0 la maison, on ne parlait pas vraiment des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le langage des politiciens l'agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:07 > 0:11:21) [87%] : \r\nIls en des termes tr\u00e8s compliqu\u00e9s, donc on a de la peine \u00e0 comprendre en g\u00e9n\u00e9ral qu'on m\u00eame si j'ouvre mon enveloppe on voit 300 pages \u00e0 lire dans leur petit bouquin rouge, donc c'est juste ennuyant, \u00e7a ne donne pas du tout envie d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:21 > 0:11:26) [96%] : \r\nMais la jeune fille se souvient quand m\u00eame de quelques notions de culture politique apprise \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:11:26 > 0:11:29) [90%] : \r\nLes partis en Suisse, les partis politiques, je les connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:34 > 0:11:39) [87%] : \r\nCeux qui sont contre les \u00e9trangers, j'ai plus non \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:39 > 0:11:50) [76%] : \r\nJ'oublie PSS PLR, PS je crois, les Verts, alors on va o\u00f9 l\u00e0, la direction, c'est ma marraine, certainement un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:50 > 0:11:58) [94%] : \r\nEn fin d'apr\u00e8s- midi, elle nous emm\u00e8ne chez sa marraine, Marisa et sa cousine Shannon et cette fois, sans doute parce que nous sommes l\u00e0 une discussion politique s'amorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:58 > 0:12:02) [76%] : \r\nLes questions fatidique a secret nous votons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:02 > 0:12:11) [86%] : \r\nBen non, non, non, non, j'ai m\u00eame non plus, non, j'ai jamais vot\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:25) [84%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'y aurait un sujet ou que je comprendrais mon bilan et peut-\u00eatre sommes donnerait peut-\u00eatre une envie de, de me dire modifiant ce sujet Pierre je pourrais voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:25 > 0:12:29) [97%] : \r\nPour Shannon la cousine de Melissa, les raisons sont bien diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:29 > 0:12:44) [93%] : \r\nMoi, je me consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 en marge, je suis pas du tout d'accord avec aucun politicien, et je pense que faudrait d\u00e9j\u00e0 des gens beaucoup plus honn\u00eate au-dessus de nous, pour que je m'y int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:45 > 0:12:52) [91%] : \r\nDonc le jour o\u00f9 je serai s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que les gens qui comptent les votes qui trient les votes sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:52 > 0:12:56) [79%] : \r\nHonn\u00eate parce que le fret, mais avant \u00e7a je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:05) [88%] : \r\nDonc si on t'emm\u00e8ne voir le mec qui d\u00e9pouille Les bulletin dans l'urne et compte le pr\u00e9sente, tu pourrais peut-\u00eatre aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:05 > 0:13:11) [83%] : \r\nNikita, mais il y en a pas qu'un vrai d\u00e9fi accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:14 > 0:13:18) [91%] : \r\nPendant ce temps- l\u00e0, Jacques m'emm\u00e8ne pour une petite visite guid\u00e9e dans le vieux bourg de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:19 > 0:13:22) [74%] : \r\nJ'ai du ch\u00e2teau, la maison bernois dans votre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:24 > 0:13:34) [87%] : \r\n\u00e7a \u00e7a un crochet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rehauss\u00e9e Jacques est architecte, il a restaur\u00e9 plusieurs b\u00e2tisses du centre historique, une fa\u00e7on pour lui de contribuer \u00e0 la vie et au rayonnement de la cit\u00e9 broyard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:13:50) [92%] : \r\nC'est une des fa\u00e7ons s'impliquer dans la vie de la commune d'avoir des relations sociales, l'autre c'est aussi au niveau culturel, vous, je participe \u00e0 l'\u00e9laboration de la saison culturelle du duo enfin du th\u00e9\u00e2tre qui est, qui abrite qu'abrite ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:52 > 0:13:57) [87%] : \r\nC'est chez vous, c'est chez moi, on arrive dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:57 > 0:14:01) [90%] : \r\nLa derni\u00e8re fois que Jacques est all\u00e9 voter, c'\u00e9tait pour les \u00e9lections communales, mais sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:07) [97%] : \r\nJe ne je ne vote jamais d'abord j'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:09 > 0:14:12) [97%] : \r\nEt en plus j'ai l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:14:25) [96%] : \r\nComment le sentiment que la personne ou les personnes qui sont au pouvoir, non pas un r\u00e9el pouvoir d\u00e9cisionnaire mais qui sont au service d'une communaut\u00e9 \u00e9conomique financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:25 > 0:14:26) [67%] : \r\nPage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:27 > 0:14:33) [94%] : \r\nIci, ils ne font que suivre un mouvement ils ent\u00e9rinent des d\u00e9cisions qui leur \u00e9chappent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:34 > 0:14:40) [90%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, Antoine, son voisin s'invite \u00e0 la table pour d\u00e9battre, lui c'est un votants occasionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:41 > 0:15:00) [85%] : \r\nSeulement 12 ont peur de la connaissance, \u00e7a, c'est \u00e0 moi d'essayer de Saint-Antoine, il y a, il y a une contradiction, c'est vrai que si on s'abstient de s'exprimer sur des objets relativement importante, ils sont distants, peut-\u00eatre qu'on met aussi \u00e0 mal ce syst\u00e8me d\u00e9mocratique voil\u00e0 c'est c'est une, c'est une question que je me pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:11) [92%] : \r\nNon, c'est un bon syst\u00e8me simplement que dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, on pose des questions, on vote, on prend des d\u00e9cisions qui sont pas des r\u00e9elles d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:20) [91%] : \r\nLe sur le fait de pouvoir avoir de pouvoir porter sa voix, c'est extr\u00eamement important pour moi et que chacun puisse le faire, est ce que vous irez voter aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors je pr\u00e9sume que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:23 > 0:15:30) [95%] : \r\nParce que, parce que j'esp\u00e8re encore que que voil\u00e0, j'ai encore l'espoir de voir des gens arriver qui sont repr\u00e9sentatifs de ce qu'on peut penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:32 > 0:15:42) [91%] : \r\nOn fait sentir avec de l'eau, c'est pas \u00e7a, Jacques, lui, a priori, n'ira pas voter, \u00e0 moins que d'ici l\u00e0, on arrive \u00e0 lui faire changer d'avis votations aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:15:55) [96%] : \r\nAlors peut-on changer la donne l'abstentionnisme est-il une fatalit\u00e9 et comment faire pour encourager les gens \u00e0 aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:05) [95%] : \r\nOn a fil\u00e9 \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville est attendu sagement la fin de la s\u00e9ance de la municipalit\u00e9 pour leur parler de notre projet d'augmenter la participation \u00e0 Moudon aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:07 > 0:16:17) [92%] : \r\nOn essaye de faire cette op\u00e9ration, objectif 50 pour augmenter le taux de participation qu'est, est-ce que vous seriez-vous pr\u00eat \u00e0 faire pour pour nous aider dans cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:18 > 0:16:51) [90%] : \r\nAlors on serait pr\u00eat \u00e0 vous aider comment exactement aujourd'hui je, je le sais pas, je sais qu'il y a un certain nombre d'actions qui sont d\u00e9j\u00e0 entreprises par la commune, par exemple pour faire voter les plus jeunes, mais je pense que c'est bien d'avoir des objectifs ambitieux, apr\u00e8s il faut aussi qu'ils sont atteignables non je \u00e9videmment que je pense qu'il faut qu'on participe \u00e0 cette action, moi je trouve que c'est une action qui est qui est louable d'Auto Plus d'un service public apr\u00e8s moi j'aimerais que \u00e7a soit un objectif qui soit dans le long terme, mais pas sur une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale mais si on arrive \u00e0 trouver la recette ensembles, h\u00e9 ben on pourra la reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:54 > 0:17:00) [97%] : \r\nBref, c'est pas gagn\u00e9, on a encore du pain sur la planche pour atteindre 50 pourcent de participation aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:00 > 0:17:08) [87%] : \r\nMais comme le disait le g\u00e9n\u00e9ral, disons, il peut bien y avoir des probl\u00e8mes universels, il y aura toujours une solution suisse et nous, on compte bien trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:08 > 0:17:11) [80%] : \r\nRendez-vous en octobre, ici \u00e0 Moudon venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:18) [77%] : \r\nC'est s\u00fbr que dit \u00e7a, je m'arr\u00eate, je dis \u00e7a ou acide lactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:26 > 0:17:35) [94%] : \r\nNuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, merci beaucoup de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 au coeur de votre canton avec peut-\u00eatre une r\u00e9action sur ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:36 > 0:17:38) [93%] : \r\nMais il est int\u00e9ressant parce qu'il met en lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:40 > 0:19:05) [90%] : \r\nPar l'exemple, hein les les facteurs qu'on a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 qui explique l'abstentionnisme chez nombreux, trop nombreux de nos concitoyens, tout d'abord, bah on voit que que les jeunes votent moins, c'est une r\u00e9alit\u00e9, plus on avance, on l'\u00e2ge et plus on est pr\u00e9occup\u00e9 par notre environnement et notre avenir aussi, on a moins d'insouciance, donc \u00e7a on le voit tr\u00e8s bien dans ce reportage 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui explique ce facteur d'abstention bah, les jeunes femmes votent moins que les messieurs, \u00e7a se traduit aussi peut-\u00eatre par hasard, disons dans votre reportage, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 des chiffres et puis l'autre r\u00e9alit\u00e9 qui appara\u00eet au fond, c'est qu'il y a des facteurs socio- \u00e9conomiques qui, qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, plus on est form\u00e9, plus on a de capacit\u00e9 financi\u00e8re, plus on est \u00e0 m\u00eame, au fond, de, de, de concevoir des politiques publiques de s'y int\u00e9resser et de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, j'ai en seul chiffre \u00e0 vous donner en mai, la ville de Moudon, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, elle a particip\u00e9 \u00e0 36 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, si je compare avec Bourg-en-Lavaux qui est une commune tr\u00e8s riche, h\u00e9 bien c'\u00e9tait 55 pour 100 de taux de participation, il y a disons les assiettes fiscales le montre un mot dont le point d'imp\u00f4t rapporte 17 francs par habitant et puis \u00e0 Bourg-en-Lavaux c'est plus du triple, et donc voil\u00e0, on voit qu'il y a aussi des oeufs, des des effets li\u00e9s aux classes sociales qui d\u00e9fendent plut\u00f4t leur leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:05 > 0:19:20) [84%] : \r\nCe qu'on voit aussi, et c'est pas seulement valable \u00e0 Moudon, c'est qu'il y a une coupure des \u00e9lecteurs Vaudois notamment avec leurs politiciens, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne votent plus pour les votations nettement plus et moins pour les \u00e9lections, je, je, bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:20 > 0:20:04) [90%] : \r\nSeniors serait un tout petit peu ce propos il est vrai que les gens participent plus aux votations qu'aux \u00e9lections, je pense que participer \u00e0 une votation, c'est aussi peut-\u00eatre parfois plus facile parce qu'il y a une seule question g\u00e9n\u00e9ralement qui est pos\u00e9e, et puis il faut r\u00e9pondre oui ou non ou abstention c'est plus polaris\u00e9 c'est plus sch\u00e9matiser la r\u00e9ponse \u00e0 l'inverse, elle, elle y a quelqu'un dans notre syst\u00e8me disons proportionnelle : c'est une d\u00e9marche relativement complexe et puis, effectivement, on voit qu'il y a une nuance \u00e0 apporter les gens participent plus aux \u00e9lections dites de proximit\u00e9 communales ou cantonales et puis moi, effectivement, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 effectivement peut-\u00eatre l\u00e0 le le le l'identification au personnel politique est moins important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:04 > 0:20:16) [91%] : \r\nAlors vous, par exemple, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, avec une participation d'\u00e0 peu pr\u00e8s 40 41 pourcent, est ce que \u00e7a enl\u00e8ve quelque chose finalement \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 que vous avez, vous et vos coll\u00e8gues politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:17 > 0:20:58) [93%] : \r\nOui, \u00e9videmment \u00e0 tout politicien r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu des scores plus important mais je crois pas que \u00e7a \u00e0 voir avec la l\u00e9gitimit\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9, elle se calcule \u00e0 la confiance que que les gens nous accorde, je pense que le le la confiance, elle se gagne par le travail et puis par les r\u00e9sultats et je crois que c'est important de de rappeler quand on est \u00e9lu, il faut s'engager alors avec honn\u00eatet\u00e9 lorsque on entend certains t\u00e9moignages et c'est c'est important d'affirmer que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 du du personnel politique s'engage avec honn\u00eatet\u00e9, la l\u00e9gitimit\u00e9, elle, elle se trouve dans la confiance qui d\u00e9coule finalement du travail et des r\u00e9sultats concrets qu'on peut amener \u00e0 nos populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:58 > 0:21:11) [92%] : \r\nVous, vous avez un rapport peut-\u00eatre particulier au vote aussi, vous \u00eates d'origine espagnole, c'est quelque chose finalement que vous avez voulu que vous avez conquis, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, vous avez voulu en tout cas, obtenir le droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:11 > 0:21:54) [92%] : \r\nJ'ai fait une d\u00e9marche de naturalisation \u00e0 19 ans aussi pour \u00e7a, pour me sentir disons je suis n\u00e9 dans ce pays, j'ai fait toutes mes classes toutes mes formations, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 je trouve qu'\u00eatre citoyen \u00e0 part enti\u00e8re, c'est aussi avoir la capacit\u00e9 de s'exprimer, d'autant qu'on vit dans un pays qui nous donne cette opportunit\u00e9 dans beaucoup de pays du monde, les gens se battaient, mort pour avoir la possibilit\u00e9 d'avoir un exercice d\u00e9mocratique, donc aujourd'hui en Suisse, on a cette possibilit\u00e9 et je voulais l'exercer pleinement et participer \u00e0 \u00e0 cette communaut\u00e9 finalement apporter aussi un regard, je ne le savais pas encore \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre plus tard aussi apporter ma ma touche \u00e0 la construction de cet \u00e9difice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:55 > 0:22:05) [86%] : \r\nAlors, objectif 5 ans parce ce que vous pensez que c'est possible que ce taux finalement de participation augmente ici \u00e0 nous, donc vous avez des conseils \u00e0 nous donner vos la pr\u00e9sidente du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:06 > 0:23:30) [92%] : \r\nAlors j'ai aucun conseil \u00e0 donner \u00e0 personne, d\u00e9j\u00e0 je trouve tr\u00e8s bien que qu'une mission de service public th\u00e9matique et cela et rappelle l'enjeu quand m\u00eame parce que l'enjeu, j'ai entendu dans le reportage, quelqu'un qui disait : finalement, \u00e7a change rien, il y a rien qui aide plus faux parce qu'aux r\u00e9alit\u00e9s, on est s\u00fbr qu'il y aura un parlement qui va \u00eatre \u00e9lu, on est s\u00fbr qu'il y aura une assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui va exercer son pouvoir pendant 4 ans et avoir un effet tr\u00e8s Direct sur les vies des hommes et des femmes qui qui vivent et travaillent dans notre pays et donc parfois il y a des majorit\u00e9s qui se joue \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s, j'ai en exemple tr\u00e8s concret, hein, le le programme d'impulsion pour le d\u00e9veloppement des cr\u00e8ches et garderies en Suisse \u00e9tait et est soumis au Parlement, il a pass\u00e9 \u00e0 3 voies, voil\u00e0 la loi sur le CO2, dont on parle tellement aujourd'hui avec notre responsabilit\u00e9 de faire diminuer les les gaz \u00e0 effet de serre certains amendements ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s, donc on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9, la participation, le choix de l'\u00e9lecteur, il a une incidence pour le quotidien et pour la transformation de notre pays dans un sens ou dans un autre et, finalement, ne pas voter, h\u00e9 bien c'est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 autrui \u00e0 d'autres cette possibilit\u00e9 de faire ce choix, qui pourtant concerne l'ensemble des citoyennes et des citoyens, je n'ai aucun conseil, si ce n'est celui-ci, de rappeler l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:30 > 0:23:38) [90%] : \r\nAlors rendez- vous dans 5 mois pour voir si, finalement, notre pr\u00e9sence ici la v\u00f4tre aussi a chang\u00e9 quelque chose vous mais merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:45 > 0:24:03) [91%] : \r\nC'est un je ne sais quoi qui fait parfois toute la diff\u00e9rence : le charisme est un ind\u00e9niable plus dans peu pr\u00e8s tous les domaines mais en politique, il peut litt\u00e9ralement faire une carri\u00e8re bien des \u00e9lecteurs y seront sensibles au moment de voter dans 5 mois, consciemment ou non, Rapha\u00ebl Guillet a alors voulu tester le capital charisme de nos politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:08 > 0:24:14) [90%] : \r\nEn arrivant \u00e0 Berne d\u00e9barrassons-nous d'abord Obama Churchill Mandela qui s'impose \u00e0 nous d\u00e9compensent charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:15 > 0:24:21) [94%] : \r\nEt demandons-nous en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui sont les figures charismatiques helv\u00e9tique et pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:24 > 0:24:32) [91%] : \r\nEst-ce le courage rebelles de Guillaume Tell ou l'Intelligence exemplaire d'Albert Einstein, dont la statue domine la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:36 > 0:24:42) [85%] : \r\nEt s'il vivait encore quelle th\u00e9orie offrirait-il \u00e0 L'Humanit\u00e9 sur le charisme et sa relativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:53 > 0:25:06) [94%] : \r\nLe peuple suisse fait son march\u00e9 tous les 4 ans pour rajeunir son parlement \u00e0 4 mois du scrutin, nous allons en organiser un autre plus modeste, m\u00eame si la taille de l'urne que nous transportons pourrait faire croire le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:11 > 0:25:20) [94%] : \r\nNous allons demander aux \u00e9lus du Conseil national, quelle est la personne la plus charismatiques, ils ont c\u00f4toy\u00e9 au sein du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il peut y avoir plusieurs r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:21 > 0:25:26) [80%] : \r\nJ'mis Christian Levrat Schumi Christoph Blocher Doris Leuthard Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:28 > 0:25:36) [96%] : \r\nCe sont des gens qui finalement arrive \u00e0 convaincre pour moi quelqu'un de charismatiques, c'est quelqu'un qui a une capacit\u00e9 de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:39 > 0:26:05) [94%] : \r\nJ'ai choisi une ancienne conseill\u00e8re nationale qui est par la suite, devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est bien s\u00fbr Doris Leuthard a donc je trouve que le charisme vraiment tr\u00e8s important d'avoir une grande comp\u00e9tence, mais surtout la capacit\u00e9 d'incarner cette comp\u00e9tence d'incarner ses positions avec une grande ouverture envers autrui ah et je dirais, une forme de rayonnement int\u00e9rieur qui n'appartient qu'\u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:14 > 0:26:29) [88%] : \r\nPour moi, c'est clairement Christophe pleureur, il a l'art de convaincre, pas tout le monde mais enfin convaincant m\u00eame pas mal de monde quand on voit la force de l'UDC de plus qui s'en occupe et je crois que c'est le plus charismatiques, tout le monde le sait c'est Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:31 > 0:26:53) [88%] : \r\nVous \u00eates pas le 1er \u00e0 le dire : voyez, c'est la preuve quand vous r\u00e9alit\u00e9, la question ne se pose pas, c'est une \u00e9vidence qui saute aux yeux c'est Madame que leur stupeur charismatiques que l\u00e0 aussi, une fa\u00e7on d'argumenter, de se pr\u00e9senter qui fait qu'elle est capable de convaincre les gens, c'est une belle femme qui avance belle posture beaucoup d'allure tr\u00e8s intelligente, tr\u00e8s vif d'esprit tr\u00e8s souriante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:55 > 0:27:04) [88%] : \r\nAvec des id\u00e9es politiques qu'on appr\u00e9cie ou qu'on n'appr\u00e9cie pas, mais qui sont claires et lisibles, bref quelqu'un de tr\u00e8s charismatiques, toujours \u00e0 l'\u00e9coute, toujours souriante, toujours ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:05 > 0:27:12) [92%] : \r\nLe vote se poursuit, chacun sa conception du charisme mais personne ne cite Viola Amherd Daniel Br\u00e9laz ou Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:16 > 0:27:36) [90%] : \r\nRendez-vous \u00e0 Fribourg, pour mieux saisir les composantes de ce rayonnement particulier dans son livre, ce sp\u00e9cialiste constate que le charisme est certes complexe, mais en m\u00eame temps \u00e9vident il saute aux yeux, la premi\u00e8re chose qui frappe, c'est une image globale comme la silhouette comme la d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:36 > 0:27:58) [88%] : \r\nQui sont \u00e9vocatrices d'une personne, h\u00e9 bien le charisme, l'est aussi une image globale et pourtant compos\u00e9, est ce qu'on peut dire, si on fait une comparaison par rapport aux 20 que le charisme, ce n'est pas avou\u00e9 ne sait pas, c'est un assemblage c'est un assemblage dont il sera sans doute int\u00e9ressant de conna\u00eetre les composants, mais tout aussi int\u00e9ressant de d\u00e9guster et la saveur sera une perception globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:59 > 0:28:03) [91%] : \r\nL\u00e9on Gurtner rel\u00e8ve 6 composantes le charisme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:03 > 0:28:18) [95%] : \r\nSavoir bien s'exprimer de avoir confiance en soi, c'est la capacit\u00e9 d'\u00e9coute et d'empathie, une vision d'avenir, une bonne ma\u00eetrise \u00e9motionnelle enfin l'influence le fait d'obtenir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:42) [90%] : \r\nIl s'agit de plaire, il s'agit de Pair pour convaincre, on l'a convaincu par le non- verbal par les gestes, par le regard, par la voix, la voix est essentielle, mais on va convaincre aussi par le contenu par les mots par la capacit\u00e9 \u00e0 enchant\u00e9 par la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire ressortir des \u00e9l\u00e9ments d'identification, il faut qu'on puisse identifier cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:44 > 0:28:56) [94%] : \r\nLe go\u00fbt de convaincre Pierre-Yves Maillard le pratique depuis toujours ou presque, en ce printemps 2019, le voici redevenu syndicaliste comme \u00e0 l'\u00e9poque de ses d\u00e9buts, il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:56 > 0:28:59) [92%] : \r\nQuand je mais on n'a pas peur des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:06) [95%] : \r\nParce qu'on a appris \u00e0 lire avec eux parce qu'on a grandi avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:10 > 0:29:20) [88%] : \r\nBen, mon p\u00e8re, mais plut\u00f4t d'un famille ouvri\u00e8re et puis du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, c'\u00e9tait plut\u00f4t des des paysans, alors des fois \u00e0 Lille dimanche c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas toujours d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:20 > 0:30:01) [89%] : \r\nLe 1er qui m'a qui m'a frapp\u00e9, le 1er j'ai entendu, c'est mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait syndic de son village et qui a fait un discours du 1er route elle c'est vrai que cette \u00e7a, c'est un souvenir de l'avoir pas 7 ou 8 ans, qui m'a marqu\u00e9 encore votre grand- p\u00e8re \u00e9tait-il charismatiques, alors moi je sais pas ce qui est tellement ce que \u00e7a veut dire charismatiques, je, je pense que d'abord il faut avoir de bons arguments et donc il faut savoir expliquer, expliquer les choses, c'est \u00eatre sinc\u00e8re, je pense que c'est l'essentiel pour convaincre, pour \u00e7a il faut avoir aussi une certaine affection pour les gens \u00e0 qui on parle, et qui est aussi le m\u00e9rite d'avoir un petit peu de de d'explications qui soient compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:03 > 0:30:07) [97%] : \r\n\u00e0 Berne 15 \u00e9lus ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 le jeu de notre mini- sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:09 > 0:30:12) [83%] : \r\nJ'ai vot\u00e9 pour la personne n'a plus charismatiques oppress\u00e9 national c'est Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:15 > 0:30:26) [87%] : \r\nC'est vraiment la personne qui qui d\u00e9gage quelque chose quand il prend la parole en voir qui, comment les gens, les gens \u00e9coutent il a vraiment une pr\u00e9sence impressionnante dans ce parlement et je crois que je ne vois pas d'autres personnes qui lui arrive \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:27 > 0:30:40) [84%] : \r\nLa c\u00f4toyer et m\u00e9decins cela fait 16 ans que je si\u00e8ge ici et la figure dominante reste \u00e0 coup s\u00fbr, Christoph Blocher, a d\u00e9clar\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9 chez un message politique tr\u00e8s claire, il s'est battu pour cette id\u00e9e et pour la Suisse, petit chemin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:45 > 0:31:05) [88%] : \r\nMoi, j'ai \u00e9crit Dominique de bon pour moi, c'est d'abord quelqu'un de r\u00e9fl\u00e9chi, il ne parle pas pour ne rien dire, il est il son son vocabulaire est pos\u00e9e, ses id\u00e9es sont claires, respectivement il c'est cette recherche de de la Concorde en Suisse, le consensus qui pour moi est un \u00e9l\u00e9ment fondamental du ciment de de l'Helv\u00e9tie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:05 > 0:31:39) [84%] : \r\nMais il aggrave et qui avertit : qui est qui est surtout authentique et on sent qu'elle croit \u00e0 ce qu'elle dit et puis alors, vous \u00eates en comportement tr\u00e8s paisible, respectueux des autres, quelqu'un d'autre que dans toute autre bord c'\u00e9tait Adrien, d'un Amstutz et c'est quelqu'un de tr\u00e8s entrepreneur tr\u00e8s montagnard, alors il prend pas des gants pour dire les choses, hein, il peut \u00eatre m\u00eame tr\u00e8s militaire B il est pas souvent et vous savez que si vous dit quelque chose, c'est qu'il le pense, et puis c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:39 > 0:31:44) [89%] : \r\nEst ce que dans une \u00e9lection, on va vers les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le charisme est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:44 > 0:32:02) [91%] : \r\nPas seulement \u00e9videmment il faut arriver \u00e0 s\u00e9duire, mais il y a pas 200 personnages charismatiques au Conseil national ni 46 aux \u00c9tats, loin de l\u00e0, donc, c'est en tout cas un \u00e9l\u00e9ment pour apr\u00e8s pouvoir justement arriver \u00e0 faire des dit-il convaincre que ce soit \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:04 > 0:32:11) [94%] : \r\nLe charisme est une galaxie il y a les \u00e9toiles filantes, les \u00e9toiles montantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:12 > 0:32:14) [96%] : \r\nEt celles qui ont perdu de leur \u00e9clat, comme celle de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:16 > 0:32:24) [96%] : \r\nLe Genevois \u00e9taient pourtant encore une Star, il y a un an et demi lorsqu'il \u00e9tait candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait bien entendu avant l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:25 > 0:32:55) [92%] : \r\nQuand on fait de la politique, fatalement, on va avoir des vents contraires, \u00e0 un moment ou un autre, peut \u00eatre pris dans des boulettes dans des difficult\u00e9s, il faut \u00e0 ce moment l\u00e0, montrer qu'on qu'on peut r\u00e9sister mais avec Intelligence et la fable du ch\u00eane et et du roseau et puis surtout, ben j'ai d\u00fb revenir sur mes fondamentaux, je pense que \u00e7a explique en partie la situation dans laquelle je me suis trouv\u00e9, j'ai d\u00fb me dire mais est-ce que tu t'es pas un peu d\u00e9connect\u00e9, est ce que t'as pas oubli\u00e9 d'\u00e9couter, d'\u00eatre attentif \u00e0 certains signaux de rester intransigeant sur l'id\u00e9e d'\u00eatre d'\u00eatre clair et de parler, de parler franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:55 > 0:33:35) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un autre personnage politique qui a incontestablement \u00e9t\u00e9 reconnu pour une grande facilit\u00e9 d'\u00e9locution, une grande Intelligence aussi de de la chose politique, donc on a un homme politique qui jouit d'un certain charisme, la charisme certain et puis c'est une sorte de descente aux enfers que conna\u00eet Monsieur Maudet maintenant, cela dit, le charisme de Pierre Maudet lui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 utile lors du vote de la base de son parti, oui, parce que jamais il n'aurait pu obtenir une majorit\u00e9, m\u00eame limit\u00e9, si il n'y avait pas un certain nombre de qualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 ressentis par une partie de ses ses adh\u00e9rents qui lui sont rest\u00e9s fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:36 > 0:33:50) [95%] : \r\nPour m\u00e9moire, Pierre Maudet englu\u00e9 dans les remous de son voyage \u00e0 Abou Dhabi avait sollicit\u00e9 un vote de confiance de la base de son parti, le 15 janvier dernier alors que les principaux t\u00e9nors du PLR g\u00e9nevois r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:50 > 0:33:57) [83%] : \r\nC'est v\u00e9ritablement cet amour du parti et sinc\u00e8re, Pierre rend, lui, le service de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:01 > 0:34:39) [92%] : \r\nDonc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail important que de pr\u00e9parer ce ce discours je mettais ma t\u00eate sur sur le bio, alors elle est pas totalement sortie mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important de sentir la base et donc un discours ben c'est \u00e9videmment de l'\u00e9loquence, mais c'est aussi la capacit\u00e9 de sentir la salle et donc j'ai essay\u00e9 dans un discours court, clair, o\u00f9 j'ai mis mes tripes et mon coeur sur la table et de dire ce que ce que je ressentais et de parler avec authenticit\u00e9, \u00e7a se fait pas dans l'improvisation, mais \u00e7a se fait pas non plus dans le dans le calcul et dans ce type d'occasions, ben on doit vraiment parler vrai \u00e7a pour moi c'est c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:41 > 0:34:46) [90%] : \r\nAu moment o\u00f9 vous allez commencer \u00e0 vous regarder la salle et vous observez une dizaine de secondes de silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:57 > 0:35:03) [92%] : \r\nC'est quoi ce silence d'une mani\u00e8re de dire je, je vous regarde ou vous attendez les applaudissements justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:04 > 0:35:58) [90%] : \r\nPas quand on est dans cette configuration, on a une salle qui est qui est pleine comme un oeuf, pr\u00e8s de 800 personnes une tension extr\u00eamement forte, les m\u00e9dias pr\u00e9sents et puis je je fais suite \u00e0 \u00e0 2 orateurs qui n'ont pas exactement \u00e9pargn\u00e9e, loin s'en faut, bah on va d'abord se chercher soi-m\u00eame on va puiser dans dans ses ressources profonde, ce qui fait qu'on est l\u00e0 et sa motivation \u00e0 faire de de la politique, donc on entre en contact avec la salle, on doit, je suis tr\u00e8s la\u00efque mais pardonnez-moi, le terme entrer un peu en communion avec les gens \u00e0 qui on va s'adresser, et puis on va les chercher, ben je fais face, j'assume, j'affronte d'une certaine fa\u00e7on la salle et je pense que la plupart des gens dans la salle savait pas forc\u00e9ment ce qu'ils allaient voter la question de la confiance \u00e0 poser \u00e0 la fin, dis belge, je suis l\u00e0 et je suis finalement avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:00 > 0:36:08) [88%] : \r\n\u00e0 Berne c'est l'heure du palmar\u00e8s, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 25 bulletins 5\u00e8me place pour le socialiste valaisan Matthias Renard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:10 > 0:36:17) [86%] : \r\n4\u00e8me l'UDC bernois Adrianne Amstutz 3\u00e8me la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:19 > 0:36:26) [91%] : \r\n2\u00e8me Christoph Blocher, qui talonne de tr\u00e8s peu la premi\u00e8re de notre classement Doris Lloyd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:31 > 0:36:55) [90%] : \r\nIl y a quelque chose de p\u00e9tillant, le charisme quelque chose \u00e9videmment de la comp\u00e9tence, mais il y a quelque chose de d'oeuf d'une force et une femme qui a une force incroyable qui a tenu t\u00eate au lobby du nucl\u00e9aire, par exemple, mais toujours avec le sourire, c'est des gens, il est m\u00eame quelque chose de presque une lumi\u00e8re, j'allais dire, et qui fait que on on \u00e9coute, on peut ne pas \u00eatre d'accord, mais on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:58 > 0:37:03) [85%] : \r\nDoris l'Lloyd tarte lumineuse, m\u00eame \u00e0 l'heure de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:03 > 0:37:04) [85%] : \r\nSix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:23) [59%] : \r\nThierry stimulante, mythe et on l'info continue puisque par elles ont v\u00e9cu Finegan Lozanov Bex troph\u00e9e indoor voyez qui repeinte un mec est morte ou ils sont festif et son prix Goncourt Hitman autant pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:25 > 0:37:33) [90%] : \r\nContact\u00e9e pour une interview, elle se dit flatt\u00e9 de figurer \u00e0 la 1\u00e8re place de notre classement, mais, dit-elle, les r\u00e9sultats comptent plus que le charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:37 > 0:37:42) [86%] : \r\nAngers mais cette carte pour la derni\u00e8re fois et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:42 > 0:37:46) [82%] : \r\nParce que je ne voulais pas \u00eatre trop long ai pour une fois r\u00e9dig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:46 > 0:38:07) [94%] : \r\nUne page s'est \u00e9galement tourn\u00e9 il y a un mois pour Pierre-Yves Maillard, monsieur le pr\u00e9sident, discours d'adieu du conseiller d'\u00c9tat devant le Grand Conseil Vaudois, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous parlez dans votre discours de la chance que ce canton accorde aux enfants qui viennent de milieux populaires comme vous et vous avez eu un moment d'\u00e9motion tr\u00e8s touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:08 > 0:38:27) [90%] : \r\nOui, je pensais pas parce que le jeu, le discours de mani\u00e8re tout \u00e0 fait, je savais que ce serait un moment \u00e9mouvant, puis je suis quelqu'un d'assez \u00e9motif, donc j'\u00e9tais dans les jours qui pr\u00e9c\u00e9d\u00e8rent peu \u00e0 peu inquiets de d'avoir d'avoir de l'\u00e9motion, mais pendant la lecture, \u00e7a se passait bien pu effectivement quand j'ai dit cette phrase, donc voil\u00e0, c'est l\u00e0 que l'\u00e9motion est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:27 > 0:38:52) [90%] : \r\nMerci enfin justement au peuple Vaudois, qu'il a donn\u00e9 sa chance \u00e0 tant de gamins mais mais ailleurs on est dans des familles \u00e0 revenus modestes, je suis profond\u00e9ment reconnaissant pour la confiance qu'il m'a fait et pour les chances qu'il m'a donn\u00e9, dont celle de vous conna\u00eetre toutes et tous, merci pour votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:54 > 0:39:00) [95%] : \r\nConclusion : c'est peut-\u00eatre \u00e7a le charisme quand m\u00eame vos adversaires politiques se l\u00e8ve pour vous dire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:02 > 0:39:04) [91%] : \r\nOu parce que vous savez serait d\u00e9sormais de leur faire de l'ombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:18 > 0:39:38) [92%] : \r\nEt merci \u00e0 tous d'avoir suivi cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, pleine de charisme, on l'esp\u00e8re, comme toujours, faites-nous part de vos questions de vos r\u00e9actions, Parme et la mise au point h\u00e2te RTS Point CH ou laissez-nous un message vocal sur notre r\u00e9pondeur, \u00e7a nous fait toujours tr\u00e8s plaisir, je vous retrouve la semaine prochaine, pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e et un magnifique lundi de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:38 > 0:39:38) [85%] : \r\nSamedi, petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:42 > 0:39:46) [85%] : \r\nLe temps dans le de date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:39:48 > 0:39:54) [67%] : \r\nLe fait depuis maintenant quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s allez vous allez me pardonner d'une r\u00e8gle mais bonne partie vaccins malgr\u00e9 des grenades de l'actualit\u00e9 dans les crevettes communautaire qui Tremege.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:09:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905839957", "durationSec": 859, "title": "Troubles de l'\u00e9lection", "excerpt": "Les journalistes C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet sont partis \u00e0 la rencontre des habitants de Moudon pour essayer de comprendre la faible participation aux votations et les inciter \u00e0 voter lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. L'objectif est d'atteindre 50% de participation pour la ville de Moudon. En 2015, le taux d'abstention \u00e9tait importants puisque seuls 36% des Moudonnois avaient vot\u00e9 pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "ABSTENTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839958", "durationSec": 943, "title": "Tout pour plaire", "excerpt": "Qui sont les parlementaires et conseillers f\u00e9d\u00e9raux les plus charismatiques ? Raphael Guillet, le journaliste de l'\u00e9mission, a fait voter les parlementaires qui ont finalement \u00e9lu, dans l'ordre, Doris Leuthard, Christoph Blocher et Karin Keller-Suter. Ces personnalit\u00e9s politiques sont jug\u00e9es convaincantes et influentes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ROCHET, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "SOCIABILIT\u00c9", "S\u00c9DUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843883", "durationSec": 1140, "title": "Vue a\u00e9rienne par drone de Moudon", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907850869", "summary": "C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet, journaliste, pr\u00e9sentant leur projet, en kayak sur la Broye. Pr\u00e9sentation de la ville de Moudon en 90 secondes avec l'itw de Monique Fontannaz, historienne. Vue par drone de la ville de Moudon. Itw Carole Pico, syndique de Moudon. Sc\u00e8nes de rue. Itw Barry Lopez, responsable Easyvote. Appel aux habitants de Moudon via une vid\u00e9o post\u00e9s sur FaceBook. Itw de rue. C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet, journalistes RTS, participant \u00e0 un entra\u00eenement d'Urban Training et interrogeant des participants. Itw Melissa Folegnani, dans son appartement. Itw Marisa et Shannon. C\u00e9cile Durring visitant la ville de Moudon avec Jacques Lebet, architecte. Itw Antoine Dubuis, habitant de Moudon.\nExt b\u00e2timent abritant la municipalit\u00e9. Itw Jean-Philippe Steck, municipal. Itw Olivier Barraud, vice-syndic.", "id": "1851359", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["MOUDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850879", "summary": "Itw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du conseil d'Etat vaudois.", "id": "1851369", "visualGeographicals": ["MOUDON"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850882", "summary": "Vue par drone : ville de Berne, l'Aar et le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Statue de Guillaume Tell au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Touristes posant assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la statue d'Albert Einstein.\nItw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale les Verts vaudoise. Itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nVue par drone de la ville de Fribourg. Itw L\u00e9on Gurtner, auteur de \"Parole, pr\u00e9sence, charisme et leadership\".\nItw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS).\nItw Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois. Itw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois. Itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.\nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois.\nExtraits d'un mail de Doris Leuthard.\nImages Sonomix du discours d'adieu de Pierre-Yves Maillard devant le Grand conseil vaudois. Itw Maillard-Pierre-Yves.", "id": "1851372", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "WEHRLI, LAURENT", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "MAUDET, PIERRE", "AMSTUTZ, ADRIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "LUESCHER, CHRISTIAN", "PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787606", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049519", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EEBF1D95-63EA-469B-BAF6-43D1398C5FC9", "internalArchiveId": "EEBF1D95-63EA-469B-BAF6-43D1398C5FC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS et les Verts ont r\u00e9serv\u00e9 la parole \u00e0 leurs \u00e9lues au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2019-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e socialiste;V\u00e9ronique K\u00e4mpfen, d\u00e9put\u00e9e PLR;Anne Marie Von Arx-Vernon, d\u00e9put\u00e9e socialiste\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PS et les Verts ont r\u00e9serv\u00e9 la parole \u00e0 leurs \u00e9lues au Grand Conseil genevois  12h30: GE FEMMES DE GAUCHES PRENNENT LE POUVOIR  REY\r\nOn se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve...La parole uniquement aux femmes, en l'occurence aux d\u00e9put\u00e9es... c'est le choix fait \u00e0 Gen\u00e8ve par le PS et les Verts lors des 2 jours de Grand Conseil qui se sont tenus hier et avant-hier (ven et jeu)... Une action tr\u00e8s symbolique, \u00e0 une semaine de la gr\u00e8ve des femmes... Guillaume Rey, il s'agissait de pointer les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes qui demeurent en politique.\r\nLes femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique, et du coup on les entend aussi beaucoup moi... A Gen\u00e8ve, les femmes ne repr\u00e9sentent qu'un tiers du Parlement, une proportion qui a pourtant augment\u00e9 par rapport \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature... et selon l'analyse faite par les Verts et les socialistes, les femmes prennent mois souvent la parole et plus bri\u00e8vement. Une situation que d\u00e9plore la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti.  \r\n   0'18'' ((la l\u00e9gitimit\u00e9 des femmes))\r\nCette action s'est limit\u00e9e aux groupes verts et socialistes... La d\u00e9put\u00e9e PLR V\u00e9ronique K\u00e4mpfen ne le regrette pas vraiment. \r\n  0'18'' ((de faire intervenir une femme sur le sujet))\r\nAu PDC, Anne Marie Von Arx-Vernon se dit solidaire... elle d\u00e9plore aussi un probl\u00e8me d'attitude de certains parlementaires masculins. \r\n  0'22'' ((et bien on sortira le carton rouge))\r\nOn pr\u00e9cise que les Verts et le PS genevois sont aussi les partis qui ont le plus grand \u00e9quilibre homme-femme au sein de leur d\u00e9putation.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10475164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS et les Verts ont r\u00e9serv\u00e9 la parole \u00e0 leurs \u00e9lues au Grand Conseil genevois / 12H30_2019-06-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.06.2019"], "variantIds": ["ece-10475164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-14T11:21:54Z", "speechToTexts": ["14.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve la parole uniquement aux femmes, en l'occurrence, aux d\u00e9put\u00e9s, c'est le choix fait par le PS et les Verts lors des 2 jours de Grand Conseil Genevois qui se sont tenues hier et avant- hier une action tr\u00e8s symbolique \u00e0 une semaine de la gr\u00e8ve des femmes Guillaume Rey : il s'agissait de pointer les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes qui demeurent en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nMais les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es en politique et, du coup, on les entend aussi beaucoup moins \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes ne repr\u00e9sentent qu'un tiers du Parlement, une proportion qui a augment\u00e9 par rapport \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature et selon l'analyse faite par les Verts et les socialistes, h\u00e9 bien les femmes prennent moins souvent la parole et plus bri\u00e8vement, une situation que d\u00e9plore la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [93%] :\r\nOn a un vrai probl\u00e8me de reconnaissance de leur l\u00e9gitimit\u00e9 et encore aujourd'hui, malheureusement, une femme en politique dans une ar\u00e8ne politique doit constamment \u00eatre vigilante pour faire sa place pour \u00eatre accept\u00e9, pour que sa pr\u00e9sence et sa parole porte et je pense que, par ce type d'action l\u00e0 h\u00e9 bien on peut v\u00e9ritablement asseoir la l\u00e9gitimit\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nCette action s'est limit\u00e9e aux groupes verts et socialistes, la d\u00e9put\u00e9e, PLR V\u00e9ronique K\u00e4mpfen ne le regrette pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [89%] :\r\nAlors PLR nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la question : femmes et nous sommes sensibles aux th\u00e8mes f\u00e9ministes, bien entendu, maintenant nous sommes \u00e9galement attach\u00e9s \u00e0 la question des comp\u00e9tences et typiquement s'il y a une commission dans laquelle ne si\u00e8gent que des hommes, parce que, ma foi, c'est un peu la loi des nombres ah il nous semble artificiel de faire intervenir une femme sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC Anne-Marie Von Arx-Vernon se dit solidaire, elle d\u00e9plore aussi un probl\u00e8me d'attitude de certains parlementaires masculins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [92%] :\r\nQuand une femme parle il y a un brouhaha du c\u00f4t\u00e9 des hommes de droite parfois des hommes d'extr\u00eame gauche aussi mais quand un homme par les gens \u00e9coutent avec plus attention et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, donc je pense qu'il faut faire comme nous avions fait il y a 15 ans sous le l'initiative de Madame Salika Wenger c'est qu'il faudra ressortir un carton rouge et \u00e0 chaque fois que les hommes se permettront du brouhaha compte les femmes parlent, h\u00e9 bien on sortira le carton rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nEt on pr\u00e9cise qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts et le PS sont aussi les partis qui ont le plus grand \u00e9quilibre hommes- femmes au sein de leur d\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [99%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-08T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37745D5A-9ED6-458B-BB4A-CA8B3920F261", "internalArchiveId": "37745D5A-9ED6-458B-BB4A-CA8B3920F261", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce pr\u00e9tendu volte-face du SECO...\r\nPendant des ann\u00e9es le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie a pr\u00e9tendu que si l'\u00e9conomie suisse se porte aussi bien, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la libre-circulation des personnes, commence par rappeler le Blick. \r\nEt voil\u00e0 que selon un document confidentiel du conseil f\u00e9d\u00e9ral que s'est procur\u00e9 le journal, le SECO ne se montre plus aussi cat\u00e9gorique et emmet des doutes si vraiment la fin de la libre-circulation ou de la voie bilat\u00e9rale  auraient des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour l'\u00e9conomie. \r\nAlors que s'est-il pass\u00e9? se demande le journal. \r\nle SECo et le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Guy Parmelin restent muets. Par contre pour Petra G\u00f6ssi et Christian Levrat il est \u00e9vident que c'est Guy Parmelin qui se cache l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\"lui et son entourage veulent tourner le SECO sur mode UDC\" \"c'est scandaleux\" !\r\n***********.... il y a aussi un socialiste \"de poids\" qui tourne  de plus en plus le dos \u00e0 Bruxelles....\r\n\"Pierre-Yves Maillard le nouvel eurosceptique\" c'est ainsi que le Temps appelle le nouveau pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse. Alors que comme on le sait, le conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position aujourd'hui sur le fameux accord cadre, il parait qu'on ne parle que de lui:\r\nmercredi soir sur le plateau d'infrarouge Pierre-Yves Maillard s'est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la vice-pr\u00e9sidente europhobe de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. l'europhile de jadis ne cache plus son opposition \u00e0 une europe devenue trop n\u00e9o-lib\u00e9rale \u00e0 son go\u00fbt.\r\nor c'est une certitude: sans l'appui des syndicats , jamais le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra signer l'accord-cadre. Mais dans  les milieux \u00e9conomiques comme sous la coupole, on ne s'inqui\u00e8te pas trop.\r\nPierre-Yves Maillard est un b\u00e2tisseur de ponts. \"c'est sa force, il est cr\u00e9dible partout, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite\" dit un \u00e9lu socialiste.  \r\n*************politique f\u00e9d\u00e9rale encore avec cette affirmation: \" notre probl\u00e8me ce sont les verts-lib\u00e9raux!\"\r\nC'est Christian Levrat qui le dit dans une grande itv du TAges Anzeiger. Les deux partis se d\u00e9chirent avec une intensit\u00e9 \u00e9tonnante \u00e9crit le journal. En toile de fond le dernier d\u00e9part du PS: le z\u00fcrichois Daniel Frei qui a pass\u00e9 chez  les verts-lib\u00e9raux.\r\nAvec ce changement les verts lib\u00e9raux ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 du national. Or \"aucun autre parti travaille  de mani\u00e8re aussi agressive pour la retra\u00eete \u00e0 67 ans et l'augmentation des franchises\" s'\u00e9nerve Chrisitian Levrat. \"d'ailleurs toute la politique sociale des verts lib\u00e9raux est ultra \u00e0 droite\"\r\n************politique sociale justement: le conseil f\u00e9d\u00e9ral a tabl\u00e9 sur de faux chiffres pour son projet de rente-pont en faveur des travailleurs \u00e2g\u00e9s au ch\u00f4mage....\r\nC'est rare que le conseil f\u00e9d\u00e9ral surprenne autant la population commence par souligner la NZZ. C'\u00e9tait mi-mai: le gouvernement annonce vouloir cr\u00e9er une rente-pont en faveur des travailleurs de plus de 60 ans au ch\u00f4mage. le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 quelques 90 millions par ann\u00e9e,  l'USAM soutient le projet.\r\nMais voil\u00e0 qu'il s'av\u00e8re que la conf\u00e9d\u00e9ration a clairement sousestim\u00e9 le co\u00fbt. Bien oui elle s'est bas\u00e9e sur la facture de la premi\u00e8re ann\u00e9e, mais a oubli\u00e9 que les b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenteraient les ann\u00e9es suivantes. \r\n************ une question \u00e0 pr\u00e9sent: \" que pr\u00e9f\u00e9reriez-vous pratiquer: musique, danse ou th\u00e9\u00e2tre? \r\ncette question elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Et qu'on r\u00e9pondu les jeunes? aucune!\r\nPourtant le d\u00e9partement de l'instruction publique accorde 33 millions par ann\u00e9e \u00e0 une dizaines d'\u00e9coles qui s'occupent de l'enseignement de base pour la musique, la rythmique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre. \r\nSelon la cour des comptes les cours ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la demande. et l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve Sophie Simon ajoute: \"il y en a que pour la musique, au d\u00e9triment de la danse et du th\u00e9\u00e2tre. D'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi la constitution ne parle que d'\u00e9ducation musicale.\r\nor observez-bien \u00e0 la prochaine f\u00eate de la musique nous dit Claire Simon : quasiment personne n'est capable de pratiquer la danse qui correspond \u00e0 l'air qu'il \u00e9coute. \r\n***********deux femmes pionniaires \u00e0 pr\u00e9sent:  \r\nTilo Frey. la premi\u00e8re neuch\u00e2teloise \u00e9lue aux chambres f\u00e9d\u00e9rales en 1971 a d\u00e9sormais un espace \u00e0 son nom \u00e0 l'universit\u00e9 de neuch\u00e2tel. Un hommage \u00e0 cette pionni\u00e8re du f\u00e9minisme mais aussi \u00e0 l'ouverture. Tilo Frey est n\u00e9e en 1923 des amours d'un neuch\u00e2telois et d'une camerounaise rel\u00e8ve Arc-info.\r\nAlice Pauli la doyenne d'Art Basel qui ouvre ses portes mardi. Celle qui n'a plus besoin de se faire un nom dans le cercle des collectionneurs tr\u00e8s exigeants \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de la premi\u00e8re \u00e9dition rapporte 24h.  on en est \u00e0 la 49\u00e8me, et c'est Ernst Beyeler en personne qui avait convaincu la lausannoise d'y participer!\r\n**********et on termine avec la gastonomie....    \r\nle jambon de la borne? sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion de la Gl\u00e2ne-Veveyse, il pourrait bient\u00f4t avoir sa maison ( un peu comme comme le gruy\u00e8re) \u00e0 Romont. mais on h\u00e9site encore entre maison de la borne ou de la b\u00e9nichon...libert\u00e9..", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10472860", "ece-10472846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T06:28:42Z", "webPublicationDate": "2019-06-07T07:13:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1D07797-3F5E-4DFC-93CB-385D90CFD3AD", "internalArchiveId": "D1D07797-3F5E-4DFC-93CB-385D90CFD3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Boris Johnson, candidat conservateur au poste de Premier Ministre britannique;Michael Gove, ministre de l'environnement britannique;extrait musical Dr John Iko Iko;Caroline Abb\u00e9, ex capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EUROPE D-DAY 7H) Le suspense est insoutenable. Mais c'est bien aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait livrer le fond de sa pens\u00e9e sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles. Une prise de position tr\u00e8s attendue de la part du gouvernement, qui a consult\u00e9 les diff\u00e9rents partenaires pendant des mois. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires. Alors aujourd'hui, c'est le jour J, vraiment ?\r\nJe sens votre impatience, Olivier ! Mais des jours comme \u00e7a, on en a souvent v\u00e9cu ici \u00e0 Berne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aime jouer au myst\u00e9rieux quand il faut clarifier les relations de la Suisse avec l'Union Europ\u00e9enne. Bon, mais cette fois ci, il se pourrait bien qu'on ait r\u00e9ellement une avanc\u00e9e dans la saga.\r\n*** Mais que va-t-il se passer, Camille ?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas signer l'accord cadre... Mais selon nos informations, il ne va pas tirer la prise non plus. Il devrait, selon toute vraisemblance, dire \"Oui, mais...\" Il trouve que l'accord-cadre va dans la bonne direction. Mais... il faut imperativement clarifier certains points: la directive sur la citoyennet\u00e9, les aides d'\u00e9tat et la protection des salaires.\r\n*** Quel est le but de cette strat\u00e9gie ?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier. Objectif, selon plusieures sources: ne pas braquer l'Union  Europ\u00e9enne et continuer \u00e0 gagner du temps. Une fa\u00e7on de dire: on pourrait y arriver... \u00e0 la signature de cet accord, mais laissez nous r\u00e9gler nos dissentions internes.\r\n*** Et \u00e7a peut marcher ? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore du pain sur la planche. Le PS, les syndicats et l'UDC ont trac\u00e9 des lignes rouges. Et il y a peu de chances qu'ils c\u00e8dent sans garanties extr\u00eament solides. Il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour soutenir ce texte. Et puis la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, c'est de r\u00e9gler la question de l'initiative de limitation de l'UDC, qui veut r\u00e9silier la libre circulation. D'ailleurs, il devrait communiquer aujourd'hui aussi l\u00e0 dessus. \u00e7a fait partie de sa strat\u00e9gie. Enfin, est-ce que Bruxelles va accepter d'attendre encore... alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 son impatience.\r\nPROMO ROMAINE\r\nPour en discuter, nous recevons tout \u00e0 l'heure la sp\u00e9cialiste du droit europ\u00e9en Jo\u00eblle de S\u00e9pibus.\r\n(breve arm\u00e9e) La gauche voulait r\u00e9duire la voilure, mais elle a \u00e9chou\u00e9: l'arm\u00e9e pourra bien compter cette ann\u00e9e sur deux milliards de francs pour remplir ses missions. Des cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9quivalents \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, et valid\u00e9s hier par le Conseil national. En attendant le vote des Etats.\r\n(02/BAROMETRE ELECTORAL IV CHEVALLEY) *** Un net glissement \u00e0 gauche: voil\u00e0 ce que nous dit le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e0 un peu plus de quatre mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \r\nUn barom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. Les perdants, au niveau des  intentions de vote: l'UDC, le PLR et le PDC. Si les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement, la pouss\u00e9e est forte du c\u00f4t\u00e9 des Verts et des Verts lib\u00e9raux. Des partis port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment, un th\u00e8me qui restera d'actualit\u00e9 jusqu'en octobre estime Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale. \r\n  0'37''\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10.388 personnes. Avec une marge d'erreur de plus ou moins 1,5%.\r\n(breve organes eveques) Les \u00e9v\u00eaques suisses se sont d\u00e9clar\u00e9s hier oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. Le texte demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. La Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques ne se d\u00e9clare pas contre le don d'organe, mais elle dit non au principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait.\r\n(breve vote electronique geneve) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui suscitent une certaine inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nLes autorit\u00e9s cantonales craignent de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique lors de ce scrutin,en raison de nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Apr\u00e8s avoir d\u00e9couverte des failles dans le syst\u00e8me propos\u00e9 par La Poste, Berne a d\u00e9cid\u00e9 subitement de soumettre l'\u00e9ventuel usage du vote \u00e9lectronique \u00e0 un audit. Un revirement susceptible de nous emp\u00eacher d'organiser le vote \u00e9lectronique pour cet automne, a d\u00e9plor\u00e9 hier soir le conseiller d'Etat Serge Dal Busco.\r\n(06/GE SERVICES SECURITE AIG IV ZWEIFEL) *** Gen\u00e8ve toujours, o\u00f9 un \u00e9lu du Grand ConseiI demande que les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'ar\u00e9oport soient assur\u00e9es \u00e0 l'interne\r\nC'est le sens du projet de loi port\u00e9 par le  socialiste Christian Dandr\u00e8s vient de d\u00e9poser. Son objectif: endiguer les probl\u00e8mes actuels \u00e0 Cointrin, o\u00f9 des soup\u00e7ons de corruption p\u00e8sent sur l'attribution de certains march\u00e9s publics. Reste que pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel, cette proposition n'est pas ad\u00e9quate... \r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(breve election uk) Le Parti du Brexit de Nigel Farage devra encore attendre avant d'entrer au parlement britannique. Son candidat a perdu face \u00e0 son adversaire travailliste lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle \u00e0 Peterborough, dans l'est du Royaume-Uni. Une localit\u00e9 o\u00f9 le parti europhobe \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 largement en t\u00eate lors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n(TF3/GB THERESA MAY LAST DAY PI 7H) *** Le Royaume-Uni o\u00f9 une page se tourne aujourd'hui pour les conservateurs, avec la d\u00e9mission de Theresa May\r\nPouss\u00e9e vers la sortie pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit, elle quitte la t\u00eate du parti. Tout en restant Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim quelques semaines, le temps de d\u00e9signer son successeur d'ici fin juillet. A Londres, Catherine Ilic\r\n  1'51''\r\n((La d\u00e9mission de Theresa May sonne le d\u00e9but d'une lutte acharn\u00e9e pour le pouvoir chez les conservateurs. Les candidats, actuellement 11 en lice, ont jusqu'\u00e0 lundi pour se d\u00e9clarer, mais la valse des pr\u00e9tendants bat d\u00e9j\u00e0 son plein. Boris Johnson, le favori, est consid\u00e9r\u00e9 comme le mieux plac\u00e9 pour neutraliser le parti du Brexit. Il a lanc\u00e9 cette semaine sa premi\u00e8re vid\u00e9o de campagne :\r\nTraduction Boris Johnson \u00ab Si je suis \u00e9lu, nous sortirons le 31 octobre, avec ou sans accord. \u00bb\r\nLa course \u00e0 la succession de Theresa May est domin\u00e9e par une question : la possibilit\u00e9 d'une sortie brutale de l'UE. Boris Johnson y est favorable tout comme la base du parti, qui place l'ancien maire de Londres sur un pi\u00e9destal. Mais cette approche intransigeante ne convainc pas tous les d\u00e9put\u00e9s tories. C'est \u00e0 cette audience de sceptiques que s'adresse le principal adversaire de Boris Johnson, le ministre de l'environnement Michael Gove.\r\nTraduction Michael Gove\r\n\u00ab Si nous adoptons une position rigide en affirmant qu'il faut absolument \u00eatre en dehors de l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre \u00e0 minuit, eh bien nous risquons de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bon accord (avec Bruxelles). Mieux vaut \u00e9viter de nous assujettir \u00e0 cette date arbitraire. Il est pr\u00e9f\u00e9rable de prolonger les n\u00e9gociations de quelques jours, quelques semaines, si cela peut nous permettre d'obtenir un meilleur accord. \u00bb\r\nIl y a en fait deux camps qui s'opposent d\u00e9sormais parmi les candidats : celui men\u00e9 par Michael Gove qui contemple un possible d\u00e9lai du Brexit et celui de Boris Johnson qui refuse tout nouveau report. Cette ligne de d\u00e9marcation sera cruciale dans le choix du prochain Premier ministre. Le vote se d\u00e9roulera en temps deux. Lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s tories proc\u00e9deront par \u00e9limination et r\u00e9duiront le nombre de candidats \u00e0 deux. Ensuite, les 160'000 membres du parti d\u00e9partageront les finalistes. CI, RTS-info, Londres))\r\n(breve dday) C'est avec \u00e9motion qu'Emmanuel Macron et Donald Trump ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie. \"V\u00e9t\u00e9rans, nous savons ce que nous vous devons: la libert\u00e9\", a lanc\u00e9, en anglais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \"Vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre Nation\", a de son c\u00f4t\u00e9 son homologue am\u00e9ricain.\r\n(13/ALGERIE ALLOCUTION BENSALAH PA) *** L'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 vivre une nouvelle journ\u00e9e de manifestations pour demander la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim...\r\nAbdelkader Bensalah ne devait rester au pouvoir que durant trois mois, le temps d'organiser une nouvelle \u00e9lection. Mais le report annonc\u00e9 dimanche dernier de celui initialement pr\u00e9vu le 4 juillet a modifi\u00e9 la donne. \r\nAbdelkader Bensalah a donc annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'il prolongeait son interim. A Alger, Le\u00efla Beratto. \r\n  0'57''\r\n((Le conseil constitutionnel le laissait entendre. Abdelkader Bensalah le confirme. il restera en poste au del\u00e0 de la limite l\u00e9gale de son mandat d'interim pr\u00e9vue le 9 juillet. Il avait pris les renes du pays le 9 avril, apr\u00e8s la demission d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du S\u00e9nat est apparu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale tr\u00e8s affaibli. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la situation l'obligeait \u00e0 assumer la charge de chef de l'\u00e9tat jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\nLe scrutin du 4 juillet \u00e9tait rejet\u00e9, entre autre, parce qu'il ne pr\u00e9sentait pas, aux yeux de nombreux alg\u00e9riens, les garanties de transparence. \r\nAbdelkader Bensalah appelle au dialogue pour que le scrutin soit consid\u00e9r\u00e9 comme transparent. L'\u00e9tat organisera un processus de concertation avec les personnalit\u00e9s politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis dans les meilleurs d\u00e9lais. S'il ne convoque pas le corps \u00e9lectoral, ce qui est le top d\u00e9part officiel pour l'organisation d'une \u00e9lection, le pr\u00e9sident par interim promet de tenir cette pr\u00e9sidentielle, je cite, sans aucune perte de temps.))\r\n(breve mexique-usa) Toujours pas d'accord entre Mexicains et Am\u00e9ricains sur les droits de douane que les Etats-Unis entendent imposer \u00e0 leur voisin. Les discussions se poursuivront aujourd'hui \u00e0 Washington, alors que Mexico multiplie les signes de bonne volont\u00e9 pour amadouer l'administration Trump. Comme le d\u00e9ploiement hier de 6.000 hommes \u00e0 la fronti\u00e8re pour emp\u00eacher des migrants de gagner ill\u00e9galement les Etats-Unis\r\n(17/MORT DR JOHN)   4'08''\r\nIko Iko.et la voix inimitable de Dr John.. Le pianiste de blues de la Nouvelle-Orl\u00e9ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir d'une crise cardiaque. Il avait 77 ans. Habitu\u00e9 du Montreux Jazz festival, Dr John c'\u00e9tait un style, C\u00e9line Tzaud, et une voix...\r\nMalcolm John Mac Rebennack, de son vrai nom, aura fait vibr\u00e9 les sc\u00e8nes du monde entier avec son style m\u00ealant jazz, blues, pop ou encore boogie woogie et funk-rock vaudou. Biberonn\u00e9 au piano, gr\u00e2ce \u00e0 sa tante, Dr John est plong\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge dans la musique .il se nourrit de tous les genres musicaux dans la ville natale de Louisiane.du rock psych\u00e9d\u00e9lique dans les ann\u00e9es 60, il passe \u00e0 la funk.ou plut\u00f4t FONk, comme il dit.car Dr john c'est aussi une mani\u00e8re de parler particuli\u00e8re, teint\u00e9e de patois cr\u00e9ole et un timbre de voix rauque.unique.\r\nMais Dr John c'est aussi une face plus sombre. Celle de la d\u00e9pendance \u00e0 la drogue. Cannabis d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans, puis h\u00e9ro\u00efne.Apr\u00e8s la case prison.Dr John cr\u00e9\u00e9 son personnage et ses plus grands succ\u00e8s.Au final, 35 albums et 6 grammy awards pour celui qui s'est \u00e9teint hier soir..\r\n(breve foot) En football, la Suisse affrontera l'Angleterre dans la petite finale de la Ligue des Nations. Ce sera dimanche. Les Anglais battus hier 3 \u00e0 1 par les Pays-Bas, qui confirment leur retour vers le sommet du football mondial.\r\n(TF6/FOOT FEMININ PI 7H) *** L'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, elle, est au repos forc\u00e9...\r\nC'est sans elle que d\u00e9bute aujourd'hui la Coupe du Monde \u00e0 Paris Huiti\u00e8me de finaliste il y a quatre ans au Canada, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour l'\u00e9dition 2019. Le football f\u00e9minin fait pourtant recette en Suisse, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'24''\r\n((Le nombre de licenci\u00e9es augmente r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il approche les 27'000 actuellement, soit plus ou moins 10% du nombre total de licenci\u00e9s et licenci\u00e9es en Suisse. \r\nEt les structures s'am\u00e9liorent.  Caroline Abb\u00e9 ex capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin suisse\r\nSON \r\nEt, petit \u00e0 petit, la perception du football f\u00e9minin change. Caroline Abb\u00e9 . \r\nSON \r\nEt, progressivement, le football f\u00e9minin devient une \u00e9vidence et plus une exception.\r\nSON \r\nIl faut ajouter que le football masculin a aussi une influence. Apr\u00e8s le titre mondial des footballeurs fran\u00e7ais en Russie l'an dernier, le nombre de licenci\u00e9es a augment\u00e9 de 15% en France.  Mais chez nos voisins, les structures sont plus \u00e9labor\u00e9es, une partie des joueuses professionnelles peuvent vivre de leur sport au pays alors que les Suissesses doivent s'exiler.))\r\n(breve tennis) Enfin en tennis, le programme de la journ\u00e9e sera aussi charg\u00e9 que le ciel parisien aujourd'hui \u00e0 Roland-Garros. Avec toutes les 1/2 finales...et bien s\u00fbr celle opposant Rafael Nadal \u00e0 Rodger Federer. Vers 13 heures. Pour autant que la pluie ne s'en m\u00eale pas\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve soudan) \r\n(breve mercosur) \r\n(breve neymar sponsors) \r\n(breve athl\u00e9tisme)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-07T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-07T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10472867", "ece-10472839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:25:50Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, un oui sous conditions celui probable du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre avec de nombreux points \u00e0 \u00e9claircir sa strat\u00e9gie clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier, bye bye Theresa May, le Parti conservateur fera d\u00e9sormais sans elles, ou presque, la course \u00e0 sa succession et des adieux pour toujours cela et le Wanadoo blues qui perd en Docteur John, son ambassadeur le plus extravagant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nLe suspense est insoutenable, mais c'est bien aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait livrer le fond de sa pens\u00e9e sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une prise de position tr\u00e8s attendue de la part du gouvernement qui a consult\u00e9 les diff\u00e9rents partenaires pendant des mois, Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires alors aujourd'hui c'est le jour J vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [94%] :\r\nAlors je sens et l'impatience dans votre voix Olivier mais des jours comme \u00e7a, on en a souvent v\u00e9cu ici \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aime jouer au myst\u00e9rieux quand il faut clarifier les relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, bon, mais cette fois, il se pourrait bien qu'on ait r\u00e9ellement une avanc\u00e9e dans la saga mais que va -t-il donc se passer Camille alors le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas signer l'accord cadre mais selon nos informations, il ne va pas tirer la prise non plus, il devrait, selon toute vraisemblance, dire oui mais il trouve que l'accord-cadre, va dans la bonne direction mais mais il faut imp\u00e9rativement clarifier certains points la directive sur la citoyennet\u00e9, les aides d'\u00c9tat et la protection des salaires mais quel est le but de cette strat\u00e9gie, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier, objectif, selon plusieurs sources, ne pas braquer l'Union europ\u00e9enne et continuer \u00e0 gagner du temps, une fa\u00e7on de dire on pouvait, on pourrait y arriver \u00e0 la signature de cet accord, mais laissez -nous r\u00e9gler nos dissensions internes, est ce que \u00e7a peut marcher, Camille, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore du pain sur la planche, le Parti socialiste, les syndicats et l'UDC ont trac\u00e9 des lignes rouges et il y a peu de sens qu'ils c\u00e8dent sans garanties extr\u00eamement solide et puis de toute fa\u00e7on, il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour soutenir ce texte, en ce moment et la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, justement, c'est de r\u00e9gler la question de l'initiative de limitation de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne d'ailleurs, il devrait aussi communiquer aujourd'hui l\u00e0- dessus, \u00e7a fait partie de cette strat\u00e9gie, et puis finalement, la question qui qui va aussi se poser c'est : est que Bruxelles va accepter d'attendre encore alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 son impatience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [86%] :\r\nMerci Camille en Direct de Berne, o\u00f9 vous allez suivre tout \u00e7a et puis nous, on va en parler, on va aller un petit peu plus loin avec la sp\u00e9cialiste du droit europ\u00e9en tout \u00e0 l'heure, Jo\u00ebl de ces petits bus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nLa gauche voulait r\u00e9duire la voilure mais elle a \u00e9chou\u00e9, l'arm\u00e9e pourra bien compter cette ann\u00e9e sur 2 milliards de francs pour remplir ses missions des cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9quivalents \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et valid\u00e9s hier par le Conseil national on attendons le vote des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [96%] :\r\nUn net glissement \u00e0 gauche, voil\u00e0 ce que nous dit le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e0 un peu plus de 4 mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nBarom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR les perdants au niveau des intentions de vote, l'UDC le PLR et le PDC si les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement la pouss\u00e9e est forte du c\u00f4t\u00e9 des Verts et des Verts lib\u00e9raux du partis port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment, un th\u00e8me qui restera d'actualit\u00e9 jusqu'en octobre prochain, estime Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale Vert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [93%] :\r\nVous m'auriez pos\u00e9 la question au mois d'octobre, je vous aurais dit : c'est peut-\u00eatre une tendance, mais aujourd'hui on voit vraiment que c'est 1000 packs de fonds qui vient d'une grande partie de la population qui a une vraie prise de conscience et que les gens attendent qu'on fasse quelque chose, et les Verts, lib\u00e9raux, \u00e7a fait longtemps qu'on s'est engag\u00e9 sur cette question, on est cr\u00e9dible et je suis persuad\u00e9 que cela va persister jusqu'aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nVous pensez que vous voulez attraper entre guillemets ou vos \u00e9lecteurs, hein, ce qui vous permet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\nC'est d'avoir des meilleurs points on a un gros potentiel dans les gens qui ne votent pas, qui ne croit pas dans les politiques ces gens manifestent et aujourd'hui ils doivent comprendre qu'ils doivent aller voter pour changer les choses, je pense que notre gros gros potentiel, il aide \u00e0 les mobiliser une base qui ne va pas voter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [93%] :\r\nIsabelle Chevalley, avec Marc mini qui ni un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR donc men\u00e9e entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins 1 pourcent et demi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un \u00e9lu du Grand Conseil demande que les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport soit assur\u00e9e \u00e0 l'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nC'est le sens du projet de loi, port\u00e9 par le socialiste Christian Dandr\u00e8s celui qu'il vient de d\u00e9poser son objectif endiguer les probl\u00e8mes actuels \u00e0 Cointrin o\u00f9 des soup\u00e7ons de corruption p\u00e8sent sur l'attribution de certains march\u00e9s publics reste que pour le d\u00e9put\u00e9 PLR, Yvan Zweifel, cette proposition n'est pas ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nLe 1er probl\u00e8me c'est qu'il y a des soup\u00e7ons de fraude, mais pas encore l'assurance qu'il y en ait eu, donc il faut d'abord laisser la justice faire son travail avant de, de, d'agir dans la pr\u00e9cipitation et c'est exactement ce que fait ce ce projet de loi, c'est un projet de loi pr\u00e9cipit\u00e9e, puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est pas parce qu'on que tout d'un coup, il y aurait plus de fraude ou de soup\u00e7ons de fraude, donc c'est en aucun cas une une une bonne r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 cela les soup\u00e7ons de fraudes portent notamment sur l'ancien chef de la s\u00fbret\u00e9, l'ancien chef de la s\u00fbret\u00e9 des pas externaliser il \u00e9tait internalis\u00e9 donc on peut internaliser tout son service, \u00e7a ne peut pas encore dire que les gens ne vont pas faire de la fraude, ce qu'il faut, c'est mettre en place un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne pour s'assurer que ceux qui d\u00e9cident de l'attribution de march\u00e9s ext\u00e9rieurs ne soient pas en lien avec les personnes \u00e0 qui on les attribue il y a pas besoin d'internaliser \u00e7a r\u00e9pond pas la question, et \u00e0 la fin, \u00e7a co\u00fbte plus cher aux contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nIls vont Zweifel avec Adrian Krauss le parti du Brexit de Nigel Farage devra encore attendre avant d'entrer au Parlement britannique, son candidat a perdu face \u00e0 son adversaire travailliste lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle, hier \u00e0 Peterborough dans l'est du Royaume-Uni, une localit\u00e9 o\u00f9 le parti europhobe \u00e9tait pourtant tard \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 largement en t\u00eate lors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [89%] :\r\nLe Royaume-Uni o\u00f9 une page se tourne aujourd'hui pour l'et les conservateurs, avec la d\u00e9mission de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [97%] :\r\nPouss\u00e9 vers la sortie pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit elle quitte la t\u00eate du parti tout en restant Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim, quelques semaines encore, le temps de d\u00e9signer son successeur d'ici fin juillet \u00e0 Londres Catherine Hill. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nLa d\u00e9mission de Theresa May sonne le d\u00e9but d'une lutte acharn\u00e9e pour le pouvoir chez les conservateurs, les candidats actuellement 11 en lice ont jusqu'\u00e0 lundi pour se d\u00e9clarer, mais la valse des pr\u00e9tendants bat d\u00e9j\u00e0 son plein, Boris Johnson, le favori est consid\u00e9r\u00e9 comme le mieux plac\u00e9 pour neutraliser le parti du Brexit, il a lanc\u00e9 cette semaine sa premi\u00e8re vid\u00e9o de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [85%] :\r\nVoil\u00e0 que Mourinho il faudrait qu'il y dit si je suis \u00e9lu, nous sortirons le 31 octobre avec ou sans accord l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [94%] :\r\nCourse \u00e0 la succession de Theresa May domin\u00e9e par une question : la possibilit\u00e9 d'une sortie brutale de l'UE, Boris Johnson, il est favorable, tout comme la base du parti qui place l'ancien maire de Londres sur un pi\u00e9destal, mais cette approche intransigeante ne convainc pas tous les d\u00e9put\u00e9s tories, c'est \u00e0 cette audience de sceptiques que s'adresse le principal adversaire de Boris Johnson, le ministre de l'Environnement Michael Gove chouette je trouve 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [96%] :\r\nEt si nous adoptons une position rigide en affirmant qu'il faut absolument \u00eatre en dehors de l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre \u00e0 minuit, h\u00e9 bien, nous risquons de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bon accord avec Bruxelles, mieux vaut donc \u00e9viter de nous assujettir \u00e0 cette date arbitraire, il est pr\u00e9f\u00e9rable de prolonger les n\u00e9gociations de quelques jours de quelques semaines, si cela peut nous permettent d'obtenir un meilleur accord nou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [94%] :\r\nDette atomique chaude, il y a en fait 2 camps qui s'opposent d\u00e9sormais parmi les candidats celui men\u00e9 par Michael Gove qui contemple un possible d\u00e9lai du Brexit et celui de Boris Johnson, qui refuse tout nouveau report cette ligne de d\u00e9marcation sera cruciale dans le choix du prochain 1er ministre le vote se d\u00e9roulera en 2 temps, lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s tories proc\u00e9deront par \u00e9limination et r\u00e9duiront le nombre de candidats 2 ensuite les 160000 membres du parti d\u00e9partageront les finalistes Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [97%] :\r\nL'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 vivre une nouvelle journ\u00e9e de manifestations pour demander la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [96%] :\r\nAbdelkader Bensalah ne devait rester au pouvoir que durant 3 mois, le temps d'organiser une nouvelle \u00e9lection mais le report annonc\u00e9 dimanche dernier de ce scrutin initialement pr\u00e9vu le 4 juillet a modifi\u00e9 la donne, Abdelkader Bensalah, a donc annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'il prolongeait son Interim Alger Le\u00efla Berra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:07) [95%] :\r\nDonc, le Conseil constitutionnel le laissait entendre Abdelkader Bensalah, le confirme : il restera en poste au-del\u00e0 de la limite l\u00e9gale de son mandat d'Interim, pr\u00e9vue le 9 juillet il avait pris les r\u00eanes du pays le 9 avril apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, l'ancien pr\u00e9sident du S\u00e9nat, est apparu ce jeudi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, tr\u00e8s affaibli, mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la situation l'obligeait \u00e0 assumer la charge de chef de l'\u00c9tat jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le scrutin du 4 juillet \u00e9tait rejet\u00e9, entre autres, parce qu'il ne pr\u00e9sentait pas aux yeux de nombreux alg\u00e9riens les garanties de transparence, Abdelkader Bensalah, appelle au dialogue pour que le scrutin prochain soit consid\u00e9r\u00e9 comme transparent l'\u00e9tat organisera un processus de concertation avec les personnalit\u00e9s politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis dans les meilleurs d\u00e9lais, s'il ne convoque pas le corps \u00e9lectoral, ce qui est le top d\u00e9part officiel pour l'organisation d'une \u00e9lection, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, promet de tenir cette pr\u00e9sidentielle, je cite, sans aucune perte de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [94%] :\r\nC'est avec \u00e9motion qu'Emmanuel Macron et Donald Trump ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie, v\u00e9t\u00e9rans, nous savons ce que nous vous devons la libert\u00e9 a lanc\u00e9 onglets, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre nation, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pondu son homologue am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\n\u00e0 Iko Iko et la voix inimitable de Docteur John Le pianiste de blues de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir d'une crise cardiaque, il avait 77 ans, habitu\u00e9 du Montreux Jazz festival Docteur John, c'\u00e9tait un Style C\u00e9line et une voix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [91%] :\r\nOui mal comme John Mac Beynac, de son vrai nom aura fait vibrer les sc\u00e8nes du monde entier avec son Style m\u00ealant jazz, blues, pop ou encore boogie-woogie funk rock vaudou et biberonn\u00e9 au piano, gr\u00e2ce \u00e0 sa tante, Docteur John est plong\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge dans la musique, il se nourrit de tous les jours, de Style musical dans sa ville natale de Louisiane, du rock psych\u00e9d\u00e9lique dans les ann\u00e9es 60, il passe \u00e0 la funk ou plut\u00f4t Franck comme il dit, guerre de c'est aussi une mani\u00e8re de parler tr\u00e8s particuli\u00e8re, teint\u00e9e de patois cr\u00e9ole et un timbre de voix rauque unique mais Docteur John, c'est aussi une face un peu plus sombre, celle de la d\u00e9pendance \u00e0 la drogue, cannabis, d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans puis h\u00e9ro\u00efnes apr\u00e8s la case prison Docteur John cr\u00e9\u00e9 son personnage et ses plus grands succ\u00e8s au final 35 albums si grammy award pour celui qui s'est \u00e9teint hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [95%] :\r\nEn football, la Suisse affrontera l'Angleterre dans la petite finale de la Ligue des nations, ce sera dimanche les Anglais qui ont battu hier 3 \u00e0 1 qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier 3 \u00e0 1 par les Pays-Bas, qui confirment leur retour vers le sommet du football mondial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [89%] :\r\nAlors, puis football encore avec l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine qui, elle, est au repos forc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [94%] :\r\nC'est sans elle, en effet, que d\u00e9bute aujourd'hui la Coupe du monde \u00e0 Paris 8\u00e8me de finaliste il y a 4 ans, au Canada, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour l'\u00e9dition 2019 le football f\u00e9minin fait pourtant recette en Suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [96%] :\r\nLe nombre de licenci\u00e9es augmente r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il approche les 27000 actuellement soit plus ou moins 10 pourcent du nombre total de pratiquants de football en Suisse et les structures s'am\u00e9liorent Caroline Abb\u00e9 ex Capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [80%] :\r\nDans la plupart des cantons il y a des structures sport \u00e9tudes \u00e0 le Centre de formation \u00e0 Bienne, o\u00f9 les meilleurs et meilleurs talents seront l\u00e0- bas je crois 12 places, donc voil\u00e0, on essaye de mettre en place et de de consolider surtout Centre de formation \u00e0 Bienne, pour que les filles les plus talentueuses, on puisse les former au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [95%] :\r\nEt petit \u00e0 petit aussi, c'est la perception du football f\u00e9minin qui change Caroline Abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [86%] :\r\n\u00e7a a beaucoup chang\u00e9 par rapport \u00e0 avant, je me rappelle quand j'ai commenc\u00e9 les filles au foot, c'\u00e9tait pas tellement ce qu'avait souhait\u00e9, voil\u00e0 maintenant les mentalit\u00e9s surtout aussi \u00e9volue en Suisse, et c'est peut-\u00eatre plus dur \u00e0 changer, voil\u00e0, faut qui s'inspire que le fait que les matchs passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que les stades sont plan \u00e7a va peut-\u00eatre aussi ouvrir des esprits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [96%] :\r\nLe football f\u00e9minin qui devient une \u00e9vidence et plus une exception. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [93%] :\r\n\u00e7a change maintenant on parle de 2 sujets concrets, on parle plus de pourquoi les filles font du foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:22) [97%] :\r\nIl faut ajouter que le football masculin a aussi une influence apr\u00e8s le titre mondial des footballeurs fran\u00e7ais en Russie, l'an dernier le nombre de licenci\u00e9es a augment\u00e9 de 15 pourcent en France mais chez nos voisins, les structures sont plus \u00e9labor\u00e9es, une partie des joueuses professionnelles peuvent vivre de leur sport au pays, alors que les Suissesses, elles doivent s'exiler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [93%] :\r\nEnfin, en tennis, le programme de la journ\u00e9e sera aussi charg\u00e9 que le ciel parisien aujourd'hui \u00e0 Roland Garros avec toutes les demi- finales et bien s\u00fbr celle opposant Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roger Federer, vers 13 heures pour autant que la pluie ne s'en m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [93%] :\r\nBah, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6980FDB6-32EA-4F46-9342-C463C4005704", "internalArchiveId": "6980FDB6-32EA-4F46-9342-C463C4005704", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport;Boukari, Fouad;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Monseigneur Felix Gm\u00fcr, pr\u00e9sident de la CES\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/RG FEDERER NADAL 8H) Un voyage au centre de la terre pour les deux l\u00e9gendes vivantes du tennis ... \r\nHuit ans apr\u00e8s leur dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Paris, Roger Federer retrouve Rafael Nadal, en demie finale de Roland Garros.\r\nDepuis 15 ans, les deux hommes ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme particuli\u00e8re d'amiti\u00e9. \r\nHerv\u00e9 Borsier, au fil des ann\u00e9es, ce profond respect et cette admiration. \r\n--- \r\nElle est devenu avec le temps l'une des rivalit\u00e9s les plus belle du sport..  \r\nFederer Nadal, Nadal Federer, c'est d'abord l'une des rivalit\u00e9s les plus belles du sport, dans la lign\u00e9e des Lionel Messi Cristiano Ronaldo en football, et encore plus exalt\u00e9s que celle de Borg et Mc Enroe, car depuis les m\u00e9dias ont eu un effet d\u00e9multiplicateur . Parmi les effets secondaires, inattendu qu'elle a provoqu\u00e9e  dont les deux joueurs ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, cela les a pouss\u00e9 \u00e0 progresser et \u00e0 donner le meilleur d'eux-m\u00eames, Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport.\r\n  0'18'' Mag: Nicolas Escud\u00e9\r\n*** RELANCE : Leur diff\u00e9rence Herv\u00e9 a jou\u00e9 aussi un r\u00f4le important\u00a0?\r\nOui entre le majorquin, puissant, qui met l'ensemble de son physique dans son tennis, et le b\u00e2lois tout en rel\u00e2chemen,t et en technique plus subtil, il y avait tous les ingr\u00e9dients du grand \u00e9cart qui a amplifi\u00e9 l'opposition. Paradoxalement ,ces deux immenses championnats sont devenus amis dans la vie, mais tout \u00e0 l'heure, leurs 39\u00e8me opposition, il redeviendront adversaires pour notre plus grand plaisir..  \r\n*** EXTRO : Federer-Nadal  match \u00e0 suivre d\u00e8s 12h50, sur tous les vecteurs de la RTS \r\nEt dans l'ombre de ce choc entre les deux g\u00e9nies du tennis, le serbe Novak Jokovic jouera lui en toute discretion l'autre demi-finale contre l'Allemand  Alexander Zverev...\r\n(Bve Mexique) *** Mexico multiplie les efforts pour tenter de d\u00e9crocher un accord avec la Maison Blanche et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la menace de droits de douane...\r\nLe Mexique qui a d\u00e9ploy\u00e9 hier 6.000 hommes pour emp\u00eacher les clandestins de transiter sur son territoire.\r\nCette mesure est venue s'ajouter \u00e0 d'autres gestes destin\u00e9s \u00e0 amadouer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui accuse son voisin de ne pas freiner l'afflux de migrants ill\u00e9gaux.\r\nLes autorit\u00e9s mexicaines ont notamment d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le gel des comptes bancaires de 26 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s, le renvoi d'une centaine de Honduriens et l'arrestation de militants des droits des migrants.\r\nTandis que le pr\u00e9sident mexicain Andres Manuel Lopez Obrador va se rendre demain \u00e0 la fronti\u00e8re avec les Etats-Unis.\r\nMais cela ne semble pas suffire... Les Mexicains \"n'en font pas assez\" et Washington s'achemine vers l'imposition de tarifs douaniers punitifs lundi, a affirm\u00e9 hier la Maison Blanche.\r\n(09/PETERBOROUGH ELECTIONS PRO-BREXIT) Il r\u00eavait d'entrer au Parlement britannique, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes.. \r\nEt bine c'est rat\u00e9 ! Le parti du Brexit, du populiste Nigel Farage, n'obtient pas le si\u00e8ge tant esp\u00e9r\u00e9. \r\nCe sont les travaillistes qui remportent ce matin le scrutin de Peterborough.un scrutin local.mais \u00f4 combien important  C\u00e9line Tzaud...Puisque c'est aujourd'hui que Theresa May quitte la t\u00eate du parti conservateur.\r\n---- \r\n((Peterborough, c'est une ville de l'Est de l'Angleterre.une terre pro Brexit.qui avait vot\u00e9 \u00e0 62% en faveur de la sortie de l'union europ\u00e9enne en 2016. C'est l\u00e0 que le nouveau parti du Brexit esp\u00e9rait faire un carton, juste apr\u00e8s son excellent score aux Europ\u00e9ennes.et apr\u00e8s le soutient appuy\u00e9s de Donald Trump.\r\nMais voil\u00e0, hier les \u00e9lecteurs ont \u00e0 nouveau accord\u00e9, pour 700 voix seulement, leur confiance aux travaillistes. Ils placent tout de m\u00eame le parti europhobe juste derri\u00e8re et rel\u00e8guent par contre totalement les conservateurs. \r\nUn enseignement de taille surtout pour les conservateurs qui se cherchent un nouveau premier ministre. Une course \u00e0 la succession dans laquelle Boris Johnson, en faveur d'un brexit dur, pourrait s'imposer.))\r\n(Bve WWF Plastique) La France largement \u00e9pingl\u00e9e par le rapport du WWF sur la pollution plastique en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nPour l'ONG, la France est l'un des plus importants pollueurs avec plus de 11 000 tonnes de plastique qui finissent dans la mer chaque ann\u00e9e.\r\nDans rapport le WWF \u00e9met des recommandations pour renforcer la lutte contre cette pollution plastique...\r\nIl faut aller plus loin dit l'ONG dans la responsabilit\u00e9 de l'industrie et am\u00e9liorer significativement les taux de recyclage.  \r\nUn rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an.\r\n(12/SOUDAN POINT SITUATION PA 22H30) *** Des appels \u00e0 la gr\u00e8ve, et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile... Le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan... \r\nCes derniers jours les forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les maniestants, avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proche de l'opposition... \r\nUne opposition pacifique qui r\u00e9clame le transfert du pouvoir au peuple... \r\nMalgr\u00e9 un climat tendu les rues de Karthoum ont retrouv\u00e9 hier un peu de calme... \r\nLa communaut\u00e9 internationale elle a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'44''\r\n((Usage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique... \r\nL'ONU, L'Union Europ\u00e9enne, ou encore la France et les Etats-Unis adoptent le m\u00eame ton... \r\nWashington va m\u00eame plus loin et son d\u00e9partement d'Etat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression...\r\n... la transition oui, le dialogue aussi, a dit de son c\u00f4t\u00e9 hier, la Russie... mais pour y arriver, il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation...\r\nMoscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression... Un veto au au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays...\r\nDans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90... et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais...\r\nDes int\u00e9r\u00eats et des liens forts qui perdurent aujourd'hui encore...))\r\nEt selon la radio RFI, L'Union africaine a suspendu le Soudan de son organisation, \"jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement effectif d'une autorit\u00e9 civile de transition\".\r\nCette d\u00e9cision est la stricte application des textes de l'organisation panafricaine en cas de coup d'\u00c9tat...\r\n(Bve Chomage suisse) Nouveau recul du ch\u00f4mage en Suisse, au plus bas depuis pr\u00e8s de 11 ans... \r\nLa tendance \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e ces derniers mois s'est confirm\u00e9e en mai. \r\nLe taux de personnes sans emploi a recul\u00e9 de 0,1 point \u00e0 2,3%. Le nombre d'inscrits aupr\u00e8s des Offices r\u00e9gionaux de placement s'est fix\u00e9 \u00e0 101'370 personnes le mois dernier.\r\n(03/BAROMETRE ELECTORAL IV ROESTI 6H) *** Un net glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'automne prochain... C'est la tendance qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR. \r\nSelon les intentions de vote du moment, les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8remment...\r\nProgression \u00e9galement des Verts et des Verts lib\u00e9raux... \r\nEn revanche,   le PLR, et le PDCrecul, tout comme  l'UDC . \r\nPour son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti, malgr\u00e9 cette baisse dans les sondages, le parti a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder sa ligne notamment sur l'avenir des relations Suisse-Europe. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. \r\nEntre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes. \r\nSa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.\r\n(05/BUDGET ARMEE IV FRIDEZ) Deux milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse.\r\nLe Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt cela malgr\u00e9 les effort de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure...\r\nL'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nDans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement, 760 millions pour les cr\u00e9dits-cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier. \r\nPierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien  esp\u00e8re que les prochains programmes d'armement seront davantage consacr\u00e9s aux risques actuels.\r\n   0'39''\r\nDes propos recuillis par Camille Degott\r\nEXTRO. Le dossier passe au Conseil des Etats.\r\n(08/EVEQUES DONS ORGANES IV GMUR) Les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. \r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 ce printemps, demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. \r\nC'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait. \r\nEt c'est ce point que critique la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques et Monseigneur Felix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident...\r\n  0'33''\r\nFelix Gm\u00fcr r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre\r\n(Bve Train de Nuit CH) Les Suisses veulent des trains de nuit... Et la demande est m\u00eame forte pour des liaisons internationales, \r\n62% de la population voyagerait volontiers ainsi en Europ de nuit, selon un sondage de l'ATE, l'Association transports et environnement...mais l'offre fait d\u00e9faut.\r\nPuisqu'elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit supprim\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nConcernant les destinations pl\u00e9biscit\u00e9es, 60% des sond\u00e9s souhaiteraient des trains de nuit vers l'Allemagne, 48% vers l'Italie, 41% vers l'Autriche, 37% vers la France et 21% vers l'Espagne.\r\n(16/FOOT PETITE FINALE) *** La finale de la Ligue des Nations en football opposera dimanche \u00e0 Porto le Portugal aux Pays-Bas. \r\nLes N\u00e9erlandais ont battu hier soir  l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi-finale.\r\nL'Angleterre sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 15 \u00e0 Guimaraes dans le match pour la troisi\u00e8me place.\r\nBernardin Allemann...\r\n  0'57''\r\n((On pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9, pr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano ronaldo la veille \u00e0 Porto, on a surtout eu des erreurs crasses hier \u00e0 G. CElles du N\u00e9erlandais De Light, sur l 1-0 anglais, et des Anlais Stones et Barkley sur les 2-1 et 3-1 en faveur des PB.1. DEs actions \u00e0 ne surotu pas monter dans les c\u00e9oles de football. Mais on pr\u00e9f\u00e9rera retnir de ce amtch, qui a mis d ntemps \u00e0 s'enflammer, qu'ila su procurer un bon nombre d'\u00e9motions.en raison de lajmbiance mise oa rles 15 \u00e0 20'0000 supporters anglais, par le ombre de itrs but,plus de 40. Par l'assistane vid\u00e9e \u00e9aslement qui a nnuk\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voir moins.\r\nAu final, les PB sont en fnal et d\u00e9fniront dimanche soir le Portual. Quajn taux Anglais ils resterotn \u00e0 Guimaras pour y affrotner la Suisse dimache aussi, \u00e0 15h. Les Suisses,s'ils conservent leur joeurie de mercreid aurotn clairemtn la possibilti\u00e9 de ne pas quitte rle pOrtual compl\u00e8temtn bredouille. ET den remporter enfin une vioire sur l\u00e4ngleterre, 38 asn apr\u00e8s la derni\u00e8re. BA))\r\nEt ce match Suisse - Angleterre sera \u00e0 suivre sur La Premi\u00e8re dimanche, \u00e0 15h00...\r\nA suivre aujourd'hui la Coupe du monde f\u00e9minine de foot, qui d\u00e9marre ce soir \u00e0 21h au Parc des Princes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T08:00:02_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T08:00:02_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10472874", "ece-10472848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:01Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari il affronte le roi de la terre, Roger Federer va d\u00e9fier Rafa\u00ebl Nadal aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, Herv\u00e9 Borsier nous expliquera dans un instant comment depuis 15 ans, les 2 hommes ont construit ensemble, l'une des plus belles rivalit\u00e9s de l'histoire du sport, le parti du Brexit n'entre pas au Parlement britannique, la formation de Nigel Farage a manqu\u00e9 ce matin l'occasion lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle et puis 2 milliards de francs pour le budget de l'arm\u00e9e suisse, le Conseil national a valid\u00e9 hier ces cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au grand dam de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nUn voyage au centre de la Terre pour les deux l\u00e9gendes vivantes du tennis, 8 ans apr\u00e8s leur dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Paris, Roger Federer retrouve Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale de Roland Garros depuis 15 ans, les 2 hommes ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme particuli\u00e8re d'amiti\u00e9 Herv\u00e9 Borsier au fil des ann\u00e9es ce profond respect et de l'admiration qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, donc entre les 2 hommes, ce qui n'emp\u00eache pas les 2 joueurs de se livrer aujourd'hui une rude bataille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nOui, Federer, Nadal ou Nadal, Federer, c'est d'abord l'une des rivalit\u00e9s les plus belles du sport dans la lign\u00e9e des Lionel Messi Cristiano Ronaldo en football ou encore plus exalt\u00e9s que celle de Borg et McEnroe car depuis, les m\u00e9dias ont eu un effet d\u00e9multiplicateur parmi les effets secondaires cette fois inattendu et provoqu\u00e9 par cet affrontement dont les joueurs ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, il les a pouss\u00e9 \u00e0 progresser et surtout \u00e0 donner le meilleur d'eux- m\u00eames : Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [86%] :\r\nJe pense que \u00e7a attir\u00e9 tout tennis vers le haut, forc\u00e9ment ont d\u00fb \u00e9voluer, progresser pour arriver \u00e0 s'battu allemand, mais \u00e7a a servi aussi aux joueurs et le le le plus bel exemple de \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et pour moi Djokovic Djokovic sans Rafa et Roger au-dessus n'aurait pas forc\u00e9ment progress\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nEt leur diff\u00e9rence, Herv\u00e9 a jou\u00e9 aussi un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, entre le majorquin puissant qui met l'ensemble de son physique dans son tennis et le b\u00e2lois tout en rel\u00e2chement est plus subtile en technique, il y avait tous les ingr\u00e9dients du grand \u00e9cart qui a amplifi\u00e9 l'opposition paradoxalement ces 2 immenses champions sont devenus amis dans la vie, mais tout \u00e0 l'heure, leurs 39\u00e8me opposition russe, il est dans cette 39\u00e8me opposition il redeviendront adversaires et ce pour notre plus grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Paris Roger Federer, Rafa\u00ebl Nadal match assure d\u00e8s 12 heures 50 sur tous les vecteurs de la RTS et dans l'ombre de ce choc, le serbe Novak Djokovic jouera lui en toute discr\u00e9tion, l'autre demi- finale contre l'Allemand Alexander divers mexico multiplie les efforts pour tenter de d\u00e9crocher un accord avec la Maison Blanche et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la menace de droite douane, le Mexique a d\u00e9ploy\u00e9 hier 6000 hommes pour emp\u00eacher les clandestins de transiter sur son territoire, cette mesure est venue s'ajouter \u00e0 d'autres gestes destin\u00e9s \u00e0 amadouer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui accuse son voisin de ne pas freiner l'afflux de migrants ill\u00e9gaux les autorit\u00e9s mexicaines ont notamment d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le gel des comptes bancaires de 26 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s le renvoi d'une centaine d'honduriens et l'arrestation de militants des droits des migrants, tandis que le pr\u00e9sident mexicain va se rendre demain \u00e0 la fronti\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis, mais cela ne semble pas suffire, les Mexicains n'en font pas assez Washington s'achemine vers l'imposition de tarifs douaniers punitifs lundi, affirme la Maison Blanche, il r\u00eavait d'entrer au Parlement britannique, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, le parti du Brexit du populiste Nigel Farage n'obtient pas le si\u00e8ge tant esp\u00e9r\u00e9, ce sont les travaillistes qui remportent ce matin, le scrutin de petobo un scrutin local, mais \u00f4 combien important, C\u00e9line, puisque c'est aujourd'hui que Theresa May quitte la t\u00eate du parti conservateur oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [93%] :\r\nPeter Burrows, c'est une ville de l'est de l'Angleterre, une terre pro- Brexit, qui avait vot\u00e9 \u00e0 62 pourcent en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne en 2016, c'est l\u00e0 que le nouveau parti du Brexit esp\u00e9rait faire un carton hier juste apr\u00e8s son excellent score aux europ\u00e9ennes, et apr\u00e8s le soutien appuy\u00e9 de Donald Trump cette semaine en visite d'\u00c9tat, mais voil\u00e0 : hier, les \u00e9lecteurs de Peterborough ont \u00e0 nouveau accord\u00e9 pour 700 voix seulement leur confiance aux travaillistes, ils placent tout de m\u00eame le parti europhobe juste derri\u00e8re en 2\u00e8me position et rel\u00e8guent par contre totalement les conservateurs un enseignement de taille, surtout pour les conservateurs qui se cherche en effet un nouveau 1er ministre une course \u00e0 la succession de Tesa Theresa May dans laquelle Boris Johnson en faveur d'un Brexit dur pourrait donc s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLes explications sign\u00e9es C\u00e9line la France largement \u00e9pingl\u00e9e par le rapport du VVF sur la pollution plastique en M\u00e9diterran\u00e9e pour l'ONG, la France est l'un des plus importants pollueurs avec plus de 11000 tonnes de plastique qui finissent dans la mer chaque ann\u00e9e dans son rapport, l'EDF \u00e9met des recommandations pour renforcer la lutte contre cette pollution, plastique, il faut aller plus loin, dit l'ONG dans la responsabilit\u00e9 de l'industrie et am\u00e9liorer significativement les taux de recyclage, un rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an, appel \u00e0 la gr\u00e8ve, appelle \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement de contestation au Soudan ne faiblit pas, ces derniers jours des forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 des manifestants avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins, proche de l'opposition, une opposition pacifique qui r\u00e9clame le transfert du pouvoir au peuple, malgr\u00e9 un climat tendu, les rues de Khartoum ont retrouv\u00e9, hier, un peu de calme, la communaut\u00e9 internationale, elle, a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [96%] :\r\nUsage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique, l'ONU, l'Union europ\u00e9enne ou encore la France et les \u00c9tats-Unis adoptent le m\u00eame ton, Washington va m\u00eame plus loin son d\u00e9partement d'\u00c9tat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression, la transition oui le dialogue aussi a dit de son c\u00f4t\u00e9, hier, la Russie, mais pour y arriver il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation, Moscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression un v\u00e9to au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays, dans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90 et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais des int\u00e9r\u00eats et des Liens forts qui perdurent aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nEt on apprend ce matin que l'Union africaine a suspendu le Soudan de son organisation, jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement effectif d'une autorit\u00e9 civile de transition, cette d\u00e9cision est la stricte application des textes de l'organisation panafricaine en cas de coup d'\u00c9tat, selon des informations de la radio RFI : nouveau recul du ch\u00f4mage en Suisse, au plus bas depuis pr\u00e8s de 11 ans, la tendance \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e ces derniers mois, s'est confirm\u00e9e en mai, le taux de personnes sans emploi a recul\u00e9 de0,1 point \u00e0 2 3 pourcent le nombre de personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement s'est fix\u00e9 \u00e0 101370 personnes le mois dernier net glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, c'est en tout cas la tendance qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR selon les intentions de vote du moment, les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement progression \u00e9galement des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, en revanche, le PLR et le PDC recul, tout comme l'UDC pour son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, malgr\u00e9 cette baisse dans les sondages, le parti a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder sa ligne notamment sur l'avenir des relations Suisse- Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [88%] :\r\nDans les prochaines ann\u00e9es, cette question de la relation entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et la Suisse va \u00eatre absolument primordial pour ce pays, alors aussi avant une campagne, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s actuel, il faut faire ce qui est juste \u00e0 long terme si on fait pas ce qu'il y a juste \u00e0 long terme, maintenant, \u00e0 cause des \u00e9lections \u00e0 court terme, on va perdre \u00e0 l'avenir, dans 4 ans, on court beaucoup plus et j'en suis s\u00fbr que tous les partis qui critiquent maintenant cet accord-cadre, ils vont tout de suite chang\u00e9 leur opinion les \u00e9lections, les \u00e9lecteurs nos \u00e9lecteurs doivent savoir s'ils vont pas l'urne, nous allons perdre, on va perdre l'ind\u00e9pendance parce qu'\u00e0 l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend vraiment cette libert\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc men\u00e9e qui nie 2 milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse, le Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela malgr\u00e9 les efforts de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure, l'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes dans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement 760 millions pour les cr\u00e9dits- cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien, esp\u00e8re que les prochains programmes d'armement seront davantage consacr\u00e9s aux risques actuels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [87%] :\r\nOn nous repropose des mortiers de l'artillerie, en fait, comme pour se d\u00e9fendre contre un envahisseur potentiel l'arm\u00e9e \u00e9volue en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement vers des concepts un petit peu plus li\u00e9 au risque d'aujourd'hui la cyberd\u00e9fenses le terrorisme, la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, \u00e7a, ce sont les risques du pays actuel, les probl\u00e8mes climatiques, ce sont des probl\u00e8mes majeurs et l\u00e0, l'arm\u00e9e \u00e0 une d\u00e9fense de la population qui est qui est primordial, elle doit \u00eatre l\u00e0 en appui aux autorit\u00e9s civiles face \u00e0 des catastrophes ont par des inondations, par des chutes de pan rocheux, enfin on conna\u00eet tout \u00e7a et \u00e7a, c'est vraiment le risque actuel \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [95%] :\r\nPierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien, interrog\u00e9 par Camille de le dossier qui passe au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes, le texte d\u00e9pos\u00e9 ce printemps demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement tant qu'il n'y a pas de refus explicite, c'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait et c'est ce surpoids sur ce point que critique la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques et Mgr F\u00e9lix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [80%] :\r\nOn est favorable, autant Torkham mais on souligne qu'un temps doit \u00eatre fait et on peut pas \u00eatre contraint tr\u00e8s donateurs au donatrices voil\u00e0 en favorise le temps mais on favorise la r\u00e9flexion avant et c'est on est contraint l'automatisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:05) [99%] :\r\nNe risquez -vous pas d'\u00eatre mal compris et qu'on vous accuse d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [89%] :\r\nContre le don d'organes, non je crois pas parce que nous invitons depuis longtemps et moi- m\u00eame \u00e0 Lausanne il y a 10 ans, \u00e0 \u00eatre donateurs autour notre histoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre, les Suisses veulent des trains de nuit et la demande est m\u00eame forte pour des liaisons internationales 62 pourcent de la population voyagerait volontiers ainsi en Europe, de nuit, selon un sondage de l'ATE l'Association transports et environnement, mais l'offre fait d\u00e9faut, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit, supprim\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es concernant les destinations pl\u00e9biscit\u00e9es 60 pourcent des sond\u00e9s souhaiteraient des trains de nuit vers l'Allemagne vient ensuite l'Italie, l'Autriche, la France ou encore l'Espagne, la finale de la Ligue des nations en football opposera dimanche \u00e0 Porto, le Portugal, aux Pays-Bas et les N\u00e9erlandais qui ont battu hier soir l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi- finale Angleterre qui sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 Guimaraes dans le match pour la 3\u00e8me place Bernard dans Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [92%] :\r\nOn pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano Ronaldo, la veille, \u00e0 Porto, on a surtout eu hier des erreurs crasses celle du N\u00e9erlandais de lire sur le 1 0 anglais et des Anglais Stones et Barkley, sur les 2 \u00e0 1 et 3 1 en faveur des Pays-Bas, des actions \u00e0 ne surtout pas montrer dans les \u00e9coles de football mais on pr\u00e9f\u00e9rera retenir de ce match qui a mis du temps \u00e0 s'enflammer, il a su procurer \u00e0 bon nombre d'\u00e9motion en raison de l'ambiance Nice par les 15 \u00e0 20 1000 supporters anglais par le nombre de tirs, plus de 40 par l'assistance vid\u00e9o \u00e9galement qui a annul\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voire moins, au final, les Pays-Bas en finale et d\u00e9fieront dimanche soir le Portugal quant aux Anglais, ils resteront \u00e0 Guimaraes pour y affronter la Suisse dimanche aussi \u00e0 15 heures les Suisses ils conservent leur jours il de mercredi auront clairement la possibilit\u00e9 de ne pas quitter le Portugal compl\u00e8tement bredouille et de remporter enfin victoire sur l'Angleterre 38 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re Bernard manifester Sport Guimaraes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [89%] :\r\nSuisse- Angleterre, match \u00e0 suivre sur la Premi\u00e8re dimanche \u00e0 partir de 15 heures et avant cela suivre la Coupe du monde f\u00e9minine de football en France qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 21 heures et voil\u00e0 et on sait tous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T07:20:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEDF073D-0CA6-4FBE-8325-57CA52282F55", "internalArchiveId": "CEDF073D-0CA6-4FBE-8325-57CA52282F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Europe: d\u00e9bat entre Roger Nordmann, Laurent Wehrli et Yves Nidegger", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, conseiller national UDC;Roger Nordmann, conseiller national socialiste;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Nordmann, Roger;Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD), Laurent Wehrli (PLR/VD) et Yves Nidegger (UDC/GE).\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Europe: d\u00e9bat entre Roger Nordmann, Laurent Wehrli et Yves Nidegger Table ronde\r\nEt on va recueillir \u00e0 pr\u00e9sent la r\u00e9action des trois principaux partis gouvernementaux...\r\nTrois conseillers nationaux sont avec nous...\r\nL'UDC Yves Nidegger,\r\nLe socialiste Roger Nordmann,\r\nEt le PLR Laurent Wehrli... bonsoir \u00e0 vous trois...\r\nROGER NORDMANN - CONSEILLER NATIONAL SOCIALISTE - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nLAURENT WEHRLI - CONSEILLER NATIONAL PLR - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nYVES NIDEGGER - CONSEILLER NATIONAL UDC - DIRECT STUDIO GENEVE\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nTOUS\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande  des \u00e9claircissement \u00e0 Bruxelles :  est-ce le gouvernement opte pour la bonne strat\u00e9gie?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble souhaiter un consensus, en Suisse, entre tous les acteurs concern\u00e9s :  r\u00e9aliste ou na\u00eff de la part du gouvernement?\r\n- Est-ce qu'on parviendra \u00e0 convaincre non seulement le parlement....mais surtout  le peuple sur cette question?\r\nNORDMANN\r\n-------------------\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des \u00e9claircissements sur un point qui tenait la gauche \u00e0 coeur : la protection des salaires... Le gouvernemnet vous a entendu...allez-vous  maintenant faire \u00e0 votre tour un pas dans sa direction ? \r\n- Vous pensez que la gauche et les syndicats pourraient accepter cet accord-cadre si on obtient de meilleures garanties sur la protection des salaires ? Concr\u00e8tement, qu'est-ce qui vous fait penser que Bruxelles pourrait l\u00e2cher du lest ?\r\n- Qu'est-ce qui vous dit que la prochaine commission europ\u00e9enne ne sera pas plus ridige dans ses discussions avec la Suisse ?\r\nWEHRLI\r\n--------------\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donc re-discuter certains points...et ne signera pas encore ce texte. Pourtant, Economiesuisse souhaite une signature rapide. On maintient donc les grandes entreprises dans l'incertitude, \u00e7a vous convient \u00e0 vous, le lib\u00e9ral-radical?\r\n- Pourquoi ne pas avoir signer d'abord ce texte pour rassurer Bruxelles et rediscuter certains points dans un second temps?\r\nNIDEGGER\r\n-----------------\r\n- On l'a entendu, la Commission europ\u00e9enne r\u00e9agit plut\u00f4t positivement \u00e0 cette annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est peut-\u00eatre le signe que Bruxelles est plus flexible qu'on ne l'imagine?\r\n- Vous avez lanc\u00e9 cette initiative contre la libre-circulation des personnes; alors \u00e0 quoi bon un accord-cadre ? Vous souhaitez la fin des bilat\u00e9rales?\r\n- Dans sa lettre \u00e0 Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mentionne votre initiative de l'UDC contre la libre circulation des personnes;  le gouvernement utilise votre texte pour gagner du temps ?", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472809", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Europe: d\u00e9bat entre Roger Nordmann, Laurent Wehrli et Yves Nidegger / FOR_2019-06-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD), Laurent Wehrli (PLR/VD) et Yves Nidegger (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10472809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:59Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va recueillir \u00e0 pr\u00e9sent la r\u00e9action de de 3 principaux des 3 principaux partis gouvernementaux en accueillant 3 conseillers nationaux, l'UDC Yves Nidegger le socialiste Roger Nordmann et le PLR Laurent Wehrli bonsoir \u00e0 vous 3 bonsoir alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous peut-\u00eatre Yves Nidegger, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des \u00e9claircissements \u00e0 Bruxelles est -ce que finalement c'est pas la bonne strat\u00e9gie prudente, tr\u00e8s lucide tr\u00e8s je dirais pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nC'est en tout cas la bonne diplomatie que l'on ne signe pas parce qu'on a besoin de pr\u00e9cision que l'on ne signe pas parce qu'on veut ren\u00e9gocier ou qu'pas parce que l'accord est mauvais, qu'on veut pas le signer dans un tous les cas, ce qui compte, et ce qui reste c'est qu'on ne signe pas et c'est l'essentiel, le reste c'est de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [91%] :\r\nOui, rejette en Inde, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des \u00e9claircissements sur un point qui tenait \u00e0 la gauche qui tenait, c'est la protection des salaires notamment, le gouvernement semble vous avoir entendu, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, Karin Keller-Sutter, est ce que vous allez maintenant faire aussi un pas vers la direction du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nBonjour, alors c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, ce qui s'est pass\u00e9 d'autocars, il semble qu'un canal de discussion \u00e9tait of ouvert entre entre le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Walter avait Martin Selmayr hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission, c'est ce qu'on a appris \u00e0 quelques minutes cette information m'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9, donc \u00e7a signifie qu'il y a une vraie volont\u00e9 discussions je sais pas encore comment \u00e7a a abouti, mais en tout cas, ce qui assure, c'est que pour faire aboutir la carte l'accord \u00e0 ce que je souhaite, il faut r\u00e9soudre r\u00e9sout ces probl\u00e8mes puis avoir une une solution qui garantisse, pour nous, la protection des salaires mais nous autres partis pro- europ\u00e9ens ont aussi d'autres pr\u00e9occupations, dont il faut aussi tenir compte pour arriver \u00e0 un accord qui peut de de passer \u00e0 de de consolider, donc en fait c'est c'est vraiment plut\u00f4t une bonne nouvelle, mais attention, c'est pas encore s\u00fbr que \u00e7a marche, c'est pas encore ne sur qu'on arrive \u00e0 trouver une solution, mais ce qui le temps sous un pont, un jour, on note faveur, c'est que, au fond, la logique de protection des salaires est en train de se renforcer au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne, donc, au fond, la diff\u00e9rence de philosophie se r\u00e9duit avec le temps, et \u00e7a c'est un aspect tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nLaurent Wehrli, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral temporise en quelque sorte vous a consult\u00e9 tous les acteurs sociaux et les acteurs \u00e9conomiques aussi a dit ok tr\u00e8s bien, je vous ai entendu il n'emp\u00eache : \u00e9conomie 6 souhaite une signature rapide \u00c9conomie Suisse est ce qu'on maintient encore cette incertitude, c'est bon pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [89%] :\r\nMoi je crois qu'il faut, il faut \u00eatre assez pr\u00e9cis dont bon ce qui est annonc\u00e9, hein, c'est clairement une position oui mais, et je pense que chaque mot est important et la notion de d'\u00e9claircissement, je pense qu'il faut plus parler de clarification qui dans le langage europ\u00e9en veut vraiment dire un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments juridiques respectivement la possibilit\u00e9 d'imaginer ce qu'on appellerait dans d'autres cas, un protocole additionnel une annexe qui serait attach\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre et qui justement tests d\u00e9finirait plus de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise que ce qui est aujourd'hui et qui est pourquoi \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait avant, promet attendu aussi longtemps, c'est une bonne question, c'est une bonne question, \u00e9videmment, il faudrait la poser \u00e0 ceux qui sont certainement plus \u00e0 m\u00eame de pouvoir y r\u00e9pondent que celui qui vous parle mais, mais, en l'occurrence, je pense que comme beaucoup de choses et on le sait bien, en Suisse, quand on fait de la marche en montagne, il faut avancer pas \u00e0 pas autrement son couple ici, il \u00e9tait n\u00e9cessaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consultent ou en tout cas face cette forme de consultation, on en tire un bilan, mais il en sort 3 \u00e9l\u00e9ments importants, il faut faire ces clarifications, mais la position est ici d'une fa\u00e7on tr\u00e8s claire quant \u00e0 la position d'\u00e9conomie suisse, \u00e9videmment, je suis pas le porte- parole de l'\u00e9conomie suisse, mais j'ai cru comprendre dans un autre d\u00e9bat que j'aimais cette semaine qui \u00c9conomie Suisse pouvait aussi se r\u00e9jouir \u00e0 tout le moins, de cette \u00e9tape du oui mais avec clarification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [93%] :\r\nYves Nidegger on l'entendu \u00e0 la Commission europ\u00e9enne r\u00e9agit plut\u00f4t positivement, on va dire \u00e0 cette annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre le signe que Bruxelles est plus flexible qu'on ne l'imagine, c'est pas quelque chose qui, voil\u00e0 qui qui vous est favorable \u00e7a par rapport \u00e0 votre position \u00e9videmment qui est de dire : aucun accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nNon, la la flexibilit\u00e9 de Bruxelles serait une excellente nouvelle pour tout le monde, mais tout le monde est ravi, avec l'issue que nous avons maintenant ceux qui veulent pas signer, dont je suis, parce qu'ils estiment qu'entrer dans une relation institutionnelle, vous avez l'obligation, comme on n'a pas aujourd'hui de reprendre les \u00e9volutions d'un droit dont on sait pas on va nommer est une bonne chose, ce qui esp\u00e8re ne pas claquer la porte trop vite sont content que \u00e7a soit un oui, mais, mais c'est un mot, l'important, c'est surtout le mais et puis ce qui ce qui encore l'espoir que de sauver cet accord, le fond de la m\u00e9thode Cou\u00e9 comme monsieur Nordmann pour aller voir des signaux de fum\u00e9e l\u00e0 haut, l\u00e0 o\u00f9 il y en a probablement pas ce qu'il faut pas oublier, c'est que l'accord en lui- m\u00eame, il a un but tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, \u00e0 la demande de la commission, c'est de la Suisse dans un cadre institutionnel qui l'oblige enfin \u00e0 appliquer la libre- circulation des personnes, le seul des d\u00e9saccords d'acc\u00e8s au march\u00e9 concern\u00e9s par l'accord qui est v\u00e9ritablement pose des probl\u00e8mes concrets de la m\u00eame fa\u00e7on que l'applique les membres de l'Union europ\u00e9enne, alors m\u00eame que nous ne sommes pas que l'Union europ\u00e9enne si nous, nous disons : nous voulons bien de la libre- circulation \u00e0 nouveau bien reprend toutes les avanc\u00e9es du droit, mais nous avons une ligne rouge qu'est la protection des salaires alors que cette protection des salaires est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 juste titre, d'un point de vue de la logique des trait\u00e9s comme une protection d'un march\u00e9, alors que le trait\u00e9 vise \u00e0 ce que l'on abandonne la protection de nos march\u00e9s en occurrence le march\u00e9 du travail, il y aurait pas de demande d'un accord-cadre sign\u00e9 bien mais pas derri\u00e8re la volont\u00e9 de nous voir cesser de prot\u00e9ger le niveau de nos salaires Roger Nordmann, vous la m\u00e9nag\u00e8re on dit oui mais nous continuerons \u00e0 faire ce que vous souhaitez nous interdire de faire, c'est \u00e9videmment un dialogue de sourds oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [82%] :\r\nMoi j'adore ma main mais l\u00e0 monsieur Didier Aguerre a l'air tr\u00e8s Poli, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce que vous l'UDC c'est la fin des mesures d'accompagnement, ils l'ont clairement annonc\u00e9 la couleur en 2018 parce qu'ils veulent pouvoir faire du dumping sur si on parlait si on parlait du sujet c'est Nordmann fonctionne hier, je vous ai pas interrompu mais la 2\u00e8me chose mais moi en une r\u00e9gulation sur les les Nidegger sont se parler, laissons parler Roger Nordmann, si vous voulez, mais sur le sujet, \u00e7a non, oui j'ai non, allons -y, allez -y, Roger Nordmann et le 2\u00e8me chose chose c'est que l'UDC veut la fin de l'ann\u00e9e, circulation, c'est des accords bilat\u00e9raux encore \u00e7a vous emb\u00eaterait Monsieur Nidegger de non mais c'est pas l\u00e9s\u00e9s, mais \u00e7a va, \u00e7a vous emb\u00eaterait de revenir sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [85%] :\r\nNon mais attendez, c'est pas \u00e0 vous de d\u00e9cider Yves Nidegger suivront revient sur le sujet, on peut avoir quelques quelques pr\u00e9cisions quand m\u00eame, peut -on \u00e9largir aussi la discussion merci beaucoup \u00e0 leur Roger dans en concluez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [87%] :\r\nOui, donc le le le 2\u00e8me aspect c'est que l'UDC veut la chute des accords bilat\u00e9raux, l'enfant ben il circulation monsieur Nidegger voter \u00e7a doit faire, on pr\u00e9dit Jean Setbon Moon mais elle me fatigue, alors que l'UDC vous interrompt pas de circulation des personnes du Sud, elle a fait, elle a fait une lanc\u00e9 une initiative de r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux qui veut la chute des accords bilat\u00e9raux alors ensuite la la, toute la petite dissertation que nous fait monsieur Nidegger sur la protection des salaires, c'est absolument n'importe quoi en r\u00e9alit\u00e9, il veut la fin de la protection des salaires, le retour au contingent qui permettait d'exploiter d\u00e9signe les immigr\u00e9s et obtenir une majorit\u00e9 aux votations populaires pour son initiative qui interdit la libre- circulation qui oblige \u00e0 d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux, la bonne nouvelle du jour, c'est l'engagement tr\u00e8s faire de tr\u00e8s ferme de Madame, Karin Keller-Sutter la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale contre cette initiative qui sera rapidement trait\u00e9es et qu'il faudra rapidement liquid\u00e9, alors vous vous avez le droit de r\u00e9agir, hein Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [90%] :\r\nMais je, je, j'aimerais bien qu'on parle du sujet le l'accord-cadre, ce n'est pas les vell\u00e9it\u00e9s de l'intention de de l'UDC de tr\u00e8s m\u00e9chant parti qui veut la baisse des salaires, de tout le monde, vous avez \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, vous \u00eates un parti gouvernemental c'est important bien s\u00fbr que toutes ces avanc\u00e9es tr\u00e8s color\u00e9 qui consiste, parce qu'on ne peut pas parler du sujet qu'on conna\u00eet probablement pas assez bien \u00e0 attaquer l'adversaire sur ses intentions suppos\u00e9es, c'est ce qui nous fait m\u00eame, cette fois, et \u00e7a c'est un peu aga\u00e7ant \u00e0 la fin, je m'excuse de le redire Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors je crois que ce qu'il y a aussi d'importants et il faut le il faut le rappeler c'est qu'il y a eu \u00e9videmment cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral m'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par un certain nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux en conf\u00e9rence de presse, mais j'aimerais bien rappeler que c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ceci est tr\u00e8s important sur l'accord-cadre sur cette \u00e9tape par rapport \u00e0 l'accord-cadre mais il y a une 2\u00e8me d\u00e9cision du m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est annonc\u00e9 en m\u00eame temps, cet apr\u00e8s- midi, et je crois qu'il faut bien y revenir, c'est cette position du f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative UDC visant \u00e0 abandonner la libre- circulation des personnes, qui fait partie du paquet, un des accords bilat\u00e9raux entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et on sait tous ce qu'avec la clause guillotine c'est pas juste la libre- circulation des personnes qui seraient mis en cause, mais l'ensemble du premier paquet \u00e0 tout le moins des accords bilat\u00e9raux ont un Suisse et l'Union europ\u00e9enne et donc dans ce cadre -l\u00e0, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et c'est une position qui est tr\u00e8s clair et je pense qu'il est absolument fondamental parce que les bilat\u00e9rales qu'on le veuille ou qu'on ne veuille pas, ont permis de trouver des solutions tout \u00e0 fait ad\u00e9quate, il s'av\u00e8re simplement que ces bilat\u00e9rales ont maintenant 20 ans d'\u00e2ge et que l'accord-cadre qui nous permettraient de les mettre \u00e0 jour, respectivement, de r\u00e9pondre aux besoins de l'\u00e9conomie d'aujourd'hui tr\u00e8s bien des emplois, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9agir sur cette antenne, Roger Nordmann Laurent Wehrli et Yves Nidegger, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, fin de soir\u00e9e et merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Senectute VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840592", "internalArchiveId": "AA1905840102", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10492456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10492455.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10492456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:17:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:21:13\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas\r\nl'accord-cadre\r\n\r\n00:00:21:15  00:00:25:02\r\n{\\an1}qui doit d\u00e9finir\r\nses relations avec l'UE.\r\n\r\n00:00:25:04  00:00:27:21\r\n{\\an1}Il demande des pr\u00e9cisions\r\n\u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:00:28:00  00:00:31:09\r\n{\\an1}Une position salu\u00e9e\r\nde l'UDC \u00e0 la gauche.\r\n\r\n00:00:31:11  00:00:36:22\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\nde Berne et de Bruxelles.\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:43:00\r\n{\\an1}La FIFA a approch\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:00:43:02  00:00:46:12\r\n{\\an1}pour obtenir le statut\r\nd'ONG internationale.\r\n\r\n00:00:46:14  00:00:50:04\r\n{\\an1}Certains y voient\r\nun moyen de payer moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:00:50:06  00:00:52:16\r\n{\\an1}La FIFA s'en d\u00e9fend.\r\n\r\n00:00:53:12  00:00:57:11\r\n{\\an1}Miser sur les trains de nuit\r\npour des raisons \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:00:57:12  00:01:01:07\r\n{\\an1}A Paris, des citoyens et politiciens\r\nde plusieurs pays\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:04:09\r\n{\\an1}sont venus d\u00e9fendre ce projet.\r\n\r\n00:01:04:11  00:01:08:02\r\n{\\an1}La Suisse avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer\r\nles trains de nuit.\r\n\r\n00:01:08:04  00:01:11:08\r\n{\\an1}Les CFF ont l'intention\r\nde les r\u00e9introduire.\r\n\r\n00:01:11:16  00:01:15:12\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Bienne \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nd'un nouveau festival.\r\n\r\n00:01:15:14  00:01:17:05\r\n{\\an1}Le Vibez a ouvert hier,\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:21:03\r\n{\\an1}malgr\u00e9 la pol\u00e9mique autour\r\ndu sponsoring de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:23\r\n{\\an1}Roger Federer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 battre\r\nRafael Nadal \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:01:26:00  00:01:28:23\r\n{\\an1}L'Espagnol s'est qualifi\u00e9\r\npour la finale.\r\n\r\n00:01:31:17  00:01:35:22\r\n{\\an1}Les relations entre la Suisse\r\net l'Europe restent incertaines.\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:39:20\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9\r\nsa position sur l'accord-cadre\r\n\r\n00:01:39:22  00:01:43:16\r\n{\\an1}cens\u00e9 chapeauter les relations\r\nentre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:47:12\r\n{\\an1}Il ne signera pas le texte\r\ndans l'imm\u00e9diat et demande\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:52:03\r\n{\\an1}des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:01:53:10  00:01:57:11\r\n{\\an1}-Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\npour d\u00e9fendre leur \"oui mais\".\r\n\r\n00:01:57:13  00:02:00:08\r\n{\\an1}Le contenu\r\nde l\u2019accord-cadre est connu\r\n\r\n00:02:00:10  00:02:03:04\r\n{\\an1}depuis la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:02:03:05  00:02:07:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s consultation, le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral veut des clarifications.\r\n\r\n00:02:07:14  00:02:09:14\r\n{\\an1}Trois points restent ouverts:\r\n\r\n00:02:12:04  00:02:16:15\r\n{\\an1}Sans solution \u00e0 ces probl\u00e8mes,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas.\r\n\r\n00:02:16:22  00:02:19:01\r\n{\\an1}-Faut-il changer le texte ?\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:21:12\r\n{\\an1}-On verra.\r\n\r\n00:02:21:14  00:02:24:22\r\n{\\an1}On va s'engager\r\ndans des discussions avec l'UE\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:27:05\r\n{\\an1}et on va essayer de se trouver.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:32:00\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adress\u00e9 une\r\nlettre \u00e0 la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:34:11\r\n{\\an1}qui insiste\r\nsur la volont\u00e9 helv\u00e9tique\r\n\r\n00:02:34:13  00:02:36:03\r\n{\\an1}de poursuivre le dialogue.\r\n\r\n00:02:36:05  00:02:39:16\r\n{\\an1}I.Cassis a aussi t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\nau commissaire europ\u00e9en.\r\n\r\n00:02:39:23  00:02:44:00\r\n{\\an1}-Il s'est r\u00e9joui qu'on ait pu\r\nmettre \u00e0 jour ce qui ne va pas.\r\n\r\n00:02:44:02  00:02:46:12\r\n{\\an1}Ils sont pr\u00eats \u00e0 nous recevoir.\r\n\r\n00:02:46:19  00:02:49:15\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nne se fixe aucun d\u00e9lai,\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:52:19\r\n{\\an1}mais le gouvernement\r\nfait face \u00e0 une \u00e9ch\u00e9ance:\r\n\r\n00:02:52:21  00:02:56:04\r\n{\\an1}l\u2019initiative de l\u2019UDC\r\npour une immigration mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n00:02:56:06  00:02:59:21\r\n{\\an1}qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre\r\ncirculation des personnes.\r\n\r\n00:02:59:23  00:03:04:09\r\n{\\an1}De quoi compliquer les discussions\r\nautour de l\u2019accord-cadre.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:07:00\r\n{\\an1}-On doit traiter l'initiative.\r\n\r\n00:03:07:02  00:03:10:23\r\n{\\an1}Ca vient en m\u00eame temps,\r\non peut pas le changer.\r\n\r\n00:03:11:01  00:03:14:20\r\n{\\an1}On ne sait pas combien de temps\r\nprendra la clarification\r\n\r\n00:03:14:22  00:03:17:13\r\n{\\an1}des questions\r\nque nous avons avec l'UE.\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:21:08\r\n{\\an1}La votation sur l'initiative\r\naura lieu en 2020.\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:26:10\r\n{\\an1}-Se pose aussi la question\r\nde la reconnaissance\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:28:19\r\n{\\an1}de l\u2019\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:28:21  00:03:32:01\r\n{\\an1}Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nse dit confiant\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:35:16\r\n{\\an1}que cette \u00e9quivalence\r\nsera prolong\u00e9e \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n00:03:38:05  00:03:42:13\r\n{\\an1}-Les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9\r\napr\u00e8s l'annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:44:08\r\n{\\an1}De la gauche \u00e0 la droite,\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:48:12\r\n{\\an1}on salue une d\u00e9cision\r\nqui permet de gagner du temps.\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:53:10\r\n{\\an1}-Clarifier, avant de signer:\r\nc\u2019\u00e9tait l\u2019option pr\u00e9conis\u00e9e\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:57:02\r\n{\\an1}par les partis pour\r\nl\u2019accord institutionnel avec l\u2019UE.\r\n\r\n00:03:57:04  00:04:01:12\r\n{\\an1}La d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na \u00e9t\u00e9 accueillie avec satisfaction.\r\n\r\n00:04:01:19  00:04:04:00\r\n{\\an1}-Il est bien que la Suisse\r\n\r\n00:04:04:01  00:04:06:10\r\n{\\an1}prenne enfin position.\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:10:07\r\n{\\an1}Dire que nous voulons continuer\r\navec les bilat\u00e9rales,\r\n\r\n00:04:10:09  00:04:14:01\r\n{\\an1}mais que l\u2019accord existant\r\ndoit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:04:14:03  00:04:19:15\r\n{\\an1}C\u2019est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l\u2019annoncer \u00e0 l\u2019UE.\r\n\r\n00:04:21:14  00:04:24:15\r\n{\\an1}-Pour le PLR, il s\u2019agit\r\nd\u2019un net pas en avant\r\n\r\n00:04:24:17  00:04:26:22\r\n{\\an1}vers la signature d'un accord.\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:30:20\r\n{\\an1}-C'est un processus\r\n\r\n00:04:30:22  00:04:32:18\r\n{\\an1}enclench\u00e9 aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:04:32:20  00:04:36:15\r\n{\\an1}L'important, c\u2019est que\r\nle gouvernement puisse \u00eatre entendu\r\n\r\n00:04:36:17  00:04:39:10\r\n{\\an1}\u00e0 Bruxelles, et apporter des\r\npr\u00e9cisions sur certains points.\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:42:03\r\n{\\an1}Pendant ce temps, en Suisse,\r\nnous pourrons nous prononcer\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:44:10\r\n{\\an1}sur l\u2019initiative\r\nde la libre circulation.\r\n\r\n00:04:44:16  00:04:46:04\r\n{\\an1}-A gauche, on se r\u00e9jouit\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:48:14\r\n{\\an1}que la question des salaires\r\nait \u00e9t\u00e9 entendue.\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:50:09\r\n{\\an1}-On s\u2019est fait insulter,\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:52:16\r\n{\\an1}car nous osions remettre en cause\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:55:09\r\n{\\an1}cet accord-cadre\r\net exiger des garanties\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:57:22\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de protection\r\ndes salaires.\r\n\r\n00:04:58:00  00:05:02:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les milieux\r\n\u00e9conomiques, syndicaux et patronaux,\r\n\r\n00:05:02:12  00:05:05:22\r\n{\\an1}les radicaux, le PDC\r\nont fini par arriver\r\n\r\n00:05:06:00  00:05:08:04\r\n{\\an1}\u00e0 la m\u00eame conclusion que nous.\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:11:10\r\n{\\an1}-Seul l\u2019UDC affiche sa d\u00e9ception.\r\n\r\n00:05:13:02  00:05:19:02\r\n{\\an1}-C'est un succ\u00e8s partiel pour l\u2019UDC,\r\n\r\n00:05:19:04  00:05:22:16\r\n{\\an1}car le gouvernement n\u2019a pas sign\u00e9\r\n\r\n00:05:22:18  00:05:25:08\r\n{\\an1}l\u2019accord.\r\n\r\n00:05:25:10  00:05:29:03\r\n{\\an1}Nous attendions un rejet,\r\ncar la reprise automatique\r\n\r\n00:05:29:05  00:05:32:08\r\n{\\an1}du droit europ\u00e9en, que le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 ren\u00e9gocier,\r\n\r\n00:05:32:10  00:05:34:22\r\n{\\an1}n\u2019est pas acceptable\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:05:35:13  00:05:37:12\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision du jour offre\r\nun court r\u00e9pit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:39:22\r\n{\\an1}Mais les nouvelles discussions\r\ns\u2019annoncent cruciale.\r\n\r\n00:05:40:14  00:05:42:01\r\n{\\an1}-David Berger, bonsoir.\r\n\r\n00:05:42:01  00:05:45:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une vaste consultation\r\ndes partis et des cantons,\r\n\r\n00:05:45:09  00:05:48:02\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndit \"oui mais\" au texte.\r\n\r\n00:05:48:04  00:05:54:01\r\n{\\an1}Peut-on parler d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e\r\ndans ce dossier ?\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:59:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:05:59:20  00:06:04:11\r\n{\\an1}On pourrait se dire qu'ils jouent la\r\nmontre,\r\n\r\n00:06:04:15  00:06:08:17\r\n{\\an1}mais le message sonne plus juste\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:06:08:21  00:06:13:03\r\n{\\an1}Une phrase de Guy Parmelin:\r\n\r\n00:06:13:07  00:06:19:05\r\n{\\an1}Le peuple est assis \u00e0 la table des\r\nn\u00e9gociations.\r\n\r\n00:06:21:03  00:06:27:03\r\n{\\an1}Le message: Nous redonnons vie \u00e0\r\nl'alliance majoritaire favorable\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:37:19\r\n{\\an1}aux bilat\u00e9rales, ne nous mettez pas\r\ndes b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n00:06:38:09  00:06:44:09\r\n{\\an1}Il faut faire \u00e9chouer l'initiative\r\nUDC sur la libre circulation.\r\n\r\n00:06:44:18  00:06:50:10\r\n{\\an1}M\u00eame le peuple suisse vient de\r\nmontrer un signe de bonne volont\u00e9\r\n\r\n00:06:50:13  00:06:56:11\r\n{\\an1}en acceptant la r\u00e9forme fiscale et\r\nles directives sur les armes.\r\n\r\n00:07:00:01  00:07:03:11\r\n{\\an1}On aura le temps de r\u00e9gler\r\nl'\u00e9pineuse question de la protection\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:05:12\r\n{\\an1}des salaires.\r\n\r\n00:07:07:04  00:07:08:12\r\n{\\an1}-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:11:02\r\n{\\an1}La Commission europ\u00e9enne\r\nsalue une avanc\u00e9e positive.\r\n\r\n00:07:11:04  00:07:14:08\r\n{\\an1}Mais vous nous apprenez\r\nque tout s'est jou\u00e9 en coulisses.\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:17:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:20:15\r\n{\\an1}Bruxelles n'a pas d\u00e9couvert\r\naujourd'hui\r\n\r\n00:07:20:19  00:07:25:21\r\n{\\an1}la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:26:01  00:07:30:00\r\n{\\an1}Le terrain \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 par une\r\nvisite discr\u00e8te notamment.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:33:23\r\n{\\an1}Celle du chancelier de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:07:34:03  00:07:36:17\r\n{\\an1}Il a rencontr\u00e9 son alter ego\r\neurop\u00e9en.\r\n\r\n00:07:36:21  00:07:40:06\r\n{\\an1}C'est un homme-cl\u00e9 du dossier.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:44:14\r\n{\\an1}C'est le bras droit de Jean-Claude\r\nJuncker.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:49:13\r\n{\\an1}Il a eu l'id\u00e9e de tous les coups\r\ntordus contre la Suisse.\r\n\r\n00:07:49:17  00:07:55:15\r\n{\\an1}Cette rencontre a permis de t\u00e2ter le\r\nterrain europ\u00e9en\r\n\r\n00:07:56:08  00:08:01:09\r\n{\\an1}et de faire passer ces messages\r\npolitiques.\r\n\r\n00:08:01:12  00:08:07:03\r\n{\\an1}Le chancelier a inform\u00e9 les\r\nconseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:08:07:07  00:08:13:05\r\n{\\an1}Il y a eu des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques\r\nvari\u00e9s.\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:21:15\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse rapide et positive\r\nde la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:08:21:19  00:08:25:12\r\n{\\an1}Il semble probable qu'un d\u00e9lai sera\r\naccord\u00e9\r\n\r\n00:08:25:16  00:08:29:05\r\n{\\an1}le temps de permettre les\r\nclarifications.\r\n\r\n00:08:29:05  00:08:32:20\r\n{\\an1}-L'OCDE dresse un bilan sur l'\u00e9change\r\nautomatique d'informations bancaires,\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:35:00\r\n{\\an1}en vigueur depuis un an.\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:37:22\r\n{\\an1}Un rapport r\u00e9v\u00e8le que 5'000 mias\r\n\r\n00:08:38:00  00:08:41:21\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\nsur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:08:41:23  00:08:46:05\r\n{\\an1}La transparence fiscale\r\nporte ses fruits.\r\n\r\n00:08:49:03  00:08:52:09\r\n{\\an1}-En un an, 47 mios de comptes\r\nont fait l'objet\r\n\r\n00:08:52:10  00:08:55:18\r\n{\\an1}d'un \u00e9change automatique\r\nd'informations bancaires\r\n\r\n00:08:55:20  00:08:58:15\r\n{\\an1}entre 90 pays signataires,\r\ndont la Suisse.\r\n\r\n00:08:58:17  00:09:01:11\r\n{\\an1}L'\u00e9change automatique d'informations\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:20\r\n{\\an1}acc\u00e9l\u00e8re la lutte\r\npour la transparence fiscale.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:10:14\r\n{\\an1}La Suisse l'applique avec beaucoup\r\nde rigueur, selon l'OCDE.\r\n\r\n00:09:10:16  00:09:15:00\r\n{\\an1}La place financi\u00e8re en est impact\u00e9e.\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:21:02\r\n{\\an1}-La place financi\u00e8re\r\nest affect\u00e9e depuis dix ans.\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:25:02\r\n{\\an1}Certains \u00e9trangers qui voulaient\r\n\r\n00:09:25:04  00:09:27:17\r\n{\\an1}d\u00e9poser de l'argent en Suisse\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:32:20\r\n{\\an1}pour profiter du secret fiscal\r\nont quitt\u00e9 notre pays.\r\n\r\n00:09:32:22  00:09:37:20\r\n{\\an1}Les pertes sont de l'ordre\r\nde 200 \u00e0 300 mias de francs.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:41:17\r\n{\\an1}-L'OCDE estime avoir identifi\u00e9\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:45:11\r\n{\\an1}5'000 mias de francs\r\nplac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en dix ans.\r\n\r\n00:09:45:13  00:09:49:15\r\n{\\an1}Ces actifs\r\nne sont pas forc\u00e9ment illicites.\r\n\r\n00:09:49:17  00:09:53:00\r\n{\\an1}L'\u00e9change d'informations\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:13\r\n{\\an1}provoque une baisse de 25 %\r\n\r\n00:09:55:15  00:09:58:20\r\n{\\an1}des d\u00e9p\u00f4ts bancaires\r\ndans les paradis fiscaux.\r\n\r\n00:10:02:05  00:10:05:18\r\n{\\an1}-Certaines personnes\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:08:06\r\n{\\an1}en situation fiscale irr\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:12:02\r\n{\\an1}ont transf\u00e9r\u00e9 leurs actifs financiers\r\nsur des actifs non financiers.\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:15:14\r\n{\\an1}L'augmentation du prix des bijoux,\r\net autres bibelots\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:19:17\r\n{\\an1}est due au fait que les gens\r\nont \u00e9vacu\u00e9 leur argent non d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n00:10:19:19  00:10:22:03\r\n{\\an1}sur d'autres types de produits.\r\n\r\n00:10:23:10  00:10:26:01\r\n{\\an1}-L'\u00e9change d'informations\r\na aussi provoqu\u00e9\r\n\r\n00:10:26:03  00:10:28:22\r\n{\\an1}des r\u00e9gularisations spontan\u00e9es\r\navec le fisc.\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:31:14\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\npar ces r\u00e9gularisations\r\n\r\n00:10:31:16  00:10:35:10\r\n{\\an1}a rapport\u00e9 95 mias de francs\r\naux Etats.\r\n\r\n00:10:36:21  00:10:39:20\r\n{\\an1}-La FIFA \u00e0 nouveau au centre\r\nde l'actualit\u00e9 cette semaine\r\n\r\n00:10:39:22  00:10:42:23\r\n{\\an1}avec la r\u00e9\u00e9lection de G.Infantino\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence,\r\n\r\n00:10:43:01  00:10:47:03\r\n{\\an1}et la Coupe du monde f\u00e9minine\r\nde football qui s'ouvre \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:50:01\r\n{\\an1}La FIFA,\r\ndont le si\u00e8ge est en Suisse,\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:55:11\r\n{\\an1}demande \u00e0 obtenir\r\nle statut d\u2019ONG internationale.\r\n\r\n00:10:55:13  00:11:01:10\r\n{\\an1}Des \u00e9changes ont eu lieu avec le\r\nconseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\r\n\r\n00:11:01:11  00:11:05:03\r\n{\\an1}La FIFA dit vouloir avoir\r\nla possibilit\u00e9 d'engager\r\n\r\n00:11:05:05  00:11:08:01\r\n{\\an1}davantage d'employ\u00e9s \u00e9trangers.\r\n\r\n00:11:08:03  00:11:13:01\r\n{\\an1}Certains y voient l'intention\r\nde payer moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:11:13:03  00:11:21:12\r\n{\\an1}Nous allons en parler\r\navec C\u00e9cile Tran-Tien.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:27:11\r\n{\\an1}-La FIFA pourrait-elle devenir\r\nune ONG internationale ?\r\n\r\n00:11:27:12  00:11:30:19\r\n{\\an1}C\u2019est ce que r\u00e9clame la f\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:11:30:21  00:11:34:17\r\n{\\an1}selon ce document\r\nde Football Leaks.\r\n\r\n00:11:34:19  00:11:37:22\r\n{\\an1}Ces notes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es\r\nfin 2017 par la FIFA\r\n\r\n00:11:38:00  00:11:41:06\r\n{\\an1}en vue d\u2019une rencontre\r\nentre son pr\u00e9sident Gianni Infantino\r\n\r\n00:11:41:08  00:11:42:19\r\n{\\an1}et Ignazio Cassis.\r\n\r\n00:11:42:21  00:11:47:12\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre que la FIFA veut obtenir\r\nle statut d\u2019ONG internationale,\r\n\r\n00:11:47:14  00:11:51:17\r\n{\\an1}un statut accord\u00e9 au Comit\u00e9\r\ninternational de la Croix-Rouge.\r\n\r\n00:11:51:19  00:11:56:02\r\n{\\an1}Une demande qui ne surprend pas\r\nMichel Zen-Ruffinen,\r\n\r\n00:11:56:04  00:11:58:20\r\n{\\an1}ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la FIFA.\r\n\r\n00:11:59:20  00:12:03:21\r\n{\\an1}-Ce n\u2019est pas \u00e9tonnant,\r\nque la FIFA vise \u00e0 obtenir ce statut.\r\n\r\n00:12:03:23  00:12:05:18\r\n{\\an1}Ce serait plus facile pour elle.\r\n\r\n00:12:05:21  00:12:07:08\r\n{\\an1}Les ONG b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n00:12:07:10  00:12:09:14\r\n{\\an1}d'un statut fiscal particulier:\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:11:21\r\n{\\an1}elles ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:12:11:23  00:12:14:18\r\n{\\an1}M\u00eame si des r\u00e8gles sp\u00e9ciales\r\nen sa faveur att\u00e9nuent les taxes,\r\n\r\n00:12:14:20  00:12:17:08\r\n{\\an1}la FIFA paie actuellement\r\nquelques imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:12:17:12  00:12:19:23\r\n{\\an1}-Secret fiscal oblige:\r\nimpossible de savoir combien.\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:22:21\r\n{\\an1}Mais dans cette note,\r\ndes montants apparaissent.\r\n\r\n00:12:22:23  00:12:26:00\r\n{\\an1}En 2014,la FIFA aurait\r\npay\u00e9 17,9 mios d\u2019imp\u00f4ts en Suisse\r\n\r\n00:12:26:02  00:12:28:18\r\n{\\an1}sur les 5,7 mias\r\nencaiss\u00e9s cette ann\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n00:12:28:20  00:12:32:04\r\n{\\an1}Changer de statut permettrait\r\nune exon\u00e9ration compl\u00e8te.\r\n\r\n00:12:32:06  00:12:35:09\r\n{\\an1}La FIFA confirme la rencontre\r\navec Ignazio Cassis,\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:38:03\r\n{\\an1}mais conteste\r\ntoute strat\u00e9gie fiscale.\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:45:22\r\n{\\an1}Devenir une ONG internationale\r\n\r\n00:12:46:00  00:12:49:11\r\n{\\an1}facilite l\u2019embauche\r\nde travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n00:12:49:13  00:12:53:10\r\n{\\an1}C'est un argument balay\u00e9\r\npar Michel Zen-Ruffinen.\r\n\r\n00:12:54:11  00:12:57:19\r\n{\\an1}-Lorsque vous avez affaire\r\n\u00e0 ce type d'organisation\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:01:11\r\n{\\an1}et que vous avez besoin\r\nd'un collaborateur hors-Europe,\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:04:05\r\n{\\an1}avec une qualification\r\nque n'ont pas les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:07:00\r\n{\\an1}vous obtenez le permis sans probl\u00e8me.\r\n\r\n00:13:07:07  00:13:10:17\r\n{\\an1}-Imp\u00f4ts ou embauches,\r\nle symbole est fort\r\n\r\n00:13:10:18  00:13:15:11\r\n{\\an1}et ces r\u00e9v\u00e9lations sont choquantes\r\npour le socialiste C\u00e9dric Wermuth,\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:17:23\r\n{\\an1}qui s\u2019est battu pendant des ann\u00e9es\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:16\r\n{\\an1}pour que la FIFA\r\nsoit consid\u00e9r\u00e9e une multinationale.\r\n\r\n00:13:22:00  00:13:24:04\r\n{\\an1}-Le sport est un bien culturel.\r\n\r\n00:13:24:06  00:13:26:09\r\n{\\an1}La FIFA, c'est la privatisation\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:28:21\r\n{\\an1}du commerce avec ce bien culturel.\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:33:14\r\n{\\an1}Personne n'a d\u00e9cid\u00e9 que le football\r\nappartenait uniquement \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n00:13:33:16  00:13:35:21\r\n{\\an1}Avec ces nouvelles informations,\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:38:19\r\n{\\an1}on va relancer\r\nle processus parlementaire.\r\n\r\n00:13:38:21  00:13:41:20\r\n{\\an1}Il devient difficile\r\npour la majorit\u00e9 \u00e0 Berne\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:44:01\r\n{\\an1}de refuser de traiter ce dossier.\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:48:15\r\n{\\an1}-Selon nos informations, Berne\r\nsoutient la d\u00e9marche de la FIFA.\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:51:00\r\n{\\an1}Par \u00e9crit, le DFAE\r\n\r\n00:13:51:02  00:13:57:10\r\n{\\an1}ajoute que la FIFA a un impact\r\n\u00e9ducatif, universel et humanitaire.\r\n\r\n00:14:01:07  00:14:05:17\r\n{\\an1}Une position strat\u00e9gique pour\r\ncet expert du droit international.\r\n\r\n00:14:06:08  00:14:08:05\r\n{\\an1}-La Suisse a int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:10:01\r\n{\\an1}d\u2019offrir des conditions\r\n\r\n00:14:10:03  00:14:13:07\r\n{\\an1}pour que ces organisations\r\nn'aillent pas s\u2019implanter ailleurs.\r\n\r\n00:14:13:09  00:14:17:11\r\n{\\an1}Elles ont des offres \u00e9conomiques,\r\nde facilit\u00e9s administratives\r\n\r\n00:14:17:13  00:14:20:15\r\n{\\an1}et fiscales qui viennent d\u2019ailleurs.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:25:17\r\n{\\an1}-Les menaces d\u2019un d\u00e9m\u00e9nagement\r\np\u00e8sent lourd sur ces tractations,\r\n\r\n00:14:25:19  00:14:29:02\r\n{\\an1}m\u00eame si la FIFA rappelle\r\nque ce n\u2019est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:31:04\r\n{\\an1}-C\u00e9cile Tran-Tien, bonsoir.\r\n\r\n00:14:31:06  00:14:34:16\r\n{\\an1}Les Football Leaks repr\u00e9sentent\r\n18,6 mios de documents.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:38:04\r\n{\\an1}Comment avez-vous proc\u00e9d\u00e9\r\npour mener votre enqu\u00eate ?\r\n\r\n00:14:38:11  00:14:40:02\r\n{\\an1}-D'abord, il faut savoir\r\n\r\n00:14:40:04  00:14:41:22\r\n{\\an1}que je n'\u00e9tais pas seule\r\n\r\n00:14:42:00  00:14:45:04\r\n{\\an1}\u00e0 travailler sur cette enqu\u00eate.\r\n\r\n00:14:45:06  00:14:47:18\r\n{\\an1}La radio, la TV et le Web\r\ntravaillent main dans la main.\r\n\r\n00:14:47:20  00:14:49:08\r\n{\\an1}Le travail est colossal.\r\n\r\n00:14:49:10  00:14:51:21\r\n{\\an1}Les Football Leaks, c'est\r\nla plus grande fuite de donn\u00e9es\r\n\r\n00:14:51:23  00:14:53:11\r\n{\\an1}de l'histoire du sport.\r\n\r\n00:14:53:13  00:14:59:00\r\n{\\an1}Des millions de mails, de contrats\r\nou de relev\u00e9s bancaires \u00e0 \u00e9plucher.\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:03:05\r\n{\\an1}Ces grandes enqu\u00eates doivent se faire\r\nen collaboration au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n00:15:05:17  00:15:08:02\r\n{\\an1}Nous sommes partenaires\r\nde plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:11:10\r\n{\\an1}Chaque pays fait ce que l'on appelle\r\nune \"liste des suspects habituels\".\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:13:14\r\n{\\an1}Ce sont les hommes\r\net les femmes politiques,\r\n\r\n00:15:13:16  00:15:15:04\r\n{\\an1}les sportifs, les avocats.\r\n\r\n00:15:15:06  00:15:18:02\r\n{\\an1}Il faut de la patience pour effectuer\r\nles recherches par mot-cl\u00e9.\r\n\r\n00:15:18:04  00:15:20:17\r\n{\\an1}C'est en entrant \"Ignazio Cassis\"\r\ndans la base de donn\u00e9es\r\n\r\n00:15:20:19  00:15:23:02\r\n{\\an1}que ce document crucial est apparu.\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:25:11\r\n{\\an1}Mais trouver les documents\r\nn'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:31:13\r\n{\\an1}Il faut analyser ensuite, recouper\r\net confirmer chaque information.\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:35:16\r\n{\\an1}-Des vents violents ont frapp\u00e9\r\naujourd'hui l'Ouest de la France.\r\n\r\n00:15:35:18  00:15:38:21\r\n{\\an1}La temp\u00eate \"Miguel\"\r\ns'abat sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:41:11\r\n{\\an1}Plusieurs d\u00e9partements\r\nsont plac\u00e9s en vigilance orange.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:44:06\r\n{\\an1}Un drame a eu lieu cette apr\u00e8s-midi\r\naux Sables-d'Olonne.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:01\r\n{\\an1}Trois membres de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\r\nde sauvetage en mer\r\n\r\n00:15:47:02  00:15:48:19\r\n{\\an1}sont mort dans l'Atlantique.\r\n\r\n00:15:50:05  00:15:52:21\r\n{\\an1}Un sondage montre que la demande\r\nest forte en Suisse\r\n\r\n00:15:52:23  00:15:55:17\r\n{\\an1}pour des liaisons internationales\r\navec des trains de nuit.\r\n\r\n00:15:55:19  00:15:58:03\r\n{\\an1}Un moyen de transport\r\nqui semblait pass\u00e9 de mode,\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:06\r\n{\\an1}mais la question environnementale\r\nremet le sujet sur la table.\r\n\r\n00:16:01:08  00:16:05:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui \u00e0 Paris, une association\r\nr\u00e9unissant citoyens et politiciens\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:07:19\r\n{\\an1}a r\u00e9affirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de ces trains.\r\n\r\n00:16:07:21  00:16:11:09\r\n{\\an1}Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re\r\nnationale vert'lib\u00e9rale, y \u00e9tait.\r\n\r\n00:16:12:11  00:16:15:05\r\n{\\an1}-C'est presque devenu\r\nd'un autre temps:\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:18\r\n{\\an1}traverser l'Europe en train de nuit.\r\n\r\n00:16:17:20  00:16:21:08\r\n{\\an1}Les offres se sont rar\u00e9fi\u00e9es\r\ndans la plupart des pays.\r\n\r\n00:16:21:10  00:16:28:05\r\n{\\an1}Pourtant, quelques irr\u00e9ductibles\r\naspirent \u00e0 inverser le cours du jeu.\r\n\r\n00:16:28:07  00:16:31:08\r\n{\\an1}R\u00e9unis \u00e0 Paris,\r\nils veulent faire du lobbying\r\n\r\n00:16:31:10  00:16:34:17\r\n{\\an1}pour redynamiser l'offre europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:16:35:16  00:16:37:18\r\n{\\an1}-Ce qui pose probl\u00e8me,\r\n\r\n00:16:37:20  00:16:40:04\r\n{\\an1}c'est l'insuffisante fr\u00e9quentation\r\n\r\n00:16:40:06  00:16:42:02\r\n{\\an1}des trains de nuit.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:46:04\r\n{\\an1}En rajoutant des wagons de fret\r\n\u00e0 des voitures voyageurs,\r\n\r\n00:16:46:06  00:16:49:05\r\n{\\an1}nous pouvons diminuer\r\nles charges communes\r\n\r\n00:16:49:07  00:16:53:06\r\n{\\an1}pour proposer\r\ndes prix plus attractifs.\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:59:14\r\n{\\an1}-L'association a lanc\u00e9\r\nune \u00e9tude de march\u00e9 avec un train\r\n\r\n00:16:59:16  00:17:02:23\r\n{\\an1}combinant wagons marchandises\r\net trafic passager\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:05:01\r\n{\\an1}pour prouver sa rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:05:03  00:17:07:23\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est aussi\r\nde jouer l'interm\u00e9diaire\r\n\r\n00:17:08:01  00:17:10:13\r\n{\\an1}entre les entreprises ferroviaires.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:16:17\r\n{\\an1}La Vert'lib\u00e9rale I.Chevalley\r\nesp\u00e8re impliquer la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:20:17\r\n{\\an1}-Les CFF ont annonc\u00e9\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:23:08\r\n{\\an1}qu'ils avaient l'intention\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:26:02\r\n{\\an1}de rouvrir la discussion.\r\n\r\n00:17:26:04  00:17:29:17\r\n{\\an1}Il y a eu plusieurs interventions\r\nparlementaires\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:33:14\r\n{\\an1}qui montraient que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nencourage les CFF\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:36:16\r\n{\\an1}\u00e0 faire\r\ndes coop\u00e9rations internationales.\r\n\r\n00:17:36:17  00:17:38:17\r\n{\\an1}Je vais demander aux CFF\r\n\r\n00:17:38:19  00:17:42:22\r\n{\\an1}de participer financi\u00e8rement\r\n\u00e0 cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:43:06  00:17:45:20\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 trouver des alli\u00e9s.\r\n\r\n00:17:45:22  00:17:49:17\r\n{\\an1}En Suisse, 50 parlementaires\r\nont assur\u00e9 de leur soutien.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:52:16\r\n{\\an1}-D.Gianora, bonsoir.\r\n\r\n00:17:52:18  00:17:54:22\r\n{\\an1}On parle de r\u00e9introduire\r\nles trains de nuit\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:56:12\r\n{\\an1}pour des raisons \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:17:56:14  00:17:59:00\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nla tendance \u00e9tait inverse ?\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:00:16\r\n{\\an1}-Regardez cette image.\r\n\r\n00:18:00:18  00:18:02:14\r\n{\\an1}La premi\u00e8re il y a dix ans \u00e0 peine.\r\n\r\n00:18:02:16  00:18:05:23\r\n{\\an1}Des trains de nuit qui partaient\r\nde la Suisse partout en Europe.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:08:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il ne reste plus\r\nque quelques lignes\r\n\r\n00:18:08:22  00:18:11:01\r\n{\\an1}au d\u00e9part de Zurich\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de l'Autriche.\r\n\r\n00:18:11:03  00:18:13:16\r\n{\\an1}Les chemins de fer autrichiens\r\nsont parmi les seuls\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:16:11\r\n{\\an1}\u00e0 avoir continu\u00e9\r\nde miser sur les trains de nuit.\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:20:18\r\n{\\an1}Ils ont 26 lignes de trains de nuit\r\net 1,4 mio de passagers.\r\n\r\n00:18:21:03  00:18:25:06\r\n{\\an1}-Pourquoi des pays comme la Suisse\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de les abandonner ?\r\n\r\n00:18:26:07  00:18:31:06\r\n{\\an1}-Concurrence du low cost, meilleure\r\noffre de trains \u00e0 grande vitesse,\r\n\r\n00:18:31:09  00:18:34:13\r\n{\\an1}un confort qui date un peu\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:41:08\r\n{\\an1}et la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde faire de lourds investissements.\r\n\r\n00:18:41:10  00:18:44:05\r\n{\\an1}Mais la pression \u00e9cologique marche.\r\n\r\n00:18:44:07  00:18:48:11\r\n{\\an1}Selon un sondage, 62 % des Suisses\r\n\r\n00:18:48:12  00:18:51:21\r\n{\\an1}voyageraient volontiers\r\nen train de nuit.\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:59:03\r\n{\\an1}Les CFF ont annonc\u00e9 vouloir\r\nles r\u00e9introduire d'ici deux ans.\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:03:01\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur la place\r\ndes artistes f\u00e9minines\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:06:07\r\n{\\an1}dans les mus\u00e9es d'art.\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:11:03\r\n{\\an1}Nous avons r\u00e9colt\u00e9 des informations\r\ndatant de ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:15:05\r\n{\\an1}d'une centaine de mus\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:19:15:07  00:19:19:13\r\n{\\an1}Un quart des artistes expos\u00e9es\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:19:20:17  00:19:24:21\r\n{\\an1}-Installations,\r\nphotographies, peintures.\r\n\r\n00:19:24:23  00:19:27:19\r\n{\\an1}Le point commun\r\nentre ces oeuvres expos\u00e9es\r\n\r\n00:19:27:21  00:19:30:06\r\n{\\an1}au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle:\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:33:04\r\n{\\an1}elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es\r\npar des femmes.\r\n\r\n00:19:33:06  00:19:38:03\r\n{\\an1}La directrice\r\na voulu les rendre visibles.\r\n\r\n00:19:39:22  00:19:43:13\r\n{\\an1}-Les institutions, on a un r\u00f4le\r\nde validation de travail.\r\n\r\n00:19:43:14  00:19:45:10\r\n{\\an1}Si on expose les femmes,\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}les galeries proposeront\r\n\r\n00:19:47:13  00:19:51:11\r\n{\\an1}plus de femmes, les maisons\r\nde vente aux ench\u00e8res aussi.\r\n\r\n00:19:51:12  00:19:54:13\r\n{\\an1}Ca permettra plus de ventes.\r\n\r\n00:19:55:10  00:19:57:14\r\n{\\an1}-Dans les mus\u00e9es d'art suisses,\r\n\r\n00:19:57:16  00:20:01:05\r\n{\\an1}on expose plus les oeuvres\r\ndes hommes que des femmes.\r\n\r\n00:20:01:07  00:20:03:02\r\n{\\an1}Nous avons men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate:\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:07:11\r\n{\\an1}sur les 125 mus\u00e9es identifi\u00e9s,\r\nplus de la moiti\u00e9 nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:10:20\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nceux-ci n\u2019ont consacr\u00e9\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:14:10\r\n{\\an1}qu\u2019un quart de leurs expositions\r\nindividuelles aux femmes.\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:16:21\r\n{\\an1}Lors des expositions collectives,\r\n32 %.\r\n\r\n00:20:16:22  00:20:20:15\r\n{\\an1}Plus le mus\u00e9e est prestigieux,\r\nmoins il expose de femmes:\r\n\r\n00:20:20:17  00:20:22:21\r\n{\\an1}13,6 % en moyenne.\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:25:11\r\n{\\an1}-Historiquement,\r\n\r\n00:20:25:13  00:20:27:22\r\n{\\an1}il y a ce triple m\u00e9canisme\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:30:15\r\n{\\an1}d'invisibilisation.\r\n\r\n00:20:30:17  00:20:34:16\r\n{\\an1}On emp\u00eache les femmes d'acc\u00e9der\r\naux professions artistiques.\r\n\r\n00:20:34:18  00:20:39:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait interdit pour les femmes\r\nde faire des \u00e9coles d'art.\r\n\r\n00:20:39:03  00:20:42:06\r\n{\\an1}Il y a une difficult\u00e9\r\nd'acc\u00e9der aux postes.\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:45:16\r\n{\\an1}Et l'acc\u00e8s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:20:45:18  00:20:47:14\r\n{\\an1}Ce sont souvent des hommes\r\n\r\n00:20:47:15  00:20:51:06\r\n{\\an1}qui s'occupent de la critique\r\nde l'histoire de l'art.\r\n\r\n00:20:52:21  00:20:57:07\r\n{\\an1}-Les cr\u00e9ations de l'artiste suisse\r\nC.Comte sont bien visibles.\r\n\r\n00:20:57:09  00:20:59:20\r\n{\\an1}Elle expose dans le monde entier.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:04:13\r\n{\\an1}Pour elle, sa notori\u00e9t\u00e9\r\ndoit faire avancer la cause.\r\n\r\n00:21:07:05  00:21:10:06\r\n{\\an1}-Mon travail\r\nen tant que femme est de prouver\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:13:21\r\n{\\an1}que c'est possible de faire\r\n\r\n00:21:13:23  00:21:15:16\r\n{\\an1}des grosses pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:19:13\r\n{\\an1}des installations immersives,\r\navec des grands budgets,\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:21:20\r\n{\\an1}que je gagne bien ma vie.\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:24:11\r\n{\\an1}C'est aussi ma contribution.\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:28:01\r\n{\\an1}-De nombreux professionnels\r\nconsid\u00e8rent\r\n\r\n00:21:28:03  00:21:32:21\r\n{\\an1}qu'exposer volontairement des femmes\r\npeut mener \u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n00:21:32:22  00:21:37:20\r\n{\\an1}Plusieurs mus\u00e9es dans le monde\r\nont fait ce choix.\r\n\r\n00:21:39:12  00:21:43:09\r\n{\\an1}-Le festival Vibez a ouvert\r\nses portes hier soir \u00e0 Bienne,\r\n\r\n00:21:43:11  00:21:47:05\r\n{\\an1}pour sa premi\u00e8re \u00e9dition\r\nqui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:52:22\r\n{\\an1}Un partenariat avec une compagnie\r\na\u00e9rienne qui n'aurait jamais exist\u00e9\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:57:01\r\n{\\an1}et une politique opaque\r\nen mati\u00e8re de tarif des billets.\r\n\r\n00:21:58:07  00:22:02:18\r\n{\\an1}Jesse & Joy, Gente de Zona\r\n3 A.M.\r\n\r\n00:22:02:20  00:22:05:06\r\n{\\an1}-Le premier succ\u00e8s du Vibez\r\n\r\n00:22:05:08  00:22:08:07\r\n{\\an1}avec le rythme\r\ndes Cubains de Gente de Zona.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:12:08\r\n{\\an1}De quoi oublier les pol\u00e9miques\r\nqui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019ouverture.\r\n\r\n00:22:12:10  00:22:16:15\r\n{\\an1}Pr\u00e9sent\u00e9e par les organisateurs\r\ncomme leur partenaire principal,\r\n\r\n00:22:16:17  00:22:20:21\r\n{\\an1}la compagnie Emirates a saisi\r\nla justice, apr\u00e8s avoir d\u00e9menti.\r\n\r\n00:22:21:16  00:22:25:01\r\n{\\an1}Les responsables du festival\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:31:18\r\n{\\an1}Les responsables du festival\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:33:22\r\n{\\an1}n\u2019ont pas voulu s\u2019exprimer.\r\n\r\n00:22:34:00  00:22:36:05\r\n{\\an1}Ils n\u2019ont pas souhait\u00e9 commenter\r\n\r\n00:22:36:06  00:22:37:21\r\n{\\an1}leur politique de prix,\r\n\r\n00:22:37:23  00:22:41:20\r\n{\\an1}voyant les billets baisser de moiti\u00e9,\r\npuis \u00eatre offerts.\r\n\r\n00:22:41:22  00:22:46:14\r\n{\\an1}Les festivaliers sont surpris.\r\n\r\n00:22:48:00  00:22:49:11\r\n{\\an1}-Sympa, merci !\r\n\r\n00:22:49:13  00:22:52:14\r\n{\\an1}Si j\u2019avais su,\r\nj\u2019aurais \u00e9t\u00e9 m\u2019informer avant !\r\n\r\n00:22:52:16  00:22:58:18\r\n{\\an1}-C\u2019est pas normal, j\u2019ai d\u00e9pens\u00e9\r\n59 frs, et maintenant, on les donne.\r\n\r\n00:22:58:20  00:23:01:04\r\n{\\an1}-J\u2019ai pay\u00e9 60 francs,\r\n\r\n00:23:01:06  00:23:05:15\r\n{\\an1}et hier, j\u2019ai su qu\u2019ils distribuaient\r\nles billets gratuitement.\r\n\r\n00:23:05:17  00:23:08:11\r\n{\\an1}C\u2019est un peu l\u2019arnaque.\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:13:14\r\n{\\an1}-On craint que cette premi\u00e8re\r\n\u00e9dition soit la derni\u00e8re.\r\n\r\n00:23:15:07  00:23:19:16\r\n{\\an1}-C\u2019est ce que je me suis dit\r\nen arrivant, c\u2019est vraiment dommage\r\n\r\n00:23:19:18  00:23:22:09\r\n{\\an1}pour la r\u00e9gion,\r\nmais on va en profiter.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:26:08\r\n{\\an1}-On va profiter au maximum\r\net l\u2019ann\u00e9e prochaine, on verra bien,\r\n\r\n00:23:26:10  00:23:27:21\r\n{\\an1}mais je pense pas.\r\n\r\n00:23:28:02  00:23:31:11\r\n{\\an1}-Ce soir, le Vibez accueille\r\nBooba et Sean Paul.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:33:07\r\n{\\an1}De quoi faire le plein.\r\n\r\n00:23:33:09  00:23:37:01\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir \u00e0 quel prix\r\net avec quelle rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:41:15  00:23:46:08\r\n{\\an1}-Roger Federer n'est pas arriv\u00e9 \u00e0\r\nbattre Rafael Nadal \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:49:20\r\n{\\an1}Trois sets et 2 h 25\r\nont suffi \u00e0 l'Espagnol\r\n\r\n00:23:49:22  00:23:57:20\r\n{\\an1}pour se qualifier pour la finale.\r\n\r\n00:24:00:11  00:24:04:00\r\n{\\an1}-Immense ovation\r\ndu court central de Garros\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:07:11\r\n{\\an1}au moment o\u00f9 le ma\u00eetre\r\nquitte le terrain.\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:12:03\r\n{\\an1}R.Federer s'incline contre R.Nadal\r\nau terme d'un match plus disput\u00e9\r\n\r\n00:24:12:05  00:24:16:06\r\n{\\an1}que ce que le score\r\npourrait laisser croire.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:19:23\r\n{\\an1}Le Suisse a eu sa chance,\r\nmais Nadal \u00e9tait en grande forme.\r\n\r\n00:24:20:01  00:24:23:11\r\n{\\an1}Il a fr\u00f4l\u00e9 par moments\r\nla perfection tennistique.\r\n\r\n00:24:25:05  00:24:28:03\r\n{\\an1}-J'ai pris plaisir \u00e0 le rejouer ici.\r\n\r\n00:24:28:05  00:24:30:12\r\n{\\an1}La semaine \u00e9tait quand m\u00eame bonne.\r\n\r\n00:24:30:13  00:24:32:15\r\n{\\an1}J'ai tout tent\u00e9.\r\n\r\n00:24:32:16  00:24:35:17\r\n{\\an1}Il m\u00e9rite la victoire.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:40:21\r\n{\\an1}-Seul regret peut-\u00eatre,\r\nla perte du 2\u00e8me set,\r\n\r\n00:24:40:23  00:24:44:06\r\n{\\an1}alors qu'il semblait bien en place.\r\n\r\n00:24:44:09  00:24:49:23\r\n{\\an1}Federer m\u00e8ne 40-0 sur son service,\r\nmais laisse revenir Nadal.\r\n\r\n00:24:50:01  00:24:54:10\r\n{\\an1}L'Espagnol s'offre les 9 points\r\nsuivants, et met fin au suspense.\r\n\r\n00:24:54:11  00:24:58:05\r\n{\\an1}Le Majorquin s'offre\r\nune 6\u00e8me victoire en autant de duels\r\n\r\n00:24:58:07  00:25:00:19\r\n{\\an1}contre Federer\r\nsur l'ocre parisienne.\r\n\r\n00:25:02:10  00:25:04:07\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s content\r\n\r\n00:25:04:09  00:25:06:11\r\n{\\an1}de retourner en finale.\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:10:07\r\n{\\an1}C'est le tournoi le plus important\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:12:19\r\n{\\an1}de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n00:25:12:20  00:25:14:13\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:19:11\r\n{\\an1}-Dimanche en finale,\r\nNadal pourra s'offrir\r\n\r\n00:25:19:12  00:25:23:07\r\n{\\an1}un 12\u00e8me succ\u00e8s \u00e0 Roland-Garros\r\net revenir \u00e0 2 longueurs\r\n\r\n00:25:23:09  00:25:26:05\r\n{\\an1}des 20 titres en Grand Chelem\r\nde R.Federer.\r\n\r\n00:25:34:15  00:25:38:16\r\n{\\an1}On mesure ce soir le chemin parcouru\r\npar le football f\u00e9minin.\r\n\r\n00:25:38:18  00:25:42:23\r\n{\\an1}En Suisse, il a fallu attendre\r\nla fin des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:25:43:01  00:25:46:13\r\n{\\an1}pour qu'il soit reconnu.\r\n\r\n00:25:49:19  00:25:53:16\r\n{\\an1}On mesure ce soir le chemin parcouru\r\npar le football f\u00e9minin.\r\n\r\n00:25:53:19  00:25:57:06\r\n{\\an1}En Suisse, il a fallu attendre\r\nla fin des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:25:57:08  00:25:58:21\r\n{\\an1}pour qu'il soit reconnu.\r\n\r\n00:25:58:23  00:26:01:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, certaines footballeuses\r\nsont de v\u00e9ritables stars.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:12\r\n{\\an1}L'am\u00e9ricaine Alex Morgan,\r\nla fran\u00e7aise Eug\u00e9nie Le Sommer,\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:08:01\r\n{\\an1}et Marta la br\u00e9silienne\r\nparticipent \u00e0 cette Coupe du monde.\r\n\r\n00:26:11:16  00:26:13:23\r\n{\\an1}-La France accueille la 8\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n00:26:14:01  00:26:16:15\r\n{\\an1}de la Coupe du monde f\u00e9minine\r\ndu 7 juin au 7 juillet.\r\n\r\n00:26:16:17  00:26:19:02\r\n{\\an1}24 \u00e9quipes\r\nvont se disputer ce Mondial\r\n\r\n00:26:19:04  00:26:21:21\r\n{\\an1}avec une grande favorite,\r\nles Etats-Unis.\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:26:12\r\n{\\an1}Championnes du monde en titre et\r\ntrois fois vainqueures de l'\u00e9preuve.\r\n\r\n00:26:26:14  00:26:30:14\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricaines figurent parmi\r\nles pr\u00e9tendantes \u00e0 la victoire.\r\n\r\n00:26:30:16  00:26:33:02\r\n{\\an1}Elles devront\r\nse m\u00e9fier des Allemandes,\r\n\r\n00:26:33:03  00:26:36:13\r\n{\\an1}double championnes du monde\r\net championnes olympiques.\r\n\r\n00:26:36:15  00:26:41:04\r\n{\\an1}Angleterre et France sont aussi\r\nsur la liste des pr\u00e9tendantes.\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:49:14\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre un jour extraordinaire\r\n\r\n00:26:49:16  00:26:51:08\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n00:26:51:10  00:26:53:19\r\n{\\an1}Ca fait quatre ans qu'on attend \u00e7a.\r\n\r\n00:26:53:21  00:26:58:11\r\n{\\an1}Ca sera un match dans une ambiance\r\nqui va changer du quotidien\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:03:20\r\n{\\an1}et qui va nous permettre\r\nd'\u00eatre encore plus performantes.\r\n\r\n00:27:05:11  00:27:08:20\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re \u00e9dition\r\nde la Coupe du monde f\u00e9minine\r\n\r\n00:27:08:22  00:27:12:20\r\n{\\an1}sous l'\u00e9gide de la FIFA\r\na eu lieu en 1991 en Chine.\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:16:01\r\n{\\an1}Les Etats-Unis\r\nremportent leur premier troph\u00e9e.\r\n\r\n00:27:16:03  00:27:19:22\r\n{\\an1}De 12 \u00e9quipes, le Mondial\r\npasse \u00e0 24 \u00e9quipes en 2015.\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:22:21\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricaines\r\nl'emportent avec un record:\r\n\r\n00:27:22:23  00:27:26:09\r\n{\\an1}le match de football\r\nle plus regard\u00e9 aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:27:26:11  00:27:28:17\r\n{\\an1}Elimin\u00e9es lors des qualifications,\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:32:04\r\n{\\an1}les Suissesses\r\nne sont pas pr\u00e9sentes en France.\r\n\r\n00:27:32:06  00:27:36:09\r\n{\\an1}En 20 ans, le nombre de licenci\u00e9es\r\nest pass\u00e9 de 5'700 \u00e0 24'000.\r\n\r\n00:27:36:11  00:27:40:21\r\n{\\an1}Une \u00e9volution pour ces pionni\u00e8res\r\nqui militent depuis les ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:44:08\r\n{\\an1}pour la pratique\r\nd'un sport qu'on leur interdisait.\r\n\r\n00:27:45:14  00:27:47:23\r\n{\\an1}-Les femmes feraient mieux de jouer\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:49:20\r\n{\\an1}de la p\u00e2te \u00e0 poussi\u00e8re\r\n\r\n00:27:49:21  00:27:51:18\r\n{\\an1}et du tricotage.\r\n\r\n00:27:53:11  00:27:58:03\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, m\u00e9dias, sponsors et\r\npublic s'y int\u00e9ressent soudainement.\r\n\r\n00:27:58:05  00:28:00:13\r\n{\\an1}L'enjeu est aussi de faire \u00e9voluer\r\n\r\n00:28:00:15  00:28:03:01\r\n{\\an1}les repr\u00e9sentations sociales\r\ndans le football.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:05:20\r\n{\\an1}-Et notre chronique photo.\r\n\r\n00:28:05:22  00:28:10:10\r\n{\\an1}Alors que les 75 ans de l'\u00e9v\u00e9nement\r\nont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9s hier en France,\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:15:10\r\n{\\an1}nous revenons sur les images\r\ndu d\u00e9barquement de Normandie,\r\n\r\n00:28:15:11  00:28:17:09\r\n{\\an1}le 6 juin 1944.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:22:07\r\n{\\an1}-Etre l\u00e0, le 6 juin 1944.\r\n\r\n00:28:22:09  00:28:24:16\r\n{\\an1}Etre l\u00e0, \u00e0 bord d'une barge\r\n\r\n00:28:24:18  00:28:28:08\r\n{\\an1}de la 1\u00e8re division\r\ndu 16\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie\r\n\r\n00:28:28:10  00:28:32:18\r\n{\\an1}face aux batteries allemandes\r\net photographier ce que l'on voit.\r\n\r\n00:28:32:20  00:28:36:03\r\n{\\an1}Mardi 6 juin 1944,\r\nOmaha Beach, 07h40.\r\n\r\n00:28:36:05  00:28:39:10\r\n{\\an1}Robert F. Sargent,\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:41:14\r\n{\\an1}officier am\u00e9ricain\r\n\r\n00:28:41:16  00:28:45:10\r\n{\\an1}et photographe amateur, est \u00e0 bord.\r\n\r\n00:28:45:11  00:28:49:17\r\n{\\an1}Son image va devenir embl\u00e9matique\r\ndu jour du d\u00e9barquement.\r\n\r\n00:28:49:19  00:28:54:14\r\n{\\an1}\"Dans la gueule de la mort\",\r\nvoici son titre.\r\n\r\n00:28:54:15  00:28:57:20\r\n{\\an1}Enregistr\u00e9 aux archives\r\nnationales am\u00e9ricaines,\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:00:11\r\n{\\an1}le clich\u00e9 fait partie\r\nde la collection\r\n\r\n00:29:00:12  00:29:02:22\r\n{\\an1}du mus\u00e9e d'art moderne de New York.\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:07:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 75 ans.\r\n\r\n00:29:07:04  00:29:11:18\r\n{\\an1}C'est aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 l'artiste\r\nbr\u00e9silienne Marina Amaral\r\n\r\n00:29:11:20  00:29:15:11\r\n{\\an1}qui colorise\r\nles photographies historiques.\r\n\r\n00:29:15:12  00:29:18:11\r\n{\\an1}Le jour se l\u00e8ve\r\net nous voici dans l'eau,\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:21:03\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des soldats am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:29:27:10  00:29:29:08\r\n{\\an1}Vivre les vagues, les cris,\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:32:18\r\n{\\an1}le d\u00e9luge de feu,\r\nle courage, la guerre.\r\n\r\n00:29:32:20  00:29:37:11\r\n{\\an1}Au loin, les corps dans la brume\r\nd'Omaha Beach, comme dans un film.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:42:09\r\n{\\an1}Pourtant, c'est arriv\u00e9,\r\nvraiment, il y a 75 ans.\r\n\r\n00:29:42:11  00:29:45:09\r\n{\\an1}Ne pas l'oublier.\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:50:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:29:50:06  00:29:54:22\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, puis votre\r\n\u00e9mission \"Une ann\u00e9e \u00e0 la vigne\".\r\n\r\n00:29:55:00  00:29:56:14\r\n{\\an1}Je vous retrouve demain.\r\n\r\n00:29:56:16  00:29:58:05\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:58:07  00:30:03:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade,\r\nM.Kastrati, P.Pouranpir, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049528\r\nDate de transcription : 13-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:02:34) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas maintenant l'accord-cadre qui doit d\u00e9finir ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, il veut demander des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles une position salu\u00e9e de la droite \u00e0 la gauche bien re\u00e7u par la Commission europ\u00e9enne, nous serons en Direct de Berne avec David Berger et de Bruxelles avec Isabelle Ory, elle nous r\u00e9v\u00e9lera les dessous de cette d\u00e9cision, notre enqu\u00eate ce soir, r\u00e9v\u00e8le que la FIFA a approch\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour obtenir le statut d'ONG internationales des voix \u00e0 gauche, y voit un moyen de payer moins d'imp\u00f4ts, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football s'en d\u00e9fend, miser sur les trains de nuit, pour des raisons \u00e9cologiques aujourd'hui \u00e0 Paris des citoyens et politiciens de plusieurs pays, dont la Suisse sont venus d\u00e9fendre ce projet, la Suisse, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les trains de nuit Delphine j'adore \u00e0 nous dira que les CFF ont bien l'intention de lait r\u00e9introduire, nous irons \u00e0 Bienne \u00e0 la d\u00e9couverte d'un nouveau festival Leva\u00ef Festival a ouvert, hier soir, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique autour du sponsoring de l'\u00e9v\u00e9nement et Roger Federer aura essay\u00e9 mais n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 battre Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros, l'espagnol s'est qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour sa 12\u00e8me finale \u00e0 Paris, nous y serons en Direct avec Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:55) [92%] : \r\nLes relations entre la Suisse et l'Europe reste incertaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 aujourd'hui sa position tr\u00e8s attendu sur l'accord-cadre cens\u00e9 chapeauter les relations entre Berne et Bruxelles, il ne signera pas le texte, dans l'imm\u00e9diat, ils souhaitent demander des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles, en r\u00e9sum\u00e9, le gouvernement dit oui, mais on veut Nguessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:55 > 0:02:56) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:18) [93%] : \r\n3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour d\u00e9fendre leur oui mais le contenu de l'accord cadre est connu depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 5 mois et une vaste consultation plus tard verdict le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des clarifications 3 points restent ouverts, c\u00f4t\u00e9 suisse, la protection des salaires, les aides d'\u00c9tat et la directive sur la citoyennet\u00e9 sans solution \u00e0 ces 3 probl\u00e8mes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:28) [93%] : \r\nEst ce qu'il faut changer le texte qui est aujourd'hui sur la table, \u00e7a on verra, on va s'engager dans des discussions avec elle, l'Union europ\u00e9enne et on va essayer de se trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:40) [95%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adress\u00e9 une lettre \u00e0 la Commission europ\u00e9enne le courrier insiste sur la volont\u00e9 helv\u00e9tique de poursuivre le dialogue Ignazio Cassis a aussi t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au commissaire europ\u00e9en ce matin pour le pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:49) [97%] : \r\nIl s'est r\u00e9joui que maintenant, on a pu mettre \u00e0 feu les \u00e9l\u00e9ments qui ne vont pas et ils sont pr\u00eats \u00e0 nous recevoir pour discuter de ces 3 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:04:06) [96%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se fixe aucun d\u00e9lai pr\u00e9cis, le plus t\u00f4t sera le mieux, dit-il, mais le gouvernement fait face \u00e0 une autre \u00e9ch\u00e9ance, l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, le texte vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes, de quoi compliquer les discussions autour de l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:26) [96%] : \r\nDe l\u00e0, on doit traiter l'initiative maintenant mais \u00e7a vient un peu en m\u00eame temps on peut pas le changer finalement parce qu'on ne sait pas combien de temps prendra le fait de, de, de vouloir clarifier aussi les questions ouvertes que nous avons encore de notre c\u00f4t\u00e9, avec l'Union europ\u00e9enne, on peut pas savoir la votation sur l'initiative elle aura lieu l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:39) [95%] : \r\n\u00e0 plus court terme, se pose aussi la question de la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re un levier mena\u00e7ant que peut brandir Bruxelles \u00e0 tout moment mais ce soir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit confiant que cette \u00e9quivalence sera prolong\u00e9e \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:41 > 0:04:51) [95%] : \r\nLes r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 apr\u00e8s l'annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la gauche \u00e0 la droite, en passant par les milieux syndicaux et patronaux, on salue une d\u00e9cision qui permet de gagner un peu de temps, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:52 > 0:05:02) [92%] : \r\nClarifier avant de signer, c'\u00e9tait l'option que pr\u00e9conisait la plupart des partis pour l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a donc \u00e9t\u00e9 accueilli avec satisfaction cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:22) [86%] : \r\nEt six tassement, c'est tr\u00e8s bien que la Suisse prenne enfin position dire que nous voulons continuer avec les bilat\u00e9rales mais que l'accord existant doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e et c'est maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'annoncer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne avec diplomatie et habilet\u00e9 p\u00e8re et au bar et Brive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:22 > 0:05:26) [95%] : \r\nPour le PLR, il s'agit d'un Net pas en avant vers la signature d'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:48) [88%] : \r\nCes states un protestaient langues, c'est un processus qui a \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e aujourd'hui ce qui est important, c'est que le gouvernement puisse \u00eatre entendu \u00e0 Bruxelles et apporter des pr\u00e9cisions sur certains points et pendant ce temps, ici en Suisse, nous pourrons nous prononcer sur l'initiative sur la libre circulation initiative fait au \u00e0 gauche, on se r\u00e9jouit surtout du fait que la question des salaires \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:10) [90%] : \r\nC'est bon, les syndicats, le socialiste se sont fait insulter depuis 6 mois, parce que nous osions remettre en cause cet accord cet accord-cadre, et exig\u00e9 des garanties en mati\u00e8re de protection des salaires visiblement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les milieux \u00e9conomiques aussi bien syndicaux que patronaux, les radicaux, le PDC ont fini par arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:10 > 0:06:17) [90%] : \r\nSeule l'UDC fervent opposant \u00e0 cet accord, affiche sa d\u00e9ception aujourd'hui Estelle Alphand ou quant \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:32) [92%] : \r\nC'est un succ\u00e8s, ou du moins un succ\u00e8s partiel pour l'UDC car le gouvernement n'a pas sign\u00e9 l'accord, mais nous attendions un rejet clair car la reprise automatique du droit europ\u00e9en, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pr\u00eate \u00e0 ren\u00e9gocier, n'est pas acceptable pour la Suisse, dans l'esprit des jur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:06:39) [90%] : \r\nBen la d\u00e9cision du jour offre un court r\u00e9pit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais la prochaine \u00e9tape, les nouvelles discussions s'annonce cruciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:39 > 0:06:54) [91%] : \r\nS'26 3 et pour analyser cette d\u00e9cision, nous allons d'abord \u00e0 Berne David Berger, apr\u00e8s une vaste consultation des partis partenaires sociaux et des cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e8s ce soir, oui au texte, mais on l'a dit, est ce qu'on peut parler d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:59) [93%] : \r\nOui, on pourrait se dire ah, il joue la montre encore une fois, mais apr\u00e8s la partition cacophonique de d\u00e9cembre dernier, le message sonne vraiment plus juste aujourd'hui le je retiendrai une phrase de Guy Parmelin, en Suisse, le peuple est assis \u00e0 la table des n\u00e9gociations, et il a le dernier mot \u00e7a conditionne tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui ou \u00e9crit dans la lettre \u00e0 Jean-Claude Juncker, le message, nous sommes en train de redonner vie \u00e0 l'alliance majoritaire favorable \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ne nous mettez pas les b\u00e2tons dans les roues, les partenaires sociaux sont de retour, autour de la table, notamment les syndicats, qui avait claqu\u00e9 la porte et cette union dans l'esprit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle doit d'abord faire \u00e9chouer l'initiative UDC contrat libre circulation sinon il n'y a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9penser une 11 d'\u00e9nergie de plus autour de l'accord-cadre ne nous mettez pas les b\u00e2tons dans les roues, m\u00eame le peuple suisse vient de montrer un signe de bonne volont\u00e9 envers l'Europe le mois dernier en acceptant, r\u00e9forme fiscale des entreprises, la directive sur les armes alors si Bruxelles voit aussi son int\u00e9r\u00eat dans cette strat\u00e9gie sans actionner d'\u00e9ventuelles sanctions boursi\u00e8res par exemple, alors on aura le temps de r\u00e9gler la tr\u00e8s \u00e9pineuse question de la protection des salaires plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:59 > 0:08:12) [86%] : \r\nEh bien, \u00e0 Bruxelles, justement, nous allons-y aller avec vous Isabelle Ory alors la Commission europ\u00e9enne, elle a r\u00e9agi cet apr\u00e8s- midi et salue une avanc\u00e9e qu'elle consid\u00e8re plut\u00f4t positive, vous nous apprenez ce soir que tout s'est jou\u00e9 en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:14 > 0:09:25) [91%] : \r\nOui, Bruxelles n'a pas d\u00e9couvert aujourd'hui la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en le terrain avait \u00e9t\u00e9 minutieusement pr\u00e9par\u00e9e, notamment par une visite tr\u00e8s discr\u00e8te, ici \u00e0 Bruxelles, mardi dernier, cette c'est celle du chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Walter Tournaire et il a rencontr\u00e9 son alter \u00e9go europ\u00e9en en t\u00eate \u00e0 t\u00eate et c'est cet alter \u00e9go, c'est vraiment un homme cl\u00e9 du dossier, c'est le bras droit de Jean-Claude Juncker, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est lui qui a eu l'id\u00e9e de tous les coups tordus contre la Suisse, et notamment en ce fameux chantage sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re alors cette rencontre elle a permis de t\u00e2ter le terrain europ\u00e9en et puis aussi de faire passer les messages politiques dont David Berger vient de parler ensuite le chancelier est rentr\u00e9 \u00e0 Berne et puis il a pu informer les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'Avantage, c'est qu'il n'\u00e9tait pas l'envoyer d'un d\u00e9partement mais de tous et le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien c'est c'est de cette d\u00e9marche, mais aussi des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques vari\u00e9s qu'il a pu y avoir ces derniers jours, c'est donc cette r\u00e9ponse rapide et plut\u00f4t positive de la Commission europ\u00e9enne, alors \u00e9videmment on va falloir attendent maintenant ce que disent nos principaux voisins mais ce soir, la tonalit\u00e9 est plut\u00f4t bonne et il semble, hein, qu'ils semblent probables qu'un d\u00e9lai sera accord\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse, le temps de permettre \u00e0 ces fameuses clarifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:27) [97%] : \r\nIsabelle David merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:09:50) [93%] : \r\nL'OCDE dresse un 1er bilan sur l'\u00e9change automatique d'informations bancaires en vigueur depuis presque un an, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique publie aujourd'hui un rapport qui r\u00e9v\u00e8le que 5000 milliards ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s sur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger, la transparence fiscale mise en place par l'OCDE, porte ses fruits, Alexandr grosse Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:10:18) [94%] : \r\nOn on on 47 millions de comptes ont fait l'objet d'un \u00e9change automatique d'informations bancaires entre 90 pays signataires dont la Suisse, un chiffre qui d\u00e9montrent l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me, l'\u00e9change automatique d'informations acc\u00e9l\u00e8re la lutte pour la transparence fiscale engag\u00e9e il y a 10 ans par l'OCDE, la Suisse appliquent cet \u00e9change de renseignements avec beaucoup de rigueur, selon le rapport de l'organisation, cons\u00e9quence la place financi\u00e8re est empaquet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:41) [93%] : \r\nAlors la place financi\u00e8re suisse est affect\u00e9e elle est affect\u00e9e depuis 10 ans, il est certain que les \u00e9trangers qui voulaient d\u00e9poser de l'argent en Suisse pour profiter du secret fiscal, bancaire, h\u00e9 bien certains d'entre eux ont quitt\u00e9 notre pays on peut \u00e9valuer les pertes d'Oran lors de 2 \u00e0 300 milliards de francs suisses selon la N7 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:42 > 0:11:00) [96%] : \r\nD'une mani\u00e8re globale, l'OCDE estime avoir identifi\u00e9 5000 milliards de francs plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des actifs qui ne sont pas forc\u00e9ment illicite mais l'\u00e9change d'informations provoque tout de m\u00eame une baisse de 25 pourcent des d\u00e9p\u00f4ts bancaires dans les paradis fiscaux depuis l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:00 > 0:11:24) [94%] : \r\nBeaucoup de gens qui \u00e9taient en situation fiscale irr\u00e9guli\u00e8re : certains ont transf\u00e9r\u00e9 leurs actifs financiers sur des actifs de nature non financi\u00e8res, il ne faut pas se leurrer l'augmentation colossale du prix des bijoux, des Oeuvres d'art et autres bibelots que les riches est due en partie au fait que les gens ont \u00e9vacu\u00e9 leur argent non d\u00e9clar\u00e9 sur d'autres types de produits qui ne pouvait pas \u00eatre immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:25 > 0:11:39) [89%] : \r\nL'\u00e9change automatique d'informations bancaires a aussi provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9gularisations spontan\u00e9es avec le Fisc, l'imp\u00f4t r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par ces r\u00e9gularisations, a rapport\u00e9 95 milliards de francs aux \u00c9tats concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:40 > 0:12:26) [95%] : \r\nLa FIFA est \u00e0 nouveau au centre de l'actualit\u00e9 cette semaine avec la r\u00e9\u00e9lection de Gianni Infantino, \u00e0 la pr\u00e9sidence mercredi et la Coupe du monde de football f\u00e9minin qui s'ouvre ce soir \u00e0 Paris, nous y reviendrons mais avant nous vous r\u00e9v\u00e9lons ce soir que la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, dont le si\u00e8ge est en Suisse demande d'obtenir le statut d'ONG internationales, des \u00e9changes ont eu lieu avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, la FIFA a dit vouloir avoir la possibilit\u00e9 d'engager davantage d'employ\u00e9 \u00e9tranger des voix critiques qui voient l'intention de payer moins d'imp\u00f4ts, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec le consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation, nous allons en parler avec vous, C\u00e9cile Tran-tien, vous avez eu acc\u00e8s \u00e0 ces documents, mais avant je vous propose de regarder vos r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:27 > 0:12:59) [92%] : \r\nLa FIFA pourrait-elle devenir une ONG internationale, c'est en tout cas ce que r\u00e9clame la f\u00e9d\u00e9ration comme le prouvent ces documents issus des football leaks ces notes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es fin 2017 par la FIFA en vue d'une rencontre entre son pr\u00e9sident, Gianni il Fantino et il n'y a ce K6 alors tout juste, il veut Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on y d\u00e9couvre que la FIFA souhaitent obtenir le statut d'ONG internationales un statut accord\u00e9 notamment au comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, une demande qui ne surprend pas Michel Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:13:16) [89%] : \r\nQu'elle cherche \u00e0 obtenir ce statut n'est pas vraiment \u00e9tonnant dans la mesure o\u00f9 \u00e7a lui faciliterait beaucoup la t\u00e2che, a beaucoup de points de vue, vous savez que les ONG b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut fiscal tr\u00e8s particulier, en ce sens qu'elle ne paye pas du tout d'imp\u00f4t alors que la FIFA en l'\u00e9tat actuel des choses en paye quelques-uns pas vraiment beaucoup parce qu'il y a un Holding sp\u00e9cial qui a \u00e9t\u00e9 fait en sa faveur, mais enfin elle paye quand m\u00eame des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:17 > 0:13:40) [90%] : \r\nSecret fiscal oblige, impossible de savoir combien, mais dans cette note d\u00e9montant apparaissent en 2014 ann\u00e9e de Coupe du monde au Br\u00e9sil, la FIFA aurait pay\u00e9 17,9 millions d'imp\u00f4ts en Suisse sur les 5,7 milliards encaiss\u00e9s cette ann\u00e9e l\u00e0, chang\u00e9 de statut permettrait une exon\u00e9ration compl\u00e8te contact\u00e9e, la FIFA confirme la rencontre avec Ignazio Cassis, mais conteste toute strat\u00e9gie fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:13:47) [96%] : \r\nLa discussion sur le statut d'ONGI a eu lieu dans le contexte de la n\u00e9cessit\u00e9 pour la FIFA d'engager davantage d'employ\u00e9e de pays tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:48 > 0:13:55) [91%] : \r\nEn clair, devenir une ONG internationale permet de faciliter l'embauche de travailleurs \u00e9trangers un argument balay\u00e9 par Michel telle Ruffinen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:56 > 0:14:08) [87%] : \r\nJe crois que lorsque vous avez affaire \u00e0 ce type d'organisation et vous avez vraiment besoin un collaborateur hors Europe qui dispose d'une qualification que non pas des Europ\u00e9ens, le permis, vous l'obtenez, sans probl\u00e8me, ne serait-ce qu'en contactant le Conseil d'\u00c9tat z\u00fcrichois responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:22) [92%] : \r\nImp\u00f4ts ou embauche, quelles que soient les motivations de la FIFA pour devenir une ONG internationale, le symbole est fort, ces r\u00e9v\u00e9lations sont choquantes pour le socialiste C\u00e9dric Wermuth qui s'est battu pendant des ann\u00e9es pour que la FIFA soit consid\u00e9r\u00e9 comme une multinationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:22 > 0:14:44) [89%] : \r\nIl faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus, le sport, c'est un bien culturel, la FIFA, c'est la privatisation du commerce avec ce bien culturel, personne n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 que le football appartenait uniquement \u00e0 la FIFA avec ces nouvelles informations, on va essayer de relancer un processus parlementaire et \u00e7a devient de plus en plus difficile pour la majorit\u00e9, ici \u00e0 Berlin de refuser de traiter ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:44 > 0:15:08) [92%] : \r\nSelon nos informations, Berne, soutient la d\u00e9marche de la f\u00e9d\u00e9ration, nous partageons les opinions de la FIFA, elle peut \u00eatre class\u00e9e comme une ONGI par \u00e9crit le DFAE ajoute m\u00eame de la FIFA, en d\u00e9veloppant le foot \u00e0 travers le monde un impact universel, \u00e9ducatif, culturel et humanitaire, ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un but de service public, une position strat\u00e9gique pour cet expert du droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:08 > 0:15:22) [91%] : \r\nLa Suisse \u00e9videmment int\u00e9r\u00eat \u00e0 offrir des conditions qui font que ces organisations ont pas aller s'implanter ailleurs et croyez-moi, elles ont des offres \u00e0 la fois \u00e9conomiques parfois de facilit\u00e9 sur le plan administratif sur le plan fiscal, etc qui viennent d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:23 > 0:15:29) [97%] : \r\nLes menaces d'un d\u00e9m\u00e9nagement p\u00e8se en effet lourd sur ces tractations, m\u00eame si la FIFA rappelle que ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:31 > 0:15:40) [91%] : \r\nC\u00e9cile Tran-tien vos r\u00e9v\u00e9lations se base sur les football leaks faut dire que \u00e7a repr\u00e9sente 18,6 millions de documents, comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 pour mener votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:40 > 0:16:24) [89%] : \r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 savoir que je n'ai pas travaill\u00e9 seul sur ce type d'enqu\u00eate la RTS et membre de l'ici c'est le consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation car travailler tout simplement colossale les football qui je vous le rappelle, c'est la plus grande fuite de donn\u00e9es dans l'histoire du sport, \u00e7a veut dire des millions d'e-mails de factures de documents qui au d\u00e9part ont \u00e9t\u00e9 transmis au Spiegel, par un tr\u00e8s jeune lanceur d'alerte portugais, ce sont donc des enqu\u00eates que l'on fait au niveau europ\u00e9en, alors concr\u00e8tement, comment \u00e7a marche, chaque pays membre fait une liste de suspects habituels, c'est des hommes, des femmes politiques, des sportifs, des avocats et ensuite, il faut s'armer de patience pour chercher mots-cl\u00e9s par mot- cl\u00e9 dans cette base de donn\u00e9es et puis finalement, trouver les documents, ce n'est que le d\u00e9but de l'histoire, car il faut ensuite v\u00e9rifier analys\u00e9s et confirm\u00e9 chaque document merci beaucoup C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:25 > 0:16:45) [95%] : \r\nDes vents violents ont frapp\u00e9 aujourd'hui l'ouest de la France, la temp\u00eate, baptis\u00e9e Miguel s'abat sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises, plusieurs d\u00e9partements sont plac\u00e9s en vigilance orange ce soir un drame a eu lieu cet apr\u00e8s- midi aux Sables-d'Olonne 3 membres de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de sauvetage en mer sont morts dans l'Atlantique, leur bateau a chavir\u00e9 en raison des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:17:15) [94%] : \r\nUn r\u00e9cent sondage montre que la demande est forte en Suisse pour des liaisons internationales avec des trains de nuit, un moyen de transport qui semblait pass\u00e9e de mode, mais la question environnementale remet le sujet sur la table aujourd'hui \u00e0 Paris, une association r\u00e9unissant citoyens et politiciens de plusieurs pays d'Europe, a r\u00e9affirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique des trains de nuit, la conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley il \u00e9tait Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:16 > 0:17:37) [90%] : \r\nC'est presque devenu d'un autre temps travers\u00e9 l'Europe en train et de nuit, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les offres se sont rar\u00e9fi\u00e9s dans la plupart des pays, les arguments trop long, trop cher, trop vieux, pourtant quelques irr\u00e9ductibles politique aux passionn\u00e9s du train Aspire \u00e0 inverser le cours du jeu r\u00e9unis ce matin \u00e0 Paris, ils veulent faire du lobbying \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne pour redynamiser l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:37 > 0:17:58) [92%] : \r\nCe qui pose probl\u00e8me actuellement, c'est l'insuffisance de la fr\u00e9quentation des trains de nuit, et donc nous avons pens\u00e9 qu'en rajoutant des wagons de fret \u00e0 des voitures voyageurs nous pouvions diminuer les charges communes, l'attraction du Train, le co\u00fbt de location d\u00e9cision pour proposer des prix plus attractifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:58 > 0:18:51) [94%] : \r\nL'association a lanc\u00e9 une \u00e9tude de march\u00e9 sur la ligne Barcelone, Francfort avec un train combinant wagons marchandises et trafic passager pour prouver sa rentabilit\u00e9 au-del\u00e0 de son efficacit\u00e9 \u00e9cologique, l'id\u00e9e est aussi de jouer l'interm\u00e9diaire entre les entreprises ferroviaires, car c'est souvent l\u00e0 que s'\u00e9rige les obstacles une d\u00e9marche europ\u00e9enne dans laquelle la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley esp\u00e8re impliquer la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui, on l'a vu, les CFF l'ont annonc\u00e9 il y a une semaine qu'ils avaient l'intention d'heure r\u00e9ouvrir cette discussion sur les trains de nuit, il y a plusieurs interventions parlementaires dont les r\u00e9ponses sont tomb\u00e9s lundi pass\u00e9, qui montrait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral encourage les CFF \u00e0 faire des coop\u00e9rations internationales, donc maintenant je vais prendre au mot les CFF et je vais aller leur demander de participer financi\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9, reste \u00e0 trouver des alli\u00e9s en Suisse 50 parlementaires tous partis confondus, ont assur\u00e9 de leur soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:52 > 0:19:00) [91%] : \r\nDelphine g\u00e9n\u00e9ral entendu on parle de r\u00e9introduire des trains de nuit, pour des raisons \u00e9cologiques alors que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la tendance \u00e9tait compl\u00e8tement inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:00 > 0:20:01) [91%] : \r\nAlors regardez la carte derri\u00e8re moi, c'\u00e9tait il y a \u00e0 peine 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait prendre des trains de nuit depuis la Suisse et voyager dans pratiquement toute l'Europe, h\u00e9 bien aujourd'hui, il reste que certaines lignes qui passent toutes par l'Autriche l'Autriche parce que les chemins de fer autrichiens, eux, ont continu\u00e9 \u00e0 miser sur les trains de nuit, ils ont m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui, il existe 26 lignes et il transporte 1,4 millions de voyageurs par ann\u00e9e mais pourquoi des pays comme la Suisse ou m\u00eame la Magne avait d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner les trains de nuit, alors il a, il y a bien s\u00fbr les normes concurrence des vols low cost mais il y a aussi une meilleure offre des trains \u00e0 grande vitesse, il y a un confort qui est un peu vieillot et il y a aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de faire de gros investissements, parce qu'il faudrait remplacer ces wagons lits la plupart, ils ont plus de 40 ans alors aujourd'hui la pression \u00e9cologique, h\u00e9 bien, fonctionnent selon un sondage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier par l'ATE 62 pourcent des Suisses voyageraient volontiers en train de nuit c'est bien que les CFF ont annonc\u00e9 il y a quelques jours vouloir les r\u00e9introduire dans 2 ou 3 ans, merci beaucoup, Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:02 > 0:20:23) [91%] : \r\nNotre enqu\u00eate maintenant men\u00e9e avec nos confr\u00e8res de Suisse Info sur la place des femmes artistes f\u00e9minine dans les mus\u00e9es d'art, des artistes f\u00e9minines, pardon, dans les mus\u00e9es d'art, nous avons r\u00e9colt\u00e9 des informations datant de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es dans plus d'une centaine de mus\u00e9es en Suisse, les chiffres que nous avons obtenu montre qu'un quart des artistes expos\u00e9s sont des femmes, \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:25 > 0:20:39) [93%] : \r\nInstallations, photographies, peintures, le point commun entre ces diff\u00e9rentes Oeuvres expos\u00e9es au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle, elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par des femmes expos\u00e9es que des femmes, un choix assum\u00e9 de la directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:40 > 0:20:58) [88%] : \r\nJe pense que nous, les institutions en a un r\u00f4le de validation de de travail si nous les institutions, les mus\u00e9es, on expose les femmes, les galeries vont plus proposer de femmes, les maisons de ventes aux ench\u00e8res vont aussi proposer plus facilement des femmes \u00e0 leurs clients, et donc \u00e7a fait permettra plus de vente au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:58 > 0:21:19) [92%] : \r\nLe constat est clair dans les mus\u00e9es d'art suisse on n'expose plus les Oeuvres des hommes que des femmes, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le, sur les 125 mus\u00e9es que nous avons identifi\u00e9 un peu plus de la moiti\u00e9 nous ont r\u00e9pondu : r\u00e9sultat, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ceux sinon consacr\u00e9 qu'un quart de leurs expositions individuelles aux femmes lors des expositions collectives, c'est un peu plus 32 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:20 > 0:21:26) [86%] : \r\nEt plus le mus\u00e9e prestigieux moi il expose de femmes 13,6 pourcent en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:56) [89%] : \r\nHistoriquement parlant, il y a vraiment cette ce triple m\u00e9canisme d'invisibilit\u00e9 Nation au fond on a emp\u00each\u00e9 un tout petit peu, les femmes d'acc\u00e9der d\u00e9j\u00e0 Justo aux professions artistiques, ce que c'\u00e9tait bien ou mal vu au m\u00eame interdit pour les femmes de de faire des \u00e9coles d'art parisien, deuxi\u00e8mement, difficult\u00e9 d'acc\u00e9der au au poste ensuite et troisi\u00e8mement, je dirais, l'acc\u00e8s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, puisque ce sont souvent des hommes qui s'occupe de la critique de l'histoire de l'art et qui vont retenir plut\u00f4t les artistes masculins, en tout cas, pendant longtemps, c'\u00e9tait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:56 > 0:22:08) [92%] : \r\nAujourd'hui, les cr\u00e9ations de l'artiste suisse Claudia Comte sont bien visibles, elle expose dans le monde entier et prochainement \u00e0 ArtBasel pour elle, sa notori\u00e9t\u00e9 doit faire avancer la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:09 > 0:22:27) [92%] : \r\nLe fait de faire mon travail en tant que femme et de prouver que c'est possible de faire de tr\u00e8s gros tr\u00e8s grosse pi\u00e8ce des installations immersive o\u00f9 je peux travailler avec des grands Budgets que j'ai toute une \u00e9quipe d'assistants que je gagne bien ma vie, c'est aussi ma contribution \u00e0 travailler dans dans ce sens-l\u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:27 > 0:22:41) [94%] : \r\nAlors faut-il bient\u00f4t des quotas dans les mus\u00e9es, une chose est s\u00fbre, de nombreux professionnels consid\u00e8rent qu'exposer volontairement des femmes peut permettre d'avancer vers la parit\u00e9, un choix que plusieurs mus\u00e9es \u00e0 travers le monde ont fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:42 > 0:22:58) [90%] : \r\nLe puis ce festival a ouvert ses portes hier soir \u00e0 Bienne, pour sa premi\u00e8re \u00e9dition, qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler un partenariat avec une compagnie a\u00e9rienne qui n'aurait jamais exist\u00e9 d'abord, puis une politique en mati\u00e8re de tarifs des billets quelque peu opaque, regardez, sujet d'Aline s'arr\u00eate, il est Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:03 > 0:23:03) [87%] : \r\nQui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:05 > 0:23:32) [92%] : \r\nLe 1er succ\u00e8s du Weise avec la chaleur et le rythme des cubains de r\u00e9sultats de Donna, de quoi oublier les pol\u00e9miques qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ouverture d'abord un litige avec \u00c9mile Louis, pr\u00e9sent\u00e9e par les organisateurs comme leur partenaire principal, la compagnie a saisi la justice apr\u00e8s avoir d\u00e9menti durant plus d'une semaine, la compagnie confirme qu'il n'y a jamais eu d'accord de partenariat avec Weise et qu'elle n'a \u00e0 aucun moment, approuv\u00e9 l'utilisation de son logo ou de son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:32 > 0:23:54) [89%] : \r\nLes responsables du festival n'ont pas voulu s'exprimer sur ce pr\u00e9tendu partenariat tout comme ils n'ont pas souhait\u00e9 commenter leur politique de prix, voyant les billets baisser de moiti\u00e9, passant de 120 \u00e0 60 francs puis \u00eatre carr\u00e9ment offert et distribu\u00e9 dans certaines gares, les festivaliers eux \u00e9videmment se montre surpris \u00e0 sympa merci si j'avais su, j'aurais \u00e9t\u00e9 va former peut-\u00eatre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:54 > 0:24:12) [83%] : \r\nQue c'est pas normal, moi j'ai d\u00e9pens\u00e9 59 francs et maintenant on les donne gratuitement au embl\u00e9e gagner tout le monde les gagne, c'est \u00e7a, moi j'ai aussi payer 60 francs h\u00e9 ben hier, j'ai su qu'ils distribuaient les tickets gratuitement et trouve, c'est un peu dommage quoi, oui, c'est un peu l'arnaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:12 > 0:24:16) [97%] : \r\nDu coup, on craint que cette premi\u00e8re \u00e9dition soit d\u00e9j\u00e0 la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:17 > 0:24:22) [91%] : \r\nC'est ce que je me suis dit en arrivant ici, c'est vraiment dommage pour la r\u00e9gion, voire m\u00eame ben voil\u00e0, on va en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:24 > 0:24:29) [95%] : \r\nOn va profiter un maximum et puis l'ann\u00e9e prochaine, on verra bien mais franchement je pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:29 > 0:24:39) [92%] : \r\nCe soir le ils accueillent Booba et Sean Paul, de quoi sans doute faire le plein, reste \u00e0 savoir \u00e0 quel prix et avec quelle rentabilit\u00e9 la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:45 > 0:25:01) [96%] : \r\nRoger Federer n'y est pas arriv\u00e9 battre Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros 3 sets et 2 heures 25 ont suffi \u00e0 l'espagnol pour se qualifier pour sa 12\u00e8me finale sur la terre battue parisienne o\u00f9 les 2 fr\u00e8res ennemis se rencontraient, peut-\u00eatre pour la derni\u00e8re fois, Julien Thorens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:03 > 0:25:25) [95%] : \r\nL'immense ovation du court central de Roland Garros, au moment o\u00f9 le ma\u00eetre quitte le terrain Roger Federer s'incline 6 3 6 4 6 2 contre Rafa\u00ebl Nadal au terme d'un match plus disput\u00e9e que ce que le score pourrait laisser croire, le Suisse a eu sa chance mais en face, Nadal \u00e9tait en grande forme, il n'a jamais craqu\u00e9 dans les moments cl\u00e9s fr\u00f4lant par moments la perfection tennistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:27 > 0:25:39) [86%] : \r\nMoi, j'ai pris plaisir de le rejouer et c'est \u00e0 Roland, la semaine a \u00e9t\u00e9 bonne, quand m\u00eame, pour finir, je suis pas trop d\u00e9\u00e7u parce que je trouve que j'ai tout essay\u00e9, j'ai tout tent\u00e9 pour finir, il avait la pense alors il m\u00e9rite la main de la victoire compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:40 > 0:26:04) [92%] : \r\nSeul regret peut-\u00eatre la perte du 2\u00e8me set alors qu'il semblait bien en place, \u00e0 4 partout, Federer m\u00e8ne 40 0 sur son service, mais il laisse revenir Nadal dans la foul\u00e9e, l'espagnol, sauf les 9 points suivants et met fin au suspense, la derni\u00e8re manche, c'est une formalit\u00e9 pour le Majorquin qui s'offre au passage une 6\u00e8me victoire en autant d'duel contre Federer sur l'ocre parisienne je souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:14) [67%] : \r\nTr\u00e8s content : retenez \u00e0 \u00e0 la finale de la Roland Garros pas loin \u00e7a a tellement a plac\u00e9 un portable \u00e0 ma carri\u00e8re \u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:15 > 0:26:26) [91%] : \r\nDimanche en finale Rafa\u00ebl Nadal pourra s'offrir un 12\u00e8me succ\u00e8s \u00e0 Roland-Garros et surtout revenir \u00e0 seulement de longues votre titre en Grand Chelem, d'un certain Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:31 > 0:26:47) [94%] : \r\nLa Coupe du monde de football f\u00e9minin d\u00e9marre ce soir \u00e0 Paris et l'engouement et l\u00e0, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a lieu tout \u00e0 l'heure au Parc des Princes le 1er match verra s'affronter la France et la Cor\u00e9e du Sud, un match \u00e0 suivre sur notre antenne d\u00e8s 20 heures 35 en Direct sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:47 > 0:26:50) [97%] : \r\nPour conserver son statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:50 > 0:27:13) [93%] : \r\nEt on mesure ce soir le chemin parcouru, autour du football pratiqu\u00e9 par des femmes en Suisse, il a fallu attendre la fin des ann\u00e9es 60 pour qu'il soit reconnu aujourd'hui certaines footballeuses sont de v\u00e9ritables Stars, vous les voyez l'am\u00e9ricaine Alex Morgan la fran\u00e7aise Eug\u00e9nie Le Sommer et Marta, la Br\u00e9silienne toutes les 3 participent \u00e0 cette Coupe du monde qui d\u00e9butera dans quelques minutes, Alberto monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:14 > 0:27:45) [95%] : \r\nLa France accueille la 8\u00e8me \u00e9dition de la Coupe du monde f\u00e9minine du 7 juin au 7 juillet 24 \u00e9quipes vont se disputer ce Mondial avec une grande favorite, les \u00c9tats-Unis, championne du monde en titre, 3 fois vainqueur de l'\u00e9preuve et sur le podium de toutes les \u00e9ditions, les Am\u00e9ricaines avec l'attaquant Alex Morgan figure parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire finale, elles devront se m\u00e9fier des Allemandes, double championne du monde et championne olympique en titre leader de cette \u00e9quipe Jennifer marocaine qui \u00e9volue \u00e0 l'Olympique Lyonnais, Angleterre et France sont aussi sur la liste des pr\u00e9tendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:48 > 0:28:07) [91%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre je pense un jour extraordinaire pour l'\u00e9quipe de France parce que c'est le d\u00e9but d'une Coupe du monde, \u00e7a fait 4 ans qu'on attend \u00e7a pour ma part, voil\u00e0, \u00e7a sera un match de Coupe du monde, dans une ambiance qui va, qui va changer du quotidien et qui va, je l'esp\u00e8re et j'en suis s\u00fbr m\u00eame nous porter nous permettent d'\u00eatre encore plus performante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:08 > 0:28:45) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9dition de la Coupe du monde f\u00e9minine sous l'\u00e9gide de la FIFA a lieu en 1991 en Chine, les \u00c9tats-Unis remportent leur 1er troph\u00e9e face \u00e0 la Norv\u00e8ge de 12 \u00e9quipes au d\u00e9but le mondial passe \u00e0 24 en 2015, les Am\u00e9ricaines l'emporte \u00e0 nouveau avec un record \u00e0 la cl\u00e9, le match de football le plus regard\u00e9 de tous les temps aux \u00c9tats-Unis avec 25,4 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e9limin\u00e9 lors des qualifications, les Suissesses ne seront pas pr\u00e9sentes en France, dommage pour la Suisse en 20 ans le nombre de licenci\u00e9s est pass\u00e9 de 5700 pr\u00e8s de 24000 une \u00e9volution pour ces pionni\u00e8res qui milite depuis les ann\u00e9es 60 pour la pratique d'un sport qu'on leur interdisait pour raisons m\u00e9dicales et pour d'autres raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:46 > 0:28:53) [87%] : \r\nAh ben je pense que une chose que les femmes mieux de jouer de la p\u00e2te \u00e0 poussi\u00e8re et un petit peu de tricotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:29:01) [88%] : \r\nAujourd'hui, m\u00e9dias, sponsors et public s'int\u00e9resse soudainement \u00e0 cette Coupe du monde, dont l'enjeu est aussi de faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et les repr\u00e9sentations sociales dans le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:04 > 0:29:20) [93%] : \r\nDans notre chronique photo de ce vendredi, alors que les 75 ans, de l'\u00e9v\u00e9nement, ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9es hier en France, nous revenons sur les images du d\u00e9barquement des Alli\u00e9s en Normandie le 6 juin 1944 certaines sont devenus mondialement c\u00e9l\u00e8bres iconiques du D-Day Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:22 > 0:30:46) [92%] : \r\n\u00eatre l\u00e0 le 6 juin 1944 \u00eatre l\u00e0 \u00e0 bord d'une barge de la 1\u00e8re division du 16\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie face aux batteries allemandes et photographi\u00e9 ce que l'on voit mardi 6 juin 1944 Omaha Beach 7 heures 40 du matin Robert F Sargent officier am\u00e9ricain il photographe amateur de 21 ans est \u00e0 bord, il prend l'image, elle va devenir embl\u00e9matique du fameux d'id\u00e9es, le jour du d\u00e9barquement in 12 j'ose of Death dans la gueule de la mort, voici son titre enregistr\u00e9 aux archives nationales am\u00e9ricaines le clich\u00e9 fait m\u00eame partie de la collection du mus\u00e9e d'Art moderne de New York, c'\u00e9tait il y a 75 ans, c'est aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 l'artiste br\u00e9silienne Marina Amaral qui coloriser les photographies historiques en noir et blanc, libres de droits, la couleur arrive le jour se l\u00e8ve et nous voici dans l'eau aupr\u00e8s des soldats am\u00e9ricains, je pense que quand vous voyez un clich\u00e9 en couleur, vous pouvez imm\u00e9diatement vous sentir connect\u00e9 \u00e0 lui, explique Marina Amaral les couleurs nous permettent de construire un pont avec le pass\u00e9, vivre les vagues l'\u00e9crit le d\u00e9luge de feu le courage, la guerre au loin les corps dans la brume d'Omaha Beach comme dans un film, pourtant c'est arriv\u00e9 vraiment il y a 75 ans, ne pas l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:48 > 0:30:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre \u00e9mission, une ann\u00e9e apr\u00e8s la vigne, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:06 > 0:31:09) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:34 > 0:32:03) [87%] : \r\nC'est le vent qui souffle \u00e0 l'avant d'un front froid le front froid va passer dans les heures qui viennent, mais il va donner finalement assez peu de pr\u00e9cipitations, ce n'est pas s\u00fbr qu'on en est, ici, au pied les gens Jean il y a pas beaucoup de vent, demain et dans non non non, ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re parce que demain il y a l\u00e0 Gen\u00e8ve r\u00f4le je navigue, j'aurais voulu beaucoup de vent et non non plus, parce qu'alors, non, non, non, non, non pas qu'au fond, que le bateau rentre quand m\u00eame et avec les bons hommes \u00e0 bord, \u00e0 toi \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:03 > 0:32:05) [83%] : \r\nSur le seuil de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:08 > 0:32:16) [79%] : \r\nNon, alors s'il y avait eu, l\u00e0, je n'aime pas aujourd'hui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 top, on serait rentr\u00e9 ben on sera d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:21 > 0:32:23) [87%] : \r\nEt c'est la bonne image pour B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:33 > 0:32:43) [76%] : \r\nBonne soir\u00e9e 1000 Also \u00e7a ne faire sur les m\u00e9lodies, il y a que la Russie ne vient pas rights jeudi la Hyosung donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:49 > 0:33:05) [76%] : \r\nJe dis Next parce qu'il y a des Lester fait on ne sait, je suis ou ne s'habillait oui, bon, je vais-je arr\u00eater d\u00e9conner parce que je suis capable de dire des b\u00eatises, je ne connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:08 > 0:33:09) [91%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:40 > 0:37:30) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Fun est parfois temp\u00e9tueux dans les Alpes, le ciel est \u00e9galement en train de se charger, nous sommes \u00e0 l'avant d'un front froid il va surtout nous amener de l'activit\u00e9 ce soir et cette nuit, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant d'une d\u00e9pression qui se trouvait sur l'ouest de la France, l'apr\u00e8s- midi, le ciel a commenc\u00e9 \u00e0 se charger de premi\u00e8res averses ont fait leur apparition mais plut\u00f4t occasionnels dans l'ensemble, mais ce soir, cette nuit, ce sera au tour de ce front froid de circuler sur la Suisse, il ne va pas \u00eatre particuli\u00e8rement actif au chapitre des pr\u00e9cipitations et surtout demain, elle va s'\u00e9vacuer assez rapidement \u00e0 l'arri\u00e8re une embellie va se produire, il faudra en profiter d\u00e8s dimanche, h\u00e9 bien nous serons au sous une situation de remonter 8 pour ce soir, tout d'abord bien les pr\u00e9cipitations pourront encore circuler dans un courant de sud- sud ouest, parfois avec un caract\u00e8re orageux, c'est encore possible, mais ces pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et surtout elles ne passeront pas forc\u00e9ment partout se donc pas particuli\u00e8rement actif demain matin, des averses r\u00e9siduelles pourront encore se produire, mais plut\u00f4t sur le Tessin sur les Grisons ailleurs temps sec, plus on ira vers le Valais, plus on ira vers l'ouest, plus le temps sera ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien l'embellie devrait se poursuivre, les nuages s'attarderont un peu sur l'Est, mais sans plus de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le soleil va gagner du terrain en soir\u00e9e, h\u00e9 bien le seul continuera de se d\u00e9gager, surtout, les conditions sont id\u00e9ales pour les activit\u00e9s en plein air, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse demain mais de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 17 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 sur l'ouest, 24 en Valais 25 au Tessin ou encore 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9es en montagne, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine mais le matin, l'apr\u00e8s- midi, ces vents de sud- ouest devraient faiblir et laisser temporairement, place \u00e0 un vent de secteur nord pendant la journ\u00e9e de dimanche encore, des \u00e9claircies nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse mais essentiellement le matin, d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, nous serons dans une situation de remonter humide et donc la tendance aux averses aux orages va reprendre, d'abord sur les r\u00e9gions de montagne, puis sur les r\u00e9gions de plaine le quart Nord-Est pourraient peut-\u00eatre tirer son \u00e9pingle du jeu, garder un temps sec pour la journ\u00e9e de lundi le feu va s'intensifier dans les Alpes, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations, ces pr\u00e9cipitations vont surtout circuler par effet barrage sur les versants sud des Alpes, mais elles pourront parfois \u00eatre soutenu par exemple sur l'ouest, il fera entre 21 et 24 degr\u00e9s mardi les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations ne seront pas forc\u00e9ment les m\u00eames d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, temp\u00e9ratures vont un peu chang\u00e9 mais, globalement, m\u00eame type de temps autant d'ailleurs pour la journ\u00e9e de mercredi, nous serons encore donc dans cette situation de remonter humide avec du feu dans les Alpes, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc le feu ne va souffler pendant plusieurs jours de suite et cette situation semble plut\u00f4t se d\u00e9canter en fin de semaine prochaine \u00e0 suivre : voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez port termin\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, c'est la Saint-M\u00e9dard demain qui va co\u00efncider avec un temps assez sec et puis tout \u00e0 l'heure, vous allez retrouver les documentaires demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906842631", "durationSec": 29, "title": "SO AVANT CEREMONIE_RTS000001869562", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa Coupe du monde de football f\u00e9minin d\u00e9marre ce soir \u00e0 Paris...et l'engouement est l\u00e0... La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a lieu tout \u00e0 l'heure au Parc des Princes....Le premier match verra s'affronter la France et a la Cor\u00e9e du Sud.... Un match \u00e0 suivre sur notre antenne d\u00e8s 20 heures 35 en direct sur RTS 2....", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906842632", "durationSec": 88, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO DEBARQUEMENT_RTS000001869507", "excerpt": "D\u00e9cryptage d'une photo repr\u00e9sentant le d\u00e9barquement des alli\u00e9s \u00e0 Collevilles-sur-Mer en Normandie le 06.06.1944. Cette photo prise par l'officier am\u00e9ricain et photographe amateur Robert F Sargent depuis une barge de la premi\u00e8re division du 16e r\u00e9giment d'infanterie et intitul\u00e9e \"Dans la gueule de la mort\" est devenue un symbole du fameux jour du d\u00e9barquement face aux troupes allemandes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALVADOS"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842633", "durationSec": 107, "title": "SO CONSEIL FEDERAL EUROPE_RTS000001869555", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9voil\u00e9 sa position sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE) lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne, 5 mois apr\u00e8s une vaste consultation politique. Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas signer le texte, tout en demandant des clarifications \u00e0 Bruxelles sur la protection des salaires, les aides d'Etat et la directive sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1844056"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842634", "durationSec": 112, "title": "SO COUPE MONDE FEMMES V2_RTS000001869482", "excerpt": "La 8e \u00e9dition de la Coupe du monde dames de football 2019 va se d\u00e9rouler en France. L'\u00e9quipe des USA est favorite, avec l'Allemagne, la France et l'Angleterre. Itw de la footballeuse fran\u00e7aise Ga\u00ebtane Thines sur cette Coupe du monde 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842635", "durationSec": 89, "title": "SO FEDERER NADAL_RTS000001869494", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu face \u00e0 l'Espagnol Rafael Nadal sur le score de 6-3, 6-4, 6-2, lors d'un match de la demi-finale du tournoi de tennis de Roland Garros ATP. Itw de Roger Federer qui n'est pas trop d\u00e9\u00e7u, et itw de Rafael Nadal sur le court.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842636", "durationSec": 106, "title": "SO FESTIVAL BIENNE VIBEZ V2_RTS000001869414", "excerpt": "Le festival de musique Vibez open air festival a ouvert ses portes \u00e0 Bienne pour sa premi\u00e8re \u00e9dition apr\u00e8s une pol\u00e9mique autour d'un pr\u00e9tendu partenariat avec la compagnie a\u00e9rienne Emirates et une politique de prix des billets quelque peu opaque.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSIQUE L\u00c9G\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842637", "durationSec": 185, "title": "SO FIFA ONG V2_RTS000001869491", "excerpt": "La FIFA a demand\u00e9 \u00e0 la Suisse d'obtenir le statut d'Organisation non gouvernementale internationale (ONGI) pour pouvoir engager davantage d'employ\u00e9s \u00e9trangers, selon un document issu des Football Leaks. Mais ce statut lui permettrait \u00e9galement de b\u00e9n\u00e9ficier d'avantages fiscaux dont une exon\u00e9ration d'imp\u00f4ts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["ORGANISATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1844160"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842638", "durationSec": 98, "title": "SO FRANCE CP TRAIN DE NUIT UE V2_RTS000001869456", "excerpt": "Les membres de l'association citoyenne et politicienne \"Objectif train de nuit\" pr\u00e9sid\u00e9e par Eric Boisseau se sont r\u00e9unis \u00e0 Paris pour relancer l'offre des trains de nuit en Europe et entreprendre une \u00e9tude de march\u00e9 sur la ligne Barcelone - Francfort avec un train combinant wagons de marchandises et de voyageurs. La conseill\u00e8re nationale des Vert'lib\u00e9raux Isabelle Chevalley, vice-pr\u00e9sidente de l'association, esp\u00e8re impliquer la Conf\u00e9d\u00e9ration et les CFF dans cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TRAIN DE MARCHANDISES", "TRAIN DE VOYAGEURS", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842639", "durationSec": 23, "title": "SO INTEMPERIES VENTS V2_RTS000001869546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDes vents violents ont frapp\u00e9 aujourd'hui l'ouest de la France...((IMAGES))La temp\u00eate baptis\u00e9e \"Miguel\" s'abat sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises....plusieurs d\u00e9partements sont plac\u00e9s en vigilance orange ce soir ... Un drame a eu lieu cette apr\u00e8s midi aux Sables d'Olonne...Trois membres de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de sauvetage en mer sont morts dans l'Atlantique...leur bateau a chavir\u00e9 en raison des intemp\u00e9ries..."}, {"internalArchiveId": "AA1906842640", "durationSec": 140, "title": "SO NE FEMMES ARTISTES MUSEES V2_RTS000001869534", "excerpt": "Le Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle pr\u00e9sente une exposition d'oeuvres r\u00e9alis\u00e9es uniquement par des femmes. Une enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s des mus\u00e9es d'art suisses d\u00e9montre que seulement 25% de leurs expositions individuelles et 32% de leurs expositions collectives ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es \u00e0 des \nartistes femmes au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FEMME", "STATUT DE LA FEMME", "ARTISTE", "EXPOSITION D'ART", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1844193"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842641", "durationSec": 109, "title": "SO OCDE BILAN ECHANGE AUTOMATIQUE_RTS000001869328", "excerpt": "L'OCDE a publi\u00e9 un rapport faisant un premier bilan sur l'\u00e9change automatique d'informations bancaires entre 90 pays dont la Suisse, estimant avoir identifi\u00e9 5 mille milliards de francs sur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger. Itw de l'avocat sp\u00e9cialiste du droit bancaire Carlo Lombardini sur les cons\u00e9quences de cette transparence fiscale sur la place financi\u00e8re suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SECRET BANCAIRE", "COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["OCDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842642", "durationSec": 110, "title": "SO REAX PARTIS_RTS000001869565", "excerpt": "R\u00e9actions des pr\u00e9sidents des partis politiques suisse globalement satisfaits de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas signer l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE) et de demander des clarifications \u00e0 Bruxelles sur certains points du texte.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1844096"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906843566", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE). Itw Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. Itw Karin, Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de justice et police.", "id": "1844056", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "KELLER-SUTTER, KARIN"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843606", "summary": "Itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse.\nItw Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse.\nItw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.\nItw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "id": "1844096", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "GOESSI, PETRA", "LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843670", "summary": "Itw Michel Zen Ruffinen, avocat et ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FIFA.\nC\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS argovien, lisant documents \u00e0 table. Itw C\u00e9dric Wermuth.\nNicolas Levrat, directeur Global Studies Institute, entrant dans son bureau et consultant livre. Itw Nicolas Levrat.", "id": "1844160", "visualThemes": ["ORGANISATION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ZEN RUFFINEN, MICHEL", "WERMUTH, C\u00c9DRIC"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843703", "summary": "Ouvres d'artistes femmes expos\u00e9es dans salles du Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle. Itw Nathalie Herschdorfer, directrice du mus\u00e9e. Nathalie Herschdorfer menant visite guid\u00e9e avec groupe de visiteurs.\nItw Olivier Moeschler, sociologue de la culture professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nImages Copenhagen Contemporary : oeuvre d'art de Claudia Comte, artiste suisse.\nClaudia Comte installant oeuvre dans salle d'exposition. Itw Claudia Comte.", "id": "1844193", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "FEMME", "STATUT DE LA FEMME", "ARTISTE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Duplex Paris Roland-Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787671", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049528", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D4DA4587-FD08-4C2C-891D-7A616E5D4C63", "internalArchiveId": "D4DA4587-FD08-4C2C-891D-7A616E5D4C63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, D\u00e9put\u00e9 PS VD;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts, Conseill\u00e8re national VERTS BE;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR NE;Revoin;Frachon;Frachon, Romane ;Ramon, Conducteur de taxi;Debby, Habitante du Michigan;Kevin Mbabu, Joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse;Jean Zermatten, \u00e9lu \"Appel citoyen\" \u00e0 la Constituante valaisanne, ancien Pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, ancien juge des mineurs du canton du Valais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01/REFORME SYST. FRANCHISES LAMAL PI) Il faut revoir le syst\u00e8me actuel de franchises maladie, parole de Samuel Bendahan. Aujourd'hui, et les m\u00e9decins l'observent r\u00e9guli\u00e8rement, les Suisses renoncent souvent \u00e0 se faire soigner tant qu'ils n'ont pas atteint leur franchise d'assurance maladie. Mais une fois celle-ci d\u00e9pass\u00e9e, et bien ils multiplient les consultations. Des effets pervers, et vous nous l'apprenez ce matin Alexandra Richard, que le conseiller national socialiste vaudois veut gommer. \r\nAujourd'hui, le patient qui doit faire un d\u00e9pistage en janvier devra payer l'entier de sa franchise. Il va peut-\u00eatre y renoncer et reporter l'examen, au risque de mettre sa sant\u00e9 en danger. Par contre, une fois sa franchise d\u00e9pass\u00e9e, il pourrait multiplier les rendez-vous et les soins puisqu'ils sont alors - disons - \"gratuits\". \r\n*** Et donc un comportement, Alexandra, que les m\u00e9decins observent dans le rythme des consultations... \r\nOui, ils observent une hausse marqu\u00e9e des consultations en fin d'ann\u00e9e et un creux au d\u00e9but de l'ann\u00e9e suivante...Pour supprimer ces incitations, Samuel Bendahan propose de payer une part sur chaque soin, d\u00e8s la premi\u00e8re consultation, jusqu'\u00e0 atteindre la franchise.\r\n  ((PART DE LAUSANNE))\r\nL'\u00e9lu socialiste va tenter de r\u00e9unir une majorit\u00e9 au parlement, autour de sa proposition, qui aurait un effet positif, selon lui, sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et qui encourage la responsabilit\u00e9 individuelle du patient - un argument qui pourrait plaire \u00e0 la droite.\r\n(breve 1er aout) **** Elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e part le peuple le 19 mai dernier: la loi r\u00e9vis\u00e9e sur les armes pourrait entrer en vigueur le premier ao\u00fbt prochain !\r\nLe jour de f\u00eate nationale, faut-il vraiment le rappeler...\r\nMais il n'en fallait pas plus pour que ses opposants, qui avaient recueilli 36% des voix, montent au front. Des groupes pro-armes notamment voient dans le choix de cette date une provocation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore formellement se d\u00e9cider. La ministre de la justice Karin Keller-Sutter devrait en dire plus mardi prochain.\r\n(breve abeilles groupe) Leur survie est menac\u00e9e, mais les abeilles ont d\u00e9sormais leurs d\u00e9fenseurs \u00e0 Berne. Soixante conseillers nationaux et aux Etats ont cr\u00e9\u00e9 hier un intergroupe parlementaire, dirig\u00e9 par le socialiste valaisan Mathias Reynard et le PBD argovien Bernhard Guhl, lui-m\u00eame apiculteur.\r\n(TF1/APRES LE RAIL, LA ROUTE PI) *** Apr\u00e8s les milliards accord\u00e9s au rail par le Conseil national au rail, les Etats vont-ils se montrer aussi g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui avec la route...\r\nIls doivent se prononcer sur un cr\u00e9dit de 5 milliards 600 millions de francs pour de nouvelles infrastructures. Une somme que le national a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de d\u00e9bloquer, au grand dam des partis \u00e9cologistes. Mais l'id\u00e9e de ces derniers de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9loigne, Marc Menichini, car les s\u00e9nateurs devraient corriger la copie initiale.\r\n(breve fiat-chrysler) *** Le mariage entre Fiat-Chrysler et Renault tombe \u00e0 l'eau avant m\u00eame d'avoit \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 \r\nLe groupe italo-am\u00e9ricain a en effet retir\u00e9 cette nuit son offre de fusion, apr\u00e8s l'annonce du groupe automobile fran\u00e7ais de reporter sa d\u00e9cision. Il reste convaincu de l'int\u00e9r\u00eat de son offre. Mais les conditions politiques ne sont pas r\u00e9unies actuellement en France pour mener \u00e0 bien un tel rapprochement, pr\u00e9cise-t-il.\r\n(TF4/75e DEBARQUEMENT PI) *** C'\u00e9tait il y a 75 ans le 6 juin 1944: presque heure pour heure, les premiers soldats alli\u00e9s d\u00e9barquaient sur la plage d'Ohama Beach en Normandie.... \r\nDes c\u00e9r\u00e9monies du souvenir lanc\u00e9es hier au Royaume-Uni et qui se poursuivent aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais. Ariane Hasler vous \u00eates en route pour le\r\ncimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer, o\u00f9 aura lieu \u00e0 11 heures une c\u00e9r\u00e9monie franco-am\u00e9ricaine. Des comm\u00e9morations qui se d\u00e9roulent dans une ambiance particuli\u00e8re...\r\nAbsolument.... dans une heure et demi, cette deuxi\u00e8me journ\u00e9e de comm\u00e9morations va notamment s'ouvrir avec la pose de la premi\u00e8re Pierre d'un m\u00e9morial britannique avec Theresa May et Emmanuel Macron.... un m\u00e9morial Destin\u00e9 \u00e0 honorer l'engagement des soldats britanniques aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s, or c'est la derni\u00e8re apparition officielle  de Theresa May en tant que premier ministre apr\u00e8s sa d\u00e9mission suite \u00e0 la crise li\u00e9e au Brexit .... Tout un symbole .....\r\n*** Sans oublier les tensions entre l'Union europ\u00e9enne et Donald Trump... \r\nOui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui crispe les europ\u00e9ens.... en premier lieu Emmanuel Macron avec qui il y a eu des \u00e9changes d'amabilit\u00e9 depuis le mois de novembre... les deux hommes se retrouvent en t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e0 Caen pour une discussion et un repas... o\u00f9 ils devraient notamment \u00e9voquer la politique commerciale des \u00c9tats Unis ... alors m\u00eame qu'Emmanuel Macron a encore critiqu\u00e9 les m\u00e9thodes de Trump \u00e0 ce sujet lundi... \r\n*** N'oublions pas non plus, Ariane, le cas -entre guillemets- Vladimir Poutine \r\nVladimir Poutine qui n'a pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 aux c\u00e9r\u00e9monies... mais qui malgr\u00e9 son absence n'entend pas se laisser mettre de c\u00f4t\u00e9 ... hier la Russie elle a appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00abexag\u00e9rer\u00bb l'importance du D\u00e9barquement et rappel\u00e9 par la voix D'une porte parole de la diplomatie russe je cite \u00ab  la signification des efforts titanesques de l'Union sovi\u00e9tique, sans laquelle cette victoire n'existerait tout simplement pas \u00bb....\r\n*** Voil\u00e0 pour le contexte diplomatique, dirons-nous. Mais vous qui \u00eates \u00e0 Colleville-sur-Mer, Ariane, quelle est l'ambiance sur place ce matin ?\r\nblablabla\r\nAriane Hasler en direct de Coleviller sur Mer\r\n(TF3/SOMMET ECO RUSSIE-CHINE PI) *** Vladimir Poutine, on vient de l'entendre, ne sera pas en Normandie aujourd'hui.. Lui qui a re\u00e7u hier Moscou le pr\u00e9sident chinois Xi Jin Ping\r\nL'occasion pour les deux chefs d'Etat de signer des accords commerciaux d'une valeur de 22 milliards de dollars. Jean-Didier Revoin nous vous retrouvons en direct de Mosacou...dans quels secteurs cette coop\u00e9ration sino-russe va t-elle se manifester concr\u00e8tement \u00a0?\r\nEt bien, ces accords \u00e9conomiques s'inscrivent dans le cadre d'un partenariat de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique entre Moscou et P\u00e9kin. Leur spectre est tr\u00e8s large, allant de l'\u00e9nergie - gaz, p\u00e9trole et nucl\u00e9aire civil - \u00e0 l'automobile, en passant par le commerce en ligne. Lors de son intervention devant les m\u00e9dias, Vladimir Poutine s'est f\u00e9licit\u00e9 du fait que les \u00e9changes entre les deux pays ont d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier, la barre des 100 milliards de dollars. Le pr\u00e9sident russe a en outre soulign\u00e9 que cette visite donnerait une puissante impulsion suppl\u00e9mentaire aux d\u00e9veloppements des relations bilat\u00e9rales. Et la Russie en a bien besoin. Les investissements \u00e9trangers y sont en chute libre depuis quelques mois, selon certaines statistiques, ils seraient m\u00eame proches du niveau z\u00e9ro. Quant Xi Jinping qu'on sait entra\u00een\u00e9 dans une guerre commerciale avec Washington, le dirigeant chinois s'est dit convaincu que les relations entre P\u00e9kin et Moscou se porteraient de mieux en mieux. Pour preuve, un millier d'hommes d'affaires chinois sont attendus au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg qui d\u00e9bute aujourd'hui et dont le pr\u00e9sident chinois est l'h\u00f4te d'honneur.\r\n*** Un rapprochement \u00e9conomique donc, sur fond de tension avec Washington. Mais qu'en est-il, Jean-Didier, en mati\u00e8re de politique internationale\u00a0?\r\nLes deux hommes ont bien \u00e9videmment abord\u00e9 les questions br\u00fblantes d'actualit\u00e9 internationale. Syrie, V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais aussi la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne sans pour autant donner davantage de d\u00e9tails. Xi Jinping s'est toutefois pos\u00e9 en d\u00e9fenseur du syst\u00e8me multilat\u00e9ral d'\u00e9changes mondial avec l'aide de la Russie, d\u00e9non\u00e7ant les avanc\u00e9es protectionnistes et les progr\u00e8s de la politique h\u00e9g\u00e9monique, sans nommer directement les Etats-Unis. Une rencontre cens\u00e9e donner un nouvel \u00e9clat \u00e0 l'entente russo-chinoise et envoyer des signaux aux milieux d'affaires pour accro\u00eetre les \u00e9changes commerciaux.\r\n(breve mexique-usa) Des progr\u00e8s, mais pas d'accord. Pas encore en tout.  cas. Repr\u00e9sentants am\u00e9ricains et mexicains se sont vus hier \u00e0 Washington pour r\u00e9gler leur diff\u00e9rend commercial. Et emp\u00eacher la mise en place de tarifs douaniers sur les produits mexicains import\u00e9s aux Etats-Unis, que Washington entend instaurer si Mexico ne ralentit pas le flux de migrants ill\u00e9gaux \u00e0 sa fronti\u00e8re. Les discussions reprendront aujourd'hui dans la capitale am\u00e9ricaine.\r\n(11/US-CUBA/CONSEQU. MESURES CONTRE VENEZUELA RE) *** Washington toujours, o\u00f9 l'administration Trump interdit d\u00e9sormais aux Am\u00e9ricains de voyager en groupe \u00e0 Cuba\r\nPlus de croisi\u00e8res, par exemple. Les voyages individuelles avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prohib\u00e9s fin avril. Les Etats-Unis touchent ainsi un secteur essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie cubaine, le tourisme. Reportage \u00e0 la Havane de notre correspondante Romane Frachon\r\n  1'03\r\n(08/ELECTIONS LEGISLATIVES DANEMARK PA) *** La gauche fait son retour au parlement danois lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier\r\nLes sociaux-d\u00e9mocrates sont arriv\u00e9s en t\u00eate, mais ce sont surtout les autres forces de gauche, et notamment les \u00e9cologistes, qui ont fait un bond en avant. A droite, Anouk Henry, les populistes anti-immigration se sont quant \u00e0 eux effondr\u00e9s..\r\nils r\u00e9alisent m\u00eame leur plus mauvais score depuis 20 ans, et ont perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges. Le Parti populaire danois est le principal alli\u00e9 du Premier ministre sortant, Lars L\u00f8kke Rasmussen... et m\u00eame si sa formation, le parti lib\u00e9ral, se maintient, la d\u00e9bacle de ses partenaires populistes a conduit le chef d'Etat \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission. \r\nAvec 26 pourcent des suffrages, les sociaux d\u00e9mocrates sont donc la premi\u00e8re formation politique du Danemark, m\u00eame s'ils sont en fait en l\u00e9ger recul par rapport aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives. Leur dirigeante, Mette Frederiksen, sera probablement la prochaine Premi\u00e8re ministre... la quadrag\u00e9naire a annonc\u00e9 vouloir diriger un gouvernement minoritaire, et s'appuyer sur des forces d'appoint au parlement. Elle devrait compter sur les \u00e9cologistes, qui ont doubl\u00e9 leur score et ont obtenu 8 pourcent des voix. Mais si le bloc de gauche pourra s'entendre sur la fin des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 et l'environnement, ils devraient diverger sur l'immigration. Les sociaux-d\u00e9mocrates ont adopt\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es une ligne dure envers les migrants. Les autres partis de gauches risquent de lui mettre la pression et la contraindre \u00e0 former des alliances sur le long terme. \r\nPROMO\r\n(breve  gauche vaudoise) Le POP vaudois fera cavalier seul lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Il lancera pour les Etats Ana\u00efs Timoft\u00e9, ancienne candidate \u00e0 la succession de Pierre-Yes Maillard au gouvernement cantonal, et l'ex-d\u00e9put\u00e9 Bernard Borel. Tous deux sont aussi t\u00eate de liste pour le conseil national. L'autre p\u00f4le de la gauche radicale vaudoise, Ensemble \u00e0 Gauche, communiquera sa strat\u00e9gie et ses candidats dans le courant du mois.\r\n(16/FOOT SUISSE-PORTUGAL ITV MBABU) *** En football, Ronaldo a vaincu la Suisse \u00e0 lui tout seul hier soir \u00e0 Porto.\r\nSon coup du chapeau a permis au Portugal de battre la Suisse 3 \u00e0 1 et de se qualifier pour la finale de la Ligue des Nations. L'\u00e9quipe de Suisse n'a pourtant pas \u00e9t\u00e9 ridicule, bien au contraire...D'o\u00f9 l'amertume du d\u00e9fenseur genevois Kevin M'babou\r\nLa Suisse jouera dimanche pour la troisi\u00e8me place de cette Ligue des Nations face au perdant de la rencontre qui oppose ce soir l'Angleterre aux Pays-Bas\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve nutella) \r\n(breve tennis) \r\n(breve bale-ville conge pat') \r\n(breve bois) \r\n(breve gc) Enfin neuf semaines et demi....ou le mauvais film pour GC...dont le prl\u00e9sident quiotte le clbu de zurichois a annonc\u00e9 hier\r\n(05/VS/CONSTITUANTE  ITV ZERMATTEN) En Valais, la jeune assembl\u00e9e constituante charg\u00e9e de r\u00e9\u00e9crire la charte fondamentale du canton a d\u00e9sign\u00e9 hier (MER) ses quatre co-pr\u00e9sidents. Ils sont nomm\u00e9s pour un an selon une formule magique, appel\u00e9e Eur\u00eaka, qui garantit la parit\u00e9 homme-femme et une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e des forces politiques et des 2 r\u00e9gions linguistiques valaisannes. En vertu de quoi, le \u00ab p\u00e8re \u00bb de la Constituante et pr\u00e9sident du bureau transitoire, Jean Zermatten ne si\u00e8gera pas dans ce nouveau coll\u00e8ge pr\u00e9sidentiel. Julie Rausis lui a demand\u00e9 si c'\u00e9tait pour lui un cr\u00e8ve-coeur.\r\n  46''\r\nJean Zermatten r\u00e9pondait \u00e0 Julie Rausis\r\n(breve franchise) \r\n(breve soudan) \r\n(breve migrants usa)", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10470875", "ece-10470854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:24:16Z", "webPublicationDate": "2019-06-06T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88B68C75-1ACE-4692-99DF-9561BA8AFBC0", "internalArchiveId": "88B68C75-1ACE-4692-99DF-9561BA8AFBC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec un festival qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique avant m\u00eame son coup d'envoi.....\r\nSi je vous parle de sheik, des Emirats airlines, de dubai-connection, vous serez d'accord avec moi: on pense plut\u00f4t, foot ou autre, mais pas festival de musique!\r\nEt bien si, on est bien dans un festival de musique en suisse: le Vibez \u00e0 Bienne. Les organisateurs  attendent des milliers de visiteurs d\u00e8s aujourd'hui pour cette premi\u00e8re \u00e9dition r\u00e9volutionnaire selon eux. \r\navec une simple application ils g\u00e8rent tout: du billet \u00e0 la bi\u00e8re: pas doute ce sera le festival le plus innovant et cool du pays: \r\nPas s\u00fbr, \u00e0 en croire le Tages Anzeiger. En cause des relations pour le moins tendues entre le organisateurs locaux,  les Emirats-Airlines sponsor principal et un certain Suhail Mohd al Zarooni,  sheik de Dubai, qui apparait soudain comme LE grand argentier du festival. \r\nSon r\u00f4le exact dans ce jeu de musique et de millions reste totalement flou selon le journal qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de Dubai-connection.  \r\n***********direction l'Italie \u00e0 pr\u00e9sent: Bruxelles menace Rome d'une proc\u00e9dure en raison de l'ampleur de son d\u00e9ficit budg\u00e9taire: \"une proc\u00e9dure supperflue et sans espoir\" estime la NZZ\r\n\"on va encore jouer au chat et \u00e0 la souris\" \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du journal.  C'est la d\u00e9monstration une fois de plus du talon d'achille de l'union mon\u00e9taire: \r\nle pacte de stabilit\u00e9 est au final un gentlemen's agreement entre \u00e9tats qui dans leur propre m\u00e9nage  restent souverains. \r\nLorsque des politiciens comme Salvini peuvent se moquer ouvertement de la petite lettre de Bruxelles, il n'y a plus de rem\u00e8de. Au final il n'y a plus que l'espoir de la force disciplinaire des march\u00e9s! \r\n************cet appel  \u00e0 pr\u00e9sent: \" abattez les murs de l'ignorance et de l'\u00e9troitesse d'esprit\"!!! \r\nc'est Angela Merkel qui l'a lanc\u00e9  la semaine derni\u00e8re aux \u00e9tudiants de Harvard en forme de testament politique nous dit le Temps, qui rapporte  l'essentiel de son discours.\r\nla chanceli\u00e8re allemande leur a parl\u00e9 de sa jeunesse en allemagne de l'est, de l'\u00e9poque o\u00f9 le monde \u00e9tait divis\u00e9 entre l'est et l'ouest, le temps de la guerre froide. \r\n\"d'ici peu les politiciennes et politiciens de ma g\u00e9n\u00e9ration ne seront plus au leviers du pouvoir, mais au mieux dans les livres d'histoire\".\r\nAlors n'oubliez pas que la libert\u00e9 ne doit jamais \u00eatre tenue pour acquise,  l'ouverture implique toujours du risque. l'abandon de l'ancien fait partie d'un nouveau commencement. et surtout: rien n'est acquis , tout est possible!!!!!\r\n*************ce constat \u00e0 pr\u00e9sent: dans de nombreux pays europ\u00e9ens les socio-d\u00e9mocrates se sont lit\u00e9ralement \u00e9croul\u00e9s, mais pas en suisse.... \r\n\"le PS l\u00e4chelt, l'UDC schw\u00e4chelt\", le ps sourit, l'udc faiblit\" \u00e9crit la NZZ. En suisse les socio-d\u00e9mocrates peuvent voire venir les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne en toute d\u00e9contraction. Par contre l'UDC a de quoi s'inqui\u00e9ter. Aucun autre parti \"stolpert\" tr\u00e9buche comme \u00e7a sans d\u00e9fense \u00e0 travers l'ann\u00e9e \u00e9lectorale.  \r\nautrement dit pendant que le SPD allemand passe de crise en crise et que les fran\u00e7ais se battent avec leurs d\u00e9pressions, en suisse les socialistes ne montrent pas le moindre signe de faiblesse. \r\nPourtant pendant longtemps c'est bien l'UDC qui savait le mieux saisir le pouls de la population. aujourd'hui son manque d'inspiration se montre avant tout dans sa politique climatique. Surprise et d\u00e9pass\u00e9e par la vague verte, l'UDC a d'abord jou\u00e9 \u00e0 la morte avant de passer en mode d\u00e9fense totale. \r\nEt comme en \u00e9cho \u00e0 cet article de la NZZ, l'\u00e9dito de roger K\u00f6ppel aujourd'hui dans son journal: le titre \"klima-panik\". \"la weltwoche s'\u00e9rige  contre ce culte pseudo-religieux du climat et du soleil qui n'apporte rien au climat\" \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du journal et candidat UDC au conseil des \u00e9tats, \" ....culte qui par contre met en danger, voire d\u00e9truit les bases m\u00eame de notre \u00e9conomie, de notre bien-\u00eatre ou encore de notre paisible vie commune. \r\n************on reste avec des politiciens suisses plut\u00f4t bien connus, et auteurs de quelques surprises.... \r\nMagdalena Martullo Blocher d'abord. La conseill\u00e8re nationale et  patronne d'EMS chemie a surpris tout le monde, et c'est peu dire: les membres d'\u00e9conomie suisse ont failli tomber de leur chaise lundi,  rapportent les luzerner et aargauer zeitung: \r\non sait que l'accord cadre c'est LE grand ennemi de la famille Blocher et de l'UDC. Et voil\u00e0 que lors du vote d'\u00e9conomie suisse sur l'accord, vote favorable,  Madame Blocher n'a pas vot\u00e9 NON, mais s'est abstenu  de voter!\r\nLa deuxi\u00e8me surprise, enfin il s'agit plut\u00f4t d'une gaffe: c'est Filippo Leutenegger. en visite dans une classe, le ministre z\u00fcrichois des \u00e9coles dit aux enfants: \"l'influence de l'humain sur le changement climatique reste un grand secret!\" : le tages Anzeiger appelle \u00e7a \"tomber dans le pi\u00e8ge du climat\"\r\nenfin la 3\u00e8me surprise elle s'appelle \"here comes the s\u00fcnneli\": c'est la nouvelle chanson, vid\u00e9o  de campagne de l'UDC. selon la NZZ \u00e7a resemble d'avantage \u00e0 une sortie d'\u00e9cole enfantine.", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10470873", "ece-10470861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T06:32:39Z", "webPublicationDate": "2019-06-06T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3945965C-8956-45DF-A07C-551D61DCBA8C", "internalArchiveId": "3945965C-8956-45DF-A07C-551D61DCBA8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche pourrait sortir renforc\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre SSR", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa gauche pourrait sortir renforc\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre SSR Barom\u00e8tre\r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite, une correction, un glissement, \u00e0 gauche... \r\nC'est l'un des principaux enseignements du tout dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR....\r\nSelon ce sondage men\u00e9 par l'institut Sotomo, les intentions de vote pour l'UDC chutent, elles baissent l\u00e9g\u00e8rement pour le PLR.\r\nEn revanche, l\u00e9g\u00e8re progression pour les socialistes...\r\nQuant aux Verts, eux, ils s'envolent, port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment. \r\nMarc Menichini... En clair, il souffle ces temps un vent favorable au camp rose vert...\r\nSelon cette photographie instantan\u00e9e des intentions de vote pour l'automne prochain, les Verts voient leur part \u00e9lectorale s'\u00e9tablir \u00e0 10,1%...une augmentation de 3% par rapport aux \u00e9lections de 2015... Le parti \u00e9cologiste qui se paye m\u00eame le luxe de talonner le PDC qui lui poursuit sa chute: moins 1 point... Selon les analyses de Sotomo, cette vague verte a aussi permis aux socialistes de se maintenir... et puis elle gonfle les voiles des Verts lib\u00e9raux qui progressent de 1,8%. \r\n- En revanche, Marc, les inqui\u00e9tudes climatiques du moment co\u00fbtent cher au camp bourgeois\r\nLes d\u00e9bats internes qui agitent le PLR sur ce th\u00e8me explique en partie leur 0,2 point de moins dans les intentions de vote... \u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 pour eux de ravir la deuxi\u00e8me place au PS, l'objectif affich\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi. L'UDC perd elle aussi des plumes selon le barom\u00e8tre: moins 2,9% de part \u00e9lectorale... si cette configuration se confirme l'automne prochain, le parti de Christoph Blocher se retrouverait \u00e0 son niveau des \u00e9lections de 2011... peut-\u00eatre la complexit\u00e9 du d\u00e9bat sur la question europ\u00e9enne, le fait aussi que l'immigration ou la s\u00e9curit\u00e9 ne soient pas actuellement au sommet de l'agenda m\u00e9diatique et politique, explique les difficult\u00e9s de l'UDC. Mais attention, l'UDC avec ses plus de 25% d'intention de vote va rester le premier parti de Suisse. \r\n- D'autant plus que les relations Suisse-Europe restent parmi les principales pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs.\r\nC'est le deuxi\u00e8me plus grand d\u00e9fi politique du moment, estiment les sond\u00e9s. Avant \u00e7a, ce sont les primes d'assurance maladie qui les inqui\u00e8tent. En troisi\u00e8me place, vient le changement climatique. D'ailleurs 38% des personnes interrog\u00e9es vont m\u00eame jusqu'\u00e0 consid\u00e9rer cet enjeu comme pertinent ou important pour leur d\u00e9cision de vote l'automne prochain. Enfin dernier enseignement int\u00e9ressant de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s se disent insatisfaits quant aux positions des partis sur le dossier des primes d'assurance maladie. Les plus f\u00e2ch\u00e9s se trouvent chez les sympathisants UDC, PLR, les Verts et les socialistes. Voil\u00e0 donc gauche et droite renvoy\u00e9es \u00e0 leur copie pour clairement apporter des solutions dans ce domaine.   \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. Il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10 388 personnes repr\u00e9sentatives. Sa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470929", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gauche pourrait sortir renforc\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre SSR / FOR_2019-06-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.06.2019"], "variantIds": ["ece-10470929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:56Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite, une correction, un glissement \u00e0 gauche c'est l'un des principaux enseignements du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, selon ce sondage, men\u00e9 par l'institut Sotomo, les intentions de vote pour l'UDC chutent, elles baissent l\u00e9g\u00e8rement pour le PLR en revanche l\u00e9g\u00e8re progression pour les socialistes, quant aux Verts, h\u00e9 bien ils s'envolent port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment Marc Benedettini, on vous retrouve \u00e0 Berne, en clair il souffle ces temps- ci, on peut le dire, un vent favorable au camp rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, oui, selon cet instantan\u00e9e des intentions de vote pour l'Automne prochain, les Verts, voir leur part \u00e9lectorale s'\u00e9tablir \u00e010,1 pourcent une augmentation de 3 points par rapport aux \u00e9lections de 2015 le parti \u00e9cologiste qui se paye m\u00eame le luxe de talonner le PDC qui, lui, poursuit sa d\u00e9gringolade, moins 1 point et selon les analyses de Sotomo cette vague verte a aussi permis aux socialistes de se maintenir et puis elle gonfle les voiles des Verts lib\u00e9raux, ils ont gagn\u00e91,8 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [82%] :\r\nEn revanche Marc les inqui\u00e9tudes climatiques du moment co\u00fbtent cher ou quand Free pas au grand bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, le camp bourgeois ou les d\u00e9bats internes qui agitent le PLR en ce moment sur ce th\u00e8me, explique en partie leur0,2 point de moins dans les intentions de vote, \u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 du coup pour eux de ravir la 2\u00e8me place au PS l'objectif affich\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'UDC perd quant \u00e0 elle des plumes, selon le barom\u00e8tre, moins 2 9 pourcent de part \u00e9lectorale si cette configuration se confirme, l'Automne prochain, le parti de Christoph Blocher se retrouverait \u00e0 son niveau des \u00e9lections de 2011, peut-\u00eatre que la complexit\u00e9 du d\u00e9bat sur la question europ\u00e9enne actuellement le fait aussi que l'immigration ou la s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas au sommet de l'agenda m\u00e9diatique et politique, tout ceci explique les difficult\u00e9s, les difficult\u00e9s actuelles de l'UDC, mais attention, l'UDC avec ses plus de 25 pourcent d'intentions de vote reste tout de m\u00eame, il va rester le 1er parti du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nBah, et d'autant plus que les relations Suisse- Europe restent parmi les principales pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nAh oui, c'est m\u00eame la 2\u00e8me, le 2\u00e8me, plus grand d\u00e9fi politique du moment, selon les sond\u00e9s, avant \u00e7a, ce sont les primes d'assurance maladie qui les inqui\u00e8te, en troisi\u00e8me place vient le changement climatique, d'ailleurs, 38 pourcent des personnes interrog\u00e9es vont m\u00eame jusqu'\u00e0 consid\u00e9rer cet enjeu comme pertinent ou important pour leur d\u00e9cision de vote l'Automne prochain, enfin, dernier enseignement int\u00e9ressant de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s se disent insatisfaits quant aux positions de des partis sur le dossier des primes d'assurance maladie en fait les plus f\u00e2ch\u00e9s se trouve chez les sympathisants UDC chez les PLR, les Verts et m\u00eame les socialistes alors voil\u00e0 donc ce soir, gauche et droite renvoy\u00e9es \u00e0 leur copie pour apporter les des vraies solutions dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [91%] :\r\nMerci Marc Meunier qui nie ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes repr\u00e9sentatives, sa marge d'erreur est de plus ou moins1,5 pour 100. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09A6F211-97C5-49E8-A1B9-FC56927D7F7D", "internalArchiveId": "09A6F211-97C5-49E8-A1B9-FC56927D7F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Climat: de la rue aux urnes ? Apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue, la question climatique sera au cour de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019. La classe politique est-elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie ? ", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, vice-pr\u00e9sidente du PS;Philippe Nantermod, conseiller national PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR;Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC, vice-pr\u00e9sidente PDC;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte, ancienne co-pr\u00e9sidente des Verts;CATINFO_JUI2019;Marra , Ada \r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD), Philippe Nantermod (PLR/VS) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Climat: de la rue aux urnes? Grand d\u00e9bat\r\n  24'08'' ((t\u00e9moin antenne))\r\n18hXX dans Forum. \u00ab Climat : de la rue aux urnes ? \u00bb... c'est notre grand d\u00e9bat, Pietro.\r\nOui puisqu'apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue, la question climatique sera au cour de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. C'est un des enseignements du barom\u00e8tre pr\u00e9-\u00e9lectoral que nous publions aujourd'hui. Il confirme une tendance observ\u00e9e au d\u00e9but du printemps. Les Verts et les vert'lib\u00e9raux progressent. A eux deux, ils totalisent pr\u00e8s de 5% d'intentions de vote en plus. Mais la classe politique est-elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie ? On en d\u00e9bat.\r\nAvec 4 \u00e9lus nationaux. \r\nTrois vice-pr\u00e9sidents. la socialiste Ada Marra. le PLR Philippe Nantermod. la PDC Anne Seydoux-Christe. \r\nEt Ad\u00e8le Thorens est aussi avec nous, ancienne co-pr\u00e9sidente des Verts.\r\nBonsoir \u00e0 vous 4.\r\nJe vais vous faire entendre deux voix pour commencer. Vous les reconna\u00eetrez sans doute.\r\n  0'16''\r\nPetra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR. Puis la militante pour le climat Greta Thunberg et son d\u00e9sormais fameux \"je veux vous voir paniquer\". Alors question simple : vous \u00eates plut\u00f4t Greta ou Petra ?\r\n@Philippe Nantermod. Ada Marra. Anne Seydoux Christe. Ad\u00e8le Thorens ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens. L'urgence climatique de Greta Turnberg. Vous avez aussi ce sentiment ? La classe politique doit se r\u00e9veiller ? Elle est d\u00e9pass\u00e9e par les enjeux climatiques ?\r\n@Thibaut Schaller, vous serez notre fil rouge. Chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne. On entend parfois le terme de vague verte pour d\u00e9signer la progression des Verts. Vraiment ?\r\n@Philippe Nantermod. Le PLR a verdi son image. Vous n'avez pas eu d'autre choix. Il fallait occuper le terrain. Qu'est-ce qui vous dit que vos membres r\u00e9clamaient ce virage ?\r\n@Thibaut Schaller. que disent les sympathisants PLR. ?\r\n @Anne Seydoux-Christe. Votre parti. pilier de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Visiblement vous avez loup\u00e9 le coche. Trop d\u00e9connect\u00e9s ?\r\n@Ada Marra. un clair clivage gauche droite sur la question environnementale. allez-vous soutenir vos coll\u00e8gues Verts sur toutes les propositions de taxes, m\u00eames si celles-ci sont anti-sociales ?\r\n\u00e8\tQu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie alors ? Le PS est plus social ?\r\n@Philippe Nantermod. Et vous ? les taxes ? Sur les billets d'avion ? Plus taxer l'essence ? Oui ou non ?\r\nTOUR DE TABLE AVIONS\r\nOn parle beaucoup des vols en avion. taxer le h\u00e9ros\u00e8ne par exemple. Tiens, une question pour vous 4. quand avez-vous pris l'avion pour la derni\u00e8re fois ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens ?\r\n@Philippe Nantermod ?\r\n@Ada Marra ?\r\n@Anne Seydoux-Christe ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens, vous admettez que la politique que vous portez signifiera ind\u00e9niablement pour les citoyens de ce pays une diminution du niveau de vie ? Moins de confort ? Plus de promiscuit\u00e9 ? Une vie plus ch\u00e8re ?\r\n@Ada Marra, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 \u00e7a?\r\n@Philippe Nantermod, l'\u00e9cologie est-elle vraiment compatible avec votre id\u00e9ologie politique bas\u00e9e sur le profit ?\r\nVERDIR LE CONSEIL FEDERAL\r\n@Thibaut Schaller. il y a une question qui se pose \u00e0 la lumi\u00e8re de ce barom\u00e8tre. Le PDC est cr\u00e9dit\u00e9 de 10,5% des intentions de vite. Les Verts 10,1%... Le PDC est au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les Verts non. Est-ce que les \u00e9cologistes pourraient entrer au gouvernement ?\r\n@Ada Marra : le PS serait pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der un de ses deux si\u00e8ges au gouvernement pour les Verts ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens. Quel si\u00e8ge pourriez-vous attaquer ?\r\n@Anne Seydoux-Christe. les Verts vous talonnent si on regarde le barom\u00e8tre. Une place l\u00e9gitime au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alors rassur\u00e9e ?\r\n@Philippe Nantermod : vous pourriez \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 renoncer \u00e0 un de vos deux si\u00e8ges au gouvernement ?\r\n@Thibaut Schaller. est-ce que certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont chaud aux fesses ?\r\n@Philippe Nantermod : Ignazio Cassis, maigre bilan pour lui.\r\nLINKSRUTSCH ?\r\nOn parle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. mais ce qui nous int\u00e9ressera le 20 octobre, c'est la composition du Parlement. \r\n@Thibaut Schaller. on risque d'assisiter \u00e0 une correction du virage \u00e0 droite observ\u00e9 en 2015 ?\r\n@Anne Seydoux-Christe. virage \u00e0 gauche et le centre perd des plumes. inqui\u00e9tant pour la politique du compromis en Suisse ?\r\n@Ada Marra. la gauche va bien en Suisse al\u00e9manique, mais le PS perd des plumes en Suisse romande. -1,7%. Comment vous l'expliquez ?\r\n@Philippe Nantermod. vous c'est tout le contraire. Le PLR se mieux en Suisse romande. L'aile plus \u00e0 gauche, plus europhile, plait davantage ?\r\n\u00e8\tOn risque d'assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche cet automne. C'est le signe que la majorit\u00e9 bourgeoise au National a fait des erreurs, vous le reconnaissez ? Sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 par exemple.\r\n@Ad\u00e8le Thorens. Aujourd'hui vous \u00eates les grands gagnants. On est d\u00e9but juin. Comment tenir tout l'\u00e9t\u00e9 ? On vous souhaite une petite canicule ?\r\n@Thibaut Schaller, le mot de la fin. Qu'est-ce qui pourrait changer la donne d'ici au 20 octobre ?", "durationSec": 1448, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470937", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "protection de l'environnement"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Climat: de la rue aux urnes? / FOR_2019-06-06T18:02:00_developpement-9", "Forum du 06.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD), Philippe Nantermod (PLR/VS) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU)."], "variantIds": ["ece-10470937"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:56Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nClimat de la rue aux urnes, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro oui 18 heures 28 pour \u00eatre pr\u00e9cis, jeudi 18 18 ne soit pas l\u00e0 oui ben pourquoi cette question parce qu'apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue la question climatique sera au coeur de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, c'est un des enseignements du barom\u00e8tre pr\u00e9- \u00e9lectorale que nous publions publions aujourd'hui il confirme une tendance observ\u00e9e au d\u00e9but du printemps, les Verts et les Verts lib\u00e9raux progressent mais la classe politique toute enti\u00e8re est -elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie, on en d\u00e9bat ce soir avec 4 \u00e9lus nationaux, 3 vice- pr\u00e9sidents, la socialiste Ada Marra le PLR Philippe Nantermod la PDC Anne Seydoux Christe et Ad\u00e8le Thorens est aussi avec nous, ancienne co- pr\u00e9sidente des Verts bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, je vais vous faire entendre de voix pour commencer, vous allez sans doute les reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [81%] :\r\nNous ne voulons pas que c'est l'\u00c9tat, que nous dit comment nous devons vivez mais on est pr\u00eat \u00e0 faire des mesures \u00e0 en France et 100000 francs oui Moss Chain 11 Everything In alcool ce \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 de pain avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi d'abord, pr\u00e9sidente du PLR et puis la militante pour le climat Greta Berg et son d\u00e9sormais fameux je veux vous voir paniquer l'avait dit \u00e0 Davos alors question simple \u00e0 vous 4 vous \u00eates plut\u00f4t Greta ou P\u00e9tra Philippe long terme au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nComment l'Allemande P\u00e9tra bonsoir je crois qu'il est important de r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des Suisses et c'est ce que nous faisons comme parti gouvernemental, il y a une question sur le climat, on prend le taureau par les cornes, on propose notre projet qui n'est pas le projet des Verts qui n'est pas le projet de la gauche et qui naturellement n'est pas le projet de Greta mais plut\u00f4t alors celui de P\u00e9tra Ada Marra Greta ou peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [90%] :\r\nUn parti socialiste \u00e9cologiste pas social ni Greta ni P\u00e9tra \u00e9cologie sociale, \u00e7a veut dire qu'il y a une urgence \u00e9cologique et qui ne doit pas se faire au d\u00e9triment des plus faibles ce pays et, surtout, surtout, elle doit se faire avec des investissements publics massifs, et c'est des mesures dans l'\u00e9nergie, qui doivent se faire et dans des investissements propres de la part de nos creuse institutions suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [86%] :\r\nAnne Seydoux Christe m\u00eame question Greta ou P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [92%] :\r\nJe pense que la panique n'est jamais bonne conseill\u00e8re, donc je serais plut\u00f4t dor\u00e9 Slate tarte et r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, je rappelle que le PDC se pr\u00e9occupe de climat depuis longtemps, il est \u00e0 l'origine de l'Arctique sa protection de l'environnement dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale par un de ses d\u00e9put\u00e9s argoviens Monsieur Binder il est \u00e0 l'origine, on a l\u00e0 avec d'autres, oui, mais c'est la preuve qu'on s'en occupe depuis longtemps qu'on qu'on attend pas, on n'a pas attendu l'urgence \u00e9cologique pour s'en pr\u00e9occuper qu'on a aussi contribu\u00e9 plus que largement \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire et \u00e0 la strat\u00e9gie 2050 avec notre Doris Leuthard, donc c'est on est un parti qui se pr\u00e9occupent d'\u00e9cologie, c'est clair qu'on le fait peut-\u00eatre de mani\u00e8re moins d\u00e9monstratif que d'autres, mais on a toujours \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieux l\u00e0- dedans, sans parler de la loi sur le CO2, on a accept\u00e9 au Conseil national elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nLaurence vous on imagine que c'est plut\u00f4t l'urgence climatique de Greta Thoune qui vous parle, est ce que vous avez l'impression aujourd'hui d'une classe politique d\u00e9connect\u00e9e de cet enjeu de cette urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, j'ai cette impression, alors je l'ai eu encore ce matin parce qu'on a \u00e9t\u00e9 accueilli d'ailleurs Philippe Nantermod moi- m\u00eame, on est arriv\u00e9 en m\u00eame temps on a \u00e9t\u00e9 accueilli par ses jeunes de d'extinction r\u00e9bellion devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui manifestent vraiment une angoisse, \u00e7a c'est c'est vraiment ce qu'on ressent quand on les \u00e9coutait quand on lit \u00e0 leur leurs tracts et oui, je ressens une d\u00e9connexion parce que je n'en pression que ce Parlement est rattrap\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 et je trouve particuli\u00e8rement choquant pour revenir \u00e0 \u00e0 cette figure de de Greta tonnes bac je trouve particuli\u00e8rement choquant que ce soit les enfants aujourd'hui qui doivent dire \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, qui est au pouvoir \u00e0 la majorit\u00e9 de l'homme ma g\u00e9n\u00e9ration, qui est au pouvoir, que c'est le moment d'agir et puis que c'est vrai, c'est leur avenir qu'on leur vole parce que c'est cette g\u00e9n\u00e9ration, celle de nos enfants qui va vivre de plein fouet les cons\u00e9quences du changement climatique, si nous continuons \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors, les Verts, vous \u00eates les les grands gagnants aujourd'hui, si on prend la photographie des Suisses aujourd'hui, vous \u00eates en forte progression, pr\u00e8s de 3 pour 100 dans le barom\u00e8tre que la SSR publi\u00e9 aujourd'hui Thibaut Schaller, vous serez notre fil rouge dans ce d\u00e9bat, chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne, on entend parfois le terme de vague verte qui d\u00e9ferlerait en Europe en Suisse aussi, est ce qu'on peut vraiment parler de vague verte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors, quand on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la politique suisse, parler de vague, c'est peut-\u00eatre un peu abusif, on va dire vaguelettes ou tendance mais une tendance qui, en tout cas marqu\u00e9 qui se confirme aujourd'hui : 3 pourcent de plus pour les Verts dans le barom\u00e8tre SSR, avec un chiffre, hein, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, les Verts, qui pourrait franchir cette barre des 10 pourcent et peut-\u00eatre d\u00e9passer le le PDC, \u00e7a c'est pour le match dans le match et plus en virgule 8 pourcent pour les Verts, lib\u00e9raux, qui sont toujours en progression est aussi mais, mais c'est une tendance qui est un vrai \u00e0 vrai dire, conjoncturel, en tout cas, c'est ce que nous disent les les sondeurs dans le rapport aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne des assurances maladie l'immigration La souverainet\u00e9 pr\u00e9occupe un peu moins qu'avant, les Suisses et l'\u00e9cologie occupent le terrain, donc on verra si tout cela tient jusqu'au 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, l'\u00e9cologie occupe le terrain, c'est \u00e7a qui vous a pouss\u00e9, vous Parti lib\u00e9ral- radical \u00e0 avertir votre programme, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [92%] :\r\nJe crois pas qu'on ait Verts dit notre programme, on a simplement mis \u00e0 jour, notre programme pour r\u00e9pondre aux questions que se posent les Suisses si demain on apprend que c'est l'immigration, le 1er, souci de la population, les Verts, ils r\u00e9pondront aussi, nous avons simplement fait le point sur les positions qui \u00e9taient les n\u00f4tres en mati\u00e8re environnementale et j'aimerais rappeler quand m\u00eame, contrairement \u00e0 ce que dit Madame Torrance que la Suisse n'est pas un pays \u00e7a, la Suisse est un pays qui a fait beaucoup pour l'environnement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aussi sous l'impulsion des lib\u00e9raux- radicaux, on a, on est moins aujourd'hui de carbone qu'en 1990 on a vot\u00e9 cette semaine 13 milliards de francs d'investissements dans les transports publics, la loi sur le CO2, comprenez la taxe sur le CO2, la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, elle comportait une prolongation du programme des b\u00e2timents b\u00e2timents qui sont les premi\u00e8res causes d'\u00e9mission de CO2 dans tous ces domaines -l\u00e0, nous avons des projets et je crois que c'est un peu facile de venir dire aujourd'hui parce qu'il y a Greta Turnberry et quelques manifestations que les partis en place n'aurait rien fait, la Suisse est un pays propre je pense plut\u00f4t un pays exemplaire en mati\u00e8re de climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [85%] :\r\nElle Torrent sa Suisse n'pas rester les bras crois\u00e9s, ce que nous dit Philippe Nantermod en mati\u00e8re de, de, de climat et de protection de l'environnement, votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [92%] :\r\nAlors il y a eu des progr\u00e8s mais c'est des tr\u00e8s petits progr\u00e8s, on est dans un pays qui avance \u00e0 petits pas et ces petits pas sont insuffisants, si on regarde la situation aujourd'hui en Suisse on toujours beaucoup de CO 2 et malheureusement les objectifs que la Suisse s'est fix\u00e9e, h\u00e9 bien jusqu'\u00e0 maintenant, on ne les a pas atteint malgr\u00e9 les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, on les a atteint seulement parce qu'on a compens\u00e9 \u00e0 nos \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a des domaines o\u00f9 m\u00eame la situation est catastrophique, par exemple dans le domaine de la mobilit\u00e9 ou plut\u00f4t que de r\u00e9duire nos \u00e9missions, on les augmente, il y a des domaines o\u00f9 par contre effectivement, on a fait des progr\u00e8s, par exemple dans le domaine du b\u00e2timent parce qu'on a en Story une taxe CO2 il y a une taxe dans le domaine du b\u00e2timent et quand vous avez la des mesures, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne ces mesures -l\u00e0 il faut les prendre, que ce soit des taxes ou d'autres mesures, d'ailleurs on n'a pas de de religion l\u00e0- dessus, chez les Verts, mais il faut prendre des mesures dans tous les domaines et la Suisse doit faire sa part \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale aujourd'hui, ce n'est pas on compense son nos \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on va faire avancer les choses, c'est en agissant chez nous de mani\u00e8re forte et volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [90%] :\r\nAda Marra, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, ce que vous avez l'impression que le le PLR ici repr\u00e9sent\u00e9 par Philippe Nantermod est un bon partenaire de jeu en mati\u00e8re de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [87%] :\r\n\u00e9coutez, non, la r\u00e9ponse est clairement non, et on ne peut pas changer Monsieur Nantermod disait si on parlait d'immigration, les Verts parlent d'immigration, oui, mais pas leur position, le probl\u00e8me c'est qu'on peut pas changer de position ou faire semblant d'changer de position dernier moment parce que tout d'un coup un th\u00e8me devient important, moi ce que j'aimerais souligner par rapport \u00e0 votre question que vous posiez est -ce qu'on en a fait assez en Suisse je rappelle l'ancienne l\u00e9gislature, pas celle qui vient de se terminer, qui ne sert \u00e0 rien, l'ancienne l\u00e9gislature et des promesses extraordinaire des avanc\u00e9es politiques qui \u00e9tait justement le la fin de fin la l'\u00e9mission des de la fin de l'allongement de vie des n\u00e9e des centrales nucl\u00e9aires, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, on entend que cette fin de vie des centrales nucl\u00e9aires est remise en cause le les, les, les, les objectifs CO2 compl\u00e8tement remis en cause cette l\u00e9gislature aussi, donc on voit que c'est une l\u00e9gislature, moi ce que je me r\u00e9jouis, c'est que si les choses venaient \u00e0 se se passer comme le dit le sondage aujourd'hui nous casse aurions cette marge les rythmes y revenir l\u00e0- dessus, menottes et si vous permettez, vous m'avez dit qu'on avait un peu plus de temps avec la nouvelle formule pour terminer Salt bien j'esp\u00e8re pouvoir profiter apr\u00e8s une libyen estime pouvoir passer la parole \u00e0 d'aussi le PLR, l'UDC on casse cette majorit\u00e9, on pourra revenir \u00e0 de meilleurs sentiments sur ces urgence climatique ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [90%] :\r\nJe reviens sur un \u00e9l\u00e9ment que vous avoue qui est la question du nucl\u00e9aire Anne Seydoux Christe le PDC a \u00e9t\u00e9 en partie pilier de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de cette sortie du nucl\u00e9aire aujourd'hui, vous perdez des plumes visiblement le PDC est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, en mati\u00e8re de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas du tout, je crois que le PDC comme vous l'avez dit avant, a toujours \u00e9t\u00e9 un bon partenaire de jeu pour les autres, et notamment dans le domaine climatique, on a toujours \u00e9t\u00e9 une force de compromis, on a toujours voulu faire alors avancer les choses, on \u00e9tait favorable \u00e0 l'accord de Paris on est favorable la strat\u00e9gie 2050, force est de constater, dans la r\u00e9alit\u00e9 que compte, il s'agit de mettre les les promesses et les engagements en oeuvre sur le terrain, la population ne suit pas toujours la population d'il y a urgence climatique mais elle ne suit pas toujours quand il s'agit de, par exemple, mettent la main au porte- monnaie ou Kant par exemple, on augmente le prix des carburants ou ce genre de choses qu'a un double discours, au sein de la population, c'est ce que vous dites, mais au sein de la population, il y a, il y a des, des, des demandes qui sont faites, mais il y a aussi des, des, des, des r\u00e9alit\u00e9s au moment o\u00f9 on touche au porte- monnaie des gens qui sont pas si facile \u00e0 vaincre et l\u00e0, on doit aussi en tenir compte et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'on n'avance pas aussi vite qu'on le souhaiterait, dans le domaine du climat si vous Schaller voulait intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [90%] :\r\nEt on voit que le PDC et le PLR se contorsionne quelque peu s\u00e9rieux sur ces questions, parce qu'il y a des insatisfaits dans le rang, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 par le sondage Sotomo par le barom\u00e8tre SSR au PLR 27 pourcent d'insatisfaits parmi les les sympathisants du du parti avec 54 pourcent des partisans PLR qui veulent des mesures avec des effets sensibles sur le porte- monnaie, c'est le gros mot les taxes au PLR et au PDC 23 pourcent des sympathisants d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont insatisfaits de la politique actuelle du du PDC en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [90%] :\r\n18 heures 38 vous \u00e9coutez Forum grand d\u00e9bat ce soir, le climat de la rue aux urnes, c'est notre notre d\u00e9bat bas\u00e9e sur les r\u00e9sultats de ce barom\u00e8tre SSR publi\u00e9 aujourd'hui, qui je vous le rappelle, montre une progression des Verts et des Verts lib\u00e9raux en Suisse je le maintenant de d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s clair dans vos r\u00e9ponses Philippe Nantermod par oui ou par non, une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne, taxe sur les billets d'avion, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [92%] :\r\nOui, mais, mais, oui, mais \u00e0 certaines conditions, il faut voir quel est le montant, il faut voir comment elle est introduite, si on fait une taxe qui est au prorata du k\u00e9ros\u00e8ne uniquement, on va finalement p\u00e9naliser les long courriers et tr\u00e8s peu les court- courriers, donc en fait on a on va toucher les gens qui n'ont pas de possibilit\u00e9 d'alternative disons aux choix qui sont faits et il faut quand m\u00eame voir qu'en Allemagne par exemple une taxe comparable a \u00e9t\u00e9 mise en place, h\u00e9 bien depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place la progression du nombre de voyageurs a\u00e9riens est plus importante qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [83%] :\r\nAmar est ce que vous \u00eates pr\u00eate, vous, au Parti socialiste \u00e0 soutenir des mesures aussi radicales soient -elles, par exemple, des interdictions, par exemple, des taxes, m\u00eame si ces taxes sont anti- sociales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [92%] :\r\nAlors c'est clair que la question, elle est d\u00e9licate par rapport \u00e0 non seulement d'ailleurs \u00e0 l'effet social un peu par rapport \u00e0, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le k\u00e9ros\u00e8ne oui oui et oui, les taxes d'avion, c'est aussi dans notre mani\u00e8re de faire moi je je nuance un petit peu parce que je pense que le but c'est que il y a moins de pollution, or si je caricature les riches peuvent continuer de voyager en se payant tout ce qu'ils veulent, mais ne sont concern\u00e9s par une diminution de la d\u00e9mocratisation du voyage que les petits revenus, ce serait comme un un peu plus compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a que nous avons une r\u00e9ponse aussi \u00e0 part ce que nous soutenons comme taxes, ce sont les incitations et ce que je disais tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 des subventionnement massif, je pense, par exemple pour faire diminuer le voyage en avion, il faut augmenter les trains, il faut baisser les prix du train, il faut effectivement quand on parle par exemple de train de nuit de r\u00e9instaurer des trains de nuit, mais il ne faut pas que ce soit fait par des appels d'offres, ce doit pas le, comment dire, le verre \u00e0 la sauce lib\u00e9rale \u00e9conomique, j'y crois pas, je crois \u00e0 l'\u00c9tat, qui investit dans des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [91%] :\r\nAd\u00e8le Thorens bri\u00e8vement bah, on le voit votre vous avez pr\u00each\u00e9 pendant longtemps pour l'introduction de de telles taxes aujourd'hui, c'est un message qui passe, vous avez r\u00e9ussi votre mission quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [90%] :\r\nBah, ce n'est pas encore vot\u00e9 en parce que les paroles, les belles paroles devant les micros, c'est une chose, \u00e7a fait toujours plaisir \u00e9videmment mais on implanter le oui, on attend de Philippe Noiret, on attend, on attend d'avoir un vote, moi je pense effectivement que les craintes des uns et des autres, en ce qui concerne ce type d'instruments peuvent \u00eatre entendus, si on taxe, il faut qu'il y ait des alternatives, les recettes de cette taxe doivent \u00eatre redistribu\u00e9s enti\u00e8rement, que ce soit directement \u00e0 la population ou via des soutiens aux alternatives, \u00e7a peut \u00eatre effectivement pour les trains de nuit \u00e0 l'\u00e9chelle continentale mais je pense qu'on doit aussi investir d'argent pour avoir une aviation \u00e0 l'\u00e9chelle InterContinental qui est moins polluantes parce que quand vous allez \u00e0 Shanghai ou \u00e0 New York la les trains de nuit, \u00e7a va pas, et il faut imp\u00e9rativement qu'on transforme, le secteur de l'aviation pour le rendre moins polluant pour les longs courriers qu'on ne peut pas remplacer par d'autres Alternac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod votre r\u00e9ponse en 20 secondes et puis apr\u00e8s on passe \u00e0 un autre sujet oui moi je crois qu'faut pas le dire s'forc\u00e9ment c'est attendez Anne Seydoux Christe laisser la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [90%] :\r\nLa r\u00e9ponse se concentrer comme \u00e7a sur la taxe sur les billets d'avion, les \u00e9missions de CO2 en Suisse et les b\u00e2timents, avant tout, c'est ensuite le transport, ou inversement m'\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, on a investi 13 milliards de francs cette ann\u00e9e dans le transport public cette semaine, m\u00eame je crois que c'est un pas dans ce que disait Madame Aram et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par la droite du Parlement qui est quand m\u00eame majoritaire en Suisse et qui veut investi dans les transports, puis qu'on l'a fait depuis des ann\u00e9es et qui est la fin, le transfert de la route au rail, arr\u00eatons de faire croire, parce qu'il y a pas une taxe sur les billets d'avion que on est forc\u00e9ment le dernier des pays en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [93%] :\r\nAnne Seydoux crise ou propose de de r\u00e9agir \u00e0 ce que va nous dire maintenant Thibaut Schaller parce qu'il y a un match dans le match, hein, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Thibaut, c'est la question qui se pose, c'est est -ce que les Verts souhaitent ce que les Verts peuvent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque le PDC un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est cr\u00e9dit\u00e9 de10,5 pourcent des intentions de vote, les Verts10,1 pourcent alors est -ce que les Verts pourraient entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:38) [85%] :\r\nAlors on fait l'addition, \u00e7a fait16,5 pourcent tout c'est vrai que c'est un bon score pour pour proposer un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est de la politique- fiction parce que la logique d\u00e9chiffrer la logique politique ne se recoupent pas toujours, il faudrait d'abord que Verts et Verts lib\u00e9raux semaine d'accord sur un candidat, or on sait qu'il y a eu des frictions, les Verts lib\u00e9raux sont issus d'une d'une scission des des Verts et puis il faudrait aussi que le la majorit\u00e9 bourgeoise @Philippe Nantermod qu'il rappelle, il y a, il y a quelques qu'Luc l'quelques instants c'est un si\u00e8ge ou se accepte que que les Verts entre au gouvernement, et \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment donn\u00e9 ou alors on pourrait imaginer, peut-\u00eatre que le Parti socialiste laisserait un de ses 2 si\u00e8ges au Verts je sais pas si Ada Marra et d'humeur g\u00e9n\u00e9reuse ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [76%] :\r\nMarra bri\u00e8vement apr\u00e8s je vous promets, Anne Seydoux Christian vous fait r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:19) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois simplement que si de nouveaux si la majorit\u00e9 PLR UDC cass\u00e9 au Parlement, ce qu'il faudra envisager, j'imagine, un moment donn\u00e9, c'est que cette m\u00eame majorit\u00e9 ne se retrouvent pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque \u00e7a voudrait dire qu'elle se retrouverait en porte-\u00e0-faux avec la volont\u00e9 populaire, on ne peut pas avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral extr\u00eamement \u00e0 droite, un Parlement plus \u00e0 gauche voulue par le Peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:42) [87%] :\r\nAlors une Seydoux Christe vous \u00eates avec nous, vice- pr\u00e9sident du PDC, les Verts, qui vous jalonnent la pr\u00e9sidence du PDC d'accord par 2 membres de la pr\u00e9sidentielle PDC, pr\u00e9cision utile : les Verts qui vous talonnent dans ce barom\u00e8tre, est ce que vous \u00eates d'accord, l\u00e0, la question peut se poser, de la pr\u00e9sence des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a pourrait \u00eatre au d\u00e9triment du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:00) [91%] :\r\nLeur premi\u00e8re chose, je reviens sur les taxes sur les billets d'avion pour dire que le PDC et en principe d'accord avec une taxe sur les billets d'avion quand m\u00eame le pr\u00e9ciser, vous aviez dit qu'on devait \u00eatre rapide l\u00e0- dessus, deuxi\u00e8mement par rapport \u00e0 la place du PDC oppos\u00e9s f\u00e9d\u00e9ral, je rel\u00e8ve que c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on verra bien ce que la nouvelle assembl\u00e9e fait et qu'on a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui vient d'\u00eatre \u00e9lu tr\u00e8s brillamment et qui fait un tr\u00e8s bon travail au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ensuite je pense que la place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se joue pas sur une \u00e9lection, il faut regarder la force d'un parti sur la dur\u00e9e et de ce point de vue -l\u00e0 le PDC est toujours l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par rapport au \u00e0 sa force aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le PDC 43 Champ 43 membres contre 13 pour les Verts, on a 14 membres au Conseil des \u00c9tats, hein, pour les Verts, on est beaucoup plus fortement repr\u00e9sent\u00e9es que les Verts qui s', que ce soit au niveau cantonal communal et on a une des plus forte repr\u00e9sentation au niveau des conseillers d'\u00c9tat, avec une quarantaine de membres, donc je crois que il faut pas nous enterrer trop vite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s je suis conscient de voir que parmi mes coll\u00e8gues qui sont autour de la table, il y a personne Kaak a demand\u00e9 qu'on quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'on on est une force de proposition, on est une force de construction au sein des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au sein de ce pays au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on entend bien le rester, et je crois que si on disparaissait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien je pense qu'on viendrait nous chercher tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [86%] :\r\nM\u00eame de sur, le, le, ce si\u00e8ge est que les Verts pourraient revendiquer un si\u00e8ge l\u00e9gitimement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:43) [88%] :\r\nJe pense que si on passe la barre des 10 pourcent parce qu'on n'y est pas encore en s'juste un sondage, mais si on passait cette barre, la question se poserait et on est \u00e9videmment pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi, on est en parti gouvernemental dans 7 cantons dont la Suisse et on est aussi dans les gouvernements des des villas, un peu partout dans toute la Suisse a, on le fait avec plaisir a et on le fait bien, je pense qu'on pourrait aussi tr\u00e8s bien le fin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, tout \u00e7a, \u00e7a reste pour le moment de la politique- fiction on en discutera, \u00e0 l'issue des \u00e9lections 6 alors du jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:14) [89%] :\r\nEffectivement, parce que ce qui nous int\u00e9resse, c'est ce qui nous int\u00e9ressera jusqu'au au 20 octobre, h\u00e9 bien c'est la composition du Parlement Thibaut Schaller, on risque d'assister \u00e0 une correction de du de de source de femmes reste route qui a eu en 2015, ce virage \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:29) [88%] :\r\nOui c'est le mot qu'on prononce beaucoup \u00e0 Berne le reste Routches alors il pourrait y avoir un looser dire o\u00f9 tu l\u00e0 il faudra peut-\u00eatre s'habituer avec un autre mot, mais c'est un fr\u00e9missement, pour l'instant un seul lynx rouge ce glissement vers la gauche, comme disent les Al\u00e9maniques avec des des Verts qui progresse et \u00e7a les les sondeurs, pour la premi\u00e8re fois envoler des parts de march\u00e9 \u00e0 la au Parti socialiste alors le th\u00e8me de l'\u00e9cologie de la gr\u00e8ve des femmes semblent porter ce ce camp -l\u00e0, pour l'instant, mais le Parlement, au soir du 20 octobre restera sans doute \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, il faudra voir dans dans quelle proportion, une autre certitude un autre enseignement de ce barom\u00e8tre SSR \u00e0 ce stade, c'est que le Centre continue de s'\u00e9roder, on voit que, malgr\u00e9 la progression des des Verts lib\u00e9raux avec c'est1,8, 2 depuis le de plus le centre perd encore un peu d'intentions de vote et la la la politique du compromis \u00e0 la Suisse dont parlait Anne Seydoux Christe peut-\u00eatre est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:16) [93%] :\r\nUne Seydoux Christe virage \u00e0 gauche et le centre qui perd des plumes, c'est inqui\u00e9tant pour la politique du compromis en Suisse, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:24) [90%] :\r\nMoi je oui, c'est un inqui\u00e9tant pour la politique du compromis, pas le virage \u00e0 gauche par rapport \u00e0 une un conseil national et des chambres qui \u00e9tait trop \u00e0 droite pendant cette l\u00e9gislature, je pense que qu'il y ait un recentrage, moi \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, je pense qu'on pourra de nouveau avoir des projets importants qui seront plus conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble de la population et pas une force d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre qui impose ses vues aux autres partis, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est positif, c'est je pense due aux exc\u00e8s qui a eu pendant cette l\u00e9gislature, notamment au Conseil national par contre \u00e9videmment en tant que PDC, j'aimerais bien que se rencontrent recentrage profite au centre et donc l\u00e0, je lance un appel aux \u00e9lecteurs pour qui regarde bien les programmes des partis et qui voient que le Centre fait un tr\u00e8s bon travail dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod je reprends le terme utilis\u00e9 par Anne Seydoux Christe mot exc\u00e8s ce recentrage auquel on pourrait assister, c'est le signe que votre majorit\u00e9 de droite PLR UDC au Conseil national est all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [91%] :\r\nBon, d'abord, nous avons une majorit\u00e9 avec l'UDC, nous avons aussi une majorit\u00e9 avec l'ensemble des forces de gauche, le PLR en fait, a fait la majorit\u00e9, une fois l'autre ne font l'a fait pour l'immigration de masse avec la gauche ne font l'a fait avec la droite, on l'a fait plusieurs fois que la droite sur d'autres objets les exc\u00e8s, j'aimerais bien savoir de quoi on parle, on a r\u00e9ussi pendant cette l\u00e9gislature aussi que le Conseil des \u00c9tats qui, qui \u00e0 mon avis a aussi cass\u00e9 pas mal de projets que nous avions mis sous, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver des solutions pour l'AVS pour la fiscalit\u00e9 dans le domaine des transports avec le Five, par exemple, on a adopt\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on a trouv\u00e9 des r\u00e9ponses aux questions d'immigration de masse dans tous ces domaines essentiels qui regroupe d'ailleurs les cinq pr\u00e9occupation principale des Suisses, nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, accept\u00e9e par le peuple, pas toujours avec une majorit\u00e9 UDC PLR je vous ferai remarquer que, en Suisse, les majorit\u00e9s se font et se d\u00e9font, et les 2 majorit\u00e9 ne sont pas les m\u00eames dans les 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales, maintenant je crois qu'il faut relativiser, comme un tout petit peu, l'\u00e9volution de ce sondage pour accumuler \u00e7a fait moins de 5 pourcent d'\u00e9volution dans les intentions de vote contre tous les partis, et en ce qui concerne, par exemple, le PS et le PLR, nous avons toujours comme ambition de battre le PS h\u00e9 bien aujourd'hui nous sommes dans la marge d'erreur en ce qui concerne notre notre distance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [88%] :\r\nUn amarrage vous voyez secoue la t\u00eate lorsque Philippe Nantermod disait il y a pas eu d'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:38) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je peux prendre 3 exemples : les primes d'assurance maladie \u00e7a va directement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, oui dans ceux qui ont propos\u00e9 d'augmenter les franchises, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'compl\u00e8tement \u00e0 si c'est un exc\u00e8s parce que vous \u00eates revenu en arri\u00e8re en jamais une ensuite il y a eu le CO2, vous le savez, compl\u00e8tement enlev\u00e9 c'est une coquille vide, c'est pour \u00e7a que nous avons d\u00fb refuser cette loi \u00e0 gauche, vous avez abstenus la la l'autre chose, c'est \u00e9videmment l'\u00e9galit\u00e9 salariale, vous avez aussi fait une loi qui ne nous avons accept\u00e9 parce que c'est dans tout tout tout petits progr\u00e8s mais en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale ou familiale, aujourd'hui c'est le c'est c'est c'est un d\u00e9sert et, \u00e7a, nous esp\u00e9rons pouvoir le changer \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:15) [89%] :\r\nAd\u00e8le Thorens aujourd'hui, on l'a dit, les Verts, vous \u00eates les grands gagnants si on observe ce ce barom\u00e8tre, alors on est d\u00e9but juin, il y a encore tout l'\u00e9t\u00e9, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qu'est ce que vous souhaite une une petite canicule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [93%] :\r\nNon, nous on va simplement continuer \u00e0 faire notre travail, \u00e7a fait 30 ans qu'on d\u00e9fend la protection du climat et de l'environnement, on la d\u00e9fonce cette protection du climat, de l'environnement quand il fait beau, ou quand il fait mauvais, on la d\u00e9fend quand on a des bons sondages et quand on a des mauvais sondages et puis on la d\u00e9fend aussi quand on perd, et quand on gagne les \u00e9lections, on va continuer \u00e0 faire notre travail comme on l'a toujours fait, parce qu'on fait un travail de de conviction et pas un travail de conjoncture et en tout simplement on continue notre travail et on esp\u00e8re que le peuple nous suivra en octobre comme ils semblent faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [89%] :\r\nThibaut Schaller, le mot de la fin pour vous, chef de notre rubrique politique est ce qui pourrait changer la donne par rapport \u00e0 ce barom\u00e8tre, qu'est ce qui pourrait changer la donne d'ici au 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:09) [91%] :\r\nAlors si on prend \u00e9norm\u00e9ment de recul, comme @Philippe Nantermod tout \u00e0 l'heure, pas grand- chose puisque, effectivement, on est dans des mouvements relativement calme en Suisse il y a pas de il n'y a pas de vagues pour un parti ou un autre les blocs reste plus ou moins les m\u00eames il y a une petite recomposition qui qui pourrait avoir lieu, mais si on regarde de plus pr\u00e8s, on voit que c'est quelques milliers de personnes qui sont descendues dans la rue pour les manifestations sur le climat ont une influence sur les votations dans les cantons et \u00e7a, \u00e7a change la donne, \u00e7a \u00e7a recomposant peu le le le le Parlement, on parle de de fluctuation de de dizaines de milliers de voix et \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de de l'\u00e9volution des pr\u00e9occupations, on l'a vu dans le sondage, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9occupe moins les Suisses, la migration aussi et \u00e7a, \u00e7a pourrait changer en fonction des \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9rouleront cet \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre une une une route migratoire qui s'ouvre vers la Suisse ou alors une canicule et l\u00e0 les Verts pourraient encore d\u00e9coll\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [84%] :\r\nEffectivement la politique sud- fesses la politique suisse, faite de petits soubresauts mais les soubresauts qui font d\u00e9battre, on en a eu la preuve ce soir avec vous Ada Marra, Philippe Nantermod, Anne Seydoux Christe et Ad\u00e8le Thorens merci infiniment, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e c'est pas r\u00e9ussi \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T17:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mara, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "conseill\u00e8re aux Etats jurasienne PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840415", "internalArchiveId": "AA1905839925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1828, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10489469", "imageURL": "http://www.rts.ch/10489468.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10489469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:17:19\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:20  00:00:23:06\r\n{\\an1}Le bloc UDC-PLR\r\npourrait perdre sa majorit\u00e9\r\n\r\n00:00:23:08  00:00:28:14\r\n{\\an1}de 101 voix sur 200 au National.\r\n\r\n00:00:28:16  00:00:33:00\r\n{\\an1}Linda Bourget expliquera pourquoi.\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:41:14\r\n{\\an1}Emmanuel Macron et Donald Trump\r\nont remerci\u00e9 les derniers v\u00e9t\u00e9rans.\r\n\r\n00:00:41:16  00:00:48:06\r\n{\\an1}Anne Fournier dira l'\u00e9motion de ce\r\n75\u00e8me anniversaire du D\u00e9barquement.\r\n\r\n00:00:48:12  00:00:51:09\r\n{\\an1}Les travaux de la Transjurane\r\n\r\n00:00:51:11  00:00:56:03\r\n{\\an1}ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des milliers\r\nd'empreintes de dinosaures.\r\n\r\n00:00:56:09  00:00:59:07\r\n{\\an1}L\u00e9a Jelmini\r\nest au centre de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:59:09  00:01:07:04\r\n{\\an1}Cette zone pi\u00e9tonne a 40 ans,\r\nelle \u00e9tait pionni\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:20:00\r\n{\\an1}Demain \u00e0 Roland-Garros, Federer et\r\nNadal se trouveront en demi-finale.\r\n\r\n00:01:21:20  00:01:26:04\r\n{\\an1}Cet h\u00e9micycle\r\nest le Conseil national actuel,\r\n\r\n00:01:26:06  00:01:29:22\r\n{\\an1}avec ce bloc de droite\r\nform\u00e9 par l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:01:29:23  00:01:33:04\r\n{\\an1}Ils ont 101 si\u00e8ges sur 200,\r\n\r\n00:01:33:06  00:01:39:14\r\n{\\an1}et quelques voix en moins\r\npourraient tout changer.\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:42:19\r\n{\\an1}Linda Bourget, qu'est-ce qui permet\r\nd'envisager un tel changement?\r\n\r\n00:01:44:00  00:01:50:09\r\n{\\an1}-C'est la pouss\u00e9e du bloc de gauche.\r\nles Verts gagnent 3 points,\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:55:02\r\n{\\an1}mais le PS reste stable.\r\n\r\n00:01:55:04  00:02:02:20\r\n{\\an1}C'est un mouvement significatif\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de la politique suisse.\r\n\r\n00:02:03:03  00:02:09:02\r\n{\\an1}Le centre ne progresse\r\nni ne recule pas, il se recompose.\r\n\r\n00:02:09:04  00:02:13:21\r\n{\\an1}On constate une pouss\u00e9e\r\ndes Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:02:13:23  00:02:20:15\r\n{\\an1}alors que le PDC stagne\r\net que le PBD chute.\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:27:07\r\n{\\an1}Le bloc de droite recule,\r\nsurtout l'UDC, \u00e0 26,5 %.\r\n\r\n00:02:27:09  00:02:33:01\r\n{\\an1}Le PLR n'arrive pas\r\n\u00e0 compenser ce mouvement;\r\n\r\n00:02:33:03  00:02:38:03\r\n{\\an1}il semble avoir perdu son \u00e9lan.\r\n\r\n00:02:38:05  00:02:41:06\r\n{\\an1}Le bloc pourrait perdre\r\nsa majorit\u00e9 au Conseil national.\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:43:15\r\n{\\an1}Autre fait marquant:\r\n\r\n00:02:43:17  00:02:49:15\r\n{\\an1}les Verts et le PDC\r\nsont tous deux autour de 10 %.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:55:07\r\n{\\an1}Ces derniers pourraient perdre\r\nleur rang de 4\u00e8me parti national.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:00:19\r\n{\\an1}-Merci, Lind00a.\r\n\r\n00:03:00:19  00:03:02:06\r\n{\\an1}-Merci, Linda.\r\n\r\n00:03:02:08  00:03:04:15\r\n{\\an1}Ces mouvements ne sont pas anodins.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:07:11\r\n{\\an1}La marge d'erreur\r\nest de plus ou moins 1,5 point.\r\n\r\n00:03:07:11  00:03:11:04\r\n{\\an1}10'388 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es\r\nentre le 17 et le 27 mai.\r\n\r\n00:03:11:06  00:03:14:05\r\n{\\an1}Il y a des nuances...\r\n\r\n00:03:14:05  00:03:18:06\r\n{\\an1}-Le Roestigraben s'effrite,\r\net la polarisation s'att\u00e9nue.\r\n\r\n00:03:18:08  00:03:21:13\r\n{\\an1}Ces tendances\r\nillustrent le glissement \u00e0 gauche\r\n\r\n00:03:21:15  00:03:24:01\r\n{\\an1}pr\u00e9dit par le sondage.\r\n\r\n00:03:26:04  00:03:30:10\r\n{\\an1}-L'UDC polarise le plus \u00e0 droite.\r\n\r\n00:03:30:11  00:03:33:19\r\n{\\an1}Comme la droite s'affaiblit,\r\n\r\n00:03:33:21  00:03:37:16\r\n{\\an1}la polarisation diminue.\r\n\r\n00:03:37:22  00:03:43:03\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident du Parti socialiste\r\nparle de l\u00e9gislature perdue.\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:49:06\r\n{\\an1}Il invoque la courte majorit\u00e9\r\ndont b\u00e9n\u00e9ficient le PLR et l'UDC.\r\n\r\n00:03:51:21  00:03:55:14\r\n{\\an1}-Le bilan de la majorit\u00e9 radicale UDC\r\n\r\n00:03:55:15  00:03:58:18\r\n{\\an1}est jug\u00e9 n\u00e9gativement\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:02:02\r\n{\\an1}par les \u00e9lecteurs\r\nqui souhaitent une correction.\r\n\r\n00:04:02:08  00:04:06:16\r\n{\\an1}-Mais les sensibilit\u00e9s diff\u00e8rent\r\nselon les r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n00:04:06:18  00:04:10:00\r\n{\\an1}En Suisse romande,\r\nle PS serait en l\u00e9ger recul.\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:12:17\r\n{\\an1}-On doit intensifier notre campagne,\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:14:21\r\n{\\an1}expliquer en Suisse romande\r\n\r\n00:04:14:23  00:04:20:16\r\n{\\an1}les cons\u00e9quences\r\nde cette majorit\u00e9 bourgeoise.\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:24:04\r\n{\\an1}-Le PLR, lui,\r\nrecule sur l'ensemble du pays,\r\n\r\n00:04:24:06  00:04:28:11\r\n{\\an1}sanctionn\u00e9 pour son manque\r\nde clart\u00e9 sur le climat.\r\n\r\n00:04:28:12  00:04:33:23\r\n{\\an1}Contrairement au PS, le PLR devrait\r\nprogresser en Suisse romande.\r\n\r\n00:04:35:06  00:04:38:03\r\n{\\an1}-Je ne suis pas surprise.\r\n\r\n00:04:38:05  00:04:40:11\r\n{\\an1}En Suisse romande,\r\n\r\n00:04:40:12  00:04:51:09\r\n{\\an1}les questions sur le climat \u00e9taient\r\nplus fortement discut\u00e9es au PLR.\r\n\r\n00:04:51:16  00:04:54:20\r\n{\\an1}-Il y a les partis,\r\nmais aussi les th\u00e8mes.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:57:18\r\n{\\an1}Le climat, les primes maladies\r\nou l'Europe\r\n\r\n00:04:57:20  00:05:01:10\r\n{\\an1}devraient motiver les Suisses\r\n\u00e0 se rendre aux urnes.\r\n\r\n00:05:02:03  00:05:05:00\r\n{\\an1}-L'UDC reculerait, mais elle reste\r\n\r\n00:05:05:02  00:05:08:23\r\n{\\an1}le parti pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses\r\nen pourcentages nationaux.\r\n\r\n00:05:09:01  00:05:12:09\r\n{\\an1}Elle repart \u00e0 l'assaut\r\ndans cette campagne 2019\r\n\r\n00:05:12:11  00:05:15:17\r\n{\\an1}avec des clips en musique.\r\n\r\n00:05:18:22  00:05:22:07\r\n{\\an1}-Couvrez-vous,\r\nc'est le coup de soleil du jour.\r\n\r\n00:05:22:09  00:05:27:03\r\n{\\an1}L'UDC a sorti son nouveau clip\r\nde campagne en Schwiitzerd\u00fctsch.\r\n\r\n00:05:33:18  00:05:39:05\r\n{\\an1}Le soleil, logo du parti,\r\nest en vedette.\r\n\r\n00:05:39:07  00:05:41:19\r\n{\\an1}Un message: l'UDC est l\u00e0 pour tous.\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:45:17\r\n{\\an1}Les adversaire se gaussent\r\nd'un clip au rabais.\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:49:13\r\n{\\an1}Le soleil, c'est la cr\u00e8me\r\ndes \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:05:49:15  00:05:52:11\r\n{\\an1}L'UDC, premier parti vert de Suisse.\r\n\r\n00:05:52:16  00:05:54:10\r\n{\\an1}-Soleil !\r\n\r\n00:05:54:15  00:05:57:14\r\n{\\an1}-L'UDC a la fibre \u00e9colo\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:05:57:16  00:06:00:23\r\n{\\an1}Il y a 4 ans,\r\nBlocher cajolait ses espaces verts\r\n\r\n00:06:01:01  00:06:04:01\r\n{\\an1}et Maurer roulait\r\n\u00e0 l'\u00e9nergie des mollets.\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:09:02\r\n{\\an1}L'UDC ne serait-elle pas sinc\u00e8re\r\nen d\u00e9non\u00e7ant l'hyst\u00e9rie climatique ?\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:15:04\r\n{\\an1}Certains se moquent encore\r\ndes clips de l'UDC.\r\n\r\n00:06:15:06  00:06:17:16\r\n{\\an1}Attention, nous avons des archives.\r\n\r\n00:06:17:22  00:06:19:16\r\n{\\an1}-On est socialistes,\r\n\r\n00:06:19:18  00:06:21:11\r\n{\\an1}tous sur les listes !\r\n\r\n00:06:21:12  00:06:24:02\r\n{\\an1}Notre Suisse, on veut s'en occuper.\r\n\r\n00:06:24:08  00:06:28:04\r\n{\\an1}-Vivement les prochaines\r\nbattles musicales de campagne.\r\n\r\n00:06:28:06  00:06:31:11\r\n{\\an1}Ils chantent en suisse allemand\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:34:00\r\n{\\an1}UDC: twelve points !\r\n\r\n00:06:37:18  00:06:41:03\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratie suisse \u00e9volue.\r\n\r\n00:06:41:05  00:06:45:13\r\n{\\an1}Les r\u00e9coltes de signatures\r\nse font toujours dans la rue,\r\n\r\n00:06:45:15  00:06:50:04\r\n{\\an1}mais aussi\r\nde plus en plus sur le Net.\r\n\r\n00:06:52:15  00:06:55:19\r\n{\\an1}-Ce B\u00e2lois,\r\nancien secr\u00e9taire des Verts,\r\n\r\n00:06:55:20  00:06:59:10\r\n{\\an1}est devenu un acteur cl\u00e9\r\nde la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:01:20\r\n{\\an1}Avec sa plateforme WeCollect,\r\n\r\n00:07:01:22  00:07:06:04\r\n{\\an1}Daniel Graf a r\u00e9colt\u00e9 340'000\r\nsignatures pour des initiatives\r\n\r\n00:07:06:06  00:07:09:10\r\n{\\an1}et des r\u00e9f\u00e9rendums,\r\nsurtout de gauche.\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:14:15\r\n{\\an1}-Notre grand succ\u00e8s:\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:17:20\r\n{\\an1}avoir fait aboutir quasi seuls\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:21:21\r\n{\\an1}le r\u00e9f\u00e9rendum f\u00e9d\u00e9ral\r\ncontre la surveillance des assur\u00e9s.\r\n\r\n00:07:21:23  00:07:26:23\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 cette plateforme, on peut\r\nfaire bouger la politique suisse.\r\n\r\n00:07:27:10  00:07:31:09\r\n{\\an1}-Cette nouvelle force de frappe\r\nfait des \u00e9mules \u00e0 droite.\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:33:14\r\n{\\an1}L'ing\u00e9nieur S\u00e9bastien Floure\r\n\r\n00:07:33:16  00:07:37:01\r\n{\\an1}et l'ex-directeur d'Avenir Suisse,\r\nTib\u00e8re Adler,\r\n\r\n00:07:37:02  00:07:41:20\r\n{\\an1}lancent une plateforme concurrente:\r\nINILAB, qui se veut neutre.\r\n\r\n00:07:43:07  00:07:46:00\r\n{\\an1}-Tous les contenus publi\u00e9s\r\n\r\n00:07:46:02  00:07:49:04\r\n{\\an1}doivent \u00eatre conformes \u00e0 la charte:\r\n\r\n00:07:49:06  00:07:52:14\r\n{\\an1}des propos non-discriminatoires\r\net non-insultants.\r\n\r\n00:07:52:16  00:07:59:08\r\n{\\an1}Pas de contingence politique dans\r\nnotre fa\u00e7on de trier les contenus.\r\n\r\n00:07:59:10  00:08:01:22\r\n{\\an1}Chaque citoyen peut cr\u00e9er un projet.\r\n\r\n00:08:02:04  00:08:04:08\r\n{\\an1}-Con\u00e7u comme un r\u00e9seau social,\r\n\r\n00:08:04:10  00:08:08:00\r\n{\\an1}INILAB souhaiterait devenir\r\nune alternative \u00e0 Facebook\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:10:08\r\n{\\an1}pour le d\u00e9bat citoyen en Suisse.\r\n\r\n00:08:10:14  00:08:12:10\r\n{\\an1}-En utilisant Facebook,\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:14:00\r\n{\\an1}on ne ma\u00eetrise pas\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:17:05\r\n{\\an1}la destination des donn\u00e9es\r\nqu'on met en ligne.\r\n\r\n00:08:17:07  00:08:22:14\r\n{\\an1}INILAB est con\u00e7u et h\u00e9berg\u00e9\r\nen Suisse, avec des valeurs suisses.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:29:01\r\n{\\an1}-Des jeunes PLR et UDC avaient lanc\u00e9\r\nil y a quelques mois\r\n\r\n00:08:29:03  00:08:31:13\r\n{\\an1}la plateforme bourgeoise Collectus.\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:37:03\r\n{\\an1}La premi\u00e8re initiative publi\u00e9e n'a\r\n\u00e9t\u00e9 sign\u00e9e que par 3'000 personnes.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:04\r\n{\\an1}-Avec ce genre de plateforme,\r\n\r\n00:08:43:06  00:08:46:22\r\n{\\an1}on peut atteindre des individus\r\n\r\n00:08:47:00  00:08:51:18\r\n{\\an1}qui ne s'int\u00e9ressaient pas\r\n\u00e0 la politique jusqu'ici.\r\n\r\n00:08:52:02  00:08:55:02\r\n{\\an1}-De gauche \u00e0 droite,\r\non fourbit ses armes\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:58:12\r\n{\\an1}pour gagner la bataille politique\r\nsur le net.\r\n\r\n00:08:58:14  00:09:00:21\r\n{\\an1}Reste un obstacle de taille:\r\n\r\n00:09:00:23  00:09:05:12\r\n{\\an1}il faut toujours imprimer le\r\nformulaire et le parapher \u00e0 la main\r\n\r\n00:09:05:14  00:09:08:11\r\n{\\an1}avant de le renvoyer par la Poste.\r\n\r\n00:09:12:13  00:09:17:00\r\n{\\an1}-Jean-Marc Heuberger, bonsoir.\r\n\r\n00:09:17:04  00:09:20:00\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s frappant.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:22:07\r\n{\\an1}C'est l'esprit\r\nde la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:25:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:09:25:14  00:09:28:20\r\n{\\an1}Avec ses plateforme,\r\n\r\n00:09:29:00  00:09:34:20\r\n{\\an1}on revient aux racines\r\nde la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:09:35:00  00:09:38:13\r\n{\\an1}Jusqu'ici, pour mettre une id\u00e9e\r\n\u00e0 l'agenda politique,\r\n\r\n00:09:38:17  00:09:44:01\r\n{\\an1}il fallait militer longtemps\r\ndans un parti ou une association.\r\n\r\n00:09:44:06  00:09:50:02\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, il est possible pour\r\nn'importe quel collectif de citoyens\r\n\r\n00:09:50:06  00:09:52:00\r\n{\\an1}d'imposer un vote.\r\n\r\n00:09:52:05  00:09:58:21\r\n{\\an1}La force de ces sites Internet est\r\nde cr\u00e9er des communaut\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:09:59:01  00:10:02:19\r\n{\\an1}Si on prend la plateforme WeCollect\r\nqui a le plus de succ\u00e8s jusqu'ici,\r\n\r\n00:10:02:23  00:10:07:15\r\n{\\an1}c'est un carnet d'adresses de 60'000\r\npersonnes dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:10:07:19  00:10:11:02\r\n{\\an1}Elles sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre contact\u00e9es\r\n\u00e0 tout moment.\r\n\r\n00:10:11:06  00:10:17:04\r\n{\\an1}Elle ne se contente pas de signer\r\n\r\n00:10:18:05  00:10:24:06\r\n{\\an1}mais elle r\u00e9coltent elles-m\u00eames\r\nde pr\u00e9cieux paraphes.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:28:04\r\n{\\an1}L'initiative pour les glaciers\r\nlanc\u00e9e il y a un mois\r\n\r\n00:10:28:09  00:10:33:08\r\n{\\an1}a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9\r\n42'000 signatures.\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:22\r\n{\\an1}La digitalisation renforce\r\nla d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n00:10:37:02  00:10:43:00\r\n{\\an1}C'est une concurrence\r\npour les partis politiques.\r\n\r\n00:10:44:02  00:10:47:07\r\n{\\an1}Le PS a r\u00e9agi en lan\u00e7ant\r\nson propre outil\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:50:03\r\n{\\an1}de r\u00e9colte de signatures\r\nen ligne.\r\n\r\n00:10:50:07  00:10:53:10\r\n{\\an1}La digitalisation facilite\r\nla r\u00e9colte des signatures.\r\n\r\n00:10:53:13  00:10:56:22\r\n{\\an1}Mais gagner devant le peuple\r\nreste difficile.\r\n\r\n00:10:56:22  00:10:59:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:59:05  00:11:02:12\r\n{\\an1}Emmanuel Macron et Donald Trump\r\nont dit merci\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:06:14\r\n{\\an1}aux derniers survivants\r\ndu D\u00e9barquement du 6 juin 1944.\r\n\r\n00:11:06:17  00:11:09:12\r\n{\\an1}Le monde doit beaucoup\r\n\u00e0 ces combattants\r\n\r\n00:11:09:14  00:11:14:20\r\n{\\an1}et au sacrifice\r\nde leurs compagnons d'armes.\r\n\r\n00:11:20:06  00:11:24:03\r\n{\\an1}-Centenaires ou presque,\r\nils sont les derniers visages\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:26:13\r\n{\\an1}de la lib\u00e9ration de l'Europe.\r\n\r\n00:11:26:15  00:11:31:21\r\n{\\an1}75 ans plus tard, ces v\u00e9t\u00e9rans sont\r\nhonor\u00e9s au cimeti\u00e8re d'Omaha Beach.\r\n\r\n00:11:37:15  00:11:40:09\r\n{\\an1}-Je m'incline, et \u00e0 nos v\u00e9t\u00e9rans\r\n\r\n00:11:40:11  00:11:43:22\r\n{\\an1}et \u00e0 leurs nations, je dis \"merci\".\r\n\r\n00:11:44:00  00:11:52:19\r\n{\\an1}Nous vous devons notre libert\u00e9.\r\n\r\n00:11:53:02  00:11:55:06\r\n{\\an1}-Vous faites partie\r\n\r\n00:11:55:08  00:11:59:10\r\n{\\an1}des plus grands Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:11:59:12  00:12:02:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n00:12:02:19  00:12:06:19\r\n{\\an1}-Les 2 pr\u00e9sidents vont multiplier\r\nles marques d'amiti\u00e9\r\n\r\n00:12:06:21  00:12:11:10\r\n{\\an1}entre leurs deux pays et masquer\r\nles divergences entre les USA\r\n\r\n00:12:11:11  00:12:15:11\r\n{\\an1}et leurs alli\u00e9s, notamment\r\nsur le dossier iranien.\r\n\r\n00:12:15:13  00:12:19:19\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va adresser\r\nune pique \u00e0 son homologue,\r\n\r\n00:12:19:21  00:12:23:02\r\n{\\an1}avec un plaidoyer\r\nau multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:28:19\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9rique n'est jamais aussi grande\r\nque lorsque elle est fid\u00e8le\r\n\r\n00:12:28:20  00:12:34:02\r\n{\\an1}aux valeurs universelles d\u00e9fendues\r\npar ses p\u00e8res fondateurs.\r\n\r\n00:12:34:04  00:12:40:02\r\n{\\an1}Nous ne devons jamais cesser de faire\r\nvivre l'alliance des peuples libres.\r\n\r\n00:12:40:09  00:12:45:06\r\n{\\an1}-D.Trump assure que les liens\r\nentre alli\u00e9s sont indestructibles.\r\n\r\n00:12:46:22  00:12:52:23\r\n{\\an1}-Nous souhaitons que nos nations\r\nrestent unies pour toujours.\r\n\r\n00:12:54:05  00:12:58:04\r\n{\\an1}-D.Trump et E.Macron vont ensuite\r\ncontinuer d'insister\r\n\r\n00:12:58:06  00:13:03:19\r\n{\\an1}sur leur bonne entente, pour\r\nne pas g\u00e2cher cet esprit d'unit\u00e9.\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:10:22\r\n{\\an1}-Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:13:11:02  00:13:14:13\r\n{\\an1}C'est un anniversaire de plus\r\n\r\n00:13:14:17  00:13:19:12\r\n{\\an1}mais c'est aussi de nouvelles images\r\ncoloris\u00e9s qu'on a retrouv\u00e9es.\r\n\r\n00:13:19:16  00:13:22:14\r\n{\\an1}Le frisson est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:13:22:18  00:13:26:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:29:08\r\n{\\an1}Nous avons pass\u00e9 3 jours\r\nsur les routes de Normandie.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:31:12\r\n{\\an1}C'est assez impressionnant.\r\n\r\n00:13:31:16  00:13:34:14\r\n{\\an1}Des milliers de visiteurs.\r\n\r\n00:13:34:18  00:13:37:16\r\n{\\an1}L'\u00e9motion est toujours tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:42:09\r\n{\\an1}Il y a la voix tremblante\r\ndes v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:44:11\r\n{\\an1}qui veulent raconter.\r\n\r\n00:13:44:14  00:13:50:12\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des hommages,\r\nil y a un sens du pass\u00e9.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:55:06\r\n{\\an1}Des vieux canons, des jeeps,\r\ndes sauts en parachute.\r\n\r\n00:13:55:11  00:14:00:10\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 des Suisses\r\npr\u00e9sents par passion de l'histoire.\r\n\r\n00:14:00:13  00:14:02:16\r\n{\\an1}L'histoire se repr\u00e9sente.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:08:18\r\n{\\an1}Faut-il y voir un danger ?\r\n\r\n00:14:14:14  00:14:17:02\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr tant qu'il reste le souvenir\r\nde ceux morts pour la libert\u00e9.\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:22:16\r\n{\\an1}-La fum\u00e9e, le feu, les explosions,\r\nla traque, les mourants.\r\n\r\n00:14:23:08  00:14:25:20\r\n{\\an1}J'ai couch\u00e9 sur le papier\r\n\r\n00:14:25:22  00:14:28:18\r\n{\\an1}tout ce que j'ai vu\r\n\r\n00:14:28:20  00:14:32:23\r\n{\\an1}dans les trois premi\u00e8res minutes:\r\n\u00e7a a rempli toute la page.\r\n\r\n00:14:33:06  00:14:37:03\r\n{\\an1}-John Raaen a 22 ans quand il vit\r\nson jour le plus long,\r\n\r\n00:14:37:05  00:14:41:01\r\n{\\an1}et rien ne semble avoir disparu\r\npour ce g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9t\u00e9ran.\r\n\r\n00:14:41:03  00:14:44:21\r\n{\\an1}75 ans apr\u00e8s le d\u00e9barquement\r\ndes alli\u00e9s,\r\n\r\n00:14:44:23  00:14:49:10\r\n{\\an1}des Rangers reconstituent ce matin\r\nl'assaut de la pointe du Hoc.\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:51:11\r\n{\\an1}07h10, le 6 juin 1944.\r\n\r\n00:14:51:13  00:14:54:13\r\n{\\an1}L'objectif\r\ndes bataillons am\u00e9ricains:\r\n\r\n00:14:54:15  00:14:58:07\r\n{\\an1}escalader les falaises\r\npour surprendre l'ennemi\r\n\r\n00:14:58:09  00:15:01:18\r\n{\\an1}dans les bunkers\r\nqui occupent le site.\r\n\r\n00:15:01:20  00:15:04:11\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, rien ne nous emp\u00eache\r\n\r\n00:15:04:13  00:15:07:19\r\n{\\an1}de monter sur la falaise.\r\n\r\n00:15:07:21  00:15:12:14\r\n{\\an1}Il n'y a pas de menace, et on n'a\r\npas pass\u00e9 des heures sur un bateau.\r\n\r\n00:15:12:16  00:15:14:16\r\n{\\an1}Les Rangers d'aujourd'hui\r\n\r\n00:15:14:18  00:15:19:10\r\n{\\an1}peuvent comprendre\r\nce qu'ont travers\u00e9 ces gars-l\u00e0.\r\n\r\n00:15:20:18  00:15:23:21\r\n{\\an1}-En 1944, 225 soldats am\u00e9ricains\r\nse retrouvent\r\n\r\n00:15:23:23  00:15:26:01\r\n{\\an1}sur cette pointe strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:15:26:03  00:15:28:08\r\n{\\an1}Cinq minutes pour grimper,\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:31:18\r\n{\\an1}quinze pour prendre le dessus\r\nsur les Allemands.\r\n\r\n00:15:31:20  00:15:35:01\r\n{\\an1}Mais leurs bunkers\r\nont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s des munitions.\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:38:16\r\n{\\an1}Les Rangers attendront des renforts\r\ndurant deux jours,\r\n\r\n00:15:38:18  00:15:40:22\r\n{\\an1}et subiront de lourdes pertes.\r\n\r\n00:15:41:00  00:15:42:21\r\n{\\an1}Avec cette reconstitution,\r\n\r\n00:15:42:23  00:15:46:16\r\n{\\an1}les g\u00e9n\u00e9rations se m\u00e9langent\r\npour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire.\r\n\r\n00:15:46:22  00:15:49:15\r\n{\\an1}-Je me sens plus reconnaissant\r\n\r\n00:15:49:17  00:15:52:17\r\n{\\an1}pour ce que l'on a aujourd'hui\r\n\r\n00:15:52:19  00:15:55:08\r\n{\\an1}en sachant ce qu'ils ont travers\u00e9,\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:59:17\r\n{\\an1}et ce qu'ils ont sacrifi\u00e9 pour\r\ndes gens qui sont ici aujourd'hui.\r\n\r\n00:15:59:19  00:16:02:12\r\n{\\an1}Je suis fier\r\nd'\u00eatre l'arri\u00e8re-petit-fils\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:06:00\r\n{\\an1}de quelqu'un qui a aid\u00e9\r\n\u00e0 nous rendre la libert\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:02  00:16:08:02\r\n{\\an1}Ca me fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:16:08:09  00:16:10:21\r\n{\\an1}-L'arri\u00e8re-grand-p\u00e8re du jeune homme\r\n\r\n00:16:10:23  00:16:13:20\r\n{\\an1}fut l'un des conqu\u00e9rants\r\nde la falaise.\r\n\r\n00:16:15:03  00:16:21:05\r\n{\\an1}-Des dinosaures de 30 m arpentaient\r\nle Jura il y a 150 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:16:21:07  00:16:24:06\r\n{\\an1}Ils ont laiss\u00e9\r\ndes milliers d'empreintes,\r\n\r\n00:16:24:09  00:16:28:02\r\n{\\an1}apparues avec les travaux\r\nde la Transjurane.\r\n\r\n00:16:28:04  00:16:31:10\r\n{\\an1}C'est le moment du bilan.\r\n\r\n00:16:36:03  00:16:39:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait il y a 17 ans\r\njour pour jour.\r\n\r\n00:16:40:02  00:16:42:20\r\n{\\an1}-D\u00e9couverte exceptionnelle\r\n\u00e0 Courtedoux,\r\n\r\n00:16:42:22  00:16:45:11\r\n{\\an1}sur le futur trac\u00e9 de la Transjurane.\r\n\r\n00:16:45:13  00:16:49:01\r\n{\\an1}500 empreintes de dinosaures\r\nont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:51:14\r\n{\\an1}Elles datent de 150 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:16:51:16  00:16:55:19\r\n{\\an1}C'est l'un des plus grands gisements\r\nde ce type en Europe.\r\n\r\n00:16:56:16  00:17:00:22\r\n{\\an1}-Le premier d'une longue s\u00e9rie\r\nde d\u00e9couvertes pal\u00e9ontologiques.\r\n\r\n00:17:01:00  00:17:03:12\r\n{\\an1}Mais sur le terrain de ces fouilles\r\n\r\n00:17:03:14  00:17:07:06\r\n{\\an1}d'une ampleur extraordinaire,\r\nil ne reste que ce site.\r\n\r\n00:17:07:08  00:17:12:03\r\n{\\an1}Des 200 collaborateurs scientifiques\r\nqui se sont succ\u00e9d\u00e9 en vingt ans,\r\n\r\n00:17:12:05  00:17:15:16\r\n{\\an1}il n'en reste qu'un\r\npour quelques jours encore.\r\n\r\n00:17:17:22  00:17:21:00\r\n{\\an1}-Il y a eu de nombreuses d\u00e9couvertes\r\n\r\n00:17:21:02  00:17:24:08\r\n{\\an1}sur le trac\u00e9 de la Transjurane.\r\n\r\n00:17:24:10  00:17:29:15\r\n{\\an1}La plus connue: la d\u00e9couverte\r\nde 20'000 traces de dinosaures.\r\n\r\n00:17:29:17  00:17:32:16\r\n{\\an1}Le Jura a une base de donn\u00e9es\r\n\r\n00:17:32:18  00:17:37:11\r\n{\\an1}sur les traces de dinosaures\r\nqui est unique au monde.\r\n\r\n00:17:40:09  00:17:43:11\r\n{\\an1}-Mais aussi des fossiles\r\nde tortues marines,\r\n\r\n00:17:43:13  00:17:46:15\r\n{\\an1}de reptiles volants,\r\ndes restes de mammouths.\r\n\r\n00:17:46:17  00:17:51:12\r\n{\\an1}Le budget global de ces recherches\r\natteignent les 80 mios de francs,\r\n\r\n00:17:51:14  00:17:54:05\r\n{\\an1}financ\u00e9s \u00e0 95 %\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:17:54:07  00:17:57:05\r\n{\\an1}L'\u00e9pop\u00e9e s'ach\u00e8ve fin juin.\r\n\r\n00:18:00:21  00:18:03:09\r\n{\\an1}-Le canton a voulu poursuivre\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:06:11\r\n{\\an1}cette aventure qui a dur\u00e9 20 ans\r\n\r\n00:18:06:12  00:18:10:12\r\n{\\an1}par un soutien et un contrat\r\nde prestation avec le mus\u00e9e.\r\n\r\n00:18:10:14  00:18:15:18\r\n{\\an1}Il pourra continuer, peut-\u00eatre pas\r\navec les m\u00eames moyens qu'\u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:20:16\r\n{\\an1}mais de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9tudier et mettre\r\nen valeur ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n00:18:22:00  00:18:24:21\r\n{\\an1}-Un centre de recherche\r\net de conservation\r\n\r\n00:18:24:23  00:18:29:00\r\n{\\an1}d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce patrimoine na\u00eetra\r\n\u00e0 Porrentruy d'ici trois ans.\r\n\r\n00:18:30:07  00:18:36:06\r\n{\\an1}-\"Temps Pr\u00e9sent\" revient ce soir\r\nsur l'enqu\u00eate de la justice genevoise\r\n\r\n00:18:36:09  00:18:43:12\r\n{\\an1}autour des pr\u00e9sum\u00e9s liens entre un\r\nprox\u00e9n\u00e8te en prison et des policiers.\r\n\r\n00:18:46:13  00:18:51:00\r\n{\\an1}-La police des polices genevoises\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 des agents\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:55:16\r\n{\\an1}qui auraient \u00e9t\u00e9 proches d'un\r\nprox\u00e9n\u00e8te en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:59:07\r\n{\\an1}En 2011, l'association\r\nd\u00e9fendant les prostitu\u00e9es\r\n\r\n00:18:59:09  00:19:04:16\r\n{\\an1}avait signal\u00e9 les liens suspects\r\nentre policiers et gens du milieu.\r\n\r\n00:19:08:02  00:19:10:11\r\n{\\an1}-Une g\u00e9rante de salons\r\n\r\n00:19:10:13  00:19:14:03\r\n{\\an1}\u00e9tait tr\u00e8s amie avec un policier.\r\n\r\n00:19:14:05  00:19:19:05\r\n{\\an1}Ils s'embrassaient dans la rue\r\npour que tout le monde le voie.\r\n\r\n00:19:20:07  00:19:23:20\r\n{\\an1}-La cheffe de la police\r\nassure que les d\u00e9nonciations\r\n\r\n00:19:23:22  00:19:26:08\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 prises au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:19:26:15  00:19:28:11\r\n{\\an1}-Depuis le temps,\r\n\r\n00:19:28:12  00:19:31:10\r\n{\\an1}nous avons cadr\u00e9 l'activit\u00e9.\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:36:07\r\n{\\an1}Des rappels sont fait\r\nsur l'\u00e9thique et la d\u00e9ontologie.\r\n\r\n00:19:36:12  00:19:40:14\r\n{\\an1}-Selon l'ancienne pr\u00e9sidente\r\ndu syndicat des prostitu\u00e9es,\r\n\r\n00:19:40:16  00:19:43:14\r\n{\\an1}la ligne rouge a continu\u00e9\r\nd'\u00eatre franchie.\r\n\r\n00:19:43:16  00:19:50:17\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9crit \u00e0 la direction\r\nde la police en juin 2013.\r\n\r\n00:19:50:19  00:19:52:17\r\n{\\an1}fait des contr\u00f4les,\r\n\r\n00:19:57:12  00:20:01:06\r\n{\\an1}-Le chef de la police judiciaire\r\nconteste les faits\r\n\r\n00:20:01:08  00:20:04:08\r\n{\\an1}dans un rapport parlementaire\r\nde 2014.\r\n\r\n00:20:08:23  00:20:10:06\r\n{\\an1}Vraiment ?\r\n\r\n00:20:10:08  00:20:14:12\r\n{\\an1}En 2018, un haut-grad\u00e9 est condamn\u00e9\r\npour avoir \u00e9t\u00e9 trop proche\r\n\r\n00:20:14:14  00:20:17:03\r\n{\\an1}d'une g\u00e9rante d'un bar \u00e0 champagne.\r\n\r\n00:20:17:05  00:20:21:13\r\n{\\an1}Isabelle Boillat, coordinatrice\r\nd\u2019Aspasie, ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:23:11\r\n{\\an1}-Rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:23:12  00:20:26:02\r\n{\\an1}On ne parle plus de brebis galleuse,\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:13\r\n{\\an1}on peut vraiment parler de syst\u00e8me.\r\n\r\n00:20:28:19  00:20:32:10\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate se poursuit,\r\nmais rien ne filtre.\r\n\r\n00:20:35:03  00:20:39:11\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate ce soir,\r\ndans \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:20:41:00  00:20:44:15\r\n{\\an1}Les zones pi\u00e9tonnes\r\nsont entr\u00e9es dans nos habitudes\r\n\r\n00:20:44:17  00:20:48:14\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nou dans les grandes villes de Suisse.\r\n\r\n00:20:48:16  00:20:51:10\r\n{\\an1}Des lieux toujours plus vivants\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:54:18\r\n{\\an1}pour lesquels Neuch\u00e2tel\r\na jou\u00e9 un r\u00f4le pionnier.\r\n\r\n00:20:57:01  00:21:03:13\r\n{\\an1}L\u00e9a Jelmini, bonsoir.\r\n\r\n00:21:03:17  00:21:06:23\r\n{\\an1}Quelle est l'ambiance \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n00:21:07:03  00:21:10:15\r\n{\\an1}-Une ambiance super sympa.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:14:12\r\n{\\an1}Il y a 40 ans, ici,\r\nc'\u00e9tait un parking.\r\n\r\n00:21:14:15  00:21:18:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui les zones pi\u00e9tonnes\r\nsont importantes pour le tourisme\r\n\r\n00:21:18:08  00:21:20:11\r\n{\\an1}et pour les habitants.\r\n\r\n00:21:20:13  00:21:24:13\r\n{\\an1}Des lieux o\u00f9 on aime se promener\r\net faire des achats.\r\n\r\n00:21:24:17  00:21:29:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui il n'est pas rare de\r\npasser devant des vitrines vides.\r\n\r\n00:21:30:00  00:21:35:22\r\n{\\an1}Les places de parc sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:36:14  00:21:42:14\r\n{\\an1}Les zones pi\u00e9tonnes ont encore\r\nun bel avenir devant elles.\r\n\r\n00:21:46:19  00:21:47:11\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel,\r\npionni\u00e8re des zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n00:21:47:11  00:21:50:06\r\n{\\an1}je vous propose un petit tour\r\npar Neuch\u00e2tel, Lausanne, Sion.\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:52:08\r\n{\\an1}-Continuer d'adapter la ville\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:55:12\r\n{\\an1}\u00e0 la voiture, c'\u00e9tait sans issue.\r\n\r\n00:21:55:14  00:21:59:22\r\n{\\an1}Il fallait la fermer aux voitures,\r\net l'ouvrir aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:22:00:05  00:22:02:18\r\n{\\an1}-Ann\u00e9es 90:\r\nNeuch\u00e2tel fait des \u00e9mules.\r\n\r\n00:22:02:20  00:22:07:12\r\n{\\an1}Presque toutes les villes romandes\r\nse dotent d'un coeur pi\u00e9ton.\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:10:10\r\n{\\an1}-Quand on a un espace\r\n\r\n00:22:10:11  00:22:14:20\r\n{\\an1}clairement d\u00e9fini d\u00e9di\u00e9 aux pi\u00e9tons,\r\n\r\n00:22:14:22  00:22:17:15\r\n{\\an1}un changement de rythme se fait.\r\n\r\n00:22:18:07  00:22:22:11\r\n{\\an1}-Un espace plus convivial\r\nqui invite aussi \u00e0 la consommation.\r\n\r\n00:22:22:12  00:22:27:12\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, les centres-villes\r\nsouffrent de leurs vitrines vides.\r\n\r\n00:22:27:14  00:22:31:06\r\n{\\an1}Fribourg recensait\r\n15 % de locaux vacants en 2018.\r\n\r\n00:22:31:08  00:22:34:13\r\n{\\an1}Pour ce chercheur,\r\nle commerce doit s'adapter.\r\n\r\n00:22:35:21  00:22:39:03\r\n{\\an1}-Il faut changer\r\nles horaires d'ouverture.\r\n\r\n00:22:39:05  00:22:42:06\r\n{\\an1}Il faut faire gagner du temps.\r\n\r\n00:22:42:08  00:22:44:22\r\n{\\an1}Les gens sont sensibles\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:46:17\r\n{\\an1}\u00e0 la question du temps.\r\n\r\n00:22:46:19  00:22:50:15\r\n{\\an1}S'ils n'ont pas le temps\r\nde descendre au centre-ville,\r\n\r\n00:22:50:17  00:22:53:03\r\n{\\an1}ils vont commander sur Internet.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:56:10\r\n{\\an1}-Clients r\u00e9ticents\r\n\u00e0 l\u00e2cher leur voiture,\r\n\r\n00:22:56:11  00:22:59:11\r\n{\\an1}mais aussi adeptes\r\nde la d\u00e9tente en terrasse.\r\n\r\n00:22:59:12  00:23:03:08\r\n{\\an1}Face \u00e0 ces d\u00e9fis, Sion mise\r\nsur les zones de rencontres.\r\n\r\n00:23:03:10  00:23:08:05\r\n{\\an1}Ici, les voitures peuvent rouler au\r\npas, mais le pi\u00e9ton a la priorit\u00e9.\r\n\r\n00:23:08:07  00:23:13:15\r\n{\\an1}Ce compromis ravit les commer\u00e7ants\r\nqui ont vu leurs terrasses d\u00e9cupler.\r\n\r\n00:23:14:09  00:23:17:23\r\n{\\an1}-Les gens ont tout de suite aim\u00e9.\r\n\r\n00:23:18:01  00:23:21:23\r\n{\\an1}Ils sont arriv\u00e9s l\u00e0 pour s'asseoir,\r\n\r\n00:23:22:01  00:23:24:03\r\n{\\an1}et \u00e7a n'arr\u00eate plus.\r\n\r\n00:23:24:05  00:23:28:18\r\n{\\an1}Les gens aiment voir le monde,\r\net le monde am\u00e8ne le monde.\r\n\r\n00:23:29:08  00:23:32:07\r\n{\\an1}-Sion poursuit\r\nla transformation de ses rues\r\n\r\n00:23:32:09  00:23:35:06\r\n{\\an1}pour laisser plus de place\r\naux marcheurs.\r\n\r\n00:23:35:08  00:23:37:06\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve, Fribourg ou Lausanne\r\n\r\n00:23:37:08  00:23:41:04\r\n{\\an1}pr\u00e9voient aussi des extensions\r\nde leurs zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n00:23:41:23  00:23:46:03\r\n{\\an1}-\"Mieux vaut avoir un ennemi\r\nintelligent qu'un ami b\u00eate\".\r\n\r\n00:23:46:05  00:23:50:04\r\n{\\an1}Roger Federer et Rafael Nadal\r\nont eu chacun un adversaire\r\n\r\n00:23:50:06  00:23:54:23\r\n{\\an1}pour se stimuler et se forcer \u00e0 faire\r\nmieux pendant toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n00:23:55:01  00:23:59:04\r\n{\\an1}Ils se retrouvent demain\r\n\u00e0 Roland-Garros en demi-finale.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:06:01\r\n{\\an1}-C\u2019est l\u2019affiche dont r\u00eavent\r\ntous les tournois du Grand Chelem.\r\n\r\n00:24:06:03  00:24:08:17\r\n{\\an1}Les rencontres entre\r\nFederer et Nadal\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:11:08\r\n{\\an1}font saliver les amateurs de tennis.\r\n\r\n00:24:11:10  00:24:14:12\r\n{\\an1}Et leurs duels portent d\u00e9sormais\r\nun nom: FEDAL.\r\n\r\n00:24:14:18  00:24:16:13\r\n{\\an1}-C\u2019est une rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:15  00:24:18:13\r\n{\\an1}Tout le monde attendait\r\n\r\n00:24:18:15  00:24:20:06\r\n{\\an1}cette demi-finale.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:22:11\r\n{\\an1}-Roger Federer le premier.\r\n\r\n00:24:22:13  00:24:25:20\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois s\u2019est toujours\r\nnourri de cette rivalit\u00e9\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:28:19\r\n{\\an1}avec son meilleur ennemi\r\npour progresser.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:31:08\r\n{\\an1}-Ces matchs-l\u00e0 motivent Roger.\r\n\r\n00:24:31:13  00:24:33:17\r\n{\\an1}-Rafa, c'est la r\u00e9f\u00e9rence, ici.\r\n\r\n00:24:33:19  00:24:36:19\r\n{\\an1}Il est incroyable,\r\nil encha\u00eene les matchs.\r\n\r\n00:24:36:21  00:24:39:10\r\n{\\an1}Je vais me donner au maximum.\r\n\r\n00:24:39:11  00:24:42:08\r\n{\\an1}Si je suis revenu sur terre battue,\r\n\r\n00:24:42:10  00:24:49:00\r\n{\\an1}c'est pour voir\r\nsi je peux l'affronter.\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:53:13\r\n{\\an1}-On s\u2019est d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:55:12\r\n{\\an1}sur toutes les surfaces\r\n\r\n00:24:55:14  00:24:59:12\r\n{\\an1}et dans tous les plus grands tournois\r\nsauf l\u2019US Open.\r\n\r\n00:24:59:14  00:25:02:23\r\n{\\an1}C\u2019est toujours une sensation\r\nsp\u00e9ciale et unique.\r\n\r\n00:25:03:01  00:25:07:05\r\n{\\an1}C\u2019est l\u2019occasion de profiter.\r\n\r\n00:25:09:09  00:25:13:18\r\n{\\an1}-C\u2019est effectivement parce qu\u2019ils\r\ndeviennent de plus en plus rares\r\n\r\n00:25:13:20  00:25:16:17\r\n{\\an1}que ces duels\r\nsont tellement appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n00:25:17:01  00:25:19:06\r\n{\\an1}-L\u2019opposition de style\r\n\r\n00:25:19:08  00:25:21:23\r\n{\\an1}entre Roger et Rafa\r\n\r\n00:25:22:01  00:25:25:14\r\n{\\an1}est quelque chose\r\nqu\u2019on pourrait ne plus avoir.\r\n\r\n00:25:25:16  00:25:30:02\r\n{\\an1}Avec un gaucher d\u2019un c\u00f4t\u00e9\r\net un revers \u00e0 une main de l\u2019autre,\r\n\r\n00:25:30:04  00:25:32:14\r\n{\\an1}deux styles, oppos\u00e9s dans tout.\r\n\r\n00:25:32:16  00:25:36:03\r\n{\\an1}C'est une chance\r\nde les voir s\u2019affronter \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:25:36:09  00:25:38:17\r\n{\\an1}-Roger a l\u2019air en grande forme\r\n\r\n00:25:38:19  00:25:41:02\r\n{\\an1}mais il ne l\u2019a jamais battu ici.\r\n\r\n00:25:41:04  00:25:43:15\r\n{\\an1}Mais j\u2019esp\u00e8re voir un grand match.\r\n\r\n00:25:43:21  00:25:48:03\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre le dernier \u00e0 Paris\r\nentre ces champions d\u2019exception.\r\n\r\n00:25:49:01  00:25:50:20\r\n{\\an1}-Terminons par un reportage\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:55:04\r\n{\\an1}qui montre que le monde peut changer\r\nplus vite qu'on ne le croit.\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:57:03\r\n{\\an1}Les voitures \u00e9lectriques\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:01:00\r\n{\\an1}repr\u00e9sentent seulement\r\n1 % des v\u00e9hicules suisses.\r\n\r\n00:26:01:02  00:26:06:03\r\n{\\an1}Mais tout peut d\u00e9marrer tr\u00e8s vite,\r\ncomme on le voit en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:26:07:20  00:26:11:07\r\n{\\an1}-De toutes les marques,\r\n\u00e0 tous les coins de rue.\r\n\r\n00:26:11:09  00:26:14:11\r\n{\\an1}Oslo est un paradis\r\ndes voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:26:14:12  00:26:17:16\r\n{\\an1}Elles repr\u00e9sentent\r\n7 % de la flotte totale.\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:24:03\r\n{\\an1}L'objectif du gouvernement norv\u00e9gien\r\n\r\n00:26:24:05  00:26:26:13\r\n{\\an1}est que 100 % des voitures\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:30:05\r\n{\\an1}vendues d'ici 20215\r\nsoient compl\u00e8tement \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:32:03\r\n{\\an1}On reconna\u00eet ces voitures\r\n\r\n00:26:32:05  00:26:36:07\r\n{\\an1}car la plaque d'immatriculation\r\ncommence toujours par un E.\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:40:16\r\n{\\an1}A voir ces plaques partout,\r\nl'objectif semble atteignable.\r\n\r\n00:26:47:18  00:26:50:10\r\n{\\an1}Les acheteurs se laissent s\u00e9duire.\r\n\r\n00:26:52:01  00:26:54:12\r\n{\\an1}-Conduire avec ce genre de voiture,\r\n\r\n00:26:54:14  00:26:57:04\r\n{\\an1}c'est bon pour l'environnement.\r\n\r\n00:26:57:06  00:27:02:07\r\n{\\an1}En Norv\u00e8ge, c'est int\u00e9ressant\r\nd'un point de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n00:27:02:12  00:27:06:03\r\n{\\an1}-La fiscalit\u00e9 incitative\r\nfait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:18:12\r\n{\\an1}Des arguments de poids\r\nau moment d'acheter.\r\n\r\n00:27:18:22  00:27:21:18\r\n{\\an1}Vous vendez beaucoup\r\nde ces voitures ?\r\n\r\n00:27:21:20  00:27:23:09\r\n{\\an1}-\u00c9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:27:23:11  00:27:25:21\r\n{\\an1}Si vous la commandez maintenant,\r\n\r\n00:27:25:23  00:27:30:12\r\n{\\an1}elle sera livr\u00e9e au deuxi\u00e8me\r\nsemestre 2020, il faut attendre.\r\n\r\n00:27:30:18  00:27:34:22\r\n{\\an1}-Des ruptures de stock fr\u00e9quentes\r\nsur les mod\u00e8les \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:27:35:00  00:27:38:11\r\n{\\an1}On revient de loin en Norv\u00e8ge,\r\nmonarchie p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:41:02\r\n{\\an1}En 1980, les militants \u00e9cologistes\r\n\r\n00:27:41:04  00:27:45:09\r\n{\\an1}se faisaient souvent arr\u00eater\r\nen grimpant sur des plateformes.\r\n\r\n00:27:46:01  00:27:47:20\r\n{\\an1}-Les premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:27:47:22  00:27:50:17\r\n{\\an1}nous nous sommes fait un nom.\r\n\r\n00:27:50:19  00:27:53:04\r\n{\\an1}Nous avons utilis\u00e9 cette attention\r\n\r\n00:27:53:06  00:27:56:19\r\n{\\an1}pour d\u00e9noncer des probl\u00e8mes\r\net trouver des solutions.\r\n\r\n00:27:57:01  00:28:01:11\r\n{\\an1}-En 1989, F.Hauge part en Suisse,\r\net ach\u00e8te une voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:28:01:13  00:28:03:08\r\n{\\an1}Une Fiat Panda trafiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:28:03:10  00:28:06:17\r\n{\\an1}Premi\u00e8re importation\r\ndu genre pour la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:28:10:15  00:28:12:06\r\n{\\an1}-Ca a pris du temps.\r\n\r\n00:28:12:08  00:28:15:02\r\n{\\an1}On ne nous prenait pas au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:20:13\r\n{\\an1}Mais quand les voisins voient\r\nque \u00e7a marche, les choses bougent.\r\n\r\n00:28:22:21  00:28:27:10\r\n{\\an1}-30 ans plus tard, voil\u00e0 le genre\r\nde parking qu'on trouve \u00e0 Oslo.\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:29:22\r\n{\\an1}Une centaine de bornes align\u00e9es.\r\n\r\n00:28:30:01  00:28:34:15\r\n{\\an1}Nous sommes avec le repr\u00e9sentant\r\ndu lobby des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:28:34:17  00:28:38:10\r\n{\\an1}Pour lui, le fait que la Norv\u00e8ge\r\nsoit riche en p\u00e9trole\r\n\r\n00:28:38:11  00:28:42:02\r\n{\\an1}ne joue pas de r\u00f4le\r\ndans le succ\u00e8s de ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:28:42:12  00:28:44:11\r\n{\\an1}-N'importe quel pays\r\n\r\n00:28:44:12  00:28:47:06\r\n{\\an1}peut copier notre mod\u00e8le.\r\n\r\n00:28:47:08  00:28:49:11\r\n{\\an1}Tout repose sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:53:10\r\n{\\an1}Une taxe CO2 \u00e9lev\u00e9e sur les voitures\r\n\u00e0 essence permet\r\n\r\n00:28:53:11  00:28:57:16\r\n{\\an1}de financer les politiques\r\nen faveur des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:00:15\r\n{\\an1}Tous les pays peuvent le faire.\r\n\r\n00:29:03:02  00:29:06:22\r\n{\\an1}-Mais cette fiscalit\u00e9 incitative\r\npeut-elle durer ?\r\n\r\n00:29:08:10  00:29:10:18\r\n{\\an1}-Ce syst\u00e8me n'est pas \u00e9ternel.\r\n\r\n00:29:10:20  00:29:12:20\r\n{\\an1}Il sert \u00e0 cr\u00e9er le march\u00e9.\r\n\r\n00:29:12:22  00:29:17:11\r\n{\\an1}Mais si on enl\u00e8ve la fiscalit\u00e9\r\nincitative trop vite ou trop t\u00f4t,\r\n\r\n00:29:17:13  00:29:19:15\r\n{\\an1}ce sera un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n00:29:19:17  00:29:23:05\r\n{\\an1}Au Danemark, ils ont tax\u00e9\r\nles voitures \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:29:23:07  00:29:25:11\r\n{\\an1}et le march\u00e9 s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n00:29:27:14  00:29:31:09\r\n{\\an1}-Un secteur fragile qui repose\r\nsur des choix politiques.\r\n\r\n00:29:31:11  00:29:34:00\r\n{\\an1}La Norv\u00e8ge ne fait pas exception.\r\n\r\n00:29:37:22  00:29:41:19\r\n{\\an1}-Retour sur les images\r\nde cette comm\u00e9moration\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:46:17\r\n{\\an1}du D\u00e9barquement de Normandie,\r\n75 ans apr\u00e8s le 6 juin 1944.\r\n\r\n00:29:46:19  00:29:50:23\r\n{\\an1}Les Etats-Unis et la France\r\nr\u00e9affirment le lien\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:56:10\r\n{\\an1}\"indestructible\r\nqui demeure entre eux\".\r\n\r\n00:30:02:22  00:30:05:02\r\n{\\an1}Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:05:03  00:30:08:01\r\n{\\an1}Et demain, au journal,\r\nJennifer Covo.\r\n\r\n00:30:08:03  00:30:10:01\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:11:07  00:30:16:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nE.Payot, F.Montezuma, S.Curcu,\r\nO.Schopfer, N.Bally\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049514\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:16 > 0:01:47) [87%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici la question qui va marquer ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le bloc UDC PLR Scott, il perdra sa courte majorit\u00e9 de 100 une voix sur 200 ou nationale le barom\u00e8tre SSR semble l'indiquer, \u00e0 ce stade, Linda Bourget qui expliquera pourquoi les derniers v\u00e9t\u00e9rans 94 en 95 en 97 ans Emmanuel Macron et Donald Trump Euro dit merci sur ces plages tant de sang a coul\u00e9 Anne Fournier, dira l'\u00e9motion de ce 75\u00e8me anniversaire du D\u00e9barquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:02:20) [90%] : \r\nOn verra le Tr\u00e9sor r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les travaux de la Transjurane des milliers d'empreintes de dinosaures ont \u00e9t\u00e9 mises au jour, L\u00e9a Jelmini est au centre- ville de Neuch\u00e2tel elle d\u00e9crira cette zone pi\u00e9tonne qui a 40 ans exactement, elle \u00e9tait pionni\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque, on verra comment l'id\u00e9e c'\u00e9tait en lutte partout en Suisse, enfin, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal les adversaires historiques se retrouve en demi- finale \u00e0 Roland-Garros chaque explique combien la rivalit\u00e9, la stimuler toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:43) [93%] : \r\nRegardez cet h\u00e9micycle qui r\u00e9sume tout l'enjeu, c'est le conseil national actuel avec ce bloc de droite form\u00e9e par l'UDC et le PLR, ils ont 101 si\u00e8ges sur 200 et quelques voix au moins pourrait tout changer, m\u00eame si nous sommes en Suisse, m\u00eame si les majorit\u00e9s sont beaucoup plus fluctuantes qu'ailleurs, Linda Bourget qu'est ce qui permet d'envisager changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:43 > 0:03:54) [91%] : \r\nOn bien le fait marquant de ce barom\u00e8tre, c'est la pouss\u00e9e du Bloc de gauche avec les Verts qui confirment leur progression, plus 3 points \u00e0 ce stade, une progression qui se fait sans grignoter l'\u00e9lectorat du Parti socialiste qui reste stable, et donc ce renforcement global de la gauche \u00e0 l'\u00e9chelle de la politique suisse, c'est un mouvement significatif au centre en Suisse, ensuite, h\u00e9 bien, pas de renforcement, pas de recul mais une recomposition avec les Verts, lib\u00e9raux qui, eux aussi, confirment leur progression, plus 1 virgule 8 points le PDC qui stagne d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment et le PBD qui poursuit sa descente aux enfers et puis enfin le bloc de droite est en recul avec l'UDC qui perdrait 2 9 points un recul que le PLR, coup\u00e9 dans son \u00e9lan par ses h\u00e9sitations sur la question du climat n'est pas \u00e0 m\u00eame de compenser et donc que cette droite si forte durant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle pourrait perdre sa courte majorit\u00e9 au conseil national et puis l'autre fait marquant de ce barom\u00e8tre, h\u00e9 bien c'est que les Verts et le PDC se retrouve au coude-\u00e0-coude autour de 10 pourcent \u00e7a veut dire que les d\u00e9mocrates force politique historique de la Suisse pourrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:13) [92%] : \r\nLinda, merci la fiche technique montre bien que ces mouvements n'ont rien d'anodin, la marge d'erreur est de plus ou moins 1 virgule 5,10388 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es entre le 17 et le 27 mai par l'Institut de Sotomo sur mandat de la SSR, il y a d'autres nuances par exemple entre les romans et les Al\u00e9maniques Rouven Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:25) [95%] : \r\nLe R\u00f6stigraben entre les 2 r\u00e9gions linguistiques s'effrite et la polarisation gauche- droite s'att\u00e9nue ces 2 tendances ressortent du barom\u00e8tre \u00e9lectoral, elles illustrent le glissement \u00e0 gauche pr\u00e9dit par le sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:39) [89%] : \r\n\u00c9douard, on va que l'UDC perd et puisque l'UDC, le parti \u00e0 droite qui polarise le plus donc le le camp \u00e0 droite devient plus faible et de la la polarisation deviennent plus petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:04:52) [95%] : \r\nUne bonne nouvelle pour le Bloc de gauche qui se renforce \u00e0 l'\u00e9chelle du pays aujourd'hui, le pr\u00e9sident du Parti socialiste parle souvent de l\u00e9gislature perdu 4 ans pour rien, il invoque la courte majorit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficie le PLR et l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:02) [84%] : \r\nJe crois que le bilan d'or la majorit\u00e9 radicale du d\u00e9c\u00e8s est jug\u00e9 n\u00e9gativement par une majorit\u00e9 des des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices, il souhaite une correction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:08) [96%] : \r\nMais les sensibilit\u00e9s diff\u00e8re selon les r\u00e9gions linguistiques en Suisse romande, le Parti socialiste serait en l\u00e9ger recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:22) [93%] : \r\nParce qu'apr\u00e8s tout, et on doit maintenant intensifier notre campagne expliquer davantage en Suisse romande, les cons\u00e9quences de cette majorit\u00e9 bourgeoise, l'objectif principal, c'est celui-l\u00e0, c'est de changer les majorit\u00e9s de r\u00e9installer des majorit\u00e9s plus progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:35) [91%] : \r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical de son c\u00f4t\u00e9, conna\u00eet le probl\u00e8me inverse il recule sur l'ensemble du pays sanctionn\u00e9 pour son manque de clart\u00e9 sur le climat, mais contrairement aux socialistes, les lib\u00e9raux- radicaux devraient progresser en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:35 > 0:05:52) [89%] : \r\nJe ne suis pas surpris parce que l\u00e0, on voit aussi que en Suisse romande, il y a la question du climat, les questions d'environnement \u00e9tait toujours plus fort discuter aussi donc du temps au PLR et \u00e7a, on va maintenant tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:53 > 0:06:01) [95%] : \r\nIl y a les partis mais aussi et surtout les th\u00e8mes cette ann\u00e9e, le climat, les primes maladie ou encore l'Europe devrait motiver les Suisses \u00e0 se rendre aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:03 > 0:06:18) [90%] : \r\nOn vient de voir que l'UDC reculerait selon le dernier barom\u00e8tre mais elle reste le 1er parti de Suisse en pourcentage nationaux et elle n'a pas dit son dernier mot et repart \u00e0 l'assaut dans cette campagne avec une de ses sp\u00e9cialit\u00e9s, les clips en musique, c'est le coup de projecteur sign\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:20 > 0:06:36) [86%] : \r\nAttention, couvrez-vous, c'est le coup de soleil du jour, l'UDC reine des clips de campagne vient de sortir son tout nouveau bijou ensuite sur chef d'une \u00e9cole mort McCain aux vedettes, le soleil, le go\u00fbt du parti et un message : allez voter l'UDC est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:36 > 0:06:37) [84%] : \r\nPour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:54) [88%] : \r\nPhilippe au rabais, ce gosse les adversaires et les quolibets pleuvent d\u00e9j\u00e0, mais c'est un coup de ma\u00eetre, le soleil c'est la cr\u00e8me des \u00e9nergies renouvelables, l'UDC 1er parti Vert de Suisse sont \u00e9coeur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:10) [89%] : \r\nEt l'UDC \u00e0 la fibre \u00e9colo depuis longtemps, il y a 4 ans, Blocher cajoler d\u00e9j\u00e0 ses espaces verts Maurer roulette \u00e0 l'\u00e9nergie des mollets, l'UDC ne serait-elle donc pas sinc\u00e8re quand elle d\u00e9nonce l'hyst\u00e9rie climatique qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:16) [91%] : \r\nJe n'entends qui continue de se moquer des clips de l'UDC, attention, nous avons des archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:28) [80%] : \r\nOn est socialiste, tous les et Alice id\u00e9aliste Suisse on veut s'en occuper vers elles n'ont pas la majorit\u00e9 vivement les prochaines Battle musicale de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:29 > 0:07:32) [87%] : \r\nOui, et \u00e7a, on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:34) [87%] : \r\nL'UDC Westpoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:39 > 0:07:52) [96%] : \r\nVoil\u00e0 cette campagne qui commence \u00e0 s'animer parall\u00e8lement la d\u00e9mocratie suisse \u00e9volue les r\u00e9coltes de signatures se font toujours dans la rue, elles se font de plus en plus sur le Net et vous allez le voir, sous une forme sophistiqu\u00e9e et efficace Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:13) [94%] : \r\nUn air d'\u00e9ternel \u00e9tudiant mais d\u00e9trompez-vous ce B\u00e2lois, un ancien secr\u00e9taire des Verts est devenu l'un des acteurs cl\u00e9s de la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique avec sa plateforme We collect Daniel Graf a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 plus de 340000 signatures pour des initiatives et des r\u00e9f\u00e9rendums, surtout de gauche avec un 1er succ\u00e8s d'estime au palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:14 > 0:08:28) [89%] : \r\nCes graisses forte notre grand succ\u00e8s d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire aboutir quasi seul un r\u00e9f\u00e9rendum, le r\u00e9f\u00e9rendum f\u00e9d\u00e9ral contre la surveillance des assur\u00e9s, cela montre que, gr\u00e2ce \u00e0 une telle plateforme un petit comit\u00e9 de citoyens peut faire bouger la politique suisse face politique PV qu'aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:43) [91%] : \r\nUne nouvelle force de frappe qui d\u00e9range et fait des \u00e9mules \u00e0 droite de romans, l'ing\u00e9nieur S\u00e9bastien Floure et l'ex- directeur d'Avenir Suisse Tib\u00e8re Adler lance une plateforme concurrente Inilab qui, elle, se veut politiquement neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:09:02) [88%] : \r\nLe seul truc est effectu\u00e9 tous les contenus publi\u00e9s surr\u00e9nale peuvent \u00eatre conforme \u00e0 la Charte donc des propos non discriminatoire dont insultant, il n'y a aucune contingence politique dans notre fa\u00e7on de trier des comptes chaque citoyen, chaque habitant de Suisse peut cr\u00e9er un projet sur Inilab, que ce soit dans son quartier, jusqu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:09) [99%] : \r\nCon\u00e7u comme un r\u00e9seau social Inilab ambitionne m\u00eame de devenir une alternative \u00e0 Facebook pour le d\u00e9bat citoyen en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:09 > 0:09:26) [86%] : \r\nAujourd'hui on utilisant Facebook ou autre, on s'expose, et on ne ma\u00eetrise absolument pas les destinations des donn\u00e9es qu'on met en ligne de l'avoir \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en Suisse, h\u00e9berg\u00e9 en Suisse avec des valeurs suisses de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'ensemble des donn\u00e9es qui sont projet\u00e9s sur la plateforme, soit le plus possible s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:09:41) [87%] : \r\nDes jeunes PLR et UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 il y a quelques mois, la plateforme bourgeoise collecte us la premi\u00e8re initiative celle contre Li voting ni a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour l'instant que par 3000 personnes, mais ses fondateurs ne perdent pas espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:53) [88%] : \r\nComme plateforme, je crois qu'avec des plateformes comme collect sur on peut atteindre des couches de population, notamment les jeunes qui ne se sont pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique jusqu'ici actifs c'est eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:53 > 0:10:12) [90%] : \r\nWe collect Inilab quitus de gauche \u00e0 droite, on fourbit ses armes pour gagner la bataille politique sur le Net reste pour toutes ses plateformes un obstacle de taille, sign\u00e9 en ligne ne suffit pas, il faut toujours imprimer le formulaire et il y a appos\u00e9 son paraphe \u00e0 la main avant de leur renvoyer par la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:13 > 0:10:19) [94%] : \r\nJean-Marc Heuberger c'est tr\u00e8s frappant moyen tr\u00e8s nouveau mais c'est vraiment l'esprit de la d\u00e9mocratie suisse de toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:20 > 0:11:55) [92%] : \r\nOui, avec ces plateformes, on en revient aux racines de la d\u00e9mocratie suisse est une sorte de Lens qui \u00e9mane des 4,0 qui est en train de se mettre en place jusqu'ici pour mettre une id\u00e9e \u00e0 l'agenda politique, h\u00e9 bien il fallait militer longtemps dans un parti ou une association d\u00e9sormais gr\u00e2ce \u00e0 ses plateformes il est th\u00e9oriquement possible \u00e0 n'importe quel collectif de citoyens, d'imposer un vote car la force de ces sites Internet, h\u00e9 bien c'est de cr\u00e9er des communaut\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat autour de certains th\u00e8mes ou de certaines valeurs, ainsi on prend, oui collect la plateforme de r\u00e9colte de signatures en ligne qui a le plus de succ\u00e8s jusqu'ici, h\u00e9 bien oui collect c'est aujourd'hui un carnet d'adresses de 60000 personnes dans toute la Suisse, qui sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre contact\u00e9s \u00e0 tout moment des personnes qui ne se contente pas seulement de signer une nouvelle initiative o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum mais qui souvent r\u00e9coltes elles-m\u00eames de pr\u00e9cieux paraphes dans leur entourage, avec un succ\u00e8s si on prend un exemple actuel l'initiative pour les glaciers, lanc\u00e9e il y a \u00e0 peine un mois, h\u00e9 bien, cette initiative a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 42000 signatures sur les 100000 n\u00e9cessaires la digitalisation renforce donc la d\u00e9mocratie directe et l'acc\u00e9l\u00e8re, c'est aussi une nouvelle concurrence pour les partis politiques, le PS vient d'ailleurs de r\u00e9agir en lan\u00e7ant son propre outil de r\u00e9colte de signatures en ligne reste que si la digitalisation facilite aujourd'hui la r\u00e9colte de signatures gagner ensuite le vote devant le peuple, et bien \u00e7a reste toujours tr\u00e8s difficile, hein, toutes les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums lanc\u00e9s en ligne jusqu'ici ont \u00e9chou\u00e9 dans devant les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:55 > 0:11:55) [100%] : \r\nMerci Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:57 > 0:12:19) [87%] : \r\nEmmanuel Macron et Donald Trump ont dit merci au dernier survivant du d\u00e9barquement du 6 juin 1944 ils avaient une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque ils sont nonag\u00e9naires, aujourd'hui, le monde doit beaucoup \u00e0 ses combattants au sacrifice de leurs compagnons d'armes, l'attaque est li\u00e9e \u00e0 l'ouest, conjugu\u00e9 \u00e0 l'offensive russe \u00e0 l'Est devait \u00eatre enfin abattre l'empire nazi Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:12:33) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le sexe Dewan centenaires ou presque, il est bien, ils sont les derniers, visage de la lib\u00e9ration de leurs 75 ans plus tard, ces v\u00e9t\u00e9rans re\u00e7oivent les honneurs au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain d'Omaha Beach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:33 > 0:12:36) [91%] : \r\nO\u00f9 reposent plus de 9000 fr\u00e8res d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:39) [100%] : \r\nJe m'incline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:42) [79%] : \r\nEt \u00e0 nos v\u00e9t\u00e9rans et \u00e0 leur nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:12:59) [85%] : \r\nWe know what we nous savons ce que nous vous devons avoue anciens combattants notre libert\u00e9 et il y aura manque d'abord avec vous faites partie des plus grands am\u00e9ricains qui existeront \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:00 > 0:13:02) [95%] : \r\nVous \u00eates la fiert\u00e9 de notre pays riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:25) [94%] : \r\nMonsieur, une c\u00e9r\u00e9monie d'hommage durant laquelle ces pr\u00e9sidents vont multiplier les marques d'amiti\u00e9 entre leurs 2 pays et masquer les nombreuses divergences entre les \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s, notamment sur le dossier iranien, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va tout de m\u00eame adress\u00e9 une pique \u00e0 son homologue avec un plaidoyer au multilat\u00e9ralisme la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:27) [99%] : \r\nCher pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:28 > 0:13:40) [92%] : \r\nQui n'est jamais aussi grande que lorsqu'elle se montre fid\u00e8le aux valeurs universelles que d\u00e9fendait ses p\u00e8res fondateurs, nous ne devons jamais cess\u00e9 de faire vivre l'Alliance des peuples Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:42 > 0:13:47) [84%] : \r\nDonald Trump a assure en retour que les Liens entre alli\u00e9s sont indestructibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:48 > 0:13:54) [88%] : \r\nOui, po\u00e8me Ana\u00efs, nous souhaitons que nos nations reste forte et unie pour toujours un United.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:05) [96%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie termin\u00e9e, Donald Trump et Emmanuel Macron, vont continuer d'insister sur leur bonne entente pour ne pas g\u00e2cher cet esprit d'unit\u00e9 en ce jour de comm\u00e9moration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:07 > 0:14:18) [93%] : \r\nAnne Fournier, vous y \u00eates, c'est un anniversaire de plus et en m\u00eame temps il y a de nouveau, de nouvelles images coloris\u00e9es de nouveaux documents qu'on a retrouv\u00e9 impression que le frisson devant le courage de ces hommes est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:21 > 0:15:14) [91%] : \r\nOui, nous avons pass\u00e9 presque 3 jours sur les routes de Normandie et cet assez impressionnant, des milliers, des milliers de visiteurs 75 ans, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, l'\u00e9motion est toujours tr\u00e8s forte, il y a la voix tremblante des v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains quasi centenaire qui veulent encore racont\u00e9 et puis au-del\u00e0 des hommages, il y a aussi un certain sens du pass\u00e9, mise en sc\u00e8ne des vieux canons des Jeep des recompositions de saut en parachute en nous avons rencontr\u00e9 d'ailleurs de nombreux Suisses pr\u00e9sents l\u00e0 quelques jours par passion de l'histoire, et si l'histoire se Revit se repr\u00e9sente alors faut-il y voir un danger, un manque de respect, pas s\u00fbr, tant que derri\u00e8re cette mise en sc\u00e8ne, le souvenir de ce morts pour la libert\u00e9 n'est pas fragilis\u00e9 comme vous allez le voir dans ce reportage tourn\u00e9 avec Thomas Cruise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:16 > 0:15:24) [86%] : \r\nVous essayez d'ossements ou la fum\u00e9e, le feu, les explosions, la traque des mourants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:24 > 0:15:32) [92%] : \r\n\u00e7a pourrait, il y a quelques jours j'ai couch\u00e9 sur le papier tout ce que j'ai vu dans les 2 ou 3 premi\u00e8res minutes et \u00e7a a rempli toute la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:32 > 0:16:00) [91%] : \r\nVoter John \u00e0 22 ans lorsqu'il vit son jour le plus long et rien ne semble avoir disparu pour ce g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9t\u00e9rans 75 ans apr\u00e8s le d\u00e9barquement des Alli\u00e9s, une centaine de rangers reconstitue ce matin \u00e0 l'assaut de la Pointe du Hoc 7 heures 10 le 6 juin 44 30 m\u00e8tres de Falaise, l'objectif des bataillons am\u00e9ricains escalad\u00e9 pour surprendre l'ennemi et son mat\u00e9riel dans les bancaires qui occupent le site aujourd'hui, un hommage devant un public tr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:01 > 0:16:21) [80%] : \r\nLes riches n'a a priori aphtes D. O. et nous aujourd'hui, il n'y a rien qui nous emp\u00eache de monter sur la falaise, il n'y a pas de menace, il y aura je suis, on n'a pas passer des heures sur un bateau, malmen\u00e9, \u00e9puis\u00e9, h\u00e9 bien pour les Rangers aujourd'hui, \u00e7a permet de comprendre ce qu'ont travers\u00e9e S\u00e9galat plus chez moi SGAAS vont \u00eatre fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:21 > 0:16:45) [92%] : \r\nEn 1944 225 soldats am\u00e9ricains se retrouvent donc sur cette pointe strat\u00e9gique \u00e0 mi- distance entre les plages d'Omaha et Utah 5 minutes pour grimper 15 pour prendre le dessus sur les Allemands, mais surprise leur bancaires ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s des munitions isol\u00e9 les Rangers attendront des renforts durant 2 jours et subiront de lourdes pertes aujourd'hui avec cette reconstitution, les g\u00e9n\u00e9rations se m\u00e9langent pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:46 > 0:17:08) [89%] : \r\nEn, moins 5 fonds Ahoueya je ne sont plus reconnaissant pour ce que l'on a aujourd'hui en sachant ce qu'ils ont d\u00fb traverser et ce qu'ils ont sacrifi\u00e9 tout \u00e7a pour des gens qui sont ici aujourd'hui sa r\u00e9ponse en date : je suis fier d'\u00eatre l'arri\u00e8re- petit-fils de quelqu'un qui a aid\u00e9 \u00e0 nous rendre la libert\u00e9 pour \u00e7a, je me sens tr\u00e8s reconnaissants, et \u00e7a me fait vraiment r\u00e9fl\u00e9chir son 5 E Partners moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:09 > 0:17:15) [93%] : \r\nL'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re du jeune homme, fut l'un des conqu\u00e9rants de la falaise, la Pointe du Hoc, h\u00e9ros d'une lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:17 > 0:17:35) [91%] : \r\nRetour en Suisse, c'est une plong\u00e9e fascinante dans le pass\u00e9 lointain des dinosaures de 30 m\u00e8tres arpenter le Jura il y a 150 millions d'ann\u00e9es ils ont laiss\u00e9 des empreintes par milliers, les travaux de la Transjurane les ont fait appara\u00eetre, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est aujourd'hui le moment du bilan Aline s'arr\u00eate, il est Fabienne Pomian Coquerel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:38 > 0:17:58) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 17 ans jour pour jour, et encore une d\u00e9couverte tout \u00e0 fait exceptionnel dans le Jura \u00e0 Courtedoux sur le futur trac\u00e9 de la Transjurane, plus de 500 empreintes de dinosaures ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour, elle date de 150 millions d'ann\u00e9es, mais sont remarquablement conserv\u00e9s, il s'agit de l'un des plus grands gisements de ce type en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:58 > 0:18:18) [95%] : \r\nLe 1er d'une longue s\u00e9rie de d\u00e9couvertes pal\u00e9ontologiques mais aujourd'hui il est temps de refermer cette fen\u00eatre ouverte sur le pass\u00e9 sur le terrain de ces fouilles d'une ampleur extraordinaire, il ne reste que ce site et des quelque 200 collaborateurs scientifiques qui se sont succ\u00e9d\u00e9s en 20 ans, il n'en reste que pour quelques jours en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:18:41) [95%] : \r\nIl y a eu nombreuses d\u00e9couvertes r\u00e9alis\u00e9es sur le trac\u00e9 de la Transjurane des d\u00e9couvertes pal\u00e9ontologiques alors bien s\u00fbr la plus connue, c'est la d\u00e9couverte de traces de dinosaures de nombreuses traces pr\u00e8s de 20000 traces 700 pistes de dinosaures, ce qui fait que le Jura disposent d'une base de donn\u00e9es sur les traces de dinosaures qui est unique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:41 > 0:19:01) [92%] : \r\nDes traces de dinosaures, mais aussi des fossiles de tortues marines de reptiles volants, des restes de mammouth, le budget global de ces fouilles et de ses recherches ont avoisin\u00e9 les 80 millions de francs financ\u00e9 \u00e0 95 pourcent par la Conf\u00e9d\u00e9ration belle \u00e9pop\u00e9e qui s'ach\u00e8ve fin juin reste cet h\u00e9ritage \u00e0 faire fructifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:01 > 0:19:23) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une volont\u00e9 du canton aussi de de poursuivre cette belle aventure qui qui a dur\u00e9 plus de 20 ans sur le trac\u00e9 de l'autoroute par justement un soutien et un contrat de prestations avec le mus\u00e9e qui peut ben le voil\u00e0 poursuivre, peut-\u00eatre pas avec les m\u00eames moyens, qui avait \u00e0 l'\u00e9poque avec la la Conf\u00e9d\u00e9ration mais quand m\u00eame il y a des moyens de conservation d'\u00e9tudes et de mise en valeur de tout, de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:23 > 0:19:30) [99%] : \r\nUn centre de recherche et de conservation d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la gestion de ce Patrimoine va voir le jour \u00e0 Porrentruy d'ici 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:30 > 0:19:31) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:32 > 0:19:47) [86%] : \r\nTemps pr\u00e9sent revient ce soir sur l'enqu\u00eate de la justice genevoise sur des Liens pr\u00e9sum\u00e9s entre prox\u00e9n\u00e8tes en prison et des policiers, elle r\u00e9v\u00e8le que des alertes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur la pratique de certains policiers d\u00e8s l'ann\u00e9e 2011 Anna Silva Fabiano citronnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:48 > 0:20:08) [91%] : \r\nLe dossier est sensible, la police des polices genevoise enqu\u00eate sur des agents qui auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proches d'un prox\u00e9n\u00e8te en d\u00e9tention provisoire temps pr\u00e9sent r\u00e9v\u00e8le en 2011 d\u00e9j\u00e0, l'association qui d\u00e9fend les prostitu\u00e9es a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la chef de la police, les Liens parfois suspects entre policiers et gens du milieu de la prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:08 > 0:20:20) [86%] : \r\nS'il y avait une g\u00e9rante de salon de plusieurs appartements qui \u00e9tait tr\u00e8s ami avec un policier ostensiblement, ils sont brass\u00e9s dans la rue pour que tout le monde voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:21 > 0:20:27) [89%] : \r\nLa chef de la police Monica bonne Fronty assure que toutes les d\u00e9nonciations ont \u00e9t\u00e9 prises au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:27 > 0:20:37) [90%] : \r\nNous avons quand m\u00eame, depuis le temps, cadrer l'activit\u00e9 chaque fois il y a des rappels qui sont faits des rappels sur l'\u00e9thique des rappels sur la d\u00e9ontologie et des lignes rouges alors pas franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:38 > 0:20:47) [90%] : \r\nMais selon Ang\u00e9lina, ancienne pr\u00e9sidente du Syndicat des prostitu\u00e9es, la ligne rouge a continu\u00e9 d'\u00eatre franchie, elle a \u00e9crit \u00e0 la direction de la police, on juin 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:47 > 0:20:58) [94%] : \r\n13 lorsque la brigade des moeurs fait des contr\u00f4les des travailleuses du sexe en situation irr\u00e9guli\u00e8re disparaissent et nous nous demandons qui 10 minutes \u00e0 l'avance les pr\u00e9vient de l'arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:58 > 0:21:21) [93%] : \r\nDes policiers de m\u00e8che avec des tenanciers de salons, le chef de la police judiciaire le conteste fermement, dans un rapport parlementaire de 2014, ce sont des rumeurs insistantes mais fausse vraiment en 2018, un haut grad\u00e9, condamn\u00e9 pour avoir \u00e9t\u00e9 trop proche d'une g\u00e9rante d'un bar \u00e0 champagne Isabelle la coordinatrice d'Aspasie ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:21 > 0:21:27) [93%] : \r\nRien n'a chang\u00e9, je crois qu'aujourd'hui on ne peut plus parler de une ou 2 brebis galeuses galeuse et donc on peut vraiment parler de syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:28 > 0:21:34) [96%] : \r\nLa police des polices, poursuit son enqu\u00eate, mais rien ne filtre, on ne sait pas si des policiers ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:36 > 0:22:02) [93%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande donc l'enqu\u00eate ce soir, apr\u00e8s ce journal, dans l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent les zones pi\u00e9tonnes sont entr\u00e9es dans nos habitudes, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9tranger comme les remplace \u00e0 Barcelone en Suisse dans la plupart des grandes villes, ce sont des lieux toujours plus vivant, on ignore parfois que Neuch\u00e2tel a jou\u00e9 un r\u00f4le pionnier, c'\u00e9tait il y a 40 ans, 40 ans plus tard, vous y etc Jelmini il est \u00e0 19 heures 50 quelle est l'ambiance \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:04 > 0:22:39) [90%] : \r\nUne ambiance super sympa et pourtant imaginer qu'il y a 40 ans, et si c'\u00e9tait un Parking aujourd'hui les zones pi\u00e9tonnes, ce sont des lieux importants pour le tourisme mais aussi pour les habitants des lieux o\u00f9 l'on aime se promener, profiter des terrasses et faire des achats, mais aujourd'hui quand on se prom\u00e8ne, c'est pas rare de passer devant des vitrines vides, le commerce en ligne, et bien s\u00fbr point\u00e9e du doigt, mais aussi l'accessibilit\u00e9 \u00e0 ces zones, les places de parc cet probl\u00e8me il y a 40 ans, \u00e7a l'est aujourd'hui en Corse, quoi qu'il en soit, les zones pi\u00e9tonnes ont encore un bel avenir devant elle puisque plusieurs villes comptent les attendre, je vous propose donc ce reportage, un petit tour par Neuch\u00e2tel Lausanne et si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:40 > 0:22:50) [93%] : \r\nL'ann\u00e9e sans se soucier des voitures depuis 40 ans, on se prom\u00e8ne ici en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Neuch\u00e2tel pionni\u00e8re des zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:50 > 0:23:01) [92%] : \r\nIl fallait changer de paradigme parce que continuer d'adapter la ville \u00e0 la voiture c'est voie sans issue, il fallait au contraire la fermer aux voitures et l'ouvrir aux pi\u00e9tons l'am\u00e9nager en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:01 > 0:23:09) [90%] : \r\nAnn\u00e9es 90 Neuch\u00e2tel fait des \u00e9mules, presque toutes les villes romandes se dote d'un coeur pi\u00e9tons poumon \u00e9conomique et social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:09 > 0:23:20) [95%] : \r\nNous avons un espace qui est clairement d\u00e9finie, donc une poche dans laquelle on sait qu'on rentre dans un espace d\u00e9di\u00e9 aux pi\u00e9tons, il y a de suite un changement de rythme qui se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:20 > 0:23:37) [91%] : \r\nUn espace plus convivial qui invite aussi \u00e0 la consommation, mais aujourd'hui, \u00e7a ne fait plus vraiment recette les centres-villes sont \u00e0 la peine et souffrent de leurs vitrines vides Fribourg par exemple recens\u00e9 15 pourcent de locaux vacants en 2018 pour ce chercheur, le commerce doit s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:37 > 0:23:54) [90%] : \r\nIl faut changer certaines conditions, notamment les horaires d'ouverture, il faut pouvoir faire en sorte de faire gagner du temps, les gens, les consommateurs sont toujours plus sensibles \u00e0 cette question du temps et puis un moment donn\u00e9, \u00e0 partir de 4 heures de l'apr\u00e8s- midi, vous vous dites : mais non, mais j'ai pas le temps d'descend dans le centre- ville, \u00e7a va \u00eatre embouteill\u00e9 bah je vais, je vais les commander sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:54 > 0:24:14) [90%] : \r\nClients press\u00e9s r\u00e9ticents \u00e0 l\u00e2cher compl\u00e8tement leur voiture mais aussi adepte de la d\u00e9tente en terrasse, face \u00e0 ces d\u00e9fis, si on a d\u00e9cid\u00e9 de plut\u00f4t miser sur les zones de rencontre ici les voitures peuvent rouler au pas, mais le pi\u00e9ton \u00e0 la priorit\u00e9, un compromis qui gravit les commer\u00e7ants qui ont vu par exemple leur terrasse d\u00e9cupl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:15 > 0:24:31) [84%] : \r\n\u00e7a a accroch\u00e9 tout de suite, les gens vont vraiment o\u00f9 d\u00fb tout de suite \u00e0 l'hame\u00e7on, ils sont arriv\u00e9s l\u00e0, ils ont on n'arrivait pas vall\u00e9es les chaises qu'il s'asseyait d\u00e9j\u00e0 dessus et depuis sa plus jamais arr\u00eat\u00e9 les gens aiment bien voir le monde et le monde un mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:31 > 0:24:40) [90%] : \r\nFace \u00e0 ce succ\u00e8s si on poursuit la transformation de ces rues pour laisser plus de place aux marcheurs Gen\u00e8ve Fribourg ou encore Lausanne pr\u00e9voit aussi des extensions de leur zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:42 > 0:25:00) [91%] : \r\nUn vieux dicton dit qu'il vaut mieux avoir un ennemi intelligent Konami b\u00eate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la chance de Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal toute leur vie, chacun a eu un adversaire qui le stimule et le forcent \u00e0 faire mieux pendant toutes ces ann\u00e9es, voici l'heure des retrouvailles, c'est demain, \u00e0 Roland Garros en demi- finale, Matthias classe Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:02 > 0:25:13) [93%] : \r\nC'est l'affiche que tous les tournois du Grand Chelem, r\u00eave d'avoir les rencontres entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal font saliver les amateurs de tennis au point que leur duel porte d\u00e9sormais un nom Saidal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:13 > 0:25:21) [92%] : \r\nC'est une rivalit\u00e9 c'est c'est exceptionnel de de les voir une nouvelle fois il ici sur le cours Chatrier, tout le monde attendait et attend cette demi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:21 > 0:25:21) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:22 > 0:25:32) [91%] : \r\nRoger Federer, le 1er le B\u00e2lois s'est toujours nourri de cette rivalit\u00e9 avec son meilleur ennemi, pour continuer de progresser, je crois que c'est ces matches-l\u00e0 qui motive Roger encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:32 > 0:25:52) [85%] : \r\n\u00e0 Rafah et c'est c'est la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Roland, il est tellement incroyable comment il arrive \u00e0 encha\u00eener les matchs les points \u00e0 chaque fois, c'est impressionnant, M. et donner mon maximum, si je suis revenu sur Terre, c'est aussi peut-\u00eatre de voir si Phelan l'affronter, voir \u00e0 quel point je suis proche et loin \u00e0 la fin c'est \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:52 > 0:26:47) [86%] : \r\nM. temps aspect en taule Retamal et amass\u00e9 bon c'est d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s sur toutes les surfaces et tous les plus grands tournois, sauf l'US Open et acquiert ici, on ne compte plus le nombre de fois, c'est toujours une sensation sp\u00e9ciale et unique et on sait qu'il y aura de moins en moins de chance, c'est l'occasion de profiter de Monacia-d maintenant, ce que l'on croit Langenthaler il faudrait maximum malgr\u00e9 c'est effectivement parce qu'ils deviennent de plus en plus rares que les face-\u00e0-face entre ces 2 l\u00e9gendes sont tellement appr\u00e9ci\u00e9 peut-\u00eatre crainte \u00e0 l'opposition de Style entre j'Rafa\u00ebl quelque chose qu'on pourrait ne plus avoir dans le futur avec un gaucher, d'un c\u00f4t\u00e9 et un revers \u00e0 une main de l'autre, de Style du langage corporel diff\u00e9rents dans tout ce qu'il fait, nous avons beaucoup de chance de les voir s'affronter \u00e0 nouveau mais ne savez ce et, de toute \u00e9vidence, ce sera difficile, Roger est en grande forme, mais il ne l'a jamais battue ici quasiment personne ne l'a battu ici mais j'esp\u00e8re voir un grand match, faut quand m\u00eame match peut-\u00eatre un dernier tango \u00e0 Paris, entre ces 2 champions d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:49 > 0:27:07) [91%] : \r\nJe vous propose de terminer par un reportage qui montre que le monde peut changer plus vite qu'on ne le croit, la voiture \u00e9lectrique qui reste tr\u00e8s marginal en Suisse et repr\u00e9sente 1 pourcent mais tout peut d\u00e9marrer tr\u00e8s rapidement, on le voit en Norv\u00e8ge de fa\u00e7on spectaculaire, c'est le grand format du jour, reportage \u00e0 Oslo de Jean-Marc, ouvrier, Buffet et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:09 > 0:27:36) [94%] : \r\nDe toutes les marques \u00e0 tous les coins de rue, Oslo est un paradis des voitures \u00e9lectriques, elle repr\u00e9sente 7 pourcent de la flotte totale, la plus forte proportion au monde et ce n'est qu'un d\u00e9but, l'objectif du gouvernement norv\u00e9gien, c'est que 100 pourcent des voitures neuves vendues d'ici 2025 soit compl\u00e8tement \u00e9lectrique et ses voitures on les reconna\u00eet facilement \u00e0 Oslo, parce que la plaque d'immatriculation commence toujours par un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:38 > 0:27:52) [90%] : \r\nEt \u00e0 voir ces plaques partout en ville, l'objectif semble atteignable, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 46 pourcent des voitures neuves vendues en Norv\u00e8ge sont \u00e9lectriques dans ce garage, les acheteurs se laisse facilement s\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:52 > 0:28:03) [87%] : \r\nJean-Emmanuel en N1 conduire avec ce genre de voiture \u00e0 Oslo, c'est bon pour l'environnement et si, en Norv\u00e8ge, c'est int\u00e9ressant d'un point de vue \u00e9conomique et s'et que non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:04 > 0:28:18) [94%] : \r\nLa fiscalit\u00e9 incitative fait toute la diff\u00e9rence : pas de taxe CO2 \u00e0 l'importation, pas de TVA \u00e0 25 pourcent et une exemption de p\u00e9ages sur les autoroutes des arguments de poids au moment d'acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:19 > 0:28:22) [87%] : \r\nVous vendez beaucoup de ces voitures \u00e0 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:22 > 0:28:30) [94%] : \r\nJe l'ai \u00e9norm\u00e9ment si vous la commandez maintenant cette voiture ne peut \u00eatre livr\u00e9 qu'au 2\u00e8me semestre 2020, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 temps, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:31 > 0:28:34) [99%] : \r\nDes ruptures de stock fr\u00e9quentes sur les mod\u00e8les \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:35 > 0:28:56) [88%] : \r\nOn revient de loin en Norv\u00e8ge monarchies p\u00e9troli\u00e8res dans les ann\u00e9es 80 les militants \u00e9cologistes se faisait souvent arr\u00eat\u00e9 en grimpant sur des plateformes Forester a souhait\u00e9 ce et les premi\u00e8res ann\u00e9es, nous nous sommes fait un nom et nous avons essay\u00e9 d'utiliser cette attention Dieu, pas seulement pour d\u00e9noncer des probl\u00e8mes, mais aussi pour trouver des solutions, son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:58 > 0:29:06) [88%] : \r\nEn 1989 Fr\u00e9d\u00e9ric Raout gu\u00e9pards en Suisse dans une foire de passionn\u00e9s, il ach\u00e8te une voiture \u00e9lectrique, une Fiat Panda, trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:09 > 0:29:41) [90%] : \r\nPremi\u00e8res importations du genre pour la Norv\u00e8ge, tout comme \u00e7a a pris du temps, telle que si on ne nous prenait pas au s\u00e9rieux se g\u00e2te, mais quand les voisins voient que \u00e7a marche, \u00e7a fait bouger les choses et elle garde pas, mais enfin, 30 ans plus tard, voil\u00e0 le genre de Parking qu'on trouve \u00e0 Oslo, une centaine de bornes, nous avons rendez- vous avec le repr\u00e9sentant du lobby des voitures \u00e9lectriques, pour lui, le fait que la Norv\u00e8ge soit riche en p\u00e9trole ne joue aucun r\u00f4le dans le succ\u00e8s de ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:41 > 0:29:42) [55%] : \r\nOn cas de tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:42 > 0:30:27) [88%] : \r\nMais le cas de country m'importe quel pays peut copier notre mod\u00e8le c'est tout car tout repose sur la fiscalit\u00e9, nous avons une taxe CO2 \u00e9lev\u00e9 sur les voitures \u00e0 essence, elle permet de financer toutes les politiques en faveur des voitures \u00e9lectriques, c'est quelque chose que tous les pays peuvent faire avec nous sont revenus issus du p\u00e9trole aux lignes en mon nom, mais, cette fiscalit\u00e9 tr\u00e8s incitative peut-elle durer quoi c'\u00e9tait seulement bien s\u00fbr que ce syst\u00e8me n'est pas \u00e9ternel, il sert d'abord \u00e0 cr\u00e9er le march\u00e9 \u00e0 peine se fera cet acte ce mais si on enl\u00e8ve la fiscalit\u00e9 incitative trop vite, trop t\u00f4t, ce serait un gros probl\u00e8me au Danemark, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 taxer les voitures \u00e9lectriques et le march\u00e9 s'est effondr\u00e9 dans seul coup c'\u00e9tait test appelle au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:28 > 0:30:35) [96%] : \r\nUn secteur fragile qui repose encore sur des choix politiques, la Norv\u00e8ge ne fait pas exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:39 > 0:31:03) [92%] : \r\nEt, \u00e0 l'issue de cette \u00e9dition, revoyons les images de la comm\u00e9moration du d\u00e9barquement de Normandie, 75 ans apr\u00e8s le 6 juin 1944 Donald Trump, Emmanuel Macron, dit merci aux v\u00e9t\u00e9rans qui sont pour la plupart nonag\u00e9naire aujourd'hui discours inspir\u00e9 de l'un et de l'autre qui laissait de c\u00f4t\u00e9 les divergences politiques du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:03 > 0:31:03) [64%] : \r\nUn voeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:05 > 0:31:11) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:19 > 0:31:23) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:32 > 0:31:38) [92%] : \r\nTout \u00e0 l'heure qui a qui par la presse, en fait, il a commenc\u00e9 en 79 \u00e0 la radio 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:49 > 0:31:51) [88%] : \r\nToi quand arriv\u00e9, il \u00e9tait plus au t\u00e9l\u00e9journal, si je me trompe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:53 > 0:31:58) [85%] : \r\nDoit arriver quoi 90 de 93, il me semble dans l'5 arriv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:01 > 0:32:03) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Catherine valide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:08 > 0:32:09) [83%] : \r\n\u00e0 son l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:13 > 0:32:14) [93%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:21 > 0:32:22) [73%] : \r\nMoiti\u00e9 ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:32 > 0:32:32) [94%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:52 > 0:32:54) [81%] : \r\nJe remonte mes pantalons de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:23 > 0:39:14) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps sera encore assez changeant ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont conna\u00eetre des hauts et des bas mais l'embellie de samedi se confirme, voici le front orageux qui abord\u00e9 la Suisse hier soir il s'est accompagn\u00e9e d'une baisse des temp\u00e9ratures d'environ 10 degr\u00e9s ce front se d\u00e9caler vers la cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'arri\u00e8re, ce soir, des averses des orages pourront encore se produire au Tessin mais au nord, hormis quelques d\u00e9bordements, le temps sera \u00e0 nouveau sec demain matin, le feu ne va souffler dans les Alpes nous profiteront encore d'une accalmie, mais l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression la tendance aux averses aux orages va augmenter le gros des pr\u00e9cipitations est attendu en soir\u00e9e et dans la nuit, demain matin, des averses r\u00e9siduelles pourront encore se produire sur le Tessin les nuages tra\u00eeneront assez volontiers au sud des bancs de brouillards pourront \u00e9galement se former sur le Centre du plateau sinon temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, encore du soleil en vue mais nous serons en marge de cette d\u00e9pression le ciel va se charger au fil des heures, les averses, les orages vont peu \u00e0 peu reprendre, d'abord en montagne, puis sur les r\u00e9gions de plaine \u00e0 ce stade des pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez occasionnels en soir\u00e9e, en revanche, ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient se g\u00e9n\u00e9raliser par l'ouest, elles vont donc progressivement passer en toutes r\u00e9gions \u00e0 noter toutefois que les orages devraient devenir de moins en moins fr\u00e9quent au nord, au fil des heures, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, il devra faire entre 9 et 15 degr\u00e9s demain matin en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 25 26 en moyenne sur le plateau autour du L\u00e9man, il fera 30 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21000 m\u00e8tres le long du Jura cette chaleur s'explique par la pr\u00e9sence d'un Fun fort \u00e0 temp\u00e9tueux dans les Alpes, pourra m\u00eame atteindre en rafale, les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les r\u00e9gions de plaine en Suisse centrale M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de toujours sur les r\u00e9gions plane sur l'ouest, les vents seront moins soutenues, mais il faudra surveiller le g\u00e9rant qui pourra faire son apparition en soir\u00e9e pendant la journ\u00e9e de samedi, les am\u00e9liorations devraient \u00eatre assez rapide, encore des nuages en l'Est sinon passage un temps bien ensoleill\u00e9, les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, avec des temp\u00e9ratures de l'ordre 23 24 degr\u00e9s sur le plateau 28 en Valais bref belle journ\u00e9e dimanche encore du soleil au d\u00e9but, mais l'apr\u00e8s- midi, les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le montre une nouvelle d\u00e9gradation orageuse, les pr\u00e9cipitations reviendront par le sud, d'abord en montagne, puis sur les r\u00e9gions de plaine, il fera encore entre 24 et 28 degr\u00e9s lundi nous serons sous une situation d'sous un courant de sud- humide instable avec un temps encore assez changeant parfois orageux, le quart Nord-Est, devrait tirer son \u00e9pingle du jeu avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec, m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de mardi, mais cette fois avec une l\u00e9g\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures, il fera plut\u00f4t 21 degr\u00e9s sur le plateau, ou encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc la bonne journ\u00e9e devrait \u00eatre celle de samedi, avec un rapport qualit\u00e9/prix, on va dire, avec les temp\u00e9ratures assez bon pour un mois de juin, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre le reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux relations troubles entre la police genevoise et le monde de la nuit, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906842228", "durationSec": 17, "title": "SO CLIP MUR VESTIGES TRANSJURANE V2_RTS000001868422", "excerpt": "La prestigieuse demi-finale du tournoi de Roland-Garros qui va opposer le Suisse Roger Federer \u00e0 l'Espagnol Rafa\u00ebl Nadal exite les passionn\u00e9s du tennis. Favori du match, l'Espagnol se r\u00e9jouit de rencontrer Roger Federer avant que ce dernier ne prenne sa retraite. Pour les sp\u00e9cialistes, le r\u00e9sultat du match demeure incertain.\nItw Roger Federer.\nItw Rafa\u00ebl Nadal.\nItws des ex-joueurs de tennis John McEnroe, Mats Wilander et S\u00e9bastien Grosjean.", "remarks": "Contient des archives.\nContient des images Bellona, musique A-Ah \"Take on me\""}, {"internalArchiveId": "AA1906842229", "durationSec": 108, "title": "SO FEDERER NADAL J 1_RTS000001868470", "excerpt": "Les voitures \u00e9lectriques repr\u00e9sentent 7% de la flotte totale de la ville d'Oslo. L'objectif du gouvernement norv\u00e9gien \u00e9tant d'atteindre qu'elles repr\u00e9sentent 100% des ventes d'ici 2025. Le mod\u00e8le repose sur un fiscalit\u00e9 tr\u00e8s favorables aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL", "MCENROE, JOHN", "WILANDER, MATS", "GROSJEAN, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842230", "durationSec": 213, "title": "SO FRIGO GF NORVEGE VOITURE ELECTRIQUE_RTS000001854764", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA l'issue de cette \u00e9dition, retour sur les images de cette comm\u00e9moration du D\u00e9barquement de normandie, 75 ans apr\u00e8s le 6 juin 1944. Les alli\u00e9s de l'\u00e9poque connaissent des divergences politiques importantes aujourd'hui, mais chacun Etats-Unis, et France r\u00e9affirment le lien je cite indestructible qui demeure entre eux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Oslo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NORVEGE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1842984"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842231", "durationSec": 30, "title": "SO IMAGE DU JOUR_RTS000001868480", "excerpt": "L'exercice des droits d\u00e9mocratiques se modernise en Suisse. Plusieurs plateformes de r\u00e9coltes de signatures par Internet ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, permettant aux citoyens de participer aux initiatives et r\u00e9f\u00e9rendum. Pour autant, la signature sur formulaire papier et envoy\u00e9 par la poste reste obligatoire pour \u00eatre l\u00e9gale."}, {"internalArchiveId": "AA1906842232", "durationSec": 108, "title": "SO NEWS DDAY V2_RTS000001868441", "excerpt": "Une centaine de rangers am\u00e9ricains ont particip\u00e9 \u00e0 la reconstitution de l'assaut de de la Pointe du Hoc le 06.06.1944. DFes v\u00e9t\u00e9rans de la Seconde guerre mondiale et des jeunes \u00e9taient pr\u00e9sents, essentiellement am\u00e9ricains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906842233", "durationSec": 141, "title": "SO PLATEFORME RECOLTE SIGNATURE V2_RTS000001868145", "excerpt": "Le 2e barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 indique que les Verts pourraient d\u00e9passer 10% des voix, au d\u00e9triment de l'UDC qui perdrait 3 points. En Suisse romande, le PS serait en l\u00e9ger recul, alors que la PLR recule sur l'ensemble du pays. Le climat, les primes maladies et l'UE sont les principales pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSULTATION POLITIQUE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1842956"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842234", "durationSec": 122, "title": "SO POINTE DU HOC_RTS000001868237", "excerpt": "L'\u00e9missions RTS Temps Pr\u00e9sent revient du 06.06.2019 est consacr\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate de la justice genevoise autour des pr\u00e9sum\u00e9s liens entre un prox\u00e9n\u00e8te en prison et des policiers. Elle r\u00e9v\u00e8le que des alertes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es sur la pratique de certains policiers d\u00e8s 2011.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALVADOS"], "thematicThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "RECONSTITUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842235", "durationSec": 111, "title": "SO POUSSEE GAUCHE V2_RTS000001868409", "excerpt": "D\u00e9criptage du clip de campagne \u00e9lectorale de l'UDC mettant en sc\u00e8ne des personnages en forme de soleil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "SONDAGE D'OPINION", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1842925"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842236", "durationSec": 110, "title": "SO RESEAU PROSTITUTION GE_RTS000001868468", "excerpt": "Les travaux de construction de l'autoroute Transjurane ont mis \u00e0 jour de nombreux vestiges pal\u00e9ontologiques, des traces de dinosaures mais aussi des fossiles de tortues marines, de reptiles volants, des restes de mamouths. Un centre de recherche et de conservation d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la gestion de ce patrimoine va voir le jour \u00e0 Porrentruy qui permettra de mettre en valeur 20 ans de recherches. Itw Jean-Paul Billon-Bruyat, responsable \"Pal\u00e9ontologie A16\", Ga\u00ebl Comment, conservateur Jurassica museum.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROSTITUTION", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842237", "durationSec": 80, "title": "SO UDC COUP DE PROJECTEUR_RTS000001868458", "excerpt": "La ville de Neuch\u00e2tel f\u00eate les 40 ans de sa zone pi\u00e9tonne. Ces derni\u00e8res se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es en Suisse, avec grand succ\u00e8s. Cependant, des solutions restent \u00e0 trouver pour y favoriser le commerce.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VID\u00c9OCLIP"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842238", "durationSec": 116, "title": "SO VESTIGES TRANSJURANE  V2_RTS000001868403", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842239", "durationSec": 122, "title": "SO ZONES PIETONNES V2_RTS000001867910", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE", "SION"], "thematicThemes": ["RUE PI\u00c9TONNE"], "sequenceIds": ["1842981"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906842435", "summary": "Ilw Andreas Ladner, politologue.\nItw Chritian Levrat, pr\u00e9sident PS.\nItw Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente PLR.", "id": "1842925", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "SONDAGE D'OPINION", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GOESSI, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842466", "summary": "Itw Daniel Graf, fondateur site internet \"We collect\".\nItw S\u00e9bastien Floure, cofondateur \"Inilab citoyen\".\nItw Ivan Louis, cofondateur \"Collectus\".", "id": "1842956", "visualThemes": ["CONSULTATION POLITIQUE", "INTERNET", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842491", "summary": "Sc\u00e8ne de rue pi\u00e9tonnes \u00e0 Neuch\u00e2tel.\nItw Claude Frey, ex-conseiller communal Neuch\u00e2tel.\nItw Sandra Bonilla de Cazorla, collaboratrice Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne Vaud.\nSc\u00e8ne de rue pi\u00e9tonnes \u00e0 Lausanne.\nCommerces \u00e0 louer.\nItw Nicolas Barbey, professeur \u00e0 la HEG Arc.\nSc\u00e8ne de rue en zone mixte \u00e0 Sion.\nItw Sylvie Moix, g\u00e9rante caf\u00e9 \"Le Br\u00e9silien\", Sion", "id": "1842981", "visualThemes": ["RUE PI\u00c9TONNE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842494", "summary": "Sc\u00e8nes de circulation routi\u00e8re avec nombreuses voitures \u00e9lectriques roulant.\nItw Jon Skandsen, acheteur d'une voiture.\nHalle de vente de voitures \u00e9lectriques. \nItw Leonid Trufanov, vendeur de voitures.\nItw Frederic Hauge, fondateur ONG \"Bellona\".\nParking avec tr\u00e8s nombreuses bornes de chargement de voitures \u00e9lectriques.\nA bord d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, itw Peter Hauneland, membre association EV.", "id": "1842984", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["OSLO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Colleville-sur-Mer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787578", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049514", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1840416", "internalArchiveId": "AA1905839926", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10488513", "imageURL": "http://www.rts.ch/10488512.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10488513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T02:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049515\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:00 > 0:00:00) [84%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:03 > 0:00:05) [87%] : \r\nSt\u00e9phane nous serons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:29) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, premi\u00e8res action nationale du mouvement extinction r\u00e9bellion \u00e0 Berne, des manifestants ont d\u00e9vers\u00e9 des litres de faux sang devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9noncer les crimes \u00e9cologiques devant des \u00e9lus plus ou moins compr\u00e9hensifs, Donald Trump Theresa May et Emmanuel Macron, r\u00e9unis en Normandie pour un hommage aux soldats qui ont particip\u00e9 au d\u00e9barquement alli\u00e9 du 6 juin 1944 nous serons en Direct avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anne Fournier \u00e0 Colleville-sur-Mer, o\u00f9 se d\u00e9roulent les comm\u00e9morations du 75\u00e8me anniversaire du D-Day un tripl\u00e9 de Ronaldo qui met fin aux espoirs suisses en Ligue des nations, retour sur le bon match livr\u00e9 malgr\u00e9 tout par l'\u00e9quipe nationale \u00e0 Porto, nous rejoindrons St\u00e9phane Rinaldi sauver la biodiversit\u00e9 au bord des voies ferr\u00e9es, c'est le projet pilote lanc\u00e9 dans le canton du Jura, avec les CFF, il vise \u00e0 diversifier la faune et la flore dans les prairies s\u00e8ches, le long des voies et nous recevons Yann Mingard, le photographe Vaudois vient nous parler de son dernier travail sur l'anthropoc\u00e8ne les traces de l'homme sur la plan\u00e8te, un livre et une Exposition gratuite au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, son titre tant de choses planent dans l'air, d'o\u00f9 notre vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:53) [93%] : \r\nDes litres de faux sang d\u00e9vers\u00e9 sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, les militants d'extinction r\u00e9bellion ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 les esprits, pour leur premi\u00e8re action nationale \u00e0 Berne la branche suisse du mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e9cologique avaient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 le trafic \u00e0 Lausanne, aux heures de pointe ce matin une centaine d'activistes ont d\u00e9nonc\u00e9 les crimes contre l'environnement devant l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral, reportage H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:54 > 0:03:15) [90%] : \r\nDu colorant alimentaire bio de la maille S\u00e9nat et de l'eau, c'est le m\u00e9lange sanglant \u00e0 quelques pas du Parlement 200 litres de faux sang \u00e9cologique symbolisant les \u00e9cocide, pass\u00e9, pr\u00e9sent et futur, ce matin, avant l'arriv\u00e9e des parlementaires, une centaine de manifestants d'extinction r\u00e9bellion se sont r\u00e9unis \u00e0 l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:35) [88%] : \r\nOn est l\u00e0 pour montrer au Parlement et \u00e0 nos \u00e9lus, \u00e0 quel point l'urgence est grave, on voulait la montrer de mani\u00e8re visc\u00e9rale avec le temps qu'on a verser et c'est le c'est le sens de toutes les personnes qui meurent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique et de la perte de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:46) [97%] : \r\nL'action a \u00e9t\u00e9 moins spectaculaire que pr\u00e9vu la raison un dispositif policier imposant une pr\u00e9sence n\u00e9cessaire pour certains \u00e9lus qui d\u00e9noncent la tenue de cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:03:46 > 0:03:48) [74%] : \r\nEn fait, la, la, sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:48 > 0:04:00) [92%] : \r\nOn trouve \u00e7a un peu ridicule, c'est des m\u00e9thodes des manifestations qui ont pour vocation \u00e0 mon avis, de ne pas \u00eatre autoris\u00e9 d'\u00eatre mena\u00e7ante \u00e0 l'\u00e9gard des parlementaires, ce n'est pas tr\u00e8s digne dans une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:00 > 0:04:05) [98%] : \r\nUne action pacifiste pour d'autres parlementaires qui soutiennent le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:06 > 0:04:14) [97%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile nous fait simplement part de son inqui\u00e9tude face \u00e0 la destruction de l'environnement, je trouve qu'il faut tout simplement entendre ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:14 > 0:04:20) [97%] : \r\nPour avoir d\u00e9vers\u00e9 ce faux sang sur l'espace public, les manifestants risquent des amendes de quelques centaines de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:22 > 0:04:43) [95%] : \r\nEn Suisse, la commission de la concurrence inflige une amende de 90 millions de francs \u00e0 plusieurs banques qui ont manipul\u00e9 les cours de change de diff\u00e9rentes monnaies parmi elles : Barclays, Citigroup et Royal Bank of Scotland, UBS \u00e9galement impliqu\u00e9es dans ces malversations, n'est pas sanctionn\u00e9e, elle avait d\u00e9nonc\u00e9 l'entente, le sort de Cr\u00e9dit Suisse doit encore \u00eatre tranch\u00e9e par la Comco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:45 > 0:05:00) [92%] : \r\n2 milliards de francs, c'est la facture pr\u00e9sent\u00e9e ce matin par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd pour renouveler le mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e, un montant avalis\u00e9 par le Conseil national, ce matin, malgr\u00e9 les tentatives de la gauche, de r\u00e9duire la port\u00e9e des investissements militaires Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:01 > 0:05:21) [94%] : \r\nSeule \u00e9poque de l'ann\u00e9e o\u00f9 les militaires sont plut\u00f4t contents, ils vont pouvoir faire leur shopping et cette ann\u00e9e la carte de cr\u00e9dit va chauffer la patronne Viola, maire n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur la d\u00e9pense \u00e0 peu pr\u00e8s 2 milliards de francs qui devrait servir \u00e0 renouveler le mat\u00e9riel de la troupe et assainir le parc immobilier de l'arm\u00e9e, ambiance national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:05:29) [90%] : \r\nSoutenir pleinement notre arm\u00e9e est un devoir qui va de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration afin d'assurer nos libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:06:04) [89%] : \r\nAlors qu'est ce qu'on trouve en farfouillant dans le caddy des officiers et bien en vrac des camions tout beau, tout 9, facture 150 millions de francs, il faudra changer de mortier ou si ceux-ci ont 40 ans, et apparemment il ne vise plus tr\u00e8s juste, l\u00e0, il y en aura pour 118 millions ajouter des munitions, du petit mat\u00e9riel, plus de 600 millions et puis nouveaut\u00e9 : l'arm\u00e9e veut s'\u00e9quiper de moyens d'exploration moderne des cam\u00e9ras thermiques, des dispositifs de vis\u00e9e laser et des intensifie 4 heures de lumi\u00e8re total 213 millions pour y voir plus clair, la nuit, mais \u00e7a reste brouillard de pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:06 > 0:06:17) [93%] : \r\nEn effet, il y a une rupture \u00e9vidente de logique lorsque le DDPS sollicite des moyens financiers colossaux en milliards de francs pour des sc\u00e9narios de conflit qui sont invraisemblables ou aux r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:17 > 0:06:29) [93%] : \r\nAu final, c'est comme un seul homme ou presque que le National a adopt\u00e9 le paquetage, examen de passage r\u00e9ussi donc pour Viola, maire, le jour du d\u00e9barquement, il fallait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:30 > 0:06:53) [93%] : \r\nC'est en effet aujourd'hui que l'on c\u00e9l\u00e8bre le 75\u00e8me anniversaire du D-Day le d\u00e9barquement alli\u00e9 du 6 juin 1944 Donald Trump Emmanuel Macron sont r\u00e9unis en Normandie pour un hommage aupr\u00e8s de 10000 soldats morts ce jour- l\u00e0, un peu plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Theresa May ont inaugur\u00e9 un m\u00e9morial pour l'une des derni\u00e8res apparitions officielles de la Premi\u00e8re ministre britannique Steven Moos \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:55 > 0:07:08) [92%] : \r\n7 heures 25 un air de cornemuse plane sur la plage de groupe Bic et marque le d\u00e9but de cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration du d\u00e9barquement en Normandie, c'\u00e9tait il y a 75 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:10 > 0:07:27) [97%] : \r\nCet anniversaire, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la premi\u00e8re ministre britannique le c\u00e9l\u00e8bre ensemble ce matin \u00e0 Ver-sur-Mer l'occasion de d\u00e9voiler la premi\u00e8re Pierre d'un futur m\u00e9morial en hommage aux militaires britanniques et pour Emmanuel Macron, de r\u00e9affirmer les Liens entre la France et le Royaume-Uni, malgr\u00e9 la perspective du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:29 > 0:08:21) [88%] : \r\nOui, or Freedom, enfin, nous devons notre libert\u00e9 \u00e0 nos v\u00e9t\u00e9rans on whatever IT, quoi qu'il arrive, oui, Will never nous ne nous rendrons jamais un watt et quoi qu'il arrive, oui, oui, nous serons toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, mais parce que c'est notre destin commun, Emmanuel Macron retrouve ensuite Donald Trump au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain d'Omaha Beach \u00e0 Colleville-sur-Mer, une c\u00e9r\u00e9monie d'hommage en pr\u00e9sence de 160 v\u00e9t\u00e9rans de la Seconde Guerre mondiale et \u00eatre digne de la promesse de Normandie, c'est ne jamais oublier que les peuples libres lorsqu'ils s'unissent, peuvent relever tous les d\u00e9fis, un plaidoyer au multilat\u00e9ralisme remis en cause par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les 2 dirigeants pourront en discuter lors d'un entretien en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, pr\u00e9vu en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, enfin les devants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:21 > 0:08:29) [96%] : \r\nAnne Fournier vous suivez ces comm\u00e9morations \u00e0 Colleville-sur-Mer, en Normandie, on l'a vu en pr\u00e9sence des derniers v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains encore en vie du d\u00e9barquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:33 > 0:09:06) [87%] : \r\nOui, on a assist\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s solennelle et un hommage unanime des 2 pr\u00e9sidents, Emmanuel Macron et Daniel et Donald Trump pour ces v\u00e9t\u00e9rans qu'il y a 75 ans partait de leur pays pour en lib\u00e9rer un autre qu'il ne connaissait pas, ils sont aujourd'hui environ 160 v\u00e9t\u00e9rans ici r\u00e9uni 35 d'entre eux environ ont d\u00e9barqu\u00e9 il y a 75 ans, sur la plage d'hommes de mal situ\u00e9 en contrebas, ils sont bient\u00f4t centenaire alors beaucoup le r\u00e9p\u00e8te : on sait qu'il faut les \u00e9couter garder leur m\u00e9moire carr\u00e9e, ces t\u00e9moignages deviendront de plus en plus rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:16) [92%] : \r\nAlors, cet apr\u00e8s- midi une partie plus politique pour cette journ\u00e9e, Donald Trump Emmanuel Macron \u00e9voqueront les grands dossiers internationaux, sur fond de tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:19 > 0:10:00) [91%] : \r\nOui, les 2 pr\u00e9sidents vont se retrouver \u00e0 Caen pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate suivi d'un d'un d\u00e9jeuner, et l\u00e0 le ton risque d'\u00eatre moins apais\u00e9 entre les 2 pr\u00e9sidents, car il y a de nombreux diff\u00e9rends qui sont r\u00e9apparus ces derniers mois notamment l'accord nucl\u00e9aire sur de l'Iran et puis la guerre \u00e9conomique macron compte bien s\u00fbr encourager le multilat\u00e9ralisme, garant selon lui de la paix, il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait lors des comm\u00e9morations de la fin de la Premi\u00e8re Guerre en novembre dernier une une attaque \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 la politique de Donald Trump, qui avait alors fortement fortement agac\u00e9 le locataire de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:00 > 0:10:17) [93%] : \r\nAnne Fournier, merci le Danemark bascule \u00e0 gauche apr\u00e8s la victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du parti social- d\u00e9mocrate de Mette Frederiksen, qui devrait former le prochain gouvernement, un scrutin marqu\u00e9 par la pouss\u00e9e des \u00e9cologistes et par l'effondrement des populistes C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:19 > 0:10:35) [85%] : \r\nMettez Frederiksen, ou la nouvelle social- d\u00e9mocratie \u00e0 la danoise \u00e0 41 ans, voici la probable future plus jeune Premi\u00e8re ministre du pays, elle qui incarne une gauche d\u00e9complex\u00e9e, d\u00e9fense de l'\u00c9tat providence mais rigueur migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:36 > 0:10:40) [96%] : \r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 que le Danemark devait avoir un nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:47 > 0:10:56) [90%] : \r\nVa le d\u00e9cret, nous avons une chance ensemble d'imprimer une nouvelle direction au Danemark, le bien- \u00eatre, le climat, les enfants et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:57 > 0:11:09) [96%] : \r\nLe centre- gauche remporte 96 si\u00e8ges sur 179 au Parlement danois, le Parti lib\u00e9ral du 1er ministre sortant encaisse la d\u00e9faite et enregistre son plus mauvais r\u00e9sultat depuis 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:22) [96%] : \r\nImmonde cloaque demain \u00e0 11 heures je vais me rendre chez la reine pour lui parler des r\u00e9sultats et lui pr\u00e9senter la d\u00e9mission du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:39) [87%] : \r\nBernard Garoua au Danemark, nous allons maintenant avoir un gouvernement dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 fonctionne pour tous et pas seulement pour certains d'entre nous c'\u00e9tait qui place le climat comme priorit\u00e9 et qui tout simplement donne nouvelle direction Danemark ou effet 4 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:39 > 0:11:44) [96%] : \r\nJe crois vraiment que les sociaux- d\u00e9mocrates vont avoir une meilleure politique du climat et c'est le plus important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:44 > 0:11:46) [80%] : \r\nTentative arabe, il n'avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:47 > 0:11:55) [97%] : \r\nLe Danemark devient ainsi le 3\u00e8me pays nordiques apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 choisir un gouvernement de gauche en moins d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:57 > 0:12:16) [98%] : \r\nFiat, Chrysler retire son offre de fusion avec Renault, le groupe met en cause les conditions \u00e9mises par le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 ce rapprochement pour Fiat les conditions politiques en France ne sont pas r\u00e9unies pour finaliser ce mariage d\u00e8s l'annonce du retrait de cette offre le titre du constructeur automobile Renault a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 7 pourcent ce matin \u00e0 la Bourse de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:18 > 0:12:30) [93%] : \r\nPas de miracle, hier soir \u00e0 Porto en demi- finale de la Ligue des nations, la Suisse a bien jou\u00e9, mais elle s'est finalement inclin\u00e9 3 1 contre le Portugal impuissante face au festival offert par Cristiano Ronaldo Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:32 > 0:12:37) [98%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il manque encore \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse pour faire partie des meilleures nations du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:37 > 0:12:40) [94%] : \r\nUn buteur exceptionnel, capable de faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:40 > 0:12:49) [95%] : \r\nTout moment hier soir \u00e0 Porto, Cristiano Ronaldo a fait gagner son \u00e9quipe \u00e0 lui tout seul il plante 2 buts coup sur coup en toute fin de match et assomme l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:52 > 0:12:59) [87%] : \r\nC'est incroyable on doivent parler d'une d\u00e9faite apr\u00e8s-t-elle match \u00e0 Zaza on a fait une superbe prestation contre une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe, mais voil\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:59 > 0:13:05) [83%] : \r\nEnfin \u00e0 c'est le foot, ces sources pas \u00e0 mon avis, ils ont Ronaldo et une fois de plus, il a fait la diff\u00e9rence aujourd'hui un mal de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:06 > 0:13:13) [93%] : \r\nEn premi\u00e8re p\u00e9riode, d\u00e9j\u00e0 il place son \u00e9quipe sur les bons avec ce coup franc bien tir\u00e9, mais mal n\u00e9goci\u00e9 par Yann Sommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:13 > 0:13:27) [94%] : \r\nLa Suisse peut avoir des regrets car pendant tout le match, elle domine largement une \u00e9quipe portugaise bien terne, les joueurs de Petkovic ont la possession du ballon, il se cr\u00e9e plusieurs occasions mais \u00e0 chaque fois, manque de tranchant dans les moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:43) [87%] : \r\nPendant et d'attaques de malgr\u00e9 toutes les occasions que nous nous sommes cr\u00e9\u00e9s, nous n'en avons converti qu'une seule, et \u00e7a, c'est vraiment notre point faible, j'ai un peu avoir des regrets, mais on peut quand m\u00eame \u00eatre fiers parce qu'on a fait un bon match, dans le seul but du match de les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:43 > 0:14:20) [91%] : \r\n\u00e9quipe de Suisse arrive apr\u00e8s une s\u00e9quence incroyable offerte par l'assistance vid\u00e9o sous Berton et r\u00e9clame un penalty mais l'arbitre ne bronche pas et l'action se poursuit dans la foul\u00e9e, le Portugal obtient lui aussi un penalty mais l'arbitre consulte L'avare, il revient sur sa d\u00e9cision, il donne finalement penalty \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse car le genou de Semedo touche le pied de Schubert et le d\u00e9s\u00e9quilibre Ricardo Rodriguez se charge de le transformer, mais malheureusement pour la Suisse, elle s'incline quand m\u00eame 3 1 contre le Portugal, il affrontera dimanche pour la 3\u00e8me place de ce enfin ne le fort, le perdant du choc entre les Pays-Bas et l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:23 > 0:14:31) [94%] : \r\nEt on retrouve St\u00e9phane Rinaldi au bord du Douro, vous avez lu la presse portugaise ce matin St\u00e9phane sans surprise, on parle beaucoup de Ronaldo, mais peu des joueurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:34 > 0:15:28) [91%] : \r\nOui bonjour Malika bonjour \u00e0 tous, \u00e0 vous imaginez, il n'y a qu'un seul nom qu'un seul visage \u00e0 la une de la presse portugaise, ce matin, celui de Cristiano Ronaldo et nos coll\u00e8gues de la presse rivalisent de superlatifs pour parler de la prestation du quintuple Ballon d'Or, regardez par exemple l'A Bola qui le quotidien sportif le plus lu du Portugal parle de cristaux reste \u00e0 dire Cristiano Leroy ou alors on a encore le droit \u00e0 Cristiano c'est son prix voil\u00e0 et puis on a le chef d'orchestre, on a le g\u00e9nie, on a l'immortel, donc du coup, peu de place pour cette \u00e9quipe nationale de Suisse, m\u00eame si la presse portugaise, la vue, la Suisse, un collectif beaucoup mieux rod\u00e9 mais il lui manque justement \u00e0 Cristiano Ronaldo un entrefilet \u00e9galement sur Harry Seferovic qui joue au Portugal et qui est le meilleur buteur de la Liga portugaise cette saison et puis des notes pour les joueurs suisses pas toujours tr\u00e8s flatteuse avec par exemple un 3 pour Manuel Akanji, derni\u00e8re chose, une mention sp\u00e9ciale pour les 4000 supporters suisses qui ont fait le d\u00e9placement et qui ont tenu la drag\u00e9e haute au public portugais hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:28 > 0:15:34) [91%] : \r\nMais ce n'est pas termin\u00e9e, justement pour les supporters non plus d'ailleurs, la Suisse continue dans cette ligue des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:36 > 0:16:09) [91%] : \r\nOui, Julien le disait dans son sujet, le prochain match, donc c'est la petite finale face au perdant de Pays Bas Angleterre c'est acquis Marrakech \u00e0 15 heures dimanche et puis la bonne nouvelle c'est qu'avant que la Suisse ne s'envole pour l'Irlande le 5 septembre prochain pour continuer ces \u00e9liminatoires, qualificatif pour l'Euro 2020, h\u00e9 bien on sait que cette \u00e9quipe nationale suisse puisqu'elle a termin\u00e9 premi\u00e8re de son groupe, du ph\u00e9nol fort, elle aura de toute fa\u00e7on eu en joker en cas de non qualification directe via les \u00e9liminatoires via un barrage donc c'est positif malgr\u00e9 tout, pour les hommes de de Vladimir Petkovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:09 > 0:16:13) [96%] : \r\nUn match \u00e0 suivre dimanche \u00e0 15 heures sur RTS deux merci St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:14 > 0:16:27) [90%] : \r\nLa rencontre d'hier soir \u00e9tait tr\u00e8s suivi en Suisse par les supporters de l'\u00e9quipe nationale et par la communaut\u00e9 portugaise \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient r\u00e9unis dans une fan zone \u00e0 la Praille, r\u00e9cit de la soir\u00e9e avec Pierre \u00e0 Bron, Elsa Anghinolfi et Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:30 > 0:16:45) [79%] : \r\nMaillots chapeau et bi\u00e8re tout hier, on se croirait en p\u00e9riode d'euros ou de mondial avec cette fameuse install\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un centre commercial, je ne vois au coup d'envoi Suisse- Portugal on est pour l'empire pour l'autre pour les 2 partager aussi entre le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:45 > 0:17:09) [83%] : \r\nIl a raison, je suis pour la Suisse, j'aime la Suisse mais je pense quand m\u00eame que le Portugal Bouguirat il y a une passion encore malheureusement je sais portugais et suisses je ne sais pas qui je vais qui gagne aujourd'hui, je pense que le Portugal vont mener et puis la Suisse vont revenir en 2\u00e8me mi- temps pour \u00e7a suffise aux penalties, c'est la la Suisse gagner, je pense que pour le droit \u00e0 avoir gagn\u00e9 avec vous savez compter gagner doit mais bient\u00f4t coup franc pour un certain Ronal l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:11 > 0:17:17) [92%] : \r\n\u00e0 la mi- temps, c'est donc Avantage Portugal oui on m\u00e8ne 1 0, heureusement, on a tr\u00e8s mal jou\u00e9, on m\u00e9rite mal 0 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:17 > 0:17:27) [92%] : \r\nMais rien n'est perdu pour les fans de la Nati peut avoir sur le sur le but, mais on y croit, pour la suite, moi je me sens bien, j'ai confiance en cette \u00e9quipe, je pense qu'il va passer l'\u00e9paule en 2\u00e8me mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:27 > 0:17:33) [96%] : \r\nIl y a la reprise, quand le penalty est siffl\u00e9 pour la Suisse, on retient son souffle et bient\u00f4t c'est la lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:37 > 0:17:53) [85%] : \r\nG\u00e9rard Porte, soit 18000 c'est pas mais toute fin de match Ronaldo fait coup double en quelques minutes et au coup de sifflet final, c'est la douche froide pour les uns, tandis que les fans de la Sele\u00e7ao exulte seul Ronaldo, mais tout le monde d'accord, c'est un des \u00e9l\u00e8ves, mais bon, on a gagn\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:53 > 0:17:59) [83%] : \r\nOn sait tous que le Portugal sans Ronaldo, c'est rien du tout, donc, une Allemande, dans le coeur, on a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:59 > 0:18:07) [96%] : \r\nPour les plus motiv\u00e9s, c'est la 3\u00e8me mi- temps qui commence, ils seront de retour \u00e0 la fan zone dimanche pour la grande finale de cette Ligue des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:07 > 0:18:33) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel longtemps dernier du classement Romand en mati\u00e8re de ch\u00f4mage rattrape son retard sur ses voisins 40 pourcent de ch\u00f4meurs en moins en 2 ans gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9organisation du service de l'emploi pour mieux suivre les demandeurs d'emploi et nouer des partenariats plus \u00e9troits avec les entreprises de la r\u00e9gion, r\u00e9sultat, favoris\u00e9e par la bonne conjoncture \u00e9conomique, on \u00e9coute, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:34 > 0:19:00) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que depuis 2 ans, on a eu un bon d\u00e9veloppement de l'emploi, on a pu vraiment tirer parti plus que proportionnellement, donc on a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 augmenter la part des Neuch\u00e2teloises et des neuch\u00e2telois dans notre march\u00e9 de l'emploi maintenant \u00e9videmment on sait qu'on a une conjoncture un peu plus difficile qui nous attend en tout cas moins porteuse, on esp\u00e8re \u00e9videmment \u00e9viter une situation de crise, mais si elle doit arriver h\u00e9 bien notre travail consistera alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e0 minimiser les impacts pour pour la population neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:01 > 0:19:24) [94%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel toujours le Tribunal cantonal rejette les recours des opposants \u00e0 la fusion entre le village de Peseux et Neuch\u00e2tel accept\u00e9e en votation le 25 novembre dernier les juges estiment que ces recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, trop tardivement, ils invoquaient plusieurs irr\u00e9gularit\u00e9s lors de la campagne pour la fusion, les recours ou les recourants annonceront lundi s'ils contestent ce jugement aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:26 > 0:19:50) [94%] : \r\nLe centre thermal et le Grand H\u00f4tel d'Yverdon-les-Bains vont \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s ces 3 prochaines ann\u00e9es, un vaste projet de transformation des lieux va d\u00e9marrer cet Automne pour un montant d'environ 32 millions de francs, il comprend une r\u00e9novation de la piscine int\u00e9rieure du Centre thermal ainsi que la construction d'un nouveau bassin d'un espace comprenant des saunas, hammam et une salle de repos, on \u00e9coute le directeur du groupe Boas ce propri\u00e9taire des lieux, Bernard Russi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:15) [85%] : \r\nAvec autant le Centre thermal comme il est aujourd'hui dans sa forme, il est plus du tout d'actualit\u00e9, c'est un d\u00e9j\u00e0 le site, il a pu 200 ans comme le ch\u00e2teau qui est derri\u00e8re nous, mais pour le reste, c'\u00e9tait construit \u00e0 plus de 45 ans, il y a eu tr\u00e8s peu de travaux de r\u00e9novation, donc aujourd'hui on est plus du tout dans les normes et il avait vraiment vital qu'on commande record transformer qu'on s'adapte \u00e0 la nouvelle \u00e0 la la nouvelle demande la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:15 > 0:20:30) [93%] : \r\nDans le Jura, un projet pilote sera men\u00e9e cet Automne pour encourager la biodiversit\u00e9 au bord des voies de chemin de fer, le canton s'est alli\u00e9 aux CFF pour revitaliser les prairies s\u00e8ches, un milieu naturel menac\u00e9 Julien Rennes et Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:31 > 0:20:36) [84%] : \r\nUne orchid\u00e9e rare, tr\u00e8s rare, un Nid de rouge- gorge cach\u00e9e dans les herbes et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:36 > 0:20:43) [85%] : \r\nTrain au bord d'une voiture match f\u00e8ves une biodiversit\u00e9 remarquables mais biodiversit\u00e9 \u00e0 l'asphyxie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:21:04) [92%] : \r\nPar l'avanc\u00e9e de la for\u00eat si on laisse vraiment faire la nature c'est que tr\u00e8s vite on a l'en broussaille ment qui peut partir ici donc, en fait, si l'on ne fait pas un entretien particulier on va transformer totalement les caract\u00e9ristiques du milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:04 > 0:21:11) [94%] : \r\nEt c'est urgent le si\u00e8cle pass\u00e9 95 pourcent des prairies s\u00e8ches ont disparu en Suisse quelques reliques subsistent dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:11 > 0:21:16) [83%] : \r\nSur la cha\u00eene du Jura et au bord des voies de fer mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:16 > 0:21:31) [87%] : \r\nDe faire notre propre syst\u00e8me de cartographie interne qui nous permettra de faire un entretien 13 puisse sp\u00e9cifique et pr\u00e9cis au niveau des surfaces, donc on est en train de regarder avec les contemporains Bompard avant Pariser \u00e9galement ces surfaces l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:31 > 0:21:43) [91%] : \r\nSur cette prairies s\u00e8ches, le canton du Jura et les CFF m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un projet pilote, il s'inscrit dans le plan d'action biodiversit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cet Automne, une fois la floraison termin\u00e9e une coupe d'arbres est pr\u00e9vue au-dessus des rails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:21:57) [91%] : \r\nOn a pu tr\u00e8s vite leur mentionner les particularit\u00e9s qu'il y avait dans la gestion de ce milieu particulier et au niveau du canton, on a un r\u00f4le de de surveillance conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:57 > 0:22:12) [94%] : \r\nIci, en fait, on teste la mise en oeuvre des mesures qui qui sont pas toutes faciles dans un terrain aussi accident\u00e9 et ce type de projet nous permet de de tester \u00e7a sur \u00e0 petite \u00e9chelle, pour pouvoir en plus ensuite le le reproduire \u00e0 plus grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:12 > 0:22:17) [94%] : \r\n\u00e0 plus grande \u00e9chelle, les CFF esp\u00e8rent \u00e9teindre le projet \u00e0 toute la Suisse en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:20 > 0:22:41) [93%] : \r\nIl a grandi \u00e0 Lutry, au Nicaragua, \u00e0 Londres, \u00e0 Moudon et aujourd'hui \u00e0 Colombier dans le canton de Neuch\u00e2tel, il a \u00e9t\u00e9 horticulteurs, paysagistes, puis photographe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, son dernier travail tant de choses planent dans l'air, d'o\u00f9 notre vertige sur l'anthropoc\u00e8ne est \u00e0 d\u00e9couvrir gratuitement au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'au 29 ao\u00fbt Yann Mingard et votre invit\u00e9 Julia va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:41 > 0:22:57) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait 25 autres, hein, je pr\u00e9cise, c'est moi qui me suis tromp\u00e9 jusqu'au 25 ao\u00fbt bonjour Yann Mingard bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, comment est n\u00e9 ce projet sur l'anthropoc\u00e8ne qu'on appelle aussi la grande acc\u00e9l\u00e9ration souhaite la trace de l'homme sur la plan\u00e8te, il \u00e9tait le d\u00e9clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:57 > 0:23:36) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a fait 10 ans que je travaille sur le sujet, mais ce projet-l\u00e0 a commenc\u00e9 en 2015 par un article que j'ai lu dans le Guardian, qui parlait de comment des m\u00e9t\u00e9orologistes \u00e9tudier le r\u00e9chauffement climatique et la pollution atmosph\u00e9rique dans les peintures de William Turner, donc \u00e7a m'a paru tr\u00e8s surprenant, on voit main, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 exactement et puis j'ai demand\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et au Docteur fausse d'avoir les fichiers et la recherche et puis sur la partie droite de l'image, vous pouvez voir la nouvelle pollution atmosph\u00e9rique anthropique cr\u00e9\u00e9es par l'\u00eatre humain, donc on en 1815 ans \u00e0 la fronti\u00e8re entre pollution organique volcaniques \u00e9manant dans cette pollution atmosph\u00e9rique qui est cr\u00e9\u00e9 par l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:36 > 0:23:46) [86%] : \r\nC'est fou, hein, vous vous \u00eates document\u00e9 bon pendant quand m\u00eame presque 4 4 ans pour cette pour cette Exposition si donc me disant : vous travaillez sur notre pr\u00e9c\u00e9dent l'compris mais quand m\u00eame pour celle-ci particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:46 > 0:24:31) [91%] : \r\nAlors oui c'est c'est ce genre de travail qui demande \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent de recherche et en fait tr\u00e8s peu de photos, en fait, je sais pas, c'est frustrant ou pas : ah non, moi j'adore non j'adore, et en fait, \u00e7a fait partie du jeu pour moi et je vous le disais hors plateau, c'est une question personnelle avant tout \u00e7a, je m'int\u00e9resse \u00e0 cette question d'anthropoc\u00e8ne parce que \u00e7a me touche, en tant que citoyen et humain de dire comment se situe en tant qu'humain sur ce territoire et comment on va changer les paradigmes et les questions de notre soci\u00e9t\u00e9, on a, on a un grand d\u00e9fi devant nous, peut-\u00eatre le plus grand d\u00e9fi de l'humanit\u00e9 et puis ben en tant qu'artiste, on a l\u00e0 le luxe \u00e0 la chance de pouvoir s'infiltrer le milieu de tisser des Liens d'aller voir des scientifiques, des journalistes, des des ONG et autres et puis de passer du temps dans son bureau, dans son atelier \u00e0 cr\u00e9er un petit monde \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:31 > 0:24:35) [96%] : \r\nJe vous propose de visiter votre expo- avec Viviane Gabriel puis on en reparle ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:38 > 0:24:52) [89%] : \r\nRegardez en face, les esp\u00e8ces menac\u00e9es ou disparus et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre responsabilit\u00e9, c'est ce que propose endiabl\u00e9e Mingard, photographe et horticulteur de formation avec ses photos r\u00e9alis\u00e9es lors d'une vente aux ench\u00e8res en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:53 > 0:25:13) [83%] : \r\nLe filet 10 acte et le climat nous les objets mis en vente provenaient de mus\u00e9es, ils ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des particuliers, \u00e0 des collectionneurs priv\u00e9s, comme des troph\u00e9es d'une extr\u00eame raret\u00e9 \u00e0 son altesse il y avait par exemple ce squelettes de dinosaures, un allosaurus s', long de 14 m\u00e8tres \u00e9l\u00e8ve parce fait mettent \u00e0 plaindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:13 > 0:25:39) [89%] : \r\n3 ans de recherche ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour mettre sur pied l'Exposition du temps pass\u00e9 \u00e0 d\u00e9terrer ces documents de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine class\u00e9es top secret par le pass\u00e9 \u00e0 propos d'une catastrophe nucl\u00e9aire au Groenland du ton utilis\u00e9 aussi \u00e0 rencontrer des scientifiques et document\u00e9, la grande acc\u00e9l\u00e9ration, car oui, notre syst\u00e8me s'emballe, s'affiche le vertige et m\u00eame la trouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:39 > 0:26:00) [79%] : \r\nIl y a de Smart, Anne, c'est honteux, on me disait Aung choqu\u00e9 de \u00e7a oui \u00e7a fait peur, c'est ce que \u00e7a fait partie de l'Exposition, mais cette Exposition ne peut pas attiser cette peur, elle ne veut pas nous t\u00e9taniser \u00e0 Alcine de Rome, ce qu'on ne fait, elle devrait plut\u00f4t nous motiver en tant que citoyen et consommateur a agi m\u00e8ne les pays actif ce verbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:01 > 0:26:14) [88%] : \r\nAgir en priant, par exemple, c'est ce que font les habitants de la commune de fiches en Valais utilisant depuis 1678 un serment officialis\u00e9 par le pape Innocent XI pour contenir la progression du glacier d'Alex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:17 > 0:26:32) [83%] : \r\nLe pneu pour Olivier le chaque ann\u00e9e ils ont prononc\u00e9 ce serment jusqu'en 2009, la pr\u00e9fecture, \u00e0 cette date, le pr\u00e9fet de Concha \u00e9crit au pape Beno\u00eet XVI pour lui demander d'inverser le serment et de sauver le glacier qui me disent que le peu Hounsou clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:33 > 0:26:43) [91%] : \r\nTant de choses planent dans l'air de notre vertige jusqu'\u00e0 la possible r\u00e9surrection du mammouth laineux qui pourrait r\u00e9duire la fondue Perma gel et donc ralentir le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:45 > 0:26:52) [95%] : \r\nYann Mingard, vous avez men\u00e9 une v\u00e9ritable enqu\u00eate photographique, pourriez-vous envisager un travail photographique qui ne serait pas politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:52 > 0:27:45) [90%] : \r\nOui, je l'ai fait dans le pass\u00e9, c'est vrai que \u00e7a fait 10 ans que je travaille sur l'anthropoc\u00e8ne donc un sujet sombres, je pense \u00e0 des sujets plus joyeux dans le futur et alors indirectement voil\u00e0 c'est des sujets qui m'int\u00e9ressent, donc il y aura de toute fa\u00e7on, quelques bribes \u00e0 l'int\u00e9rieur de de questions, je pense que la photographie avant tout une question, elle a m\u00eame pas de r\u00e9ponse et, l\u00e0, l\u00e0 on est dans des couches de lecture n'est n\u00e9anmoins une s\u00e9dimentation, moi j'aime construire ces couches de lecture, je demande au public un peu plus d'un, de, de, d'entr\u00e9e, et que qu'une Expo classique la on a beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, mais on demande aux gens d'\u00eatre disponible et puis je j'esp\u00e8re une petite Agora o\u00f9 les gens discutent un peu de \u00e7a, vous, vous l'avez vu dans votre sujet, avant on a 2 sujets sur le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re aussi la presse en parle, plus les artistes s'immerge plus dans ces questions- l\u00e0, est ce que les politiques, oui, elle est aussi \u00e9conomique et l'\u00e9cologique, donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:46 > 0:28:03) [88%] : \r\nOu vous \u00eates pas alarmiste, vous \u00eates assez pragmatique enfin vous dites les choses en tout cas c'est c'est vous demandez effectivement qu'on doit beaucoup : l'Iran doit comprendre ce que de quoi il s'agit, c'est assez abstrait, mais ce que vous faites partie des collapse l\u00e0 ou pas ou est-ce que vous avez plut\u00f4t optimiste quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:03 > 0:29:12) [87%] : \r\nNon, alors je n'collapse log ni survivaliste ni dans Les GO et ing\u00e9nieur il qui pense que la technique et la chimie et les algorithmes nous sauver, moi je m'efface un peu derri\u00e8re, en fait, j'am\u00e8ne ses questions et en fait il y a pas de bons ou m\u00e9chants l\u00e0 au milieu, il y a juste cette question- l\u00e0, c'est qu'en fait on a pris \u00e9norm\u00e9ment de retard par rapport \u00e0 \u00e7a fait depuis les ann\u00e9es 70 2 1, le Club de Rome en 72, avait annonc\u00e9 son ce c\u00e9l\u00e8bre livre les limites de la croissance, on y est, je trouve que la politique ne prend pas assez \u00e7a a offert yeux l'\u00e9conomie voil\u00e0 dans la croissance dans le, la consommation et voil\u00e0, on est dans une lecture plus de plus en plus horizontales, on a eu extinction r\u00e9bellion en manifestation devant le vernis un vite journal ils \u00e9taient dans votre sujet aussi avant, voil\u00e0, moi j'ai de plus en plus de jeunes qui viennent visiter en fait des visites guid\u00e9es, donc on voit que, voil\u00e0, il faut qu'on revienne \u00e0 une grande question ouverte une grande Agora, j'ai suivi, pas simplement les \u00e9crits de Bruno Latour, voil\u00e0, j'invite les gens, elle, elle a le livre, hein, c'est int\u00e9ressant, il faut qu'on remette des philosophes, des sociologues aussi dans les le journal aussi dans la presse et chez les politiciens, surtout ceux qui sont un peu hors sol comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:12 > 0:29:18) [90%] : \r\nVous voulez interroger les gens qui se questionne vous qu'est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 dans votre fa\u00e7on de faire de vivres de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:18 > 0:30:01) [87%] : \r\nAlors j'essaye de paradoxes, j'ai les m\u00eame paradoxe que tout le monde, j'ai une voiture, je prends l'avion, alors j'essaye, j'ai un petit enfant, donc j'essaye de de lui enseign\u00e9 quelques valeurs, essayer de comprendre comment \u00e7a marche, Julie effectivement l'\u00e9cole absolue comme le ceux qui parlent d'effondrement d'apocalypse, je m'inscris de plus en plus tant d'une recherche aussi or photographie l\u00e0- dedans, voir comment je peux \u00e9voluer en vivant en changeant de maison en changeant de fa\u00e7on de vivre, mais voil\u00e0, on sait que sans entreprises dans le monde produisent 70 pour 100 de CO2 donc \u00e0 un moment donn\u00e9, le citoyen peut faire un pas, mais il faudra que, au niveau global et politiques, \u00e7a bouge, sinon c'est pas en arr\u00eatant l'quand s'Bressler donc on va changer grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:01 > 0:30:13) [84%] : \r\nVotre votre Exposition d'o\u00f9 o\u00f9 il y a aussi un livre, hein, je le rappelle, a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 excusez ou dans le 1er mus\u00e9e moderne, contemporain de photographie comment commence \u00e0 \u00eatre comment elle \u00e9tait accueilli cette Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:13 > 0:31:10) [88%] : \r\nAlors par la population tr\u00e8s bien les Chinois, en tout cas le public chinois est tr\u00e8s friand, il pose beaucoup de questions, ils sont curieux alors il passe aussi leur vie au selfie \u00e0 faire des selfies devant ces photos, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour moi parce qu'une partie de ce travail se situe aussi en Chine dans la pollution atmosph\u00e9rique, on a par l\u00e0 et j'\u00e9tais curieux aussi de voir parce que la Chine, on dit que c'est un des gros producteurs de CO2, on sait aussi qu'on a, on a sorti exporter la plupart de nos d\u00e9chets l\u00e0- bas et qui produisent la plupart notre \u00e9lectrom\u00e9nager ordinateurs, donc j'\u00e9tais, j'\u00e9tais assez friand de voir comment \u00e7a commence \u00e0 fonctionner sur place et comment ils r\u00e9agissaient, \u00e7a devient difficile en Chine maintenant d'exposer, je vous le dis franchement voil\u00e0, le gouvernement a tendance \u00e0 serrer la visse, ils ont un plan Marshall aussi \u00e0 long terme en politique et en r\u00e9chauffement climatique qui est, qui est plut\u00f4t dans la g\u00e9o- une junior et donc voil\u00e0, ils ont des sels d'argent qui sont en train de disperser sur le Tibet, donc ce n'est pas une logique qu'on entend bien en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:11 > 0:31:26) [87%] : \r\nYann Mingard temps qui nous est imparti est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, je compte je vraiment je propose \u00e0 tout le monde, d'aller je conseille m\u00eame d'aller voir votre Expo de lire, c'est hyper int\u00e9ressant et un peu angoissant, comme le disait Viviane Gabriel dans le sujet, mais c'est magnifique, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:28 > 0:31:45) [93%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir en cuisine s'int\u00e9ressera au contenu de votre assiette, on estime aujourd'hui que pr\u00e8s de 15 pour 100 des Suisses ne mangent plus de viande, un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9tarien \u00e0 l'honneur dans une vingtaine de grands restaurants, \u00e0 l'occasion de la Week au menu des recettes in\u00e9dites pour convertir les plus sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:31:52) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:00 > 0:32:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:19 > 0:32:28) [75%] : \r\nMais \u00e7a, vous leur paye 2 fois, et une surtout merci de aussi non mais c'est super bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:33 > 0:32:39) [82%] : \r\nVous pouvez refaire quand vous voulez un sujet sur l'\u00e2ge, ing\u00e9nieur pas \u00e7a c'est passionnant, \u00e7a pose le probl\u00e8me du droit \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:39 > 0:32:45) [71%] : \r\nTu dois noyau oui oui vous qui souffrent de DCN, oui, mais il y a y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:45 > 0:33:27) [90%] : \r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a des comit\u00e9s d'\u00e9thique qui sont en train de se d\u00e9velopper l'OMM justement pour voir dans quelle mesure la g\u00e9rer au ing\u00e9nieur, il peut se d\u00e9velopper dans quelles conditions, parce que l\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 apprenti sorcier, mais aussi toute la probl\u00e9matique du droit \u00e0 l'eau, ce qu'on applique aujourd'hui comme principe c'est le principe de droits per\u00e7us international sur la verticalit\u00e9 et donc, et qui fait que voil\u00e0 leur lorsqu'on fait par exemple de l'\u00e9pandage d'iodure d'argent sur les nuages pour augmenter les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations en Chine, voici des pr\u00e9cipitations, au moins pour les autres r\u00e9gions, donc avec une in\u00e9galit\u00e9 pour les pays qui ont justement les moyens techniques pour pour faire ces \u00e9pandages et ce qui ne l'ont pas et puis les choix politiques qui vont avec, bien s\u00fbr, donc \u00e7a c'est des questions tr\u00e8s vraiment int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:27 > 0:33:41) [81%] : \r\nMarielle Express qui s'appelle la B\u00e2loise pouvez aller voir un sujet, ils viennent d'acheter des pilotes plus avec des, ils font des tests pour essayer de changer le climat pour payer moins de taxes sur des catastrophes en Suisse et donc il faut supprimer commence \u00e0 faire changer les batteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:42 > 0:33:47) [92%] : \r\nMais non, mais voil\u00e0 donc mes amis bonjour, bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:54 > 0:33:55) [94%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:13 > 0:35:14) [88%] : \r\nAlors si on commence \u00e0 je sais pas si vous avez entendu la discussion qu'on avait, mais \u00e7a c'est \u00e0 c'est pas en Suisse, on commence \u00e0 faire de l'\u00e9pandage l'iodure d'argent pour augmenter le rendement de de pr\u00e9cipitations ah oui, \u00e7a il y a de quoi se poser des questions, hein, \u00e7a c'est quelque chose qui se fait beaucoup en Chine, \u00e7a se fait aux \u00c9tats-Unis, alors l'Europe, pas vraiment o\u00f9 \u00e7a se fait au Maroc et c'est que lorsque il y a des p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse, suivant ce qu'il a comme type de de n\u00e9bulosit\u00e9 on envoie des avions pour faire de l'\u00e9pandage d'iodure d'argent, ce qui provoque des ph\u00e9nom\u00e8nes de condensation et am\u00e8ne des pr\u00e9cipitations qui normalement ne le serait pas et que, et donc, alors, bon, apr\u00e8s, il y a la question, l'iodure, l'argent, la pollution quoi et comment \u00e7a c'est un 1er probl\u00e8me ben apparemment voil\u00e0 c'est c'est pas si grave que \u00e7a, mais en fond de toile, il y a la question du droit \u00e0 l'eau, donc on s'approprie toi on s'approprie l'eau qui passe dans le ciel donc est ce qu'on peut, ce qu'on peut pas, donc \u00e7a c'est c'est vraiment c'est des questions de droit alors qu'on auquel on a de la peine \u00e0 r\u00e9pondre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:15 > 0:35:18) [96%] : \r\nVoil\u00e0, alors je vais me concentrer mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:23 > 0:39:26) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le temps sera encore assez changeant ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont jouer au yo-yo, mais l'embellie devrait se produire pendant la journ\u00e9e de samedi, voici le front orageux qui se trouvait hier soir sur la Suisse, il s'est accompagn\u00e9 d'air plus froid il va progressivement s'\u00e9vacuer vers l'est cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire, mais de courte dur\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 demain apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation et pour l'instant au large du Portugal Luz m\u00e8nera surtout des pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e et dans la nuit, donc dans les heures qui viennent encore quelques pluies mais qui vont s'estomper peu \u00e0 peu ces pr\u00e9cipitations vont donc plut\u00f4t circuler au nord ou bien encore sur le Tessin, parfois sous la forme orageuse, mais donc au nord, peu \u00e0 peu ces pr\u00e9cipitations vont c'est termin\u00e9, les \u00e9claircies vont revenir d'abord sur l'ouest, puis sur les autres r\u00e9gions, en soir\u00e9e, bien on devrait passer cette fois un temps sec sur tous les versants nord des Alpes, mais sur les versants sud, notamment sur le Tessin, h\u00e9 bien l\u00e0, les pr\u00e9cipitations n'auront toujours pas dit leur dernier mot et les orages seront encore possibles, note qui n'est pas exclu qu'il y a aussi quelques gouttes sur la r\u00e9gion du Simplon c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, et bien ces derni\u00e8res seront assez fra\u00eeches pour un mois de juin, on ne devrait pas d\u00e9passer les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s au nord cet apr\u00e8s- midi, voire localement 20 sur le nord des Grisons, mais il pourra faire jusqu'\u00e0 24 sur le Tessin 23 Ennaga Dean les vents seront de secteur sud- est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ces m\u00eames vents seront variables en direction sur le plateau plut\u00f4t de secteur Nord-Est sur l'ouest, les brises locales pourront \u00e9galement souffl\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 il y aura du soleil demain matin encore quelques averses mais juste en d\u00e9but de matin\u00e9e sur le Tessin sinon passage \u00e0 un temps sec et le temps sera d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9 au nord l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation encore de bons moments de soleil mais le ciel va se charger, avec des averses et des orages qui vont refaire leur apparition d'abord sur les r\u00e9gions de montagne, puis sur les r\u00e9gions de plaine car des d\u00e9bordements seront possibles et enfin en soir\u00e9e et dans la nuit, h\u00e9 bien notre perturbation va passer sur la Suisse, l'arrivera d'abord sur l'ouest, avec des pr\u00e9cipitations parfois soutenues, des orages, puis finalement sur l'ensemble du pays, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, demain matin, il devra faire entre 7 et 15 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi nous serons parfois au-dessus de la norme, il pourra faire jusqu'\u00e0 26 27 sur l'ouest 30 en Valais, ceci explique cela : le feu va nouveau souffler dans les Alpes, il va m\u00eame est trop fort, \u00e0 temp\u00e9tueux sur la Suisse centrale avec des rafales \u00e0 100 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de degr\u00e9 de \u00e0 surveiller \u00e9galement les courants de Sud-Ouest qui vont souffler sur le Jura et surtout le g\u00e9rant qui pourra faire son apparition en soir\u00e9e et dans la nuit pour la journ\u00e9e de samedi, les am\u00e9liorations devraient \u00eatre assez rapide, les nuages tra\u00eeneront peu sur la Last sinon temps bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures devraient atteindre les 24 degr\u00e9s sur le plateau, et m\u00eame 28 en Valais pour la journ\u00e9e de dimanche, le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux au d\u00e9but, mais l'apr\u00e8s- midi une nouvelle d\u00e9gradation orageuse est attendue, elle se \u00e0 se produire dans un courant de sud- d'abord sur les r\u00e9gions de montagne, puis sur celle de pleine mais quand m\u00eame dimanche il pourra encore faire entre 25 et 28 degr\u00e9s, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e vous pouvez dire bonne f\u00eate aujourd'hui \u00e0 toutes celles et ceux qui s'appelle Claude on se retrouvent ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841969", "durationSec": 89, "title": "MI 75 ANS D DAY_RTS000001867921", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, la premi\u00e8re ministre britannique May Theresa et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ont pr\u00e9sid\u00e9 les c\u00e9r\u00e9monies du 75e anniversaire du d\u00e9barquement des troupes alli\u00e9es en Normandie le 6 juin 1944.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALVADOS"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL", "MAY, THERESA", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841970", "durationSec": 90, "title": "MI ACTION REBELLION_RTS000001867744", "excerpt": "Des centaines de militants d'Extinction R\u00e9bellion ont d\u00e9vers\u00e9 des litres de faux sang sur la Place f\u00e9d\u00e9rale. Le sang est selon eux le symbole du sang de toutes les personnes qui meurent du r\u00e9chauffement climatique et de la perte biodiversit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841971", "durationSec": 28, "title": "MI BILAN PLAN EMPLOI NE_RTS000001867784", "excerpt": "Le nombre de ch\u00f4meurs a baiss\u00e9 de 40% en deux ans dans le canton de Neuch\u00e2tel gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9organisation du service de l'emploi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841972", "durationSec": 29, "title": "MI COMCO BANQUES_RTS000001867594", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Suisse, la Commission de la concurrence inflige une amende de 90 millions de francs \u00e0 plusieurs ((IMAGES)) banques, qui ont manipul\u00e9 les cours de change de diff\u00e9rentes monnaies.. parmi elles: Barclays, Citigroup, et Royal Bank of Scotland. UBS, \u00e9galement impliqu\u00e9e dans ces malversations, n'est pas sanctionn\u00e9e... car elle avait d\u00e9nonc\u00e9 l'entente... Le sort de Credit suisse doit encore \u00eatre tranch\u00e9 par la Comco...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841973", "durationSec": 100, "title": "MI DANEMARK_RTS000001867825", "excerpt": "Le Danemark bascule \u00e0 gauche, apr\u00e8s la victoire, aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, du parti social-d\u00e9mocrate de Mette Frederiksen, qui devrait former le prochain gouvernement. Un scrutin marqu\u00e9 par la pouss\u00e9e des \u00e9cologistes et l'effondrement des populistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["FREDERIKSEN, METTE", "RASMUSSEN, LARS LOEKKE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841974", "durationSec": 101, "title": "MI FAN ZONE PRAILLE_RTS000001867765", "excerpt": "Les fans de football suisses et portugais \u00e9taient nombreux dans la fan zone, \u00e0 la Praille pour suivre le match de demi-finale de la Ligue des Nations entre le Portugal et la Suisse disput\u00e9 \u00e0 Porto.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FAN ZONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841975", "durationSec": 32, "title": "MI FIAT RENAULT_RTS000001867551", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nFiat Chrysler retire son offre de fusion avec Renault ((IMAGES))... Le groupe met en cause les conditions \u00e9mises par le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 ce rapprochement... Pour Fiat Chrysler, les conditions politiques en France ne sont pas r\u00e9unies pour finaliser ce mariage. D\u00e8s l'annonce du retrait de cette offre, le titre du constructeur automobile Renault a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 7%, ce matin, \u00e0 la Bourse de Paris...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841976", "durationSec": 112, "title": "MI JU PRAIRIES VOIES CFF_RTS000001867795", "excerpt": "Dans le canton du Jura, un projet pilote va \u00eatre men\u00e9 cet automne pour encourager la biodiversit\u00e9 au bord des voies de chemin de fer. Le canton s'est alli\u00e9 aux CFF pour revitaliser les prairies s\u00e8ches, un milieu naturel menac\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1842686"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841977", "durationSec": 91, "title": "MI MESSAGE ARMEE_RTS000001867734", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd, cheffe du D\u00e9partement militaire a pr\u00e9sent\u00e9 devant le Parlement le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renouveler le mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e pour un montant de 2 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ARM\u00c9E", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "sequenceIds": ["1842640"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841978", "durationSec": 131, "title": "MI MINGARD EXPO_RTS000001867725", "excerpt": "L'exposition de Yann Mingard, photographe,  \u00ab Tant de choses planent dans l'air, d'o\u00f9 notre vertige \u00bb, sur l'anthropoc\u00e8ne a lieu au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'au 29 ao\u00fbt 2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE", "MUS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841979", "durationSec": 26, "title": "MI PC RENOVATION BAINS YVERDON VD_RTS000001867777", "excerpt": "Le Centre thermal et le Grand H\u00f4tel d'Yverdon-les-Bains vont \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, \u00e0 partir de l'automne 2019 pour un montant d'environ 32 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["CENTRE THERMAL", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841980", "durationSec": 31, "title": "MI RECOURS PESEUX_RTS000001867700", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Neuch\u00e2tel toujours, ((IMAGES)) le Tribunal cantonal rejette les recours des opposants \u00e0 la fusion entre le village de Peseux et Neuch\u00e2tel, accept\u00e9e en votation le 25 novembre dernier. Les juges estiment que ces recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s trop tardivement...Ils invoquaient plusieurs irr\u00e9gularit\u00e9s lors de la campagne pour la fusion. Les recourants annonceront lundi, s'ils contestent ce jugement aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841981", "durationSec": 114, "title": "MI RETOUR PORTUGAL SUISSE_RTS000001867828", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale du Portugal qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face \u00e0 la s\u00e9lection nationale suisse au terme d'un match comptant pour les demi-finales de la Ligue des Nations de football 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "LIGUE DES NATIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841982", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE BAINS YVERDON VD_RTS000001867778", "excerpt": "Itw Barnard Russi, directeur du groupe Boas, propri\u00e9taire du centre thermal d'Yverdon-les-Bain.,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841983", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE PLAN EMPLOI NE 2_RTS000001867801", "excerpt": "Itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash conseiller d'Etat neuch\u00e2telois charg\u00e9 de l'\u00e9conomie sur la r\u00e9sorption du nombre de ch\u00f4meurs de 40% en deux ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841984", "durationSec": 64, "title": "MI TAPIS MINGARD_RTS000001867730"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906842150", "summary": "Gros plans chaussures de soldats suisses. Int Conseil national, discours de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Plan large d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant. Discours Roger Golay, conseiller national MCG Gen\u00e8ve.\nCamions militaires, mortiers, munitions, cam\u00e9ra thermique militaire.\nDiscours Carlo Sommaruga conseiller national PS Gen\u00e8ve.", "id": "1842640", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ARM\u00c9E", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842190", "summary": "Plateau : Itw Yann Mingard, photographe, sur son exposition  \u00ab Tant de choses planent dans l'air, d'o\u00f9 notre vertige \u00bb, sur l'anthropoc\u00e8ne au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu\u00bfau 29 ao\u00fbt 2019.", "id": "1842680"}, {"internalArchiveId": "AA1906842196", "summary": "Gros plan d'une orchid\u00e9e Nid de rouge-gorge. Train CFF passant \u00e0 grande vitesse sur les voies ferr\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une prairie. Itw Buchwalder, No\u00ebl, collaborateur scientifique office de l'Environnement canton du Jura.\nItw Laura Hochuli Pochon, responsable biodiversit\u00e9 CFF.\nEmploy\u00e9s inspectant la biodiversit\u00e9 au bord des voies ferr\u00e9es.", "id": "1842686", "visualThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842432", "summary": "3 buts marqu\u00e9s par le footballeur portugais Cristiano Ronaldo.\nItw Granit Xhaka, footballeur suisse.\nItw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale suisse.\nBut sur penalty marqu\u00e9 par le footballeur suisse Ricardo Rodriguez.", "id": "1842922", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "LIGUE DES NATIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualPersons": ["RONALDO, CRISTIANO", "PETKOVIC, VLADIMIR", "RODRIGUEZ, RICARDO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787579", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049515", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-16921947-DEE9-43D5-9135-BF332C186FD9", "internalArchiveId": "16921947-DEE9-43D5-9135-BF332C186FD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur les d\u00e9localisations de la SSR au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nD\u00e9bat sur les d\u00e9localisations de la SSR au Conseil des Etats 12h30: SSR: Etats: DEGOTT\r\n *** Concentrer les locaux \u00e0 Lausanne et Zurich pour faire des \u00e9conomies. \r\nC'est le projet de la SSR. \r\nEt \u00e7a fait d\u00e9bat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n Le Conseil des Etats doit voter aujourd'hui sur une proposition, qui demande que la SSR garantisse une diversit\u00e9 m\u00e9diatique. \r\nCamille Degott, les d\u00e9bats viennent de commencer \u00e0 Berne. \r\nPourquoi certains \u00e9lus s'opposent aux d\u00e9localisations des sites ?\r\nIls craignent que la SSR perde son ancrage r\u00e9gional. L'id\u00e9e de la SSR, c'est de centraliser son activit\u00e9 sur deux p\u00f4les: un \u00e0 Lausanne et un \u00e0 Zurich. Certaines r\u00e9dactions devraient donc quitter Gen\u00e8ve et Berne...\r\nLe s\u00e9nateur PDC Beat Von Lanthen est \u00e0 l'origine de l'initiative parlementaire qui fait d\u00e9bat aujourd'hui au Conseil des Etats.\r\nIl demande peu ou prou un ancrage dans la loi des sites actuels.... un moyen de s'opposer au d\u00e9mm\u00e9nager.\r\nLe fribourgeois rappelle que la SSR est financ\u00e9e par les redevances et et qu'elle a l'obligation de produire ses contenus d'information sur plusieurs sites.\r\nIl craint notamment un affaiblissement de Berne, comme centre de la politique f\u00e9d\u00e9rale. Il admet par ailleurs ne pas comprendre la logique \u00e9conomique du d\u00e9placement.\r\n*** Est-ce qu'il est tout seul dans son combat ?\r\nNon... d'ailleurs, le d\u00e9bat au Conseil des Etats est attendu.\r\nLes cantons de Berne et de Gen\u00e8ve ont exprim\u00e9 leur opposition au projet de la SSR hier.\r\nIl y a peu, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au Conseil National...  Plusieurs poids lourds, comme les pr\u00e9sidents de l'UDC, du PDC et la pr\u00e9sidente des Verts, ainsi que le vice-pr\u00e9sident du PS ont fait des demandent qui allaient dans le m\u00eame sens.\r\n*** Que disent les s\u00e9nateurs qui d\u00e9fendent le projet de d\u00e9localisation de la SSR ?\r\nIls rappellent que la SSR a justement fait ce choix pour faire des \u00e9conomies... Il vaut mieux que ces efforts se concentrent sur les infrastructures et les aspects administratif, plut\u00f4t que sur l'offre journalistique ou les collaborateurs.\r\nSelon eux, les r\u00e9gions ne seront pas perdantes puisque le d\u00e9mm\u00e9nagement va permettre d'avoir plus de ressources pour y travailler.\r\nIl y a peu de chances de les s\u00e9nateurs donnent suites \u00e0 l'initiative... puisque le texte a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en commission.\r\nLa SSR elle, devrait pr\u00e9senter les sc\u00e9narios privil\u00e9gi\u00e9s parmis les diff\u00e9rentes variantes d'ici cet automne.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10468372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur les d\u00e9localisations de la SSR au Conseil des Etats / 12H30_2019-06-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.06.2019"], "variantIds": ["ece-10468372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T11:38:20Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nConcentrer les locaux \u00e0 Lausanne et Z\u00fcrich pour faire des \u00e9conomies, c'est le projet de la SSR et \u00e7a fait d\u00e9bat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il est pr\u00e9vu que le Conseil des \u00c9tats se prononce aujourd'hui sur une proposition, elle demande que la SSR garantisse une diversit\u00e9 m\u00e9diatique Hamid de, justement, on vous retrouve sur place \u00e0 Berne les d\u00e9bats viennent de commencer, pourquoi certains \u00e9lus s'opposent aux d\u00e9localisations des sites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh bien, Nadine les d\u00e9bats devait avoir lieu aujourd'hui, mais on est toujours tenu en haleine puisque la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e sans discussion mais ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, c'est que certains parlementaires craignent que la SSR perde son ancrage r\u00e9gional, parce qu'en fait l'id\u00e9e de la SSR, c'est de de centraliser son activit\u00e9 sur 2 p\u00f4les, un \u00e0 Lausanne et 1 \u00e0 Z\u00fcrich, certaines r\u00e9dactions devraient donc quitter Gen\u00e8ve et Berne, le s\u00e9nateur PDC b\u00e9ate Vonlanthen est \u00e0 l'origine de l'initiative parlementaire qui aurait d\u00fb faire d\u00e9bat aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, il demande peu ou prou un ancrage dans la loi des sites actuels, un moyen de s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement le fribourgeois rappelle que la SSR est financ\u00e9e par les redevances et qu'elle a l'obligation de produire ses contenus d'information sur plusieurs sites, il craint notamment un affaiblissement de Berne comme centre de la politique f\u00e9d\u00e9rale et il admet par ailleurs ne pas comprendre tout \u00e0 fait la logique \u00e9conomique de ce d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [79%] :\r\nParce ce que Camille tout seul dans son combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nNon, d'ailleurs, les cantons de Berne et de Gen\u00e8ve ont exprim\u00e9 leur opposition au projet de la SSR hier et puis il y a peu, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au Conseil national, plusieurs poids lourds comme les pr\u00e9sidents de l'UDC et du PDC, la pr\u00e9sidente des Verts ainsi que le vice- pr\u00e9sident du PS ont fait des demandes qui allaient dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nEt que disent les s\u00e9nateurs qui d\u00e9fendent le projet de d\u00e9localisation de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [94%] :\r\nAu sein de la commission des \u00c9tats, une large majorit\u00e9 s'\u00e9tait oppos\u00e9s au texte, les s\u00e9nateurs ont rappel\u00e9 que la SSR a justement fait ce choix de d\u00e9m\u00e9nager pour faire des \u00e9conomies, il vaut mieux que ces efforts se concentrent sur les infrastructures et les aspects administratif plut\u00f4t que sur l'offre journalistique ou les collaborateurs, c'est ce qu'il pr\u00e9cise, selon les r\u00e9gions, finalement ne ne devrait pas \u00eatre perdantes puisque le d\u00e9m\u00e9nagement va permettre d'avoir plus de ressources pour y travailler alors il y a peu de sens que que les s\u00e9nateurs donnent suite \u00e0 cette initiative, puisque le texte a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en commission la SSR, elle devrait pr\u00e9senter les sc\u00e9narios privil\u00e9gi\u00e9s parmis les diff\u00e9rentes variantes d'ici cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [94%] :\r\nCamille Degoat en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-05T11:24:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD77399F-037A-4328-88FB-FD3BC69256BE", "internalArchiveId": "BD77399F-037A-4328-88FB-FD3BC69256BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats approuve la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 num\u00e9rique pour chaque citoyen", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anita Fetz, conseill\u00e8re aux Etats PS BS;Ruedi Noser, conseiller aux Etat PLR ZH\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe Conseil des Etats approuve la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 num\u00e9rique pour chaque citoyen 12h30: PF identit\u00e9 num\u00e9rique ????\r\nLe Conseil des Etats ...approuve la cr\u00e9ation... d'une seule et m\u00eame identit\u00e9 num\u00e9rique ...pour chaque citoyen. \r\nLa chambre des cantons... a valid\u00e9 tout \u00e0 l'heure... le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nL'objectif ...est d'en finir ...avec des comptes.. et des mots de passe multiples... pour acc\u00e9der \u00e0 des services en ligne. \r\nLa majorit\u00e9 de droite... du Conseil des Etats y voit ...un pas important ...vers pluss de s\u00e9curit\u00e9. \r\nMarc Menichini...\r\nLes s\u00e9nateurs de gauche ...ont tent\u00e9 en vain... de bloquer ce projet. \r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de confier au priv\u00e9 le d\u00e9veloppement des supports techniques pour cette identification num\u00e9rique, pour sa mise en place et sa gestion. Mission qui pourrait revenir \u00e0 un consortium regroupant des banques, des assureurs, les CFF, la Poste et Swisscom. Il reviendra \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de contr\u00f4ler leur travail, tout comme de confirmer l'identiti\u00e9 num\u00e9rique d'une personne. \r\nMais un tel partenariat d\u00e9plait \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats socialiste Anita Fetz:\r\nPAS DE SON DISPO ((SON1 17sec comme pour le passeport suisse, l'identification num\u00e9rique doit \u00eatre une t\u00e2che r\u00e9galienne et alors la confiance, la protection des donn\u00e9es et la s\u00e9curit\u00e9 dans un syst\u00e8me \u00e9tatique est bien plus grand qu'aupr\u00e8s des priv\u00e9s ))\r\nSelon un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 par des associations de consommateurs, une majorit\u00e9 des Suisses partagerait cet opinion. Ces milieux redoutent aussi un usage abusif de donn\u00e9es aussi sensibles. \r\nDes craintes ...balay\u00e9es par la droite.\r\nLes s\u00e9nateurs PLR principalement, ont insist\u00e9 sur les diff\u00e9rents articles de loi qui prot\u00e9geront les informations relevant de l'identit\u00e9 digitale. Certains ont aussi relev\u00e9 le fait qu'aujourd'hui de nombreux Suisses confient leurs donn\u00e9es personnelles \u00e0 des g\u00e9ants du web am\u00e9ricains. Ruedi Noser, conseiller aux Etat PLR \r\nPAS DE SON DISPO ((SON2 10sec face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, nous avons maintenant la chance de lancer en Suisse une seule et unique identit\u00e9 num\u00e9rique qui sera r\u00e9gul\u00e9e en Suisse))  \r\nRuedi Noser confiant dans la probit\u00e9 des acteurs priv\u00e9s dans ce domaine sensible. Nettement plus r\u00e9serv\u00e9s, les mileux de d\u00e9fense des consommateurs n'exclue par le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats approuve la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 num\u00e9rique pour chaque citoyen  / 12H30_2019-06-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10465460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-10T11:25:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00e9tats approuve la cr\u00e9ation d'une seule et m\u00eame identit\u00e9 num\u00e9rique pour chaque citoyen, la Chambre des cantons valid\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'objectif est d'en finir avec des comptes et des mots de passe multiples pour acc\u00e9der \u00e0 des services en ligne, la majorit\u00e9 de droite du Conseil des \u00c9tats, y voit un pas important vers plus de s\u00e9curit\u00e9, Marc Monnet, qui nie les s\u00e9nateurs de gauche, eux, ont tent\u00e9 en vain de bloquer ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, c'est que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de confier au priv\u00e9, le d\u00e9veloppement des supports techniques pour cette identification num\u00e9rique pour sa mise en place et sa gestion mission qui pourrait d'ailleurs revenir \u00e0 un consortium regroupant des banques, des assureurs, les CFF La Poste et Swisscom, il reviendra \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de contr\u00f4ler leur travail tout comme de confirmer l'identit\u00e9 num\u00e9rique d'une personne, mais Intel partenariat d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste Anita Fetz Torquemada, o\u00f9 son envie de remonter pense mousse comme pour le passeport suisse \u00e0 l'identification num\u00e9rique doit \u00eatre une t\u00e2che r\u00e9galienne, parce que la confiance, la protection des donn\u00e9es et la s\u00e9curit\u00e9 dans un syst\u00e8me \u00e9tatique sont bien plus grande, qui avec des priv\u00e9s russe als pareil Anne prix Fortin et puis selon un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 par des associations de consommateurs, une majorit\u00e9 des Suisses partagerait cet opinion ces milieux redoutent aussi un usage abusif des donn\u00e9es ainsi remis en mains priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [87%] :\r\nMais ces craintes Marc ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par la droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nEh oui, les s\u00e9nateurs PLR principalement, ont insist\u00e9, eux, sur les diff\u00e9rents articles de loi qui prot\u00e9geront les informations relevant de l'identit\u00e9 digitale d'autres \u00e9lus toujours du m\u00eame camps ont aussi relev\u00e9 le fait qu'aujourd'hui de nombreux Suisses confient leurs donn\u00e9es personnelles \u00e0 des g\u00e9ants du web am\u00e9ricains Ruedi Noser conseiller aux \u00c9tat PLR veut une solution locale disent ouais ok face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, nous avons maintenant la chance de lancer en Suisse, une seule et unique identit\u00e9 num\u00e9rique qui sera ici dans ce pays Rigoni RPR Ruedi Noser, confiant dans la probit\u00e9 des acteurs priv\u00e9s dans ce domaine tr\u00e8s sensible, nettement plus r\u00e9serv\u00e9s, les milieux de d\u00e9fense des consommateurs n'exclut pas le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T10:44:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A87DBD-313F-4BEE-A335-C54E736B1170", "internalArchiveId": "61A87DBD-313F-4BEE-A335-C54E736B1170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Ghazi;DELLAPIETRA; Ignazio Cassis, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res;Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg;Thomas Wallimann, chef du group PS -Vert Nidwald\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (14/TENNIS PA 6H REPRISE 22H30) En tennis, au terme d'un combat de plus de 5 heures, Stan Wawrinka s'est offert le droit d'affronter Roger Federer en quart de finale \u00e0 Roland Garros. le Vaudois a d\u00fb se d\u00e9mener hier face au Grec Stefanos Tsitsipas, qu'il a finalement battu en 5 sets 7-6 5-7 6-4 3-6 8-6. Le r\u00e9cit d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n  0'53''\r\n(16/TENNIS ITV WAWRINKA EXPERIENCE) Stan Wawrinka a donc d\u00fb batailler plus de 5 heures pour venir \u00e0 bout de Stefanos Tsitsipas. Un match \u00e0 rebondissements qui s'est jou\u00e9 \u00e0 peu de choses. Stan Wawrinka. \r\n  28''\r\nQualification \u00e9galement de Rafael Nadal pour les quarts de finale. L'Espagnol a \u00e9cras\u00e9 l'Argentin Juan Ignacio Londero 6-2 6-3 6-3. Il affrontera demain ((mardi)) le Japonais Kei Nishikori ou le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n(Football) toujours en sport, mais en Football: Neuch\u00e2tel Xamax  a arrach\u00e9 son maintien en Super League. \r\nHumili\u00e9s 4-0 jeudi \u00e0 la Maladi\u00e8re par Aarau, les Neuch\u00e2telois ont renvers\u00e9 le score \u00e0 leur avantage hier en match retour du barrage... avant de s'imposer  5-4 aux tirs au but\r\n(08/IRAN APRES DECLARATION USA PA) Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entamer un dialogue \"sans conditions pr\u00e9alables\" avec l'Iran.... mais sans toutefois renoncer \u00e0 leurs sanctions. \r\nDes propos tenus hier par le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo  en visite au Tessin. \r\nC'est la Suisse, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran en l'absence de relations diplomatiques entre les deux pays ennemis.\r\nL'Iran, qui affirme de son c\u00f4t\u00e9 que le diplomate am\u00e9ricain \"joue avec les mots\".  Siavosh Ghazi\r\n  1'00''\r\n((L'Iran a de rejet\u00e9 tout dialogue avec les Etats-Unis tant que Washington n'aura pas chang\u00e9 de politique \u00e0 l'\u00e9gard de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\"Ce qui est important pour l'Iran est un changement du comportement des Etats-Unis\", a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la diplomatie iranienne. \r\nEn insistant sur la poursuite de la politique de \"pression maximale\", Mike Pompeo a montr\u00e9 que l'attitude des Etats-Unis \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran n'a pas chang\u00e9, a ajout\u00e9 le m\u00eame diplomate. \r\nDepuis la Suisse, o\u00f9 il se trouve, Mike Pompeo a affirm\u00e9 que les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 des n\u00e9gociations sans conditions pr\u00e9alables avec l'Iran. \r\nIl a toutefois ajout\u00e9 que les Etats-Unis allaient poursuivre leurs efforts pour arr\u00eater ce qu'il a qualifi\u00e9 d'activit\u00e9s n\u00e9fastes de la R\u00e9publique islamique. \r\nL'Iran d\u00e9nonce les sanctions \u00e9conomiques et bancaires impos\u00e9es depuis un an par les Etats-Unis contre le pays. \r\nCes sanctions ont durement touch\u00e9 l'\u00e9conomie iranienne, avec une forte baisse de la valeur de la monnaie iranienne et une inflation galopante. \r\nLes responsables iraniens demandent que les Etats-Unis reviennent sur leurs d\u00e9cision de quitter l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et d'imposer des sanctions contre le pays avant tout dialogue. \r\nSiavosh GHAZI/T\u00e9h\u00e9ran \r\n))\r\n(02/POMPEO ITV CASSIS) Mike Pompeo qui \u00e9tait recu hier par le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis \u00e0 Bellinzone pour des entretiens bilat\u00e9raux. A l'issue de leur rencontre, ils ont rencontr\u00e9 la presse. L'occasion pour des journalistes am\u00e9ricains d'interroger le patron du DFAE sur la mani\u00e8re dont est per\u00e7u le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans notre pays. Ecoutez sa r\u00e9ponse: \r\n  0'29''\r\ndes propos recueillis par Nicole della Pietra\r\n((\u00abEn Suisse, j'observe que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est per\u00e7u comme une personnalit\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9e. Et comme pour toutes les individus qui affichent cette caract\u00e9ristique, il divise. D'un c\u00f4t\u00e9, certains estiment que l'image des Etats-Unis est plus forte et s'est am\u00e9lior\u00e9e; d'autres estiment au contraire et ind\u00e9pendamment des prises de position du pr\u00e9sident, que les choses ont empir\u00e9. Mais globalement, on peut tirer un constat au travers des r\u00e9sultats des \u00e9ch\r\nanges \u00e9conomiques, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi florissants qu'en ce moment.))\r\n(Bilderberg) La discr\u00e8te r\u00e9union Bilderberg s'est achev\u00e9e hier apr\u00e8s midi \u00e0 Montreux. Elle a rassembl\u00e9 depuis jeudi pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques. Parmi elles, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo- toujours lui- et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer.\r\nDes rencontre \u00e0 huis clos sur l'avenir de l'Europe,  le Bexit, les relations avec la Chine et la Russie,  ou encore les cyber-menaces.\r\n(LR) En France: Nouveau s\u00e9isme chez Les R\u00e9publicains..\r\nun parti en crise depuis sa d\u00e9route historique aux europ\u00e9ennes de dimanche dernier: Laurent Wauquiez a annonc\u00e9 hier soir qu'il quittait la pr\u00e9sidence du parti pour ne pas \u00eatre \"un obstacle\" \u00e0 la reconstruction de la droite.\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 de facto hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 4 juillet... apr\u00e8s avoir invalid\u00e9 les dossiers des 2 seuls candidats. Ce scrutin devait permettre l'\u00e9lection d'un successeur au pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, qui a d\u00e9missionn\u00e9 le 2 avril, sous la pression de la rue et de l'arm\u00e9e.\r\n(Syrie) Isra\u00ebl a de nouveau frapp\u00e9 hier des objectifs en Syrie... \r\nde nouvelles frappes pour la 2\u00e8me fois en 24 heures... hier  c'est une base a\u00e9rienne dans la province syrienne de Homs qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e selon l'agence d'Etat syrienne Sana. Un soldat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et 2 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Les bombardements ont \u00e9galement endommag\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d'armement. Selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une ONG proche des rebelles, 5 personnes, dont un soldat syrien, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Ces frappes sont intervenues quelques heures apr\u00e8s des tirs de missiles isra\u00e9liens pr\u00e8s de la capitale Damas.\r\n(05/EMPLOIS PERDUS CONGE MATERNITE ITV FRIEDLI) Une femme sur sept perd son emploi en Suisse \u00e0 cause de la maternit\u00e9. \r\n... C'est ce que montre   la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. Deux raisons expliquent ce chiffre: soit la m\u00e8re est licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail apr\u00e9s avoir donn\u00e9 naissance. 1 femmes sur 7.... ca ne suprend pas Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg... \r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(TF6/NIDWALD CONCURRENCE FISCALE PI) Nidwald veut rester en p\u00f4le position des cantons les plus attractifs en terme d'imposition des entreprises. \r\nMalgr\u00e9 l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales, voulue par le peuple le 19 mai (RFFA). D\u00e8s 2020, ces entreprises, nombreuses dans le petit canton de Suisse centrale, seront donc davantage impos\u00e9es. Mais pour rester concurrentiel, le parlement de Nidwald a fait baisser mercredi dernier le taux cantonal d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices de 6% \u00e0 5,1%. Delphine Gendre.\r\n  1'32''\r\n((Nidwald doit agir s'il ne veut pas \u00eatre distanc\u00e9 par les autres cantons, ce sont les mots  du ministre des Finances Alfred Bossard la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil.  Les partis bourgeois l'ont suivi en soutenant le projet. Seul la gauche , tr\u00e8s minoritaires, s'y est oppos\u00e9s. Le chef du group PS -Vert, Thomas Wallimann, d\u00e9plore une course \u00e0 la concurrence fiscale, qui nuit \u00e0 la solidarit\u00e9 entre cantons: \r\nPourtant cette concurrence elle existe.... Nidwald, comme ses voisins, craint de voir des multinationales  d\u00e9m\u00e9nager... Une crainte qui n'est pas fond\u00e9e, selon le d\u00e9put\u00e9 vert:\r\nEn tout cas l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les entreprises relance la question de cette course aux imp\u00f4ts les plus bas.  Le Parti Socialiste Suisse veut l'\u00e9viter... il planche sur une initiative qui imposerait un taux minimal d'imp\u00f4t dans toute la Suisse.))\r\n(Boeing) Boeing a annonc\u00e9 hier que certains de ses moyen-courriers 737, dont la version remotoris\u00e9e MAX, pouvaient pr\u00e9senter une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes. L'avionneur am\u00e9ricain pr\u00e9cise toutefois ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8mes en vol, li\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9faut. Le constructeur traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi-mars apr\u00e8s 2 accidents qui ont fait au total 346 morts.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461837", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-03T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-03T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10461849", "ece-10461837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:21:02Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne heure propice aux informations et c'est avec vous Val\u00e9rie Eschler, bonjour, bonjour, 5 heures de jeu pour une qualification, Stan Wawrinka rejoint Roger Federer en quarts de finale Roland-Garros le Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur le Grec Stefanos Tsitsipas, un nouvel appel au dialogue des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Iran, Washington se dit pr\u00eat \u00e0 entamer des discussions sans conditions pr\u00e9alables avec T\u00e9h\u00e9ran qui, de son c\u00f4t\u00e9, exclut de n\u00e9gocier sans un changement visible du comportement am\u00e9ricain en Suisse, une femme sur sept, perd son emploi apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance, est ce que monte la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re, et vous l'entendrez \u00e7a ne surprend pas, Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nTennis, au terme d'un combat de plus de 5 heures Stan Wawrinka s'est offert le droit d'affronter Roger Federer en quart de finale \u00e0 Roland Garros, le Vaudois a d\u00fb se d\u00e9mener hier face au Grec Stefanos Tsitsipas ce qu'il a finalement battu en 5 sets 7 6 5 7 6 4 3 6 8 6 le r\u00e9cit d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nApr\u00e8s un marathon de 5 heures et 9 minutes d'une rencontre folle d'une rare intensit\u00e9 sous un soleil de plomb et un cours avec 2 joueurs qui n'ont jamais calcul\u00e9 et donner le meilleur d'eux- m\u00eames, il fallait bien un gagnant et Stan Wawrinka l'a fait, le Vaudois, qui l'a jamais rien l\u00e2ch\u00e9 s'est battu comme un lion se qualifie pour son 5\u00e8me quart de finale \u00e0 Roland-Garros, il affrontera mardi, Roger Federer, et a remport\u00e9 ses seuls 3 victoires face au B\u00e2lois sur terre battue mais Stan Wawrinka va tout d'abord savourer ce succ\u00e8s sur un joueur de 14 ans son cadet 6\u00e8me mondial et en devenir une victoire qui fera date, pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s son op\u00e9ration Stan Wawrinka est de retour avec beaucoup de panache et de volont\u00e9 et il pourrait s'il n'accuse pas le coup physiquement aller tr\u00e8s loin dans le tournoi, Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nStan Wawrinka a donc d\u00fb batailler pour venir \u00e0 bout de Stefanos Tsitsipas s'un match \u00e0 rebondissements qui s'est jou\u00e9 \u00e0 peu d'choses Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [88%] :\r\nMon exp\u00e9rience a fait que j'ai, j'ai pu rester avec avec mon jeu, j'ai pu vraiment bien jou\u00e9 au 5\u00e8me \u00e7a je pense pas que c'est \u00e7a qui est fait la diff\u00e9rence, comme je l'ai dit 16 1 centim\u00e8tre, je voudrais dire, il y en a eu beaucoup d'occasions, il aurait tr\u00e8s bien pu gagner, je pense que les gens sort vainqueur mais des matches comme \u00e7a, on sait tr\u00e8s bien que il aurait pu le gagner, j'aurais \u00e9t\u00e9 tout aussi content du Fight ce qu'on a donn\u00e9 aujourd'hui voil\u00e0 malheureusement souvent un vainqueur et c'est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, on le voit la balle de match serr\u00e9 sur la ligne, elle peut sortir et puis on sait jamais ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [98%] :\r\nQualification \u00e9galement de Rafa\u00ebl Nadal pour les quarts de finale, l'espagnol a \u00e9cras\u00e9 l'argentin Juan Ignacio Londero 6 2 6 3 6 3 il affrontera demain le Japonais Kei Nishikori ou le Fran\u00e7ais Beno\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [96%] :\r\nEt toujours en sport mais en football cette fois Neuch\u00e2tel Xamax a arrach\u00e9 son maintien en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [97%] :\r\nBattus 4 0 jeudi \u00e0 la Maladi\u00e8re par Aarau les neuch\u00e2telois ont renvers\u00e9 le score \u00e0 leur Avantage, hier en match retour du barrage avant de s'imposer 5 \u00e0 4 aux tirs au but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entamer un dialogue sans conditions pr\u00e9alables, il y a des guillemets avec l'Iran mais sans toutefois renoncer \u00e0 leurs sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [97%] :\r\nDes propos tenus hier par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo en visite au Tessin, c'est la Suisse qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran en l'absence de relations diplomatiques entre les 2 pays ennemis, l'Iran qui affirme de son c\u00f4t\u00e9 que le diplomate am\u00e9ricain joue avec les mots Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [96%] :\r\nL'Iran a rejet\u00e9 tout dialogue avec les \u00c9tats-Unis tant que Washington n'aura pas chang\u00e9 de politique \u00e0 l'\u00e9gard du pays, ce qui est important pour l'Iran est un changement du comportement des \u00c9tats-Unis, a d\u00e9clar\u00e9 le porte- parole de la diplomatie iranienne en insistant sur la politique de pression maximale contre l'Iran, Mike Pompeo a montr\u00e9 que l'attitude des \u00c9tats-Unis n'a pas chang\u00e9 ajuster le m\u00eame diplomate depuis la Suisse o\u00f9 il se trouve Mike Pompeo a affirm\u00e9 que les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 des n\u00e9gociations sans conditions pr\u00e9alables avec T\u00e9h\u00e9ran, il a toutefois ajout\u00e9 que les \u00c9tats-Unis allaient poursuivre leurs efforts pour arr\u00eater ce qu'il a qualifi\u00e9 d'activit\u00e9s n\u00e9fastes de la R\u00e9publique islamique, l'Iran d\u00e9nonce ces sanctions \u00e9conomiques et bancaires impos\u00e9es depuis un an par les \u00c9tats-Unis contre le pays, ces sanctions ont durement touch\u00e9 l'\u00e9conomie iranienne avec une forte baisse de la valeur de la monnaie et une inflation galopante, les responsables iraniens demandent que Washington revienne sur sa d\u00e9cision de quitter l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et d'imposer des sanctions contre le pays avant tout dialogue Siavosh Ghazi rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [94%] :\r\nEt qu'Pompeo qui \u00e9tait re\u00e7u hier par le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis \u00e0 Bellinzone pour des entretiens bilat\u00e9raux, \u00e0 l'issue de leur rencontre, ils ont rencontr\u00e9 la presse, l'occasion pour des journalistes am\u00e9ricains d'interroger le patron du DFAE sur la mani\u00e8re dont est per\u00e7u le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente d'autres pays, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [88%] :\r\nYoris Witsel a en Suisse, j'observe que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est per\u00e7u comme une personnalit\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9e et comme pour tous les individus qui affichent cette caract\u00e9ristique, il divise : d'un c\u00f4t\u00e9, certains estiment que l'image des \u00c9tats-Unis est plus forte et s'est am\u00e9lior\u00e9e, d'autres estiment, au contraire, et ind\u00e9pendamment des prises de position du pr\u00e9sident, que les choses ont empir\u00e9 mais d\u00e9p\u00f4t sciemment parole et globalement, on peut tirer un constat au travers des r\u00e9sultats des \u00e9changes \u00e9conomiques qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi florissants qu'en ce moment comme un coin c'est un momentum colonisateur unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra la discr\u00e8te r\u00e9union Bilderberg s'est achev\u00e9e hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Montreux, elle a rassembl\u00e9 depuis jeudi pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, parmi elles le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo toujours lui et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration horaire des rencontres \u00e0 huis clos sur l'avenir de l'Europe, le Brexit, les relations avec la Chine et la Russie ou encore les cybermenaces et en France Nouveau s\u00e9isme en Russie enregistr\u00e9s chez les r\u00e9publicains, un parti en crise depuis sa d\u00e9route historique aux europ\u00e9ennes de dimanche dernier, Laurent Wauquiez a annonc\u00e9 hier soir qu'il quittait la pr\u00e9sidence du parti pour ne pas \u00eatre un obstacle \u00e0 la reconstruction de la droite en Alg\u00e9rie, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 de facto hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 4 juillet apr\u00e8s avoir invalid\u00e9 les dossiers des 2 seuls candidats ce scrutin devait permettre l'\u00e9lection d'un successeur au pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika qui a d\u00e9missionn\u00e9 le 2 avril sous la pression de la rue et de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [92%] :\r\nUne femme sur sept, perd son emploi, en Suisse, \u00e0 cause de la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [94%] :\r\nC'est ce que montre la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, 2 raisons expliquent ce chiffre soit la m\u00e8re est licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 une femme sur sept \u00e7a ne surprend pas, Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:28) [88%] :\r\nAinsi signifie qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais c'est aussi un sinistre r\u00e9aliste on compte tous les jours au syndicat des femmes qui sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par leur retour au travail suite \u00e0 un projet maternit\u00e9 et qui sont dans une situation de grande pr\u00e9carit\u00e9, parce que ma th\u00e8se ont peur de se faire licencier, elles doivent am\u00e9nager leurs conditions de travail parce que c'est sur leurs \u00e9paules que p\u00e8se la charge de s'occuper de la famille, donc c'est une r\u00e9elle pr\u00e9occupation et on voit que ces chiffres, il refl\u00e8te bien la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les femmes, ensuite, actuellement c'est n\u00e9cessaire qu'on obtienne de meilleures protections juridiques d\u00e9j\u00e0 des femmes retour de cong\u00e9 maternit\u00e9, mais apr\u00e8s il faut aussi \u00e0 tout ce qu'il y a les structures d'accueil d'extraction de prison chargement, les cr\u00e8ches, mais \u00e7a peut passer aussi par le fait de rendre possible pour les hommes de baisser leur taux de travail leur taux d'activit\u00e9 pour qu'ils puissent prendre plus en charge les t\u00e2ches familiales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krauss. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [97%] :\r\nNidwald veut rester en p\u00f4le position des cantons les plus attractifs en termes d'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales, voulue par le peuple, le 19 mai d\u00e8s 2020, ces entreprises, nombreuses dans le petit canton de Suisse centrale seront donc davantage impos\u00e9es mais pour rester concurrentiel, le parlement de Nidwald a fait baisser mercredi dernier le taux cantonal d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices de 6 \u00e05,1 pourcent Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [93%] :\r\nNidwald doit agir s'il ne veut pas \u00eatre distanc\u00e9 par les autres cantons, ce sont les mots du ministre des Finances Alfred Bossard, la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil, les partis bourgeois l'ont suivi en soutenant le projet, seule la gauche tr\u00e8s minoritaires, s'y est oppos\u00e9, le chef du groupe PS Vert Thomas Waldman d\u00e9plore m\u00eame une course \u00e0 la concurrence fiscale qui nuirait \u00e0 la solidarit\u00e9 entre cantons. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:08) [90%] :\r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 maintenant es content qui sont plus capables de chute de jouer le jeu de de baisser les pourcentages pour les imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices des stages en entreprise, il faut trouver un chemin qui est un peu diff\u00e9rent que seulement la concurrence comme principe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [89%] :\r\nPourtant, cette concurrence elle existe Nidwald comme ses voisins, craint de voir des multinationales d\u00e9m\u00e9nager une crainte qu'qui ne seraient pas fond\u00e9es, selon le d\u00e9put\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:34) [91%] :\r\nJe crois, si on voit la situation comme la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral on peut dire que la Suisse reste est actuellement un pays assez int\u00e9ressant pour toutes les entreprises et la stabilit\u00e9 politique, c'est l'environnement, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien ici, en Suisse et je crois que l\u00e0, on pourrait trouver m\u00eame pour les entreprises, une solution qui est pas seulement orient\u00e9e \u00e0 la concurrence et au sein, pour les plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [94%] :\r\nEn tout cas l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les entreprises, relance la question de cette course aux imp\u00f4ts les plus bas, le Parti socialiste suisse veut l'\u00e9viter, il planche d\u00e9j\u00e0 sur une initiative qui imposerait un taux minimal d'imp\u00f4t dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [94%] :\r\nEt Boeing a annonc\u00e9 hier que certains de ses moyen- courriers 737 pouvait pr\u00e9senter une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes, l'avionneur am\u00e9ricain pr\u00e9cise toutefois ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8mes en vol li\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9faut, le constructeur traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi- mars apr\u00e8s 2 accidents qui ont fait au total 346 morts Val\u00e9ry Hache l'air c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D34F53A6-460C-4536-83C5-10B3CAE8C002", "internalArchiveId": "D34F53A6-460C-4536-83C5-10B3CAE8C002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et les Etats-Unis : interviews des conseillers nationaux Laurent Wehrli et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2019-06-02T00:00:00Z", "summary": "Pour \u00e9voquer les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et les Etats-Unis, deux invit\u00e9s : Laurent Wehrli, conseiller national PLR et Samuel Bendahan, conseiller national PS\r\n-Suisse pays neutre...est-ce trop de proximit\u00e9 avec les US risque pas de nuire \u00e0 la politique des bons offices de la Suisse?\r\n-Ca peut d\u00e9plaire au venezuela p.ex qui n'a pas encore accept\u00e9 de confier ce mandat de protection \u00e0 la suisse.\r\n-va rester un partenaire cr\u00e9dible pour l'Iran, d\u00e9s\u00e9quilibre dans la \trepr\u00e9sentation de ses int\u00e9r\u00eats?\r\n-l'agressivit\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump inqui\u00e8te de nombreux pas pays...pas la Suisse visiblement qui semble conna\u00eetre une lune de miel avec les US....se m\u00e9fier? positions sont pas celles de la CH\r\n(guerre commerciale, attaque du multilat\u00e9ralisme)\r\n-Votre CF Ignazio Cassis passablement critiqu\u00e9 pour son attentisme sur l'Europe...il se tourne vers les USA vu les difficult\u00e9s avec l'UE pour tenter redorer son blason?\r\n-privil\u00e9gie US au d\u00e9triment UE?\r\n-en contrepartie de ses bons offices, la Suisse esp\u00e8re obtenir un accord de libre \u00e9change...bonne voie?\r\nSamuel Bendahan, conseiller national PS\r\n-toutes ces rencontres bilat\u00e9rales depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, formidable occasion pour la Suisse d'exister sur la sc\u00e8ne internationale?\r\n-permet \u00e0 la Suisse d'exister sur la carte, de mettre en avant sa politique des bons offices...\r\n-cassis, maurer...jolis coups...?\r\n-\u00eatre dans les bons papiers des US ce n'est pas rien...\r\n- permet \u00e0 la Suisse de faire \u00e9tat de ses souhaits int\u00e9r\u00eats... ", "durationSec": 582, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10460094", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["relations internationales", "accord international", "accord de libre \u00e9change"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Samuel Bendahan sur les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et les Etats-Unis / FOR_2019-06-02T18:02:00_developpement-4", "Forum du 02.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national PLR et Samuel Bendahan, conseiller national PS."], "variantIds": ["ece-10460094"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:50Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour \u00e9voquer ses relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, 2 invit\u00e9s Laurent Wehrli, conseiller national PLR et Samuel Bendahan, conseiller national PS bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:09) [87%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, la Suisse, pays neutre, est-ce que trop de proximit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis ne risque pas de nuire \u00e0 la politique des bons offices de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [90%] :\r\nDonc je crois qu'il faut vraiment placer cette visite de Monsieur Pompeo dans la suite des diff\u00e9rents rendez- vous qui ont eu lieu r\u00e9cemment notamment suite monsieur Maurer avec Monsieur Trump et puis d'autres rendez- vous encore pr\u00e9c\u00e9demment, en particulier dans le cas de Davos aussi monsieur Schneider- Ammann l'Automne dernier, je crois que ces questions- l\u00e0, montre tr\u00e8s clairement que la question iranienne revenant tr\u00e8s directement sur le devant d'attaque, les Am\u00e9ricains savent que la Suisse joue un r\u00f4le essentiel parce que la repr\u00e9sentation dans un cas de bons offices de de la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats des Am\u00e9riques, les \u00c9tats-Unis en Iran, mais dans une telle notion de diplomatie mais je pense que \u00e7a c'est un signe tr\u00e8s con tr\u00e8s positif de l'engagement de la Suisse dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nEst ce que la Suisse peut rester un partenaire cr\u00e9dible pour l'Iran est -ce qu'il n'y a pas un d\u00e9s\u00e9quilibre dans la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats des 2 pays, avec ce rapprochement avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [88%] :\r\nJe crois que rapprochement c'est pas parce qu'il y a plusieurs semaines, ce qui a forc\u00e9ment \u00e0 quoi je pense, au contraire, parce que justement le sujet le m\u00e9rite, la position de des \u00c9tats-Unis face \u00e0 l'Iran tr\u00e8s intransigeante au cours des derni\u00e8res semaines \u00e7a tout aussi un tout petit peu, je crois qu'il faut rester tr\u00e8s prudent, il \u00e9tait on a entendu certains propos qui souffle le chaud et le froid, mais cette position \u00e7a aussi souvent toute Europe de la Suisse et justement de faire en sorte de mettre les gens autour d'une carte de diplomatie Coulthard de discussion et je pense qu'on est en train d'avancer le fait il plus de rendez- vous avec les Am\u00e9ricains permet sans aucun doute \u00e0 la Suisse de faire ce contexte second iTwin en pour combattre le terme anglais de relations avec l'Iran et permettre, si c'est possible que directement ces autorit\u00e9s puissent se parler avec l'aide de la Suisse avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale afin d'\u00e9viter toute escalade dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [93%] :\r\nSamuel Bendahan toutes ces rencontres bilat\u00e9rales au fond depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, notamment qui sont intensifi\u00e9s, c'est une formidable occasion pour la Suisse d'exister sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que le fait de discuter et puis de participer \u00e0 ces pas ces \u00e9l\u00e9ments de politique internationale, c'est plut\u00f4t positif pour la Suisse, dans l'absolu, mais ce qui est important, c'est le message qu'on fait passer par rapport \u00e0 ses participations \u00e0 ces discussions, la Suisse est cr\u00e9dible sur la question diplomatique parce qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un petit peu une vision au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, par rapport \u00e0 d'autres pays et l\u00e0 cette vision au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est justement une vision qui consiste \u00e0 pas trop se rapprocher, voire s'inf\u00e9oder parfois \u00e0 certains r\u00e9gimes aujourd'hui c'est vrai qu'on constate qu'il y a une relation disons particuli\u00e8rement de proximit\u00e9 entre le r\u00e9gime de autres, et puis la Suisse actuellement, je ne dis pas que c'est forc\u00e9ment mauvais discut\u00e9 au contraire je pense c'est positif qu'on qu'on repr\u00e9sente ses int\u00e9r\u00eats l\u00e0 mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on doit aussi mieux montrer la distance qu'on a par rapport \u00e0 \u00e7a, vous voyez d'un c\u00f4t\u00e9, on peut dire que c'est un succ\u00e8s qu'on a entendu des mots un peu d'de Monsieur Pompeo autres cadeaux par rapport \u00e0 ce qu'on a l'habitude, mais je voudrais quand m\u00eame dire que la politique am\u00e9ricaine depuis l'arriv\u00e9e de 30 pas, \u00e7a devient plus de rebonds plus plus avec plus de rebondissements que le match de Xamax aussi de Wawrinka il y a vraiment tout le temps des changements on dit une chose, puis l'autre, il y a aucune consistance et si nous nous associons de trop pr\u00e8s avec ce genre de pratique la quelque part sont distanci\u00e9s sont montr\u00e9s au fait qu'on a une vision diff\u00e9rente de ce qu'est la diplomatie on pourrait \u00eatre moins cr\u00e9dible sur le reste de la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [88%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est que l'agressivit\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump trempe inqui\u00e8te de nombreux pays, pas la Suisse, visiblement, qui semble conna\u00eetre, qui semble conna\u00eetre une sorte de lune de miel avec les \u00c9tats-Unis, est ce qu'il faudrait pas quand m\u00eame, comme dit Samuel Bendahan prendre un peu se distance et puis se m\u00e9fier un peu de de cette politique am\u00e9ricaine qui n'est pas celle de la Suisse politique agressive, je lisais Gu\u00e9ant parle de guerre commerciale d'attaque du multilat\u00e9ralisme, ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [87%] :\r\nJe crois qu'il faut, il faut savoir raison garder, en aucun cas la Suisse ces derniers temps, n'a fait que suivre \u00e0 2 mois, les \u00c9tats-Unis et encore moins la position de monsieur train je crois que cette ann\u00e9e les bons premier et des mots, maintenant, la Suisse a une responsabilit\u00e9 dans le cas de ses bons offices de repr\u00e9sentation et de faire en sorte d'amener le partenaire des \u00c9tats-Unis, comme d'ailleurs d'un autre c\u00f4t\u00e9, le partenaire iranien qui n'est pas savoir non plus de mots guerriers actuellement, y compris face \u00e0 sa population de de les amener autour d'une de discussion et c'est bien ce ne seront que justement qui implique d'agir, d'\u00eatre pr\u00e9sente, rencontrer les gens, de faire en sorte que le message passe d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, je crois qu'il faut clairement voir cela ainsi et non pas du tout comme nous ne sommes que la voix des \u00c9tats-Unis dans le sens d'une fa\u00e7on servile d'une fa\u00e7on il y a un chef et on et on lui ob\u00e9it, je crois que c'est pas du tout cela, et en l'occurrence les propos assoupli \u00e0 6 heures aujourd'hui, raconte notamment l'importance d'\u00eatre attentif, chaud, cons\u00e9quence des sanctions, en particulier la question humanitaire qui commence \u00e0 poindre, m\u00eame en Iran est un \u00e9l\u00e9ment qui est d\u00e9montr\u00e9 qui rappelle combien la Suisse \u00e0 des valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [97%] :\r\nSamuel Bendahan c'est la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 20 ans qu'un secr\u00e9taire d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain est en Suisse, c'est une chance pour faire passer des messages aussi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [90%] :\r\nBon, c'est toujours une chance de faire passer des messages, mais j'ai, j'avoue que j'ai vraiment une crainte \u00e9norme que quoi qu'on fasse, c'est, c'est le r\u00e9sultat, il tombe dans une esp\u00e8ce de trou sans fond parce que du jour au lendemain, en fait, la strat\u00e9gie de politique ext\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis peut changer en tout cas le le le la strat\u00e9gie de de type du type des relations bilat\u00e9rales, \u00e0 court et moyen terme, ce qui est ce qui est vrai c'est qu'\u00e0 long terme, il y a une vision tr\u00e8s confiant conservatrice qu'est la vision America First et je pense que cette vision est mauvaise pour la plan\u00e8te et puis pour la communaut\u00e9 internationale et donc c'est ce que je veux dire, il faut qu'on se m\u00e9fie con\u00e7oit pas compl\u00e8tement na\u00eff dans ce que peuvent apporter ces discussions, la strat\u00e9gie tram c'est vraiment une strat\u00e9gie America First, qui peut amener \u00e0 prendre une d\u00e9cision, un jour, \u00e0 changer du jour au lendemain, on l'a, on a constat\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement Anne \u00e0 mentir sur la \u00e7a sur la sc\u00e8ne publique qui est sur le nombre de mensonges r\u00e9pertori\u00e9s, donc moi je dis pas qu'on ne va pas discuter, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Wehrli que \u00e7a fait partie de notre r\u00f4le mais nous devons vraiment \u00eatre m\u00e9fiant et aussi nous exprimer quand m\u00eame d'une fa\u00e7on un petit peu plus ferme que le service minimum qu'a fait Monsieur Cassis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [95%] :\r\nMais l\u00e0, si la Suisse n'a pas besoin d'adh\u00e9rer \u00e0 la politique de Donald Trump, elle n'a pas besoin de lui plaire, la Suisse est l\u00e0 pour proposer ses bons offices et au fond ce qui se passe en ce moment, \u00e7a lui permet de mettre en avant c'est bons offices justement et sa capacit\u00e9 \u00e0 le faire, c'est une vitrine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nPas seulement alors le fait que la Suisse, le fasse, oui, \u00e7a c'est quelque chose qui permette la Suisse en avant au niveau international, mais pour \u00eatre cr\u00e9dible comme partenaire de n\u00e9gociation, vous devez avoir cette r\u00e9putation de neutralit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance et d'autonomie, le le probl\u00e8me : le risque, hein, si l'on veut parce qu'on n'est pas encore dans le cas effectivement, je crois que Monsieur Wehrli a raison quand il dit que qu'on a, on sait pas compl\u00e8tement affol\u00e9e, au fur et \u00e0 30 mais je trouve que quand m\u00eame on a donn\u00e9 quelques signes qui vont beaucoup dans ce sens -l\u00e0, et \u00e9videmment bon discours, c'est \u00e9videmment pas qu'il faut c'est inf\u00e9od\u00e9s \u00e0 l'Iran, dont je ne partage pas non plus de loin les positions mais ce qui est fondamental, c'est que la communaut\u00e9 internationale doit voir on la Suisse un partenaire totalement ind\u00e9pendants, parce que pour \u00eatre cr\u00e9dible, il faut \u00eatre cr\u00e9dible aupr\u00e8s de tout le monde et pas seulement aupr\u00e8s de l'une d'une cat\u00e9gorie de partenaires si on veut continuer \u00e0 avoir, \u00eatre respect\u00e9 diplomatiquement : nous devons \u00eatre respect\u00e9 quelque part par tout le monde et donc on doit se m\u00e9fier de de trop de proximit\u00e9 affich\u00e9e avec certains r\u00e9gimes qui \u00e0 mon avis ne vont en tout cas je l'esp\u00e8re, vont pas forc\u00e9ment durer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [96%] :\r\nLaurent Wehrli votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR a Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 pour son attentisme dans le dossier europ\u00e9en est -ce que cette fa\u00e7on de se tourner, en quelque sorte vers les \u00c9tats-Unis, \u00e7a permet aussi de redorer son blason et puis de de faire un peu diversion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:23) [89%] :\r\nMais leur aussi, mettons les choses vont dans un calendrier, il s'av\u00e8re que durant cette fin de semaine, il y a eu de tr\u00e8s nombreuses discussions diplomatiques en Suisse aujourd'hui \u00e0 Belle-\u00cele zone hier a montr\u00e9 aussi derniers jours \u00e0 Montreux et d'autres encore, je crois qu'il faut, il faut bien voir ici que les craintes que mon coll\u00e8gue \u00e9voque il faut pas, il faut \u00eatre attentif \u00e9viterait, moi je suis 1er \u00e0 le dire aussi, maintenant, il ne faut pas vivre seulement sur la peur, il faut aussi constater ce qui est la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 savoir que si ces gens se rencontrent en Suisse viennent en Suisse, pour discuter entre eux et je pense que c'est des \u00e9l\u00e9ments qui renforce encore le r\u00f4le g\u00e9n\u00e9ral de la Suisse dans son de diplomatie de neutralit\u00e9 de diplomatie de qu'on se fixe sur le dossier europ\u00e9en, je crois que c'est faire quand m\u00eame un mauvais proc\u00e8s \u00e0 monsieur Cassis de de dire qu'il a \u00e9t\u00e9 attentistes, je crois qu'il faut quand m\u00eame se souvenir que combien il a remis la discussion sur l'accord-cadre tout au long de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, y compris au Cr\u00e9dit milieux \u00e9conomiques qu'il y a quelques mois en arri\u00e8re encore ne ne fusse que tr\u00e8s peu de cas de de l'accord de la Corcam je crois que dans ce sens -l\u00e0, il y a une vraie volont\u00e9 maintenant et heureusement partag\u00e9e au sein du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en tout cas maintenant certain nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de continuer \u00e0 avancer sur la 2 sur la question de l'accord-cadre pass\u00e9 pas question une seule personne, c'est une question qui, b\u00eatement de d\u00e9partements que c'est \u00e9videmment l'ensemble du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui doit pouvoir avancer sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [88%] :\r\nEncore un mot peut-\u00eatre pour vos Samuel Bendahan se rencontrent, \u00e7a permet \u00e0 la Suisse aussi de mettre en avant ses soit -elle ses int\u00e9r\u00eats, on parle beaucoup d'un accord de libre- \u00e9change que ces rencontres pourraient faciliter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [91%] :\r\nBen oui, mais c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est qu'on fait c'est c'est comme l'accord-cadre d'ailleurs, c'est le m\u00eame type de question, vous \u00eates en train de faire des accords qui dans l'absolu on th\u00e9orie apporte quelque chose \u00e0 notre pays et puis dans la mani\u00e8re avec laquelle ils sont appliqu\u00e9s peuvent causer des gars majeur \u00e0 notre population parce que par exemple si vous avez un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, certaines entreprises suisses ont gagn\u00e9 : peut-\u00eatre que le PIB suisse va augmenter mais il y a toute une s\u00e9rie de gens qui vont \u00eatre victimes de cet accord, tout comme avec l'accord-cadre le par exemple le niveau des salaires est menac\u00e9e par ce genre d'accord et le probl\u00e8me du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas qu'il est d'accord, de n\u00e9gocier ces accords, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, ce qui ne fait pas ce qu'il faut en politique int\u00e9rieure pour prot\u00e9ger les gens des cons\u00e9quences n\u00e9gatives de ces accords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Samuel Bendahan Laurent Wehrli \u00e9viter tous les 2 conseillers nationaux PS et PLR d'\u00eatre venus d\u00e9battre avec nous de ces rencontres bilat\u00e9rales intensives entre les \u00c9tats-Unis et la Suisse, belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 1. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:41) [80%] :\r\nMerci infiniment et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-02T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C0CCF5F-9BC6-4D49-A627-7526E22B359B", "internalArchiveId": "8C0CCF5F-9BC6-4D49-A627-7526E22B359B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias: nos relations avec l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-06-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Lise Bailat, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24h, la trooibune de Gen\u00e8ve, le Matin dimanche, Niklaus Nuspliger, correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias: nos relations avec l'Union europ\u00e9enne     \r\n18hXX...\r\nL'heure du Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 cette semaine \u00e0 l'Europe...\r\net plus particuli\u00e8rement \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nA quoi doit s'attendre la Suisse apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes du week-end dernier? Peut-elle esp\u00e9rer une pr\u00e9sidence de la commission europ\u00e9enne plus compr\u00e9hensive?\r\nLa Suisse doit-elle tenter de r\u00e9n\u00e9gocier avec Bruxelles l'accord-cadre institutionnel qui doit chapeauter les bilat\u00e9rales comme le demandent de nombreuses voix \u00e0 Berne? \r\nTrois confr\u00e8res pour en d\u00e9battre :\r\nLise Bailat, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24h, la tribune de Gen\u00e8ve, le Matin dimanche\r\nNiklaus Nuspliger, correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles\r\nVincent Bourquin, redacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction.\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n1. Cons\u00e9quences europ\u00e9ennes pour la Suisse\r\n-Lise Bailat, ces \u00e9lections europ\u00e9ennes ont consacr\u00e9 la fin du bipartisme o\u00f9 la droite pro-europ\u00e9enne et les sociaux-d\u00e9mocrates pouvaient r\u00e9unir \u00e0 eux seuls une majorit\u00e9...\r\nles listes nationalistes, eurosceptiques ou populistes sont arriv\u00e9es en t\u00eate dans plusieurs pays...nos voisins fran\u00e7ais et italiens notamment...\r\nQu'est-ce \u00e7a change pour la Suisse?\r\n-NN: En Suisse, tant le PS que l'UDC se sont dit satisfaits des r\u00e9sultats....cons\u00e9quences de ce nouvel \u00e9quilibre?\r\n-VB: il faudra aussi compter avec les \u00e9cologistes qui ont vent le vent en poupe en France et en Allemagne notamment, comme en Suisse pouss\u00e9e des \u00e9cologistes, comme en Suisse...\r\n-espoir d'une UE moins centraliste et plus sociale...\r\n2. accord-cadre/initiative de l'UDC\r\n-NN: la bataille pour la pr\u00e9sidence de la commission europ\u00e9enne sera d\u00e9terminante pour l'avenir des relations entre Berne et Bruxelles....? importance du choix du successeur de Jean Claude Junker?\r\n-VB Junker avait dit: n\u00e9gociez avec moi, concluez avec moi car apr\u00e8s les conditions seront moins bonnes....? faut s'attendre au pire, notamment si l'heureux \u00e9lu est le conservateur allemand manfred weber\r\n\t-commission plus ou moins compr\u00e9hensive?\r\n-LB: Possible de r\u00e9n\u00e9gocier? D'un c\u00f4t\u00e9 l'UE et le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes Roberto Balzaretti qui nous disent il n'y a rien \u00e0 ren\u00e9gocier...de l'autres de nombreuses voix de parlementaires de diff\u00e9rents bords qui exigent de ren\u00e9gocier... celle de guy parmelin aussi...\"Nous pouvons faire une contre-offre \u00e0 Bruxelles!\"\r\n-Selon un sondage de Tamedia publi\u00e9 dimanche dernier, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Suisses souhaite que Berne ren\u00e9gocie certains points de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, notamment en mati\u00e8re de protection salariale.\r\n\t-si oui comment?\r\n-avec les changements au CF...nouvelle entente entre KKS et les chefs du PS...permet de construire majorit\u00e9 sur dossier europ\u00e9en...rec\u00e9nte annonce main dans la main de KKS et Berset sur la protection des travailleurs ag\u00e9s notamment...\r\n-coupe l'herbe sous le pied de l'UDC? permet de contrer l'initiative de l'UDC contre la libre circulation qui viendra l'ann\u00e9e prochaine...\r\nLise Bailat, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24h, la tribune de Gen\u00e8ve, le Matin dimanche\r\nVincent Bourquin, redacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction.\r\nNiklaus Nuspliger, correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles\r\nVous venez de publier un ouvrage intitul\u00e9: \r\nEuropa zwischen Populisten-Diktatur und B\u00fcrokraten-Herrschaft\r\nL'Europe entre la dictature des populistes et le pouvoir des burocrates.\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 tous les trois...", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10460104", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: nos relations avec l'Union europ\u00e9enne / FOR_2019-06-02T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 02.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lise Bailat, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24h, la trooibune de Gen\u00e8ve, le Matin dimanche, Niklaus Nuspliger, correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction."], "variantIds": ["ece-10460104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:49Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRomain des m\u00e9dias consacr\u00e9 cette semaine \u00e0 l'Europe et plus particuli\u00e8rement \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 quoi doivent s'attendre \u00e0 la Suisse apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes du week- end dernier, peut -elle esp\u00e9rer une pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne plus compr\u00e9hensive, la Suisse doit -elle tenter de ren\u00e9gocier avec Bruxelles, l'accord-cadre institutionnel qui doit chapeauter les bi\u00e8res, les bilat\u00e9rales comme le demandent de nombreuses voix \u00e0 Berne trois confr\u00e8res pour en d\u00e9battre lise Bailat correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et le Matin dimanche bonsoir bonsoir Nicklaus nous split gu\u00e8re correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction, bonsoir, bonsoir Marie, Lise Bailat ces \u00e9lections europ\u00e9ennes ont consacr\u00e9, en quelque sorte la fin du bipartisme, o\u00f9 la droite europ\u00e9enne et les sociaux- d\u00e9mocrates pouvaient r\u00e9unir \u00e0 eux seuls une majorit\u00e9 les listes nationalistes eurosceptiques ou populistes sont arriv\u00e9s en t\u00eate dans plusieurs pays et nos voisins fran\u00e7ais et italien nous a notamment qu'est-ce que \u00e7a change pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [87%] :\r\nMoi j'ai pas l'impression que \u00e7a, \u00e7a change grand chose personnellement faudra quand m\u00eame attendre de conna\u00eetre le visage de la nouvelle Commission europ\u00e9enne mais toutes ces forces peuvent se se neutraliser et j'ai l'impression que les principes de base reste tout \u00e0 fait clair c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, il y a d'ailleurs une administration qui continue de fonctionner, en attendant de de conna\u00eetre le visage de la nouvelle Commission europ\u00e9enne il y a des consignes \u00e0 des principes et y a ce principe qui dit que l'Union europ\u00e9enne veut des m\u00eames r\u00e8gles du jeu pour un m\u00eame acc\u00e8s au march\u00e9 et soit vers con\u00e7oit nationaliste soit socialiste, soit d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, je crois que tout europ\u00e9en estime ou peut estimer que ces principes sont juste parce aussi c'est des principes qui Avantage son propre pays donc personnellement, je n'attends pas vraiment de bouleversements politiques par rapport \u00e0 la Suisse \u00e0 attendre de de ces \u00e9lections -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nNiklaus split gu\u00e8re en Suisse, tant le PS que l'UDC se sont d\u00e9clar\u00e9s satisfaits des r\u00e9sultats de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, quelles sont les cons\u00e9quences selon vous de ce nouvel \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait d'accord avec Alice je crois pas non plus qu'il y aura un grand changement, s'il y a des changements, peut-\u00eatre, il se serait plut\u00f4t vers une situation qui serait moins favorable pour la Suisse, premi\u00e8rement, il y a 7 francs cubain fragmentation du paysage partisane dont le Parlement europ\u00e9en, donc la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne ou le Parlement europ\u00e9en devient plus compliqu\u00e9, HRE et puis aussi cette mont\u00e9e des nationalistes, on va voir, peut-\u00eatre qu'il y a quand m\u00eame certaines cons\u00e9quences, c'est-\u00e0-dire que, disons, les partis pro- europ\u00e9ens vont plut\u00f4t dire oui il faut d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en, on ne va pas donner des sont des exceptions \u00e0 des \u00c9tats tiers, il faut \u00eatre assez dur et puis en m\u00eame temps, voil\u00e0, il faut maintenant voir quand quelles cons\u00e9quences il y aura, pour la Commission europ\u00e9enne pour le nouveau visage de la Commission europ\u00e9enne et puis, l\u00e0 aussi je crois pas non plus qu'on retrouvera une situation plus favorable que maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [94%] :\r\nVincent Bourquin, il faudra aussi compter apr\u00e8s ces \u00e9lections europ\u00e9ennes avec les \u00e9cologistes, qui ont le vent en poupe en France et en Allemagne notamment, comme en Suisse d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [91%] :\r\nOui \u00e7a impressionnant ces ces r\u00e9sultats avec en France, les Verts qui sont la 3\u00e8me force en Allemagne, d'apr\u00e8s des sondages, les Verts font tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis effectivement les sondages en Suisse montre aussi une une \u00e9closion mais par rapport \u00e0 ce que disait mais de prix il y a quand m\u00eame la question effectivement de de la commission maintenant les n\u00e9gociations vont \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s longue pour savoir qui seront \u00e0 la fois les successeurs de de Jean-Claude Juncker de demain Test mais aussi les commissaires et l\u00e0 il y a quand m\u00eame toute une question qui se pose est -ce que \u00e7a, des gens qui conna\u00eetront \u00e0 la Suisse, et ce que l'administration aussi va changer si c'est la m\u00eame administration ce sont effectivement des gens qui connaissent bien la Suisse notamment aux affaires ext\u00e9rieures mais \u00e7a peut aussi changer, et donc je pense que \u00e7a risque de ralentir un peu nos, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et il faudrait quand m\u00eame voir le commissaire principal ce qui remplace Jean-Claude Juncker et ce qu'il conna\u00eet la Suisse et quel est son avis par rapport \u00e0 la Suisse, je pense que \u00e7a, \u00e7a peut quand m\u00eame modifier un peu la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nIl gu\u00e8re cette bataille effectivement pour la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne sera d\u00e9terminante pour l'avenir des relations entre Berne et Bruxelles, l'importance du choix du successeur de de Jean-Claude Juncker sera cruciale qu'est -ce que vous en attendez \u00e0 ce que la Suisse doit son inqui\u00e9t\u00e9s si on devait voir arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de cette commission, par exemple, le conservateur allemand Manfred Weber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [86%] :\r\nBon s'inqui\u00e9ter, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, mais c'est quand m\u00eame l'impression qu'on ne peut pas s'attendre \u00e0 un plus de souplesse, disons que maintenant, par la commission de monsieur Juncker moi j'ai personnellement aussi parler \u00e0 Monsieur Weber, je l'ai accompagn\u00e9 pendant sa campagne en barbarie chez lui nettement l'impression qu'il y a pas une tr\u00e8s grande connaissance du dossier, Suisse, il dit oui, il faut, il faut avoir des obliques et bon, il y a les, les, les, les 3 disons qui qui avait tent\u00e9 de toute la la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne \u00e7a emport\u00e9 3 et des obligations, et elle dit parler de sant\u00e9, faut avoir une contribution financi\u00e8re et puis il faut avoir aussi un m\u00e9canisme le le temps comme dans le l'accord \u00e0 qui est maintenant qui est maintenant n\u00e9gocier, donc il \u00e9tait assez dure mais aussi Madame des stagiaires, moi j'ai l'impression que les plut\u00f4t dur Monsieur Timmermans, qui est le bras gauche de monsieur Juncker ai jamais vu qu'il articule une position plus souple et puis Monsieur Barnier, qui est aussi peut-\u00eatre un candidat in officielle pour la pr\u00e9sidence de la commission, elle est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s Poli, mais en m\u00eame temps, il est tr\u00e8s strict, aussi, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s stricte en sa mani\u00e8re de mener les n\u00e9gociations Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [86%] :\r\nLise Bailat plusieurs partis ont d\u00e9clar\u00e9 ces derniers jours, parti suisse qu'il s'attendait \u00e0 davantage de compr\u00e9hension de Bruxelles apr\u00e8s les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, est ce que la Commission sera plus compr\u00e9hensive o\u00f9 justement moins comme compr\u00e9hensive, ce que vous partagez -le la vie de Nicklas ce pilier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [88%] :\r\nOui, je partage l'avis de de Nicklaus nous gu\u00e8re, on oublie un peu que la la le pr\u00e9sident, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, elle est l\u00e0 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de de l'Union europ\u00e9enne, avant tout, il y a pas d'amiti\u00e9, il y a des int\u00e9r\u00eats en diplomatie, on le dit assez souvent, et puis il ne faut pas oublier aussi que le le Brexit qui est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e d'opprobre, on va toujours se montrer dur intransigeant c'est c'est une ligne qui, qui a r\u00e9ussi aux Europ\u00e9ens jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aussi, tant que ce dossier l\u00e0 ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 : pourquoi faire des cadeaux \u00e0 un pays tiers, m\u00eame si on devait partager peut-\u00eatre certaines id\u00e9ologies certaines affinit\u00e9s, on a parl\u00e9 des mesures d'accompagnement et encore hein pour pour certains Europ\u00e9ens aussi les mesures d'accompagnement en Suisse voil\u00e0 sont sont contraires au principe de libre- circulation des personnes, ou va trop loin ou on freine le principe d'lui circulation des des travailleurs donc ses grands principes europ\u00e9ens qu'on a parfois un peu du mal \u00e0 saisir en Suisse devront \u00eatre incarn\u00e9e par le pr\u00e9sident la pr\u00e9sidente et je vois mal les raisons les infl\u00e9chir aussi vu le vu le r\u00e9sultat de de ces \u00e9lections -l\u00e0 et puis j'ajouterai encore peut-\u00eatre un truc par rapport au ou populistes, hein c'est Filippo Lombardi, le conseiller aux \u00c9tats tessinois qui le disait r\u00e9cemment et je pense que c'est un exemple assez juste, il disait : regardez l'Italie, la Lega est -ce qu'la \u00e9dile le Tessin est -ce que dans les n\u00e9gociations, dans cette ces rapports de force tr\u00e8s dur entre le Tessin et l'Italie, il y a eu des, des, des am\u00e9liorations depuis les populistes sont l\u00e0 qui devraient mieux comprendre nos aspirations non \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [88%] :\r\nSur les mesures d'accompagnement, c'est quand m\u00eame pas exclu qu'il y a une ouverture peut-\u00eatre un tout petit peu plus grande par rapport aux derniers r\u00e9sultats hein, je pense notamment \u00e0 la mont\u00e9e des Verts dont on a parl\u00e9 \u00e9galement ce centre lib\u00e9ral autour de de l'\u00e9quipe de de Macron par exemple en France, l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il y aura un tout petit peu plus de de sensibilit\u00e9, m\u00eame une chose quand m\u00eame qui est tr\u00e8s importante, c'est qu'on parle de la Commission europ\u00e9enne et finalement la politique europ\u00e9enne, elle est faite par les \u00c9tats europ\u00e9ens, ces \u00c9tats -l\u00e0 pour l'instant, ben il bouge pas, alors, bon, on l'a dit, hein, il y a des, des, des \u00e9volutions etc, mais c'est quand m\u00eame eux qui le qui le qui le font. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [91%] :\r\nLise Bailat vous \u00eates toujours avec nous, vous \u00eates correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve le Matin dimanche Nick la hausse Nuspliger correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles, merci d'\u00eatre rest\u00e9e avec nous un d\u00e9sol\u00e9 pour 7 ans interruption, c'est une situation particuli\u00e8re, on parle donc d'Europe avec vous et on a \u00e9voqu\u00e9 les suites de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes et les cons\u00e9quences pour la Suisse pour la Suisse pour les quelques minutes qui nous reste, on va parler un petit peu de cette accord-cadre institutionnel que la Suisse doit ou ne doit pas signer avec l'Union europ\u00e9enne lise Bailat est ce qu'il est possible de ren\u00e9gocier cet accord, d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'Union europ\u00e9enne, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti qui nous disent qu'il n'y a rien \u00e0 ren\u00e9gocier, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a plusieurs voix parlementaire et aussi celle du ministre, Guy Parmelin, qui nous disent : nous pouvons et nous devons ren\u00e9gocier comme vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [89%] :\r\nOui, je pense qu'il y y a plusieurs niveaux de lecture cet accord -l\u00e0 c'est parole contre parole, c'est pas Roberto Balzaretti qui dit qu'on ne peut pas l'ren\u00e9gocier c'est ce c'est les signaux qui viennent de de l'Union europ\u00e9enne, on peut croire ou pas, mais en l'\u00e9tat pour l'instant, la commission dit on ne ren\u00e9gociera pas cet accord, on peut aller chercher des \u00e9claircissements, des d\u00e9clarations des pr\u00e9cisions, mais on le ren\u00e9gociera pas comme Monsieur Parmelin dit on doit ren\u00e9gocier cet accord, \u00e7a sous- entend un nouveau mandat, \u00e7a veut dire on met tout le travail qu'on a fait \u00e0 la poubelle, c'est tout \u00e0 fait possible mais \u00e7a veut dire, apr\u00e8s on doit adopter un nouveau mandat de n\u00e9gociation, le faire passer en Suisse, devant la commission de politique ext\u00e9rieure devant les cantons, encore faut -il que la partie avec laquelle on souhaite n\u00e9gocier a toujours un int\u00e9r\u00eat ou une envie de de n\u00e9gocier des livres aussi, pour sa part un nouveau mandat, moi je le vois, un petit port, en tout cas ce \u00e0 ce niveau l\u00e0, j'ai l'impression qu'on on parle pas toujours la m\u00eame chose quand on dit ren\u00e9gocier et rouvrir le texte qui existe aujourd'hui, ces paroles quoi parole l'Union europ\u00e9enne dit c'est pas possible, ils n'ont pas fait pour le Brexit par contre, il y a eu des d\u00e9clarations compl\u00e9mentaires, par exemple, mais vouloir ren\u00e9gocier, bon, on peut jeter le travail qui est fait \u00e0 la poubelle et adopter un nouveau mandat de n\u00e9gociation avec peut-\u00eatre des lignes rouges plus clair au plus intangible que que celle qui qui qui existait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [83%] :\r\nNiklaus se nous split gu\u00e8re rassurant, un r\u00e9cent sondage d'\u00c9tat m\u00e9dias publi\u00e9 dimanche dernier pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Suisses souhaite que Berne ren\u00e9gocie certains points de cet accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, notamment en mati\u00e8re de protection des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez les les signaux que moi je re\u00e7ois aussi de la part de l'Union europ\u00e9enne sont assez clair que c'est pas possible de ren\u00e9gocier ces communistes pas lui a dit : il y a quand m\u00eame une petite ouverture, je crois que \u00e7a pourrait \u00eatre possible de peut-\u00eatre clarifier quelques points, peut-\u00eatre aussi un peu sur les mesures d'accompagnement, mais il ne faut pas oublier que, que l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9j\u00e0 s'est d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 plus flexible, tout ce qu'on r\u00e9alise peut-\u00eatre en Suisse, parce qu'au d\u00e9but la l'Union europ\u00e9enne avait dit oui, on peut avoir seulement Serrault je tape anglais les, les, les r\u00e8gles 8 jours il faut la r\u00e9duire \u00e0 ces grands jours maintenant, on a quand m\u00eame temps ce texte n\u00e9goci\u00e9 quatre d'annonce pr\u00e9alable, donc il y a quand m\u00eame une certaine flexibilit\u00e9 qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e et puis maintenant c'est, c'est aussi un peu d\u00e9licat maintenant avec avec le le parce qu'oublions pas, il y aura un nouveau 1er ministre britannique qui va devoir venir maintenant apr\u00e8s celle qui va devoir dire : Il faut ren\u00e9gocier maintenant cet accord Brexit \u00e9poisses il y a quand m\u00eame une une un danger et je dirais que l'Union europ\u00e9enne pourrait utiliser maintenant la Suisse comme ex- employes pour les, pour les Britanniques, et voil\u00e0 qu'on reste quand m\u00eame dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [91%] :\r\nVincent Bourquin, j'ai l'impression qu'effectivement il n'y aura pas une ren\u00e9gociation mais il y aura quand m\u00eame probablement une certaine forme d'ouverture, on l'a entendu la semaine derni\u00e8re, quand il y a eu la la votation concernant les armes Schengen madame Karin Keller-Sutter qui vraiment faisait preuve d'ouverture qui disait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous voyez, nous sommes, nous sommes fiables et on sent que Karin Keller-Sutter notamment, prend de plus en plus d'importance dans ce dossier, on sent une ouverture et j'ai l'impression qu'au final, tant du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles que du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on aimerait quand m\u00eame trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:34) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3, Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction lise Bailat correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve le Matin dimanche et Nicklaus gu\u00e8re correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles, vous venez de publier un ouvrage intitul\u00e9 Euro repas de Suisse Yann populistes un dictature honte bureaucrates un air chef l'Europe contre la dictature des populistes et le pouvoir des bureaucrates belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias merci belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-02T17:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nuspliger, Niklaus", "role": "Correspondant de la NZZ \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bailat, Lise", "role": "journaliste, correspondante \u00e0 Berne, pour le compte de 24 heures, La Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CE0507C-96B1-45A7-BDF0-9984F1D246DE", "internalArchiveId": "0CE0507C-96B1-45A7-BDF0-9984F1D246DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e d'un tribunal international pour les djihadistes int\u00e9resse la Suisse", "publicationDate": "2019-06-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD) et Carlo Sommaruga (PS/GE).\r\n\r\nL'id\u00e9e d'un tribunal international pour les djihadistes int\u00e9resse la Suisse   \r\n*** Cr\u00e9er un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'organisation Etat islamique... L'id\u00e9e fera l'objet d'une r\u00e9union de r\u00e9flexion ce lundi \u00e0 Stockholm... La Suisse y partipera... Elle qui compte une vingtaine de ressortissants toujours en vie ayant rejoint des groupes terroristes en Syrie ou en Irak... \r\nMettre sur pied une telle institution, bonne ou mauvaise id\u00e9e? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux Conseillers nationaux membre de la commission de politique ext\u00e9rieur... Le socialiste Carlo Sommaruga... Et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9... Bonsoir...\r\n@ Claude B\u00e9gl\u00e9:\r\n-Vous avez d\u00e9pos\u00e9 une interpellation  pour encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 appuyer la cr\u00e9ation d'un tribunal international sur place... Pourquoi c'est la bonne solution selon vous? \r\n-Mais la r\u00e9gion n'est pas assez stable pour mettre sur pied une telle institution, non? \r\n-Le budget d'un tel tribunal serait colossal.... \r\n-Et puis politiquement, la comp\u00e9tence de cette instance devrait \u00eatre reconnue par la Syrie ou, cas \u00e9ch\u00e9ant, par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Ce qui est impossible aujourd'hui.\r\n-Cela ne pose-t-il pas aussi des questions \u00e9videntes de s\u00e9curit\u00e9? (Evasion, fuites avant le proc\u00e8s?)\r\n-Comment garantir sur place que les jugements soient \u00e9quitables et respectueux des droits de l'homme? (L'Irak vient par exmple de condamner \u00e0 mort plusieurs djihadistes fran\u00e7ais)\r\n-Pourquoi un jugement en Suisse ne serait pas judicieux \u00e0 vos yeux? \r\n-Aujourd'hui il existe la CPI, la Cour p\u00e9nal international, bas\u00e9e \u00e0 La Haye aux Pays-Bas... Est-ce que cette institution pourrait aussi faire partie de la solution selon vous?  (Oui peut aussi selon lui.)\r\n-Et qu'en fait-on apr\u00e8s? Doivent-ils rester en prison sur place \u00e9galement? (Oui il demande aussi \u00e0 ce que des prisons soient cr\u00e9\u00e9es sur place.)\r\n-Et \u00e0 leur \u00e9ventuelle sortie de prison? Un retour en Suisse est-il envisageable? \r\n((Il est POUR pour deux raisons. 1. Cela permettrait de rassembler les preuves directement sur place. 2. Cela permettrait d'avoir une \u00e9quivalence de traitement pour tous les djihadistes et pas de diff\u00e9rences entre les diff\u00e9rents pays. Globalement, il pense que cela simplifierait les proc\u00e9dures mais s'il con\u00e7oit que cr\u00e9er une telle entit\u00e9e est un travail immense qui ne va pas de soit.))\r\n@ Carlo Sommaruga:\r\n-Juger les djihadistes dans un seul et m\u00eame lieu, qui plus est l\u00e0 o\u00f9 les faits ont \u00e9t\u00e9 commis... La proposition parait cens\u00e9e?  \r\n\t-rapatriement si simple?\r\n-N'est-ce pas plus ais\u00e9 de juger les djihadistes sur place, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent finalement toutes les preuves ?\r\n-Cette instance pourrait aussi assurer une sorte d'\u00e9quivalence de traitements entre les djihadistes... Pas positif selon vous? \r\n-Ne serait-il pas aussi plus \u00e9quitable pour les familles des victimes que de pouvoir assister au proc\u00e8s chez eux, dans leur r\u00e9gion? \r\n-Concr\u00e8tement, seriez-vous favorable \u00e0 ce que les djihadistes suisses par exemple soient jug\u00e9s dans notre pays? \r\n-Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit: il ne veut pas rapatrier les djihadistes au passeport \u00e0 croix blanche... Or il va bien falloir les juger... Si \u00e7a n'est pas par un tribunal international pr\u00e9sent sur place, quelle autre type d'instance pourrait s'en charger? \r\n((Il est plut\u00f4t CONTRE m\u00eame si le fond il comprend pourquoi on \u00e9voque cette solution. Cependant il voit difficilement comment la s\u00e9curit\u00e9 d'un tel tribunal pourrait \u00eatre garantie dans une r\u00e9gion encore marqu\u00e9e par la guerre. Il \u00e9voque aussi des jugements potentiellement partiaux o\u00f9 les droits de l'homme ne seraient pas forc\u00e9ment respect\u00e9s. A cela s'ajoute des proc\u00e9dres qui pourraient s'\u00e9terniser. De plus, il y a toute une s\u00e9rie de probl\u00e8me juridiques qui se posent. Comment garantir un tribunal dans une r\u00e9gion comme le Kurdistan syrien par exemple qui n'est pas reconnu \u00e0 l'international? De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il pr\u00e9conise le rapatriment.))", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10458851", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e d'un tribunal international pour les djihadistes int\u00e9resse la Suisse / FOR_2019-06-01T18:02:00_developpement-3", "Forum du 01.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD) et Carlo Sommaruga (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-10458851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:47Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCr\u00e9er un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'organisation \u00c9tat islamique l'id\u00e9e fera l'objet d'une r\u00e9union, ce sera ce lundi \u00e0 Stockholm et la Suisse, il participera, elle qui compte une vingtaine de ressortissants toujours en vie, ayant rejoint des groupes terroristes en Syrie ou en Irak alors mettent sur pied une telle institution, bonne ou mauvaise id\u00e9e on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, le socialiste Carlo Sommaruga et le PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 Bonsoir, messieurs, bonsoir, bonsoir Claude B\u00e9gl\u00e9 on nous fait cette discussion avec vous, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a appuy\u00e9 la cr\u00e9ation d'untel tribunal sur place, pourquoi c'est la bonne solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nEn effet, je pense que l'\u00e9tablissement d'un tribunal p\u00e9nal international pour juger j'ai les djihadistes, serait une solution qui permettrait de juger l'ensemble des djihadistes, quelle que soit leur nationalit\u00e9 d'origine de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est la permettrait aussi d'appliquer un droit international uniforme international qui au passage ne reconna\u00eet pas la peine de mort, contrairement au droit de la Syrie de l'Irak, \u00e7a permettrait finalement si on fait sur place, \u00e7a pourrait se faire aussi \u00e0 La Haye, mais \u00e7a permettrait, sur place, d'aller rechercher des preuves de chercher, t\u00e9moignage de mener des interrogatoires, ce serait plus sain, id\u00e9alement, il faudrait prendre le tribunal de La Haye parce que, contrairement, sur la base de l'article 7 du statut drame s'occupe des g\u00e9nocides, crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes d'agression, crimes de guerre, mais comme il y a probablement beaucoup plus de personnes qui m\u00e9riterait d'\u00eatre jug\u00e9 par ce tribunal que de capacit\u00e9 \u00e0 le faire \u00e0 La Haye, peut-\u00eatre, soit une s'est d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga jug\u00e9 les djihadistes dans un seul et m\u00eame lieu, qui plus est, l\u00e0 o\u00f9 les faits ont \u00e9t\u00e9 commis, \u00e7a para\u00eet sens\u00e9e comme proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\n\u00e9coutez, il faut regarder \u00e7a sous l'angle de de la s\u00e9curit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse bon aussi d'autres pays, mais essentiellement sous pour nous, c'est sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9 des citoyennes et des citoyens suisses et l\u00e0, c'est de voir qu'est ce qui est le plus efficace, or on voit qu'il y a certains pays, notamment le Kazakhstan, mais aussi la France au voire pour, dans un cas, les \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a eu des rapatriements organis\u00e9s par les militaires, ce qui fait qu'il y a eu une arrestation sur place en transport ensuite une d\u00e9tention un jugement est en cours et \u00e7a appara\u00eet int\u00e9ressant, pourquoi, parce qu'en fait on a la certitude que les personnes restent d\u00e9tenues dans des conditions, il n'y a pas d'\u00e9vasion possible et ensuite une fois qu'ils sont jug\u00e9s, il y a aussi maintenant des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les djihadistes, une fois que leur peine est arriv\u00e9 \u00e0 la fin parce qu'on a des risques, c'est que ce soit d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, ou si c'\u00e9tait voir qu'est ce qui se passe \u00e0 la fin et l\u00e0 o\u00f9 vous avez maintenant une panoplie de mesures c'est vrai que l'id\u00e9e pourrait para\u00eetre int\u00e9ressante d'avoir appui p\u00e9nal international simplement que le Tribunal international de La Haye, o\u00f9 une de ses expressions n'est pas adapt\u00e9, il faut faire un tribunal sp\u00e9cial qui ne vise pas seulement les crimes de guerre et les crimes contre l'humanit\u00e9, mais aussi des crimes qui sont des crimes or disons ordinaire d'assassinat de, de, de meurtres, de torture etc qui sont pas des crimes internationaux et l\u00e0 il faut se mettre plusieurs \u00c9tats ensemble, donc \u00e7a prend du temps pour faire une convention, est ce qu'on le fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ONU, certainement pas parce que, probablement, la Russie, voire une autre puissance avec le v\u00e9to pourrait s'y opposer pas, ce serait un pr\u00e9c\u00e9dent, alors il faut une convention adopt\u00e9e, il faut avoir une proc\u00e9dure, donc il faut un lieu de jugement, il faut qu'elle juge ad-hoc, il faut une prison, donc il faut des surveillants de prison adopt\u00e9 \u00e7a bon choses extr\u00eamement choses compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 il y a une que la question de la s\u00e9curit\u00e9 aussi, qui se pose : \u00e9vasion fuite avant le proc\u00e8s, etc, c'est une r\u00e9gion qui n'est pas, qui n'est pas stable ce qu'on peut vraiment mette sur pied une telle institution l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, qu'il y a la question de la s\u00e9curit\u00e9, elle se pose des bailleurs, des 2 c\u00f4t\u00e9s, je crois que la plupart des citoyens suisses et Carlo Sommaruga l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [88%] :\r\nOn une certaine appr\u00e9hension \u00e0 voir venir djihadistes dans le pays, vous le savez, \u00e7a peut signifier ensuite des prises d'otages, \u00e7a peut signifier et des actions pour essayer de Charles lib\u00e9rer les gens qui serait en prison chez nous, on a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a, donc on sait que la population a peur, on a aussi peur il y a des djihadistes qui aurait purg\u00e9 une peine de prison soit c'est autres il repr\u00e9sente un danger pour la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est le danger chez nous, le danger l\u00e0- bas, il est r\u00e9el, maintenant, j'ai eu l'occasion de me rendre en Irak Hauts-de-Seine derni\u00e8re Mossoul et dans toute la r\u00e9gion, o\u00f9 \u00e9tait l'\u00c9tat islamique, je dois dire que la la probabilit\u00e9 d'arriver \u00e0 sortir les griffes, soit des milices chiites, soit des peshmergas kurdes, elle est faible, ses dirigeants qui font pas dans la dentelle et je pense que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont prises, quelqu'un qui chercherait \u00e0 s'\u00e9chapper et a probablement une balle dans la nuque, donc le risque est pas tr\u00e8s grand, \u00e0 mon avis, mais il faut tout tenir compte et il y a la question importante Carlo seulement interventionniste, celle des prisons, peut-\u00eatre qu'on pourrait avoir des prisons l\u00e0- bas, mais alors ce serait \u00e0 nous de les construire et aussi sur nos standards parce que leur prison sont compl\u00e8tement, il y a trop de monde sont sursatur\u00e9s c'est ce qu'on peut voir \u00e0 travers certaines institutions et il faudrait des prisons aux normes internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [92%] :\r\nJustement, comment garantir sur place que les jugements soient soient \u00e9quitables et respectueux des droits de l'homme, vous venez le dire vous- m\u00eame, c'est tr\u00e8s difficile de d'\u00e9chapper des griffes de cette organisation au on risque une balle dans la t\u00eate avec un jugement aussi aussi c'est pas vraiment enfin est -ce qu'on voil\u00e0 on travaille, on n'est pas, on n'a pas faire des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [89%] :\r\nC'est donc c'est un sujet difficile, j'en ai parl\u00e9 avec pas mal de gens Audi achat n'a les gens du droit international, il y a un principe, c'est que nous, en Suisse, on en accepte pas la peine de mort et l\u00e0- bas, \u00e7a se pratique assez couramment apr\u00e8s proc\u00e8s ou sans proc\u00e8s, donc il faut revenir des des us et coutumes ou qui sont inacceptables pour nous l\u00e0- bas, \u00e0 quelque chose de plus normal, Carlo Sommaruga a aussi raison quand il dit que \u00e7a va \u00eatre difficile d'obtenir quelque chose d'onusien, mais il faut quand m\u00eame commencer par \u00e7a parce que, on le sait, le tribunal n'\u00e0 l'international et quelque part le bras juridique du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il faut essayer et puis si \u00e7a marche pas leur trouver une autre solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [86%] :\r\nJustement Carlo Sommaruga si on juge pas c'est djihadistes sur place, on les j'ou pour les Suisses et les juges en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [91%] :\r\nVous permettez -moi de revenir sur l'id\u00e9e d'un tribunal p\u00e9nal international pour les djihadistes en soi, l'id\u00e9e, elle para\u00eet bonne, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a laisse penser qu'on va \u00e9viter que les djihadistes reviennent en Europe, or rien n'est moins s\u00fbr parce que, une fois qu'ils sont condamn\u00e9s qui va s'occuper au moment de la lib\u00e9ration de ces djihadistes et pendant la d\u00e9tention est ce qu'il va y avoir un accompagnement de d\u00e9- radicalisation des djihadistes qui pourrait se faire en Suisse ou en Europe, c'est int\u00e9ressant de voir que la Su\u00e8de qui est favorable \u00e0 un tribunal p\u00e9nal international ne veut pas l'ins\u00e9rer dans l'ONU parce qu'elle a peur justement d'avoir un v\u00e9to de de des Russes, selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9dois et alors il faut faire un tribunal sp\u00e9cial ce tribunal sp\u00e9cial est indispensable si l'on a, \u00e0 ce qui se passe en Irak ces derniers jours, vous avez vu qu'il y a des Fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la peine capitale, et ensuite la France demande qu'elle soit pas ex\u00e9cut\u00e9, mais a laiss\u00e9 quand m\u00eame c'est djihadistes aux mains des Irakiens et avec les Kurdes de Syrie, on a un autre probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que la Suisse ne peut pas n\u00e9gocier avec cette entit\u00e9 puis cette entit\u00e9 juridiquement inexistante avant elle doit n\u00e9gocier avec la Syrie et la communaut\u00e9 internationale devrait donc n\u00e9gocier avec Assad et son gouvernement pour savoir comment on va traiter et les djihadistes, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [92%] :\r\nTr\u00e8s, mais alors c'est quoi la solution vous r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [91%] :\r\nOui, moi je, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises, je pense qu'il faut faire en sorte que les quelques djihadistes que nous avons soit \u00e0 rapatrier si semble les rapatrier oui je pense que c'est relativement simple et on a rapatrier des enfants en France derni\u00e8rement parce que la pression populaire, afin qu'il fallait aller chercher des enfants qui \u00e9taient dans les camps, syriens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait sans aucun probl\u00e8me, il faut le faire avec les troupes am\u00e9ricaines qui peuvent tr\u00e8s bien prendre ces personnes et les amener ici en Suisse s'il le faut du CICR Le CICR est disponible mais il faut l'accord des gouvernements, donc je pense que c'est possible, la question et \u00e7a qu'une fois qu'ils sont ici, ils sont mis dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 et les enqu\u00eates prendront peut-\u00eatre du temps mais on aura au moins la condamnation vous savez en Su\u00e8de par exemple, c'est seulement depuis 2016 que l'appartenance \u00e0 une organisation terroriste est condamnable, ici en en Suisse, \u00e7a fait plus longtemps que l'on peut effectivement condamner des personnes, simplement pour avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 une organisation terroriste et je pense que la l'ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il faut savoir qu'il y a cette condamnation possible et ensuite il y a d'autres sur des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis, il faut savoir aussi que les Am\u00e9ricains ont mis sur sur place, la main sur de nombreuses donn\u00e9es qui peuvent \u00eatre trait\u00e9es, utilis\u00e9es et puis vous savez Monsieur B\u00e9gl\u00e9 disait tout \u00e0 l'heure o\u00f9 il faut faire la balle tribunal mais il faut encore construire les prisons, je vous laisse imaginer de combien de temps on va juger et ensuite d\u00e9tenir cette personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [94%] :\r\nJustement, un dernier mot pour vous Claude B\u00e9gl\u00e9 sur cet aspect -l\u00e0 justement des prisons rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [87%] :\r\nAlors je pense que c'est important, je vais parler avec pas mal de gens notamment sur place, je sais que m\u00eame le CICR s'\u00e9tait pos\u00e9 la question de savoir si ces prisons surpeupl\u00e9es qu'on a aujourd'hui, avec, je parle droits du car le nom un pas absolument affolant Jean par m\u00e8tre carr\u00e9, c'est presque un geste humanitaire, qui veut cr\u00e9er des prisons plus vivable, les gens ne marque pas dans ses prisons, je pense que dans ces prisons, il faudrait aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, un accompagnement, il faudrait que ce Crime large sp\u00e9cial permet \u00e0 la fois des conditions des tensions que des observateurs internationaux soit habilit\u00e9 \u00e0 les visiter ses prisons pour s'assurer qu'il n'y a pas mal de ses prisons soient pas sous l'\u00e9gide des peshmergas ou des des chiites, mais d'une instance internationale qui d'apr\u00e8s moi, si possible rapporterait \u00e0 l'ONU, en tout cas, un groupe de pays occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Claude B\u00e9gl\u00e9, Carlo Sommaruga conseiller nationaux, tous les 2 PLR et PDC pardon et socialiste, merci d'avoir d\u00e9battu avec nous de cette possible cr\u00e9ation d'un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'\u00c9tat islamique du groupe \u00c9tat islamique, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci d'avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-01T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN PDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA7A60D2-8318-443F-B077-46BBAD1792FF", "internalArchiveId": "BA7A60D2-8318-443F-B077-46BBAD1792FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche et la droite fribourgeoises en d\u00e9saccord sur la baisse des imp\u00f4ts", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Collaud, Romain \r\nD\u00e9bat entre le pr\u00e9sident du PS fribourgeois, Beno\u00eet Piller et le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud.\r\n\r\nLa gauche et la droite fribourgeoises en d\u00e9saccord sur la baisse des imp\u00f4ts Forum: FR imp\u00f4ts: D\u00e9bat Beno\u00eet Piller-Romain Collaud\r\nIl faut revoir les imp\u00f4ts des personnes physiques dans le canton de Fribourg. \r\nLa situation actuelle m\u00e9contente \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\nSauf que les pistes esquiss\u00e9es pour une r\u00e9forme ne sont \u00e9videmment pas les m\u00eames.... sachant que le canton est assis sur 1 mia de r\u00e9serves et a \u00e9pong\u00e9 sa dette.\r\nLa droite veut une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la fiscalit\u00e9. A gauche, on demande une baisse pour la classe moyenne et une hausse pour les plus hauts revenus.\r\nOn d\u00e9bat de ces mesures avec:\r\nRomain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n- les comptes 2018 du canton de FR affichent une sant\u00e9 insolente.. un b\u00e9n\u00e9fice de 1,7 mio... apr\u00e8s des attributions \u00e0 diff\u00e9rents fonds et provisions pour 69 mio... on ponctionne du coup trop s\u00e9v\u00e8rement les Fribourgois?\r\n\t- \u00e9tonnant... les radicaux FR deviennent des cigales?\r\n- paradoxe FR, la population augmente et pourtant les entr\u00e9es fiscales des personnes physiques ont diminu\u00e9 d'environ 4 mio, entre 2017 et 2018. Est-ce bien le moment de demander une baisse de la fiscalit\u00e9 pour la classe moyenne?\r\n- vu les provisions et les r\u00e9serves... baisser les imp\u00f4ts de la classe moyene et augmenter celle des tr\u00e8s haut revenus... FR pourrait se le permettre?\r\n- il y a une votation cantonale le 30 juin prochain... sur l'imposition des personnes morales... il ne faudrait pas d'abord attendre cette date avant de demander une baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e?\r\n- la r\u00e9forme de la caisse de pension de l'Etat est une \u00e9ch\u00e9ance qui guette FR... \u00e7a pourrait co\u00fbter cher au canton... jusqu'\u00e0 600 mio selon les sc\u00e9narios... profiter de ces provisions du coup... et ne pas toucher \u00e0 la fiscalit\u00e9..\r\nBeno\u00eet-Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois (\"Pil-\u00e8-re)\r\n- pour vous aussi la fiscalit\u00e9 des personnes physiques est trop lourde...??? La gauche milite g\u00e9n\u00e9ralement pour des imp\u00f4ts qui financent les t\u00e2ches de l'Etat...\r\n- Pour soulager la fiscalit\u00e9 des personnes physique vous pr\u00e9conisez Beno\u00eet Piller, avec votre camarade de parti Pierre Mauron, d'all\u00e9ger le taux pour la classe moyenne et de renforcer la taxation pour les hauts revenus... La hausse devrait compenser la baisse.... C'est \u00e7a... ???\r\n- Vous demandez que le taux continuent de progresser jusqu'\u00e0 un revenu imposable de 400'000 francs pour les personnes seules, et 600'000 francs pour les contribuables mari\u00e9s... Mais, ce sont des montants exceptionnels dans le canton de Fribourg...  \r\n- comment faire passer vos revandications avec un parlement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise?\r\n- r\u00e9forme de la caisse de pension de l'Etat.... \u00e0 venir.. vous demandez une aide \u00e9tatique accrue pour l'assainir.. en m\u00eame temps vous remandez cette baisse d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne... compatible?", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456187", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gauche et la droite fribourgeoises en d\u00e9saccord sur la baisse des imp\u00f4ts / FOR_2019-05-31T18:02:00_developpement-7", "Forum du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre le pr\u00e9sident du PS fribourgeois, Beno\u00eet Piller et le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud."], "variantIds": ["ece-10456187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:46Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend dans le canton de Fribourg, avec cette question : faut -il revoir les imp\u00f4ts des personnes physiques dans le canton, la situation actuelle m\u00e9contente tant \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, sauf que les pistes esquiss\u00e9es pour une r\u00e9forme ne sont \u00e9videmment pas les m\u00eames, sachant que le canton est assis sur un milliard de francs de r\u00e9serves et a \u00e9pong\u00e9 sa dette \u00e0 droite, on veut une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la fiscalit\u00e9 \u00e0 gauche, on demande une baisse pour la classe moyenne et une hausse pour les plus hauts revenus, on d\u00e9bat de ces mesures avec 2 invit\u00e9s, Romain Collaud et Beno\u00eet Pierre bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Romain Collaud, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Beno\u00eet Pillou\u00ebr, pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois, on va commencer avec vous Romain Collaud les comptes 2018 de votre canton Fribourg affiche une sant\u00e9 insolente, un b\u00e9n\u00e9fice de1,7 1000000 de francs on ponctionne trop s\u00e9v\u00e8rement les Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [84%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faut, c'est pas l'un des, des, des r\u00e9sultats, on va dire du canton pris pour 2 des imp\u00f4ts quoi bien il a quand m\u00eame son qui peut lier, il faut savoir que la la fortune depuis servi il y a beaucoup d'investissements qui pointe \u00e0 ces prochaines ann\u00e9es, apr\u00e8s il y a un point que je partage dans dans la motion de Monsieur Pilet r\u00e9tablissement on sait clairement que la la la, dans la classe moyenne et clairement \u00eatre \u00e9trangl\u00e9 par les imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nC'est \u00e9tonnant les les radicaux fribourgeois qui deviennent des cigales aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nNon, c'est pas parce que la volont\u00e9 elle est pas forc\u00e9ment dilapid\u00e9 la fortune, hein, on est tout \u00e0 fait conscient qu'il y aura donc la r\u00e9forme de la caisse de pension il y a aussi l'h\u00f4pital fribourgeois qui doit \u00eatre en quelque part et en quelque sorte, Ciani, donc on veut pas commencer \u00e0 jouer les cigales, loin de l\u00e0, par contre, je pense qu'un geste en faveur de la classe moyenne et les choses primordiales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nBeno\u00eet Pierre, qu'en pensez vous de votre c\u00f4t\u00e9, un pour la pour vous, la fiscalit\u00e9 des personnes physiques, est \u00e9galement trop lourde, quelque part, c'est un peu \u00e9tonnant, parce qu'\u00e0 gauche on a plut\u00f4t l'habitude de militer pour pour des imp\u00f4ts qui financent les t\u00e2ches de l'\u00c9tat, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, alors ce qu'on voudrait aujourd'hui, c'est une meilleure r\u00e9partition de cette fiscalit\u00e9 et donc aujourd'hui on a un taux d'imp\u00f4t qui est progressif, il a, il augmente fortement dans les bas revenus et puis apr\u00e8s il stagne pour une personne seule, \u00e0 200000 francs pour un couple \u00e0 400000 francs, donc ce qu'on aimerait c'est qu'elle monte moins cette courbe pour les bas revenus et puis qu'elle monte plus haut que ces ces plafonds qu'on a aujourd'hui artificiellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nBon, une personne seule, \u00e0 200000 francs et un couple \u00e0 400000 francs, c'est quand m\u00eame pas courant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [91%] :\r\nNon, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame 10 pourcent de la population qui a des revenus de plus de 100000 francs de revenus imposables et puisqu'on aimerait, c'est que cette courbe, elle continue, qu'elle ne s'arr\u00eate pas \u00e013,5 pour 100, comme elle le fait aujourd'hui Romain Collaud il y a, il y a un paradoxe un fribourgeois quand m\u00eame la, la population augmente, et pourtant les entr\u00e9es fiscales des des personnes physiques ont diminu\u00e9 d'environ 4 millions de francs entre 2017 et et 2018 18 est -ce que c'est vraiment le le bon moment, Romain Collaud de demander une baisse de la fiscalit\u00e9 pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [84%] :\r\nAlors bon demander aujourd'hui en tant que telle, via un instrument comme celui qui a propos\u00e9, je pense pas parce que c'est vrai que si on regarde le le le de cette motion, elle est l\u00e0 pour moi qui ait un sens qu'\u00e0 Massy populiste encore l'\u00e9lectoral et puis c'est vrai que du PC l'alpin baisser la fiscalit\u00e9, de la classe moyenne pour l'augmenter chez des personnes, et c'est un petit peu, on va dire simpliste parce que c'est vrai qu'on parle que s'il y a un co\u00fbt du revenu, mais si on prend sur la totalit\u00e9 de la charge fiscale \u00e0 Fribourg pour un revenu de 500000 francs Fribourg largement pour une classe moyenne traduit presque tout l'apr\u00e8s- midi pour trouver tribunal tellement il est bas, donc c'est pour dire qu'on alourdisse encore cette cette charge fiscale Fribourg deviendra de moins de moins en moins attractif, on compare \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve \u00e9tait mieux plac\u00e9 que Fribourg pour un revenu 500000 francs donc, malgr\u00e9 ce qui est marqu\u00e9 dans la peau, la proposition \u00e0 19 pourcent Fribourg et clairement, clairement un cancre craint donc l\u00e0 il y a quelque chose il y a quelque chose \u00e0 voir ensuite par rapport \u00e0 votre question l\u00e0 Diatta vont \u00eatre que c'est le bon moment, ou pas, je suis pas certain que le moment soit soit r\u00e9ellement opportun aujourd'hui et malgr\u00e9 le fait que qu'il faut faire quelque chose pour cette classe moyenne alors est -ce que c'est via la diminution de enfin, le roi de l'augmentation des d\u00e9ductions de taxes pour les familles est -ce que c'est la via la d\u00e9duction \u00e0 la la r\u00e9duction du taux d'imp\u00f4t, c'est des choses qui doivent \u00eatre aussi r\u00e9fl\u00e9chi un petit peu sur le sur le socle long terme parce que c'est vrai qu'un essai de son les imp\u00f4ts vont avoir un effet \u00e0 court terme, je pense pas que ce soit la meilleure solide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [85%] :\r\nMelun, Pilar c'est pas tout \u00e0 fait le bon moment pour demander \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [89%] :\r\nSi je crois que cette vraiment le bon moment maintenant ce qui a c'est que l'imp\u00f4t sur la les personnes physiques a diminu\u00e9 \u00e7a c'est vrai par rapport aux pr\u00e9visions alors que la population augmente, donc on voit que la population fribourgeoise appauvrit r\u00e9guli\u00e8rement, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis en redistribuant l'argent on va favoriser l'\u00e9conomie quand on veut donner 100 francs \u00e0 quelqu'un qui gagne 4000 francs par mois, ils veulent d\u00e9penser, il va pas l'th\u00e9sauris\u00e9s, donc c'est aussi dans ce but l\u00e0 pour relancer l'\u00e9conomie qu'on aimerait mieux r\u00e9parti ses imp\u00f4ts et puis prendre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [90%] :\r\nMais ce que votre mesure des quelconque quelconque chance de passer dans un parlement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [92%] :\r\nAlors oui, elle devrait avoir des chances de passer justement parce qu'elle favorise la classe moyenne et puis qu'elle redistribue l'argent de fa\u00e7on plus \u00e9quitable, plus solidaire et puis comme j'ai dit qu'elle permettrait de relancer l'\u00e9conomie, est ce que la droite va certainement saluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nC'est un argument qui, qui fait qu'il vous pla\u00eet, Romain Collaud en effet sur l'\u00e9conomie, \u00e7a devrait vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [84%] :\r\nNon, pas du tout parce que c'est une histoire de vases communicants, si vous d'enlever des revenus aux personnes qui qui gagne, qui anime bien leur vie, note tout ce que vous enlevez s'va \u00eatre mis en bas, donc en quelque sorte, Tintin je Atomium pour que \u00e7a c'est c'est totalement erron\u00e9 la si on fait une r\u00e9duction globale oui mais si on fait une Russe diction comprend pas quelque part d'autres faux d'autant plus que si on prend la les statistiques hein le disent tr\u00e8s bien en Suisse, en Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce petit pourcent de contribuables qui payent entre autour de 45 pourcent des revenus, des revenus fiscaux, donc ce qui est vraiment \u00e0 cette tranche -l\u00e0 qu'on veut s'attaquer \u00e0 cette tranche qui en payent d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment, donc je crois pas que rendrons service c'est pas une farce ou son une chasse au sortir un comme comme ce qui se passe en France et \u00e7a \u00e7a ne d\u00e9pla\u00eet fortement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [93%] :\r\nRomain Collaud on va revenir sur ce que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, c'est une \u00e9ch\u00e9ance qui arrive et qui s'approche pour le canton de Fribourg, c'est la r\u00e9forme de \u00e7a, la caisse de pension du personnel de l'\u00c9tat qui pourrait co\u00fbter cher au canton jusqu'\u00e0 600 millions selon les sc\u00e9narios, vous vous demandez une baisse g\u00e9n\u00e9rale mais est -ce que c'est vraiment le bon moment demander alors que peut-\u00eatre que l'\u00c9tat aurait besoin d'un peu de de r\u00e9serves pour cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [83%] :\r\nAlors, c'est exactement ce que je dit avant, je crois pas que le moment soit vraiment opportun, on a beaucoup de changements de r\u00e9formes qui doivent \u00eatre qui doivent \u00eatre ch\u00e2tain, on a une fortune qui est certain, naquit une de consolidation rapidement justement \u00e0 ceux qui ne qui r\u00e9forme j'au temps, \u00e0 l'h\u00f4pital que justement la caisse de pension, donc je pense qu'on a quand m\u00eame devant nous, a on va dire un certain laps de temps pour regarder qu'est -ce qui va se passer et puis surtout prendre d\u00e9cision pour justement n'pas sur du long terme, mais pas du court terme pour plaire justement un \u00e9lectorat en vue tuyauterie 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [86%] :\r\nB\u00e9nin Pilar sur cette m\u00eame question sur la r\u00e9forme de la caisse de pension de l'\u00c9tat \u00e0 venir, vous avez demand\u00e9 vous \u00e0 une aide \u00e9tatique accrue pour l'assainir est -ce que \u00e7a va de Pair avec la demande de baisse fiscale que vous demandez \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [90%] :\r\nOui, oui, parce que nous on veut pas toucher \u00e0 la masse fiscale, on veut simplement mieux la r\u00e9partir, qu'elle soit plus solidaire et puis surtout qu'elle permette aux gens qui ont moins de d'argent aujourd'hui de pouvoir d\u00e9penser cet argent aurait pu pas le th\u00e9sauris\u00e9s, comme le fait le le canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, messieurs, un dossier qu'on qu'on va suivre \u00e0 ce que \u00e7a va donner devant le Grand Conseil, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu, Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR et Beno\u00eet Pillou\u00ebr, pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois, bonne soir\u00e9e, nous sommes m\u00eame peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [80%] :\r\nVotre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller, Benoit", "role": "pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EF83C61-624A-41E5-BBD6-D01EB6600707", "internalArchiveId": "3EF83C61-624A-41E5-BBD6-D01EB6600707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann-Rielle", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Fehlmann-Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise;Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;CATINFO_MAI2019;Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre deux \u00e9lus genevois au Conseil national, Laurence Fehlmann-Rielle (PS) et Yves Nidegger (UDC).\r\n\r\nComment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann-Rielle Forum: Lanceurs d'alerte: D\u00e9bat Fehlmann Rielle-Nidegger\r\n LAURENCE FEHLMANN-RIELLE, conseill\u00e8re nationale PS,   LIVE STUDIO GENEVE ** 98\r\n YVES NIDEGGER, conseiller natoinal UDC, LIVE STUDIO GENEVE ** 00\r\nComment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, autrement dit...les employ\u00e9s qui signalent des irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de leur entreprise? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut une r\u00e9forme du code des obligations. Dans son projet, les travailleurs devraient d'abord signaler un cas \u00e0 leur employeur...et non pas \u00e0 une autorit\u00e9 ext\u00e9rieure. Mais la protection de ces m\u00eames travailleurs contre les licenciement ne serait pas \u00e9tendue...\r\nLe Consiel national doit justement se prononcer ce lundi, en ouverture de session, sur cette propositoin du Gouvernement. Mais elle a peu de chance de convaincre puisque elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e en commission. \r\nAlors 15 ans apr\u00e8s les premier\u00e8res discussion \u00e0 ce sujet , que doit faire la Suisse? On en d\u00e9bat avec deux \u00e9lus genevois au Conseil national  LAURENCE FEHLMANN-RIELLE (socialiste) et YVES NIDEGGER (UDC)\r\n(....) Vous \u00eates tous les deux....plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ce projet du Gouvernement...mais vous n'\u00eates a priori pas d'accord...sur  les alternatives qu'il faut mettre en place... ou non. \r\n@ YVES NIDEGGER \r\n- Ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble assez minimaliste en mati\u00e8re de protection...si on le compare par exemple \u00e0 la r\u00e9cente directive de l'UE en la mati\u00e8re. Malgr\u00e9 tout, cette variante ne vous convient pas ?\r\n- La directive europ\u00e9enne permet aux lanceurs d'alerte de d\u00e9noncer un cas directement et de fa\u00e7on s\u00e9curis\u00e9e vers une autorit\u00e9 ext\u00e9rieure \u00e0 l'entreprise.  La Suisse devait prendre le m\u00eame chemin? En Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re d'abord \"laver son linge sale en famille\", au sein de l'entreprise?\r\n- Si ce projet est refus\u00e9 par le parlement,  que faire? Est-ce qu'il faut trouver un autre moyen de prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte ou ne rien faire ? \r\n- Laisser chacun s'organiser comme il veut.... vraiment efficace ? \r\n- D\u00e8s lors quoi, il faut que les affaires sortent dans la presse pour que le changement intervienne ?\r\n- D\u00e9noncer les irr\u00e9gularit\u00e9s, les dysfonctionnements, \u00e7a semble important pour garantir le bon fonctionnement d'une entreprise du point de vue ausis des performances \u00e9conomiques?\r\n-  On a quelques cas c\u00e9l\u00e8bres de lanceurs d'alerte, notamment au sein des banques en Suisse ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es ( Herv\u00e9 Faliciani chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, plus anciennement Christoph Meili chez UBS sur les fonds juifs en d\u00e9sh\u00e9rence). Au fond s'il y a bien un pays qui doit aussi clarifier les choses ,c'est peut-\u00eatre la Suisse....\r\n- Apr\u00e8s le secret bancaire, dans ce domaine l\u00e0 aussi, la Suisse va l\u00e9gif\u00e9rer des ann\u00e9es apr\u00e8s la plupart des autres Etats occidentaux?\r\n@ LAURENCE FEHLMANN - RIELLE\r\n- Cela fait 15 ans que la question est sur la table. C'est d\u00e9j\u00e0 un premier pas, pourquoi est-ce que projet ne vous convient pas?\r\n- Refuser et donc prendre le risque que rien n'existe encore durant des ann\u00e9es...vriament une bonne chose ?\r\n- Travailleurs doit \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9 s'il franchit le pas?\r\n- Les employ\u00e9s de la conf\u00e9d\u00e9ration peuvent signaler des irr\u00e9gulairt\u00e9 au Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, via une boite aux lettres anonyme. Est-ce qu'une structure externe de d\u00e9nonciation ne serait pas plus effcicace pour l'ensemble des travailleurs suisses ? \r\n - Vous ne pensez pas que ce projet  pourrait tout de m\u00eame favoriser certaines d\u00e9nonciations?\r\n-- Si ce projet est refus\u00e9 par le parlement,  que faire? Quel autre moyen de prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte?  \r\n - La Suisse est un pays de tradition lib\u00e9rale, on pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9gler d'abord les choses au sein de l'entreprise... \u00e7a peut marcher ou innefficace selon vous ?\r\n- L'europe a pris un pas d'avance avec une l\u00e9gislation renforc\u00e9e. Certains observateurs disent que Bruxelles pourrait finir par nous taper sur les doigts, moyen de pression. Vous y croyez ?", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456182", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann-Rielle / FOR_2019-05-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre deux \u00e9lus genevois au Conseil national, Laurence Fehlmann-Rielle (PS) et Yves Nidegger (UDC)."], "variantIds": ["ece-10456182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:45Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, autrement dit les employ\u00e9es qui signalent des irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de leur entreprise Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut une r\u00e9forme du code des obligations dans son projet les travailleurs devraient d'abord signaler un cas \u00e0 leur employeur et non pas \u00e0 une autorit\u00e9 ext\u00e9rieure, mais la protection de ces m\u00eames travailleurs contre les licenciements, ne serait pas \u00e9tendue le Conseil national doit justement se prononcer ce lundi en ouverture de session sur cette proposition du gouvernement, mais elle a peu d'chance de convaincre puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e en commission alors 15 ans apr\u00e8s les premi\u00e8res discussions \u00e0 ce sujet, que doit faire la Suisse on en d\u00e9bat avec deux \u00e9lus Genevois au Conseil national, Laurence Fehlmann, Rielle et Yves Nidegger, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir et Laurence Fehlmann Rielle socialiste Yves Nidegger UDC, vous \u00eates tous les 2 alors plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ce projet du gouvernement mais vous n'\u00eates pas a priori d'accord sur les alternatives, qu'il faut mettre en place ou non Yves Nidegger ce ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble assez minimaliste en en mati\u00e8re de protection si on compare par exemple \u00e0 \u00e0 la r\u00e9cente directive de de l'Union europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 tout, cette variante du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vous convient pas, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nElle convient \u00e0 personne la gauche Madame Fehlmann Rielle vous l'expliquera dit avec raison qu'au fond on n'a pas une v\u00e9ritable protection puisqu'il faudrait rendre les gens \u00e0 licencier lorsqu'il s'ont lanc\u00e9 une alerte pour qu'il soit v\u00e9ritablement prot\u00e9ger ce qui \u00e9videmment pose toutes sortes de probl\u00e8mes par rapport au droit suisse actuellement on consid\u00e9r\u00e9 comme abusif le cong\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e lorsque quelqu'un aurait respect\u00e9 une esp\u00e8ce de machine \u00e0 gaz tr\u00e8s complexe \u00e0 mettre en place \u00e0 l'int\u00e9rieur des entreprises, il faudra ensuite signal\u00e9 \u00e0 une autorit\u00e9 comp\u00e9tente, puis, si elle ne fait rien, on aurait le droit de le signaler \u00e0 la presse, tout \u00e7a est assez complexe pour finalement ne pas v\u00e9ritablement prot\u00e9ger lanceurs d'alerte et pos\u00e9 un assez grave probl\u00e8me si on le faisait en rendant \u00e0 licencier le ces gens en regarde un fondement du droit suisse, qui est la libert\u00e9 contractuelle aujourd'hui si vous licenciez mal c'est aux licenci\u00e9s abusivement, vous allez payer une indemnit\u00e9 en tant qu'employeur, mais on va pas r\u00e9int\u00e9grer le travailleur et la chaleur qu'on a essay\u00e9 de forcer la r\u00e9int\u00e9gration, comme on le fait d'ailleurs en droit administratif pour la fonction publique, on aboutit \u00e0 des dr\u00f4les de choses la raison pour laquelle les entreprises poussent comme des champignons en Suisse plut\u00f4t que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Europe, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que notre droit et souple et laisse des possibilit\u00e9s d'engager, mais aussi de licencier sans \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 a priori comme un gangster ce qui est le cas en Allemagne ou en France, tout licenciement et, et a priori abusif, sauf \u00e0 d\u00e9montrer que vous avez des raisons imp\u00e9ratives \u00e9tape de nature \u00e9conomique, il faut aussi forcer et c'est cette ce changement de nature fondamentale dans le droit suisse que voudrait la Gauche pour pour plus prot\u00e9ger et en ceci \u00e0 la raison, que la protection offerte par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prot\u00e8ge pas grand chose, mais pour prot\u00e9ger de cette fa\u00e7on, il faudrait modifier quelque chose d'essentiel dans notre droit qui nous rendraient beaucoup moins attractif pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nLaurence Fehlmann Rielle, vous non plus, hein, ce ce projet du gouvernement ne ne vous convainc a pour pour vous que vous convient pas, pourtant, \u00e7a fait maintenant 15 ans avec la question est sur la table, on pourrait se dire que c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas finalement pourquoi est -ce que vous opposer \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors effectivement, sur le principe, nous \u00e9tions pour une meilleure protection des lanceurs d'alerte et d'ailleurs la motion qui est \u00e0 l'origine de ce projet \u00e9tait venait d'un conseiller national socialiste qui ne si\u00e8ge plus maintenant et donc, malheureusement, c'est en fait la la logique du projet qui ne nous convient pas et qui finalement fait qu'on a rejet\u00e9 en commission, c'est en fait on parle non pas du principe qu'il faut prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les lanceurs d'alerte au sein de l'entreprise, mais \u00e7a, \u00e7a vient du fait qu'il on doit le lanceurs d'alerte ou l'employ\u00e9 l'employ\u00e9 doit prouver qu'il a failli, il n'a pas failli \u00e0 son devoir de fid\u00e9lit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'entreprise, donc \u00e7a part effectivement de pr\u00e9misses qui sont fausses et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non seulement d\u00e9nonc\u00e9 par les syndicats mais \u00e9galement aussi par d'\u00e9minents juristes qui ont une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 qui trouvaient qu'en effet la la balance entre l'int\u00e9r\u00eat du du lanceurs d'alerte, \u00e0 se faire prot\u00e9ger et l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise allait vraiment du c\u00f4t\u00e9 de l'entreprise dans ce sens -l\u00e0, ce n'\u00e9tait pas possible et puis, comme l'explique Monsieur Nidegger, en a fait le le syst\u00e8me en cascade et quelque chose d'absolument complexe, on nous a d'ailleurs, on nous a fait un chiffre fournit un sch\u00e9ma qui est \u00e0 peu pr\u00e8s incompr\u00e9hensible et finalement, pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas faire faux si on doit annoncer une alerte, h\u00e9 bien il faudrait avoir le le conseil d'un avocat et donc payer un avocat pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas risquer de se faire licencier parce qu'on aurait fait faux que se serait adress\u00e9 \u00e0 la mauvaise instance, donc vous voyez que tout \u00e7a mis ensemble fait qu'on ne pouvait pas accepter ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [91%] :\r\nMais est -ce que vous estimez \u00e9galement Laurence Fehlmann Rielle comme le dit Yves Nidegger qu'en am\u00e9liorant la protection des lanceurs d'alerte, ce que vous demandez \u00e0 gauche \u00e7a nuirait Issa entraverait s'alourdirait le droit des, des, des entreprises sera du trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [86%] :\r\nParce que j'ai dit en le faisant en rendant il un licenci\u00e9 humble, la personne qui lancera d'alerte et non pas en le prot\u00e9geant d'une fa\u00e7on qui serait plus raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [83%] :\r\nAlors on leur rendant \u00e0 l'essentiel, Laurence Fehlmann Rielle est ce qu'on alourdirait on baisserait d'attractivit\u00e9, la place \u00e9conomique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [90%] :\r\nAlors je pense pas qu'on va rendre un un licenci\u00e9 les personnes parce que si, de bonne foi, elles ont d\u00e9nonc\u00e9 quelque chose, soit au sein de l'entreprise soit parce une pr\u00e9c\u00e9dente pour sein de l'entreprise, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre ensuite d\u00e9nonc\u00e9 aupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 h\u00e9 bien c'est normal que cette personne soit prot\u00e9g\u00e9e et qu'elle n'est n'aille pas \u00e0 souffrir de repr\u00e9sailles et maintenant quand on voit que l'Union europ\u00e9enne, elle, d'\u00e9dicter une directive qui a justement pour prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte compte les repr\u00e9sailles, \u00e7a montre bien que l'ensemble de l'Europe de l'Union europ\u00e9enne va adopter une loi il n'directive avec une protection \u00e9largie des travailleurs et des travailleuses et donc la Suisse n'aurait pas du tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire autrement et je pense que la place financi\u00e8re et \u00e9conomique serait tout aussi attractives au contraire il y aura une s\u00e9curit\u00e9 juridique qui serait accru, donc l'id\u00e9e, ce serait effectivement d'aller plut\u00f4t dans le sens de l'Union europ\u00e9enne, avoir effectivement niveau des d\u00e9tails, mais surtout d'avoir peut-\u00eatre une loi sur les lanceurs d'alerte qui soit, qui concerne tout le monde et pas seulement au sein de l'entreprise, mais qui concerne aussi bon comme \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 partiellement dans dans les entreprises publiques, dans l'est -ce administration publique mais qui couvre aussi la protection des journalistes qui sont aussi de lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [90%] :\r\nAlors Yves Nidegger et ce qu'il faut faire malgr\u00e9 tout quelque chose, insiste projet on l'a bien compris du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a refus\u00e9 le sera tr\u00e8s certainement est ce qu'il faut malgr\u00e9 tout faire quelque chose, histoire de pas prendre trop de retard par rapport \u00e0 ce que fait l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [89%] :\r\nJe crois que par rapport \u00e0 ce que fait l'Union europ\u00e9enne, il est bon que nous ayons du retard c'est c'est non, c'est les diff\u00e9rences dans notre droit suisse qui nous rendent attractif et pas et pas le contraire si vous remarquez, l'attractivit\u00e9 de la place financi\u00e8re, \u00e9conomique et de travail s'nous sommes l'endroit o\u00f9 se cr\u00e9e un grand nombre d'emplois, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que notre droit du travail, attirent les entreprises alors que des droits du travail diff\u00e9rent chez nos grands voisins ont tendance \u00e0 les faire fuir donc prot\u00e9ger des employ\u00e9es contre l'emploi, \u00e7a serait certainement une aberration, \u00e7a c'est pour la question de des rapports \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour le reste, que faut -il faire, je pense que l'employ\u00e9 dans le contexte qui est le n\u00f4tre, et je ne pense pas qu'il y aura une majorit\u00e9 pour changer ce contexte fondamentalement et assez gr\u00e2ce \u00e0 la jurisprudence, il suffit au fond comme dans tout nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne en avec le mobbing, il faut 10 ans, 15 ans pour que les tribunaux \u00e9tablissent ce que c'est que du mobbing parce que vous pouvez pas a priori imposer un morceau sur le bureau du juge en lui disant, le voil\u00e0, il faut des crit\u00e8res qui s'\u00e9tablissent et je pense que les licenciements, enfin le caract\u00e8re abusif du fait de se venger d'un employ\u00e9 parce qu'il a signal\u00e9 de bonne foi, une r\u00e9gularit\u00e9 serait parfaitement reconnue par les tribunaux, \u00e0 condition \u00e9videmment qu'on laisse la jurisprudence, le temps d'\u00e9voluer le danger avec l'usine \u00e0 gaz propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'en 10 ans, \u00e0 quelles conditions les alertes sont lancer correctement, c'est ce qui explique Madame Fehlmann, Rielle justement, on dit en creux, \u00e0 quelles conditions, elles ne sont pas lanc\u00e9es juste justement et comme la cons\u00e9quence, c'est que dans un cas, vous avez ici sont abusifs dans l'autre cas tout licenciement qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui serait mal pris \u00e0 un \u00c9tat \u00e0 une \u00e9tape o\u00f9 une hausse du processus serait un licenciement, qu'on ne pourrait pas \u00e0 ta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [89%] :\r\nQui est mais sur la fin, Tribune met sur la bonne fa\u00e7on de faire Yves Nidegger parce qu'il y a quand m\u00eame des cas qui doivent remonter que quelle bonne fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [90%] :\r\nJe crois laisser les tribunaux faire leur boulot et c'est l'je lui imprudence bien s\u00fbr et on aura du cas par cas si vous offrez la garantie de l'immunit\u00e9 moyennant une recette vous offrez aussi \u00e0 l'employeur, la garantie de l'immunit\u00e9 dans son licenciement moyennant le non- respect de la recette \u00e9voque traiter sa mani\u00e8re globale et g\u00e9n\u00e9rale alors que la jurisprudence va aborder ces cas particuliers et m\u00eame dans le droit actuel, je pense que c'est des tribunaux vos consid\u00e9r\u00e9s comme abusifs de licenciements qui serait uniquement pour ce motif, va laisser les crit\u00e8res Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [89%] :\r\nFehlmann Rielle Laurence Fehlmann Rielle Yves Nidegger nous dit finalement et les tribunaux peuvent faire le le travail vous quel quel m\u00e9canisme en priorit\u00e9 parce que le probl\u00e8me existe a on le sait, il y a, il y a des gars qui remontent parfois qui qui n'arrivent pas \u00e0 sortir Fauth attendent parfois aussi que la presse s'empare du sujet pour que le sujet vient justement au public quels m\u00e9canismes priori. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [88%] :\r\nTerre vous verriez -vous et non, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les les personnes ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s que la presse doit souvent soulev\u00e9 aussi des li\u00e8vres et c'est vrai qu'est la situation actuelle n'est pas satisfaisante, mais le projet qui nous ont pr\u00e9sent\u00e9, encore moins, mais c'est vrai qu'on ne peut pas laisser non plus les tribunaux seulement \u00e7a peut durer 10 15 ans plus dure encore longtemps, mais c'est vrai qu'on peut pas laisser les tribunaux seulement agir parce que finalement \u00e7a n'assure pas une s\u00e9curit\u00e9 juridique, ni pour les employ\u00e9es, ni pour les employeurs, donc il vaudrait mieux avoir une loi plus large et puis dire que finalement, si on avait une loi qui prot\u00e8ge mieux les lanceurs lanceuse d'alerte, h\u00e9 bien on en vendrait la la place \u00e9conomique suisse moins attractive, je pense que le droit suisse a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s souple et \u00e7a a vot\u00e9 \u00e0 dire aussi qu'on qu'on accepte que des entreprises bien impun\u00e9ment faut font fraude le Fisc ou bien av font des atteintes \u00e0 l'environnement ou toutes sortes de de mauvaise gouvernance et \u00e7a la Suisse veut pas continuer \u00e0 toujours vouloir le beurre et l'argent du beurre et sous pr\u00e9texte mieux attractif ne pas prot\u00e9ger ces travailleurs, donc il faudra effectivement remettre Saint-Amand l'ouvrage sur le m\u00e9tier pour avoir en projet \u00e0 mon avis qui sera quand m\u00eame plus large qui ce qui serait vraiment une loi pour la protection des lanceurs d'Alain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:14) [88%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre Yves Nidegger on entendait ce matin dans notre matinale, un expert du forage, ce groupe de de r\u00e9flexion sur les relations internationales, qui disait : si on ne bouge pas et qu'on ne fait rien, on va donner une longueur d'avance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui risque d'utiliser \u00e7a comme monnaie d'\u00e9change moyen de pression sur la Suisse notamment, on pense \u00e0 l'accord-cadre en n\u00e9gociation en ce moment qu'est -ce que vous pensez de \u00e7a ce qu'il je comprend dans les, ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [87%] :\r\nLe forage ne fait ce couplet sur \u00e0 peu pr\u00e8s chez les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [91%] :\r\nOn s'y attendait, de votre part mais encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [91%] :\r\nMais encore rien, il s'agit d'un couplet rituel consistant \u00e0 dire : attention, si nous ne sommes pas copier coller ce que fait l'Union europ\u00e9enne, celle -ci va \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 et quand Lama f\u00e2ch\u00e9 lui toujours faire ainsi, ils vont nous emb\u00eater sur un point ou sur un os, non, c'est de la rh\u00e9torique, je crois qu'il faut prendre les probl\u00e8mes tels qu'ils sont et et constater qu'il y a un certain nombre d'avantages dans ce pays et qui fait que les employ\u00e9es trouvent du boulot et que les employes poussent comme des champignons, lorsque les gens traversent la fronti\u00e8re dans un sens et pas dans l'autre, il faut se demander pourquoi, et tout le monde reconna\u00eet que, outre la pr\u00e9side visibilit\u00e9 de l'\u00c9tat l\u00e0 et la fiscalit\u00e9 relativement mod\u00e9r\u00e9 et le droit du travail souple, on a les conditions de base qui font que la Suisse est plus attractif que ses voisins, alors on peut \u00e9videmment s'attaquer \u00e0 tout cela, c'est c'est tout \u00e0 fait plausible mais on trouvera pas une majorit\u00e9 pour le faire aux chambres fort heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 vous 2, en tout cas, cette question sera sera d\u00e9battue en pl\u00e9num au National donc lundi, ouverture de la session d'\u00e9t\u00e9, merci \u00e0 vous, Laurence Fehlmann Rielle concert nationale socialiste genevoise et vous Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois \u00e9galement bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Directrice de la FEGPA  (pr\u00e9vention alcool et cannabis)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3F74138-AA8A-4972-80A8-6E20C18F2B97", "internalArchiveId": "B3F74138-AA8A-4972-80A8-6E20C18F2B97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien pr\u00e9sident du PS zurichois, Daniel Frei, rejoint les Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2019-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, chef du groupe PS aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nL'ancien pr\u00e9sident du PS zurichois, Daniel Frei, rejoint les Vert'lib\u00e9raux  \r\n*** Le groupe socialiste comptera d\u00e8s lundi (d\u00e9but de la session d'\u00e9t\u00e9)  un si\u00e8ge de moins au Conseil national.\r\nDaniel Frei, ex-pr\u00e9sident du PS zurichois, annonce qu'il rejoint les Verts Lib\u00e9raux.\r\nLe PS perd donc un nouvel \u00e9lu de son aile la plus centriste, Julien Bangerter.\r\n----DIRECT \r\nEt on peut d\u00e9sormais.... parler du si\u00e8ge maudit des socialistes au Conseil national.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 longtemps occup\u00e9 par Chantal Gallad\u00e9, figure du parti. En d\u00e9cembre dernier, elle quitte le National....avant de rejoindre les Verts Lib\u00e9raux....\r\nEt maintenant donc...son successeur \u00e0 Berne...Daniel Frei...prend le m\u00eame chemin...\r\nPour compl\u00e9ter le tout....sa compagne dans la vie...Claudia Wyssen...d\u00e9put\u00e9e socialiste au parlement zurichois....rejoint elle aussi les Verts-Lib\u00e9raux.\r\n***Comment est-ce que Daniel Frei justifie son d\u00e9part?\r\nIl estime trop polariser au sein des socialistes. D\u00e9j\u00e0 en tant que pr\u00e9sident du parti \u00e0 Zurich....il n'appuyait pas la ligne dominante.\r\nPour lui, le  PS est devenu ces derni\u00e8res ann\u00e9es...toujours\"plus dogmatique...et id\u00e9ologique\". Ce qu'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseure Chantal Gallad\u00e9, plus \u00e0 droite notamment sur les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\nUne accusation....que rejette le chef du groupe PS aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, le Vaudois Roger Nordmann.\r\n---SON 20 SEC (envoy\u00e9 depuis Berne)\r\nLe PS perd donc un \u00e9lu...dans ce conseil national...d\u00e9j\u00e0 largement domin\u00e9 par la droite.\r\nLes Verts Lib\u00e9raux eux passent...\u00e0 8 si\u00e8ges...et pourrait  encore en gagner quelques uns cet autotmne au vu des sondages.\r\nMais ce sera sans Daniel Frei.\r\nMalgr\u00e9 ce transfert....il ne sera  pas candidats lors des f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\nIl faut dire que les  Verts Lib\u00e9raux  zurichois ont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e9t\u00e9  leur liste...en vue du scrutin.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10453585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ancien pr\u00e9sident du PS zurichois, Daniel Frei, rejoint les Vert'lib\u00e9raux / 12H30_2019-05-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.05.2019"], "variantIds": ["ece-10453585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T11:26:47Z", "speechToTexts": ["05.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe groupe socialiste comptera d\u00e8s lundi un si\u00e8ge de moins au Conseil national Daniel frais, ex- pr\u00e9sident du Parti socialiste dirais quoi annonce qu'il rejoint les Verts lib\u00e9raux, le PS perd donc un nouvel \u00e9lu de son aile la plus centriste Julien Brun caract\u00e8re et on peut d\u00e9sormais parler du si\u00e8ge maudit des socialistes au Conseil national, il a \u00e9t\u00e9 longtemps occup\u00e9 par Chantal Gallad\u00e9, figure du parti en d\u00e9cembre dernier, elle quitte le National avant de rejoindre les Verts lib\u00e9raux et maintenant donc, son successeur \u00e0 Berne Daniel Frei prend le m\u00eame chemin pour compl\u00e9ter le toute sa compagne dans la vie, Claudia Avicenne, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Parlement zurichois rejoint elle aussi les Verts, lib\u00e9raux, comment est-ce que Daniel Frei, justifie son d\u00e9part alors il estime trop polariser au sein des socialistes d\u00e9j\u00e0 en tant que pr\u00e9sident du parti, \u00e0 Zurich, il n'appuyait pas la ligne dominante pour lui, le PS est devenu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, toujours plus dogmatique et id\u00e9ologique, ce qu'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseure Chantal Gallad\u00e9, plus \u00e0 droite, notamment sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, une accusation que rejettent le chef du groupe PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [87%] :\r\nAlors, le reproche de dogmatisme qui fait bien rire, on vient d'avoir un gros combat pragmatique o\u00f9 on a soutenu la la votation RFFA apr\u00e8s longues discussions quoi \u00e0 leur congr\u00e8s 68 pourcent du congr\u00e8s du PS suisse a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir un certain il y a pas plus pragmatique et d'ailleurs l'une \u00e9tait pour RFFA et il va dans un parti des Verts lib\u00e9raux qui \u00e9taient contre RFFA plus il n'a jamais parl\u00e9 d'environnement, \u00e7a je dois dire un peu \u00e9trange, toute cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nLe PS perd donc un \u00e9lu dans ce conseil national, d\u00e9j\u00e0 largement domin\u00e9 par la droite, les Verts lib\u00e9raux eux passent \u00e0 8 si\u00e8ges et pourrait encore en gagner quelques uns, cet Automne, au vu des sondages mais ce sera sans Daniel Frei, malgr\u00e9 son transfert, il ne sera pas candidat lors des f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, il faut dire que les Verts lib\u00e9raux zurichois ont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e9t\u00e9 leur liste en vue du scrutin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-30T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3F24F7-CA52-43E4-9130-E4B2A7D4E4A9", "internalArchiveId": "FF3F24F7-CA52-43E4-9130-E4B2A7D4E4A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00eblle Krikorian, Directrice des politiques pour la campagne d'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments de MSF;Andrea Caroni, conseiller national PLR AR;Jean-Nat Karakash, Conseiller d'Etat PS NE, en charge de l'action sociale;Roger Federer, joueur de tennis;Ivan Calb\u00e9rac, R\u00e9alisateur de \"Venise n'est pas en Italie\";Extraits \"Venise n'est pas en Italie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CH/OMS PRIX MEDICAMENTS PI (7H)) Historique. Voil\u00e0 comment l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qualifie la r\u00e9solution adopt\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve par son organe d\u00e9cisionnel. Ce texte demande aux Etats de faire preuve de plus de transparence concernant le prix des m\u00e9dicaments. Mais certains jugent ce projet inabouti, en tout cas incomplet. Katja Schaer\r\nPROMO AGATHE\r\nEt pour en parler nous recevons juste apr\u00e8s ce journal Patrick D\u00fcrisch, responsable de la politique de sant\u00e9 au sein de l'ONG Public Eye\r\n(breve imd) Numero 1 en Europe, numero 4 dans le monde derri\u00e8re Singapour, Hong Kong et les Etats-Unis: tel est le rang de la Suisse dans le dernier classement annuel de la comp\u00e9titivit\u00e9 publi\u00e9 hier par l'IMD. L'institut de management de Lausanne l'attribue notamment \u00e0 la stabilit\u00e9 du franc, la qualit\u00e9 des infrastructures et de sa formation.\r\n(15/ETUDE EOLIENNES) *** Autre classement, o\u00f9 la Suisse fait cette fois moins bonne figure: celui de la production d'\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne\r\nClairement \u00e0 la tra\u00eene, m\u00eame, comme le montre une \u00e9tude de la Fondation suisse de l'\u00e9nergie. En comparaison avec les 28 pays de l'Union europ\u00e9enne, Alexandre Habay, seuls 4 pays font moins bien!\r\nOui par habitant et par an, la Suisse produit tout juste 250 kilowattheures d'\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne soit la consommation annuelle... d'un lave-vaisselle. Le Danemark, en t\u00eate du classemen t- c'est 2500 kilowattheures - soit 10 fois plus.  Ces sources couvrent la moiti\u00e9 des besoins des Danois. L'Allemagne et la Su\u00e8de compl\u00e8tent le trio des bons \u00e9l\u00e8ves. Seules la Hongrie, la Slov\u00e9nie, la Slovaquie et la Lettonie font moins bien que la Suisse en mati\u00e8re d'\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne. \r\n*** Pourtant, le d\u00e9veloppement du solaire est en croissance continue.... tout en restant \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas\r\n....\u00e0 3,5% de la production d'energie globale seulement. L'\u00e9olien lui stagne \u00e0 0,2% de la production. Il existe actuellement 36 installations \u00e9oliennes en Suisse. L'Autriche en compte vingt fois plus. Alors les causes de cette lenteur: la politique tr\u00e8s \"retenue\" selon la formule du rapport, en mati\u00e8re de photovolta\u00efque: des co\u00fbts encore \u00e9lev\u00e9s rendent les installations peu rentables. Pour la Fondation suisse de l'\u00e9nergie, notre pays ferait bien de s'inspirer des politiques mises en oeuvre dans la plupart des pays de l'Union europ\u00e9enne. Sans cela, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique ne se r\u00e9allisera pas en suisse.\r\n(breve tamedia) Verts et Vert'lib\u00e9raux devraient nettement progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, selon le dernier sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin. Si le Conseil national avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le week-end dernier, les Verts obtiendraient pr\u00e8s de 10% des voix, soit 2,8 points de pourcentage de plus qu'en automne 2015. Les Verts Lib\u00e9raux seraient \u00e0 presque 7%, soit une progression de 2,3 points.\r\n(breve tessin pdc) On prend les m\u00eames et on esp\u00e8re continuer comme \u00e7a.  Le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien tessinois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Les trois sortants se repr\u00e9sentent, dont Filippo Lombardi. Le conseiller aux Etats brigue un sixi\u00e8me mandat. Le comit\u00e9 du PDC lui a accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course.\r\n(01/UE/PARMELIN/ECONOMIE SUISSE PI) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donner \u00e0 Bruxelles un signal en faveur de l'actuel projet d'accord-cadre. \r\nC'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier par Economie suisse, qui s'appuie sur un sondage command\u00e9 \u00e0 l'institut GFS-Berne. 67% des grandes entreprises soutiendraient en effet l'accord actuel en cas de votation. L'association fa\u00eeti\u00e8re adopte donc une position totalement diff\u00e9rente de celle de Guy Parlemin, le ministre de l'\u00e9conomie. Julien Bangerter\r\n(TF3/UE : SOMMET CHEFS D'ETAT DI (7H)) *** Bruxelles qui a accueilli hie soir un sommet informel des 28 membres de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement pr\u00e9sents souhaitent r\u00e9gler dans les trois semaines la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne. Aucun nom n'est sorti de leur chapeau, mais plut\u00f4t une m\u00e9thode de travail pour parvenir \u00e0 en trouver un. Bruxelles o\u00f9 nous vous retrouvons, Guillaume Meyer, avec des dirigeants qui vont devoir durant trois semaines surmonter leurs divergences avec le Parlement europ\u00e9en.\r\nOui, non content d'\u00e9lire le pr\u00e9sident de la Commission, le Parlement veut imposer ses r\u00e8gles pour le choisir. Des r\u00e8gles qui, si elles \u00e9taient appliqu\u00e9es \u00e0 la lettre, conduiraient \u00e0 d\u00e9signer Manfred Weber, le candidat de la droite proeurop\u00e9enne. Le conservateur bavarois est soutenu par la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais il bute sur l'opposition d'Emmanuel Macron. Comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, de nombreux dirigeants veulent rester libres de leur choix, pour la pr\u00e9sidence de la Commission.\r\n***Comment les dirigeants vont-ils s'y prendre, Guillaume?\r\nEh bien, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, va tenter une m\u00e9diation. Il sera assist\u00e9 par six premiers ministres, issus des familles conservatrice, sociale-d\u00e9mocrate et lib\u00e9rale - les trois familles politiques, qui travailleront ensemble dans le prochain parlement. La n\u00e9gociation s'annonce laborieuse. Il s'agit de trouver un successeur \u00e0 Jean-Claude Juncker, mais aussi de pourvoir d'autres postes: pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, chef de la diplomatie europ\u00e9enne, pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n***Cette course \u00e0 la succession Juncker peut-elle d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit institutionnel, avec une opposition entre dirigeants et Parlement?\r\nLa crainte est dans tous les esprits. Aucun dirigeant ne souhaite en arriver l\u00e0, a assur\u00e9 Donald Tusk, hier soir. Mais les solutions ne sautent pas aux yeux. Le contraste est frappant: dimanche, l'Union europ\u00e9enne c\u00e9l\u00e9brait la d\u00e9mocratie, \u00e0 l'issue d'\u00e9lections marqu\u00e9es par une participation spectaculaire. Deux jours plus tard, l'Union a d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 son visage habituel: celui des petits arrangements et des rapports de force.\r\nGuillaume Meyer en direct de Bruxelles\r\n(breve israel) *** En Isra\u00ebl, il ne reste que quelques heures \u00e0 Benjamin Netanyahu pour former une coalition gouvernementale.\r\nLa perspective de nouvelles \u00e9lections se profile puisqu'on saura \u00e0 minuit si l'actuel premier ministre, au pouvoir depuis dix ans, a r\u00e9ussi ou non \u00e0 cr\u00e9er l'unit\u00e9 autour de lui. Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien Reuven Rivlin a d\u00e9clar\u00e9 hier qu'il lui laisserait utiliser tout le temps \u00e0 sa disposition au regard de la loi. En esp\u00e9rant qu'Isra\u00ebl ne doive pas tenir de nouvelles \u00e9lections...ce qui serait f\u00e2cheux, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.\r\n(breve kushner) *** Isra\u00ebl ou se rendra cette semaine Jared Kushner, actuellement en tourn\u00e9e pour trouver des appuis \u00e0 son plan de paix isra\u00e9lo-palestinien. \r\nC'est dans ce cadre que le gendre et conseiller de Donald Trump a rencontr\u00e9 hier au Maroc le roi du Mohammed VI. Il se rendra \u00e9galement en Jordanie. Washington a pr\u00e9vu de pr\u00e9senter les 25 et 26 juin prochain \u00e0 Bahre\u00efn le volet \u00e9conomique d'un projet de r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo-palestinien, promis depuis son \u00e9lection par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. A ce stade, seuls les Emirats arabes unis ont confirm\u00e9 leur pr\u00e9sence \u00e0 ce sommet. Les dirigeants palestiniens ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9  qu'ils ne feront pas le d\u00e9placement\r\n(breve huawei) Le g\u00e9ant technologique chinois Huawei a saisi hier un tribunal du Texas pour obtenir la lev\u00e9e de l'interdiction faite \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine d'utiliser ses produits. Il lui demande de juger anticonstitutionnelle la loi sur la d\u00e9fense nationale adopt\u00e9e l'an dernier aux Etats-Unis, qui vise directement -selon Pekin- les activit\u00e9s chinoises.\r\n(05/NE/REFORME AIDE SOCIALE ITV KARAKASH) *** En Suisse, le canton de Neuch\u00e2tel r\u00e9organise de fond en comble son syst\u00e8me d'aide sociale. \r\nLe Grand conseil a soutenu \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier le paquet de r\u00e9formes propos\u00e9 par le Conseil d'Etat. Celui-ci pr\u00e9voit notamment la cr\u00e9ation d'une nouvelle prestation compl\u00e9mentaire cantonale, pour r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale. En charge du d\u00e9partement de l'action sociale, le socialiste Jean-Nat Karakash se r\u00e9jouit du soutien clair \u00e0 son projet.\r\n((ATTENTION FINIT CUT))\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(breve assmal cantonale vd) Le gouvernement vaudois, lui, devra plancher \u00e0 nouveau sur l'id\u00e9e d'une caisse cantonale d'assurance-maladie. Le Grand conseil a approuv\u00e9 hier une initiative cantonale socialiste demandant aux chambres f\u00e9d\u00e9rales de permettre aux cantons qui le souhaitent de cr\u00e9er leur propre caisse.\r\n(breve fibre fribourg) Dans le canton de Fribourg c'est la fin d'un projet pionnier: le Conseil d'Etat renonce \u00e0 poursuivre le financement de la soci\u00e9t\u00e9 qui implantait la fibre optique sur le territoire cantonal. Pour des raisons techniques, essentiellement. Ce programme devait servir \u00e0 la r\u00e9duction de la fracture num\u00e9rique entre villes et campagnes.\r\n(breve tpg geneve) Perquisition, auditions: la police genevoise est intervenue hier sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports public genevois d'En Chardon. Plusieurs ouvriers auraient \u00e9t\u00e9 sous-pay\u00e9s par une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 italienne.\r\n(13/TENNIS RG ITV FEDERER) *** En tennis, ce 29 mai sera la journ\u00e9e des Suisses \u00e0 Roland-Garros\r\nLe mercredi....o\u00f9 les trav\u00e9es sont en g\u00e9n\u00e9ral envahies d'enfants invit\u00e9s ce jour-l\u00e0....souvent excit\u00e9s, bruyants, et qui pourront, s'ils ont de la chance, voir jouer Stan Wawrinka, Belinda Bencic et surtout Roger Federer. Le B\u00e2lois affrontera en fin d'apr\u00e8s-midi l'Allemand Oscar Otte, issu des qualifications, et qu'il ne conna\u00eet pas. \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n(breve foot, europa, milan...) En football, Londres d\u00e9localise \u00e0 Bakou o\u00f9 Arsenal tentera de faire parler la poudre face aux joueurs de Chelsea, qui sont tout sauf des bleus. On parle l\u00e0 bien s\u00fbr de la finale de l'Europa League. \r\nUne comp\u00e9tition \u00e0 laquelle prendra part la saison prochaine l'AC Milan, mais sans son entra\u00eeneur Gennaro Gattuso, ni son directeur sportif Leonardo. Les dirigeants les ont remerci\u00e9, comme on dit, pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 qualifier le club -par ailleurs en difficult\u00e9 financi\u00e8re- pour la lucrative Ligue des Champions\r\n(TF2/CINE \"VENISE N'EST PAS EN ITALIE\" PI (8H)) *** On reste en Italie pour conclure ce journal, quoi que..\r\n\"Venise n'est pas en Italie\", c'est le titre du dernier film d'Ivan Calb\u00e9rac, r\u00e9alisateur de \"l'Etudiante et Monsieur Henri\" qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma la valaisanne No\u00e9mie Schmidt. Un film qui raconte le d\u00e9part en caravane d'une famille modeste en direction de Venise, avec au volant Bernard Chameaudeau, alias Beno\u00eet Poelvoorde, aux c\u00f4t\u00e9s de  Val\u00e9rie Bonneton. Sophie Iselin\r\nUne com\u00e9die populaire \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450925", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10450942", "ece-10450925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T06:24:56Z", "webPublicationDate": "2019-05-29T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EFA6FCF-7041-4C9E-9F21-FFC685333EF1", "internalArchiveId": "3EFA6FCF-7041-4C9E-9F21-FFC685333EF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fabienne Fischer, Ancienne administratrice de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Renaud, Jessica;St\u00e9phane Montangero, D\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil, VD;Jean-Baptiste Henry de Diesbach, Consultant ind\u00e9pendant pour les infrastructures;Vigna\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/GE/SCANDALES AEROPORT PI) Perquision, interpellation, soupons de corruption...\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est devenue la sc\u00e8ne d'un feuilleton judiciaire\r\nDes rumeurs notamment de conflits d'int\u00e9r\u00eats dans l'attribution de march\u00e9s publics...\r\nMais les autorit\u00e9s de tutelle de Cointrin s'y sont-elles int\u00e9ress\u00e9es d'assez pr\u00e8s ? \r\nLa question se pose apr\u00e8s l'arrestation il y a deux semaines de deux hommes soup\u00e7onn\u00e9s de corruption et de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics. \r\nSelon une enqu\u00eate RTS, plusieurs signaux \u00e9taient remont\u00e9s au Conseil d'administration qui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les balayer. \r\nRapha\u00ebl Leroy, cette attitude s'est ensuite r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sur la dur\u00e9e...\r\n  1'22\r\n(Bve TPG) Un op\u00e9ration de police a vis\u00e9 hier un chantier des TPG, les Transports publics genevois. \r\nUne enqu\u00eate est actuellement en cours, selon le Minist\u00e8re public genevois, qui ne donne aucun d\u00e9tails sur les motifs qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 ouvrir une proc\u00e9dure.\r\nSelon le syndicat Unia, le chantier vis\u00e9 par la justice est celui qu'il avait d\u00e9nonc\u00e9 il y a une quinzaine de jours pour un syst\u00e8me de sous-ench\u00e8re salariale. \r\nIl s'agit du chantier des futurs entrep\u00f4ts de trams et de bus et concerne les travaux d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nUne succursale vaudoise d'une entreprise italienne avait soumissionn\u00e9 et obtenu ces travaux.\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 avait ensuite mandat\u00e9, toujours selon Unia, une autre entreprise pour recruter des travailleurs dans le sud de l'Italie.\r\n(Bve Maudet GE) Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, poursuivi pour acceptation d'un avantage, ne fera pas recours contre le rejet de sa demande de r\u00e9cusation des procureurs en charge de l'affaire. \r\nL'instruction a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e pendant les quatre mois de la proc\u00e9dure de r\u00e9cusation. \r\nIl a pris sa d\u00e9cision \"seul\" le week-end dernier, affirment ses avocats.\r\n\"Si Pierre Maudet avait d\u00e9cid\u00e9 d'aller au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rien ne se serait plus pass\u00e9 pendant plusieurs mois\", expliquent les avocats du ministre PLR, dans un entretien diffus\u00e9 ce matin par La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nPierre Maudet est pr\u00e9venu pour acceptation d'un avantage par la justice genevoise en lien avec un voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015.\r\n(09/F/ALLIANCES POST EUROPEENES PA) *** En France, les r\u00e9sultats des \u00e9lections europ\u00e9ennes ont plong\u00e9 la droite dans la crise. \r\nLe parti Les R\u00e9publicains n'a obtenu que 8% des voix dimanche dernier...\r\nLe plus mauvais score de l'histoire du mouvement. \r\nLargement devanc\u00e9e par les listes soutenues par Emmanuel Macron et par Marine Le Pen, la droite se cherche une nouvelle ligne.... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n  52'' \r\nApr\u00e8s la d\u00e9faite historique subie par Les R\u00e9publicains aux europ\u00e9ennes, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat G\u00e9rard Larcher compte organiser une r\u00e9union de crise mardi prochain.\r\n(Bve UE) Apr\u00e8s les \u00e9lections, l'UE se pr\u00e9pare \u00e0 renouveler cinq postes-cl\u00e9s... \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens, ont deja affich\u00e9 hier soir leurs divisions, lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles  autour de la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission. \r\nCelui qui sera \u00e9lu devra obtenir le soutien des 28 et la majorit\u00e9 absolue au Parlement europ\u00e9en...\r\nUn accord entre les deux instances devra \u00eatre trouv\u00e9 avant le sommet des 20 et 21 juin.\r\nIl fera partie d'un \"paquet\" savamment \u00e9quilibr\u00e9 de r\u00e9partition selon des crit\u00e8res g\u00e9ographiques, d\u00e9mographiques, politique et de parit\u00e9 femme/homme. \r\nIl faudra en plus d'ici la fin de l'ann\u00e9e renouveler les postes de pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, de chef de la diplomatie de l'UE et de pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne. Le Parlement \u00e9lira \u00e9galement un nouveau chef d\u00e9but juillet.\r\n(06/VD/CAISSE CANTONALE ASSURANCE ITV MONTANGERO) *** La question d'une caisse cantonale d'assurance-maladie revient sur le devant de la sc\u00e8ne dans le canton de Vaud. \r\nLe Grand conseil a approuv\u00e9 hier (MAR) une initiative cantonale socialiste sur la question. Elle vise \u00e0 demander aux chambres f\u00e9d\u00e9rales de permettre aux cantons qui le souhaitent de cr\u00e9er leurs propres caisses. Des caisses qui fixeraient et encaisseraient les primes maladies. Pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero, apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs, le moment est propice pour changer le syst\u00e8me.\r\n  40'' \r\nDes propos recueillis par Jessica Renaud\r\n(04/FR/FIBRE OPTIQUE ITV HENRY DE DIESBACH) C'est la fin d'un projet pionnier fribourgeois. Une id\u00e9e qui voulait r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique entre les villes et les campagnes. Le Conseil d'Etat renonce \u00e0 poursuivre le financement de la soci\u00e9t\u00e9 qui implantait la fibre optique dans le canton. Cette entreprise avait pour but - depuis 2012 - d'apporter, en collaboration avec Swisscom, cette technologie au 90% de la population fribourgeoise. Si l'Etat arr\u00eate aujourd'hui de financer cette id\u00e9e c'est surtout pour des raisons techniques... Mais, a-t-on gaspill\u00e9 l'argent du contribuable fribourgeois avec cette fibre optique ? \r\nJean-Baptiste Henry de Diesbach, consultant ind\u00e9pendant pour les infrastructures, ne le pense pas...  \r\n  52''\r\nJean-Baptiste Henry de Diesbach r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(Bve IMD Classement) La Suisse est le pays le plus comp\u00e9titif en Europe et le num\u00e9ro 4 au monde, selon le dernier classement de l'institut IMD \u00e0 Lausanne. \r\nElle gagne un rang par rapport \u00e0 2018, gr\u00e2ce en particulier \u00e0 la qualit\u00e9 de ses infrastructures et \u00e0 la stabilit\u00e9 du franc.\r\nLe classement de l'Institut de management est emmen\u00e9, pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, par Singapour, devant Hong Kong, qui reste 2e, et les Etats-Unis, qui r\u00e9trogradent de la 1re \u00e0 la 3e place.\r\n(11/BRA/MASSACRES PRISON ITV) *** Une vague d'assassinats a frapp\u00e9 ces derniers jours plusieurs prisons br\u00e9siliennes...\r\nLes prisons de Manaus, dans l'\u00c9tat d'Amazonas, au nord du Br\u00e9sil. \r\nAu moins 55 d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans 4 centres p\u00e9nitentiaires diff\u00e9rents administr\u00e9 par une entreprise.\r\nDes conflits entre gangs rivaux seraient \u00e0 l'origine des violences...\r\nEn 2017, un massacre de 56 prisonniers tu\u00e9s avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le m\u00eame complexe. \r\nLe Br\u00e9sil qui d\u00e9tient la troisi\u00e8me population p\u00e9nitentiaire au monde avec 750 000 d\u00e9tenus.\r\nUn nombre en constante augmentation en raison d'une politique de plus en plus r\u00e9pressive... Anne Vigna.\r\n(Bve Roland Garros) Trois suisses \u00e0 suivre sur les courts de Roland Garros aujourd'hui...\r\nUn deuxi\u00e8me tour qui opposera en fin d'apr\u00e8s-midi Roger Federer \u00e0 l'Allemand Oscar Otte (144e joueur mondiale).\r\nStan Wawrinka affrontera le Chilien Cristian Garin \r\nEt Belinda Bencic se mesurera \u00e0 l'Allemande Laura Siegemund, vers 17h", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450920", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-29T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-29T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10450954", "ece-10450920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T07:10:10Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve sous haute tension des soup\u00e7ons de corruption int\u00e9resse la justice pourtant les alertes n'ont pas manqu\u00e9 par le pass\u00e9, il semblerait, selon notre enqu\u00eate, que les autorit\u00e9s de tutelle se sont montr\u00e9s peu curieuse face aux soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, la droite fran\u00e7aise est en crise, au lendemain d'une d\u00e9faite historique aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, les r\u00e9publicains qui tentent de se remobiliser et puis dans ce journal, \u00e9galement la fin du projet de fibre optique dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nPerquisitions interpellations soup\u00e7ons de corruption, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est devenue la sc\u00e8ne d'un feuilleton judiciaire des rumeurs notamment de conflits d'int\u00e9r\u00eats dans l'attribution de march\u00e9s publics, mais les autorit\u00e9s de tutelle de Cointrin s'sont -elles int\u00e9ress\u00e9es d'assez pr\u00e8s la question se pose apr\u00e8s l'arrestation, il y a 2 semaines, de 2 hommes soup\u00e7onn\u00e9s de corruption et de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics, selon une enqu\u00eate RTS plusieurs signaux ont \u00e9t\u00e9 remont\u00e9s au conseil d'administration qui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les balayer Rapha\u00ebl Leroy cette attitude s'est ensuite r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nPendant au moins 3 ans, les autorit\u00e9s de tutelle de Gen\u00e8ve A\u00e9roport se sont montr\u00e9s peu curieuse face \u00e0 des soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, au centre de ces rumeurs, un homme, le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin aujourd'hui en prison en 2016 2 administrateurs tire la sonnette d'alarme, l'individu aurait favoris\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 en lien avec sa compagne par ailleurs employ\u00e9e de Securitas, comme lui, auparavant d\u00e9j\u00e0 le nom de Custodio, une filiale de Securitas appara\u00eet en parall\u00e8le, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'a\u00e9roport, proc\u00e8de \u00e0 des v\u00e9rifications et longtemps le principal concern\u00e9 r\u00e9sultat n\u00e9ant il n'existe aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat, le conseil d'administration se contente de cette r\u00e9ponse et ne diligente pas d'enqu\u00eates, externes, ce qui fait dire \u00e0 Fabienne Fischer que sa responsabilit\u00e9 ainsi que celle du ministre de tutelle, Pierre Maudet est engag\u00e9, hier comme aujourd'hui, cette ancienne administratrice de l'a\u00e9roport est interrog\u00e9 par nos coll\u00e8gues du 19 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [93%] :\r\nAu mieux, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez curieux parce que les signaux d'alerte ont \u00e9t\u00e9 nombreux, ils doivent vraiment constat\u00e9 que, ils ont laiss\u00e9 faire un certain nombre de choses sans aller contr\u00f4ler, qu'elle soit faite dans le respect des exigences l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nCet avis est corrobor\u00e9e par la Cour des comptes, pour elle, les v\u00e9rifications effectu\u00e9es en 2016 n'ont pas port\u00e9 sur toutes les alertes et la direction ne semble pas avoir effectu\u00e9 un examen suffisant du bien- fond\u00e9 \u00e9conomique des diff\u00e9rents contrats conclus contact\u00e9 Gen\u00e8ve- A\u00e9roport de souhaite pas faire de commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [94%] :\r\nLes explications, sign\u00e9e Rapha\u00ebl Leroy toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, une op\u00e9ration de police a vis\u00e9 hier un chantier des TPG, les transports publics, une enqu\u00eate est actuellement en cours, selon le minist\u00e8re public Genevois qui ne donne aucun d\u00e9tail sur les motifs qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 ouvrir une proc\u00e9dure d'apr\u00e8s le syndicat Unia le chantier vis\u00e9 par la justice et celui qui l'avait d\u00e9nonc\u00e9 d'une quinzaine de jours pour un syst\u00e8me de sous- ench\u00e8re salariale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [98%] :\r\nEn France, les r\u00e9sultats des \u00e9lections europ\u00e9ennes ont plong\u00e9 la droite dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [93%] :\r\nLe parti Les R\u00e9publicains n'a obtenu que 8 pourcent des voix dimanche dernier, le plus mauvais score de l'histoire du mouvement, largement devanc\u00e9 par les listes soutenues par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et par Marine Le Pen, la droite se cherche donc une nouvelle ligne Fr\u00e9d\u00e9ric service. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [92%] :\r\nLa droite fran\u00e7aise est comme prise en \u00e9tau entre le parti de Marine Le Pen, hostile \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron, tr\u00e8s pro- europ\u00e9en, difficile de trouver un positionnement qui attire les \u00e9lecteurs, ces derniers ont d'ailleurs d\u00e9sert\u00e9 jusque dans les bastions historiques, y compris dans la ville de Nicolas Sarkozy, Neuilly-sur-Seine ou c'est la liste du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, qui l'a emport\u00e9, alors \u00e0 droite, les couteaux sont sortis les grands \u00e9lus accusent le chef du parti, Laurent Wauquiez, d'avoir voulu imiter le Rassemblement national de Marine Le Pen avec une campagne ax\u00e9e sur les racines chr\u00e9tiennes de l'Europe, Laurent Wauquiez, admet sa responsabilit\u00e9, mais refuse de d\u00e9missionner, il propose des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la droite pour \u00e9tablir une nouvelle ligne politique la synth\u00e8se s'annoncent difficile entre les souverainistes et les pro- europ\u00e9ens qui cohabitent tant bien que mal au sein du mouvement Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du S\u00e9nat G\u00e9rard Larcher compte lui organiser une r\u00e9union de crise mardi prochain pour les r\u00e9publicains et apr\u00e8s ces \u00e9lections, de l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne se pr\u00e9pare \u00e0 renouveler cinq postes-cl\u00e9s, les dirigeants europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 hier soir leurs divisions lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles autour de la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission, celui qui sera \u00e9lu devra obtenir le soutien des 28 et la majorit\u00e9 absolue au Parlement europ\u00e9en un accord entre les 2 instances devra \u00eatre trouv\u00e9 avant le sommet des 20 et 21 juin il fera partie d'un paquet savamment \u00e9quilibr\u00e9 de r\u00e9partition selon des crit\u00e8res g\u00e9ographiques, d\u00e9mographiques politique et de parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nHommes, femmes, la question d'une caisse cantonale d'assurance- maladie revient sur le devant de la sc\u00e8ne dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [92%] :\r\nLe Grand Conseil qui a approuv\u00e9 hier une initiative cantonale socialiste sur la question, elle vise \u00e0 demander aux chambres f\u00e9d\u00e9rales de permettre aux cantons qui le souhaitent de cr\u00e9er leur propre caisse des caisses qui fixerait et les primes maladie pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs, le moment est propice pour changer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [90%] :\r\nSi on regarde les 2 initiatives qu'qui a eu en 2007 et en 2014, on voit qu'on a progress\u00e9 de plus de 10 points sur l'ensemble de la Suisse, on voit que les cantons romands qui, en 2007 n'acceptait pas la caisse unique ont accept\u00e9 la caisse publique en 2014 et m\u00eame pl\u00e9biscit\u00e9e dans des cantons, comme le canton du Jura, \u00e0 plus de 63 pourcent, donc on voit une progression et cette progression est due \u00e0 quoi est due principalement au fait que les cantons al\u00e9maniques commence \u00e0 payer ce qu'ils doivent payer pour les primes et n'ont plus droit, un esp\u00e8ce de subventionnement cach\u00e9 de nos primes d'assurance maladie vers les cantons al\u00e9maniques et, de fait, les primes d'assurance maladie en Suisse al\u00e9manique, ont commenc\u00e9 \u00e0 augmenter et en Suisse al\u00e9manique aussi \u00e7a devient un sujet, c'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s confiant qu'on arrive une fois \u00e0 r\u00e9gler ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Vaudois, St\u00e9phane Montangero, interrog\u00e9e par Jessica Renaud c'est la fin d'un projet pionnier fribourgeois, une id\u00e9e qui voulait r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique entre les villes et les campagnes, le Conseil d'\u00c9tat renonce \u00e0 poursuivre le financement de la soci\u00e9t\u00e9 qui implantait la fibre optique dans le canton, cette entreprise avait pour but depuis 2012 d'apporter, en collaboration avec Swisscom cette technologie au 90 pourcent de la population fribourgeoise si l'\u00c9tat arr\u00eate aujourd'hui de financer cette id\u00e9e, c'est surtout pour des raisons techniques, mais a -t-on gaspill\u00e9 l'argent du contribuable fribourgeois avec ce projet, Jean-Baptiste Henry de Diesbach consultant ind\u00e9pendant pour les infrastructures ne le pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [93%] :\r\nNon, on n'a pas achet\u00e9 d'argent par les fen\u00eatre parce que la technologie optique, elle est, elle est durable, c'est certainement la technologie tr\u00e8s long terme, simplement on s'aper\u00e7oit qu'on peut attendre un petit peu et privil\u00e9gi\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, la technologie cuivre jusque dans les logements pour \u00e9viter finalement de d\u00e9penser imm\u00e9diatement la grosse somme pour \u00e9quiper en technologies optiques, l'ensemble des logements suisse, \u00e7a veut dire que \u00e7a n'\u00e9tait pas une erreur politique d'introduire cette cette fibre optique non, au contraire, je pense que c'\u00e9tait un acte visionnaire de la part de l'\u00c9tat en 2012, vu que Swisscom \u00e9tait un partenaire enthousiaste pour ce projet, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment dommage d'ailleurs de ne pas jouer le jeu \u00e0 l'\u00e9poque, simplement les choses ont \u00e9volu\u00e9 Swisscom a adapt\u00e9 ses technologies en 2016 ils sont retir\u00e9s du projet et la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait aussi de constater que, \u00e0 long terme, le projet telle qu'il avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et sans Swisscom ne pouvait plus durer de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas, la Suisse, pays le plus comp\u00e9titif en Europe num\u00e9ro 4 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, c'est ce qui ressort du dernier classement de l'institut IMD \u00e0 Lausanne, elle gagne et la Suisse, un rang par rapport \u00e0 l'an dernier, gr\u00e2ce en particulier \u00e0 la qualit\u00e9 de ses infrastructures et \u00e0 la stabilit\u00e9 du franc, le classement de l'institut de management est emmen\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 2010 par Singapour devant Hong Kong qui reste 2\u00e8me et les \u00c9tats-Unis qui r\u00e9trogradent de la 1\u00e8re \u00e0 la 3\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [95%] :\r\nUne vague d'assassinats a frapp\u00e9 ces derniers jours plusieurs prisons br\u00e9siliennes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nPrison la hausse dans l'\u00c9tat d'Amazonas au nord du Br\u00e9sil, au moins 55 d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s pour des conflits entre gangs Grivaux qui serait \u00e0 l'origine de ces violences en 2017 un massacre de 56 prisonniers tu\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le m\u00eame complexe, le Br\u00e9sil, qui d\u00e9tient la troisi\u00e8me population p\u00e9nitentiaire au monde avec 750000 d\u00e9tenus, un nombre en constante augmentation, NVidia en raison d'une politique de plus en plus r\u00e9pressive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [93%] :\r\nC'est une trag\u00e9die qui vient encore de se r\u00e9p\u00e9ter au Br\u00e9sil 55 d\u00e9tenus sont morts en 2 jours, la plupart asphyxi\u00e9s dans un complexe p\u00e9nitencier dans le nord du pays, pour les sp\u00e9cialistes, si le Br\u00e9sil continue d'entasser des d\u00e9tenus en laissant les groupes criminels prendre le contr\u00f4le des prisons, le pays va conna\u00eetre d'autres massacres pourtant selon Marcos Fuchs, directeur de l'ONG Connect \u00e0 ce massacre pourrait \u00eatre facilement \u00e9vit\u00e9 de faire de Star. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [89%] :\r\nC'est le devoir de l'\u00c9tat, d'\u00e9viter qu'un massacre et lieu \u00e9videmment que le massacre d'hier aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, comme tous les massacres qui ont eu lieu et qui auront lieu au Br\u00e9sil, alors oui, qui ont, \u00e0 partir du moment o\u00f9 une r\u00e9bellion commence, il faut faire une intervention rapide par un groupe sp\u00e9cialis\u00e9 d'intervention rapide qui met fin \u00e0 la dispute isol\u00e9 prisonniers invite les morts. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:48) [88%] :\r\nQui sont all\u00e9s au je peux les choses mal ce complexe p\u00e9nitencier g\u00e9r\u00e9 par une entreprise et avait connu d\u00e9j\u00e0 un massacre, il y a 2 ans, l'enqu\u00eate avait alors mis en \u00e9vidence d'importantes failles de s\u00e9curit\u00e9, tr\u00e8s peu de gardiens, une situation qui n'a sans doute gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 au regard de la facilit\u00e9 avec laquelle 55 d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nDirection enfin Paris \u00e0 la terre battue de Roland-Garros qui verra d\u00e9filer aujourd'hui 3 Suisses 2\u00e8me tour qui opposera en fin d'apr\u00e8s- midi, Roger Federer \u00e0 l'Allemand Oscar Otte et Stan Wawrinka affrontera le Chilien Christiane Garin et Belinda Bencic se mesurera \u00e0 l'Allemande Laura Sigmund vers 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T05:30:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CBAB161-7C69-4A42-B57C-6B22036A17CE", "internalArchiveId": "4CBAB161-7C69-4A42-B57C-6B22036A17CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caisse cantonale d'assurance-maladie vaudoise: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero et Christelle Luisier", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s vaudois St\u00e9phane Montangero (PS) et Christelle Luisier (PLR).\r\n\r\nCaisse cantonale d'assurance-maladie vaudoise: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero et Christelle Luisier  \r\nRomain: Le canton de Vaud aura peut-\u00eatre un jour sa caisse cantonale d'assurance maladie.\r\nLa question est en tout cas \u00e0 nouveau sur la table dans le canton de Vaud. \r\nLe GC a approuv\u00e9 hier une initiative cantonale socialiste qui demande au parlement f\u00e9d\u00e9ral de permettre aux cantons qui le souhaitent de cr\u00e9er leur propre caisse maladie. Des caisses qui fixeraient et encaisseraient les primes. \r\nLe sujet n'est pas nouveau... on le rappelle en 2014, les Suisse rejetaient l'id\u00e9e d'une caisse unique mais les Vaudois avaient dit OUI \u00e0 56%. Et en 2017, les ministres de la sant\u00e9 PYM et Mauro Poggia avaient tent\u00e9 de relancer la question via une initiative qui avait \u00e9chou\u00e9 au niveau de la r\u00e9colte des signatures.\r\nCette nouvelle tentative au niveau vaudois cette fois-ci sera-t-elle la bonne? On en d\u00e9bat avec 2 d\u00e9put\u00e9s vaudois...\r\nSt\u00e9phane Montangero, PS, cette initiative cantonale c'est la votre\r\n- pourquoi relancer maintenant... 2 \u00e9checs.. 2014.. 2017\r\n- r\u00e9el besoin, envie dans le canton?\r\n- en quoi cette caisse cantonale r\u00e9solverait le probl\u00e8me des co\u00fbts de la sant\u00e9? Et donc des primes?\r\n- acharnement? poudre aux yeux cette inititiative? les vraies questions restent ouvertes et ne seront pas r\u00e9gl\u00e9es.. comme les soins ambulatoires et les prestations, \u00e9lev\u00e9es, vers\u00e9es par le canton..\r\n- notre voisin FR avec sa s\u00e9cu... l'exemple sous nos yeux... c'est pas encourageant... machine lourde, couteuse... surrendett\u00e9e..\r\n- votre demande va \u00eatre soumise au Parlement... puis \u00e0 la moulinette des lobbys des caisses... quelle chance?\r\nChrystele Luisier, PLR\r\n- les m\u00e9nages n'arrivent plus \u00e0 payer leurs primes... pris \u00e0 la gorges... des aides dans tous les sens... urgence \u00e0 agir non?\r\n- qu'est-ce qui vous g\u00eane? Etatisation du syst\u00e8me?\r\n- si \u00e7a permet de faire baisser les co\u00fbts via une prime unique, \u00e9vite les frais admin... et marketing des caisses priv\u00e9es et met fin \u00e0 la chasse aux bons risques... pourquoi pas?\r\n- \u00e7a am\u00e9liorerait la transparence non? Encore une grand opacit\u00e9 aujourd'hui dans tout ce qui concerne les co\u00fbts de la sant\u00e9... le calcul des primes...\r\n- en 2014, les Vaudois avaient quand m\u00eame dit OUI \u00e0 une caisse unique \u00e0 56% malgr\u00e9 le rejet au niveau national...\r\n- quelle autre solution alors?\r\n-", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450879", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Caisse cantonale d\u2019assurance-maladie vaudoise: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero et Christelle Luisier / FOR_2019-05-29T18:02:00_developpement-5", "Forum du 29.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s vaudois St\u00e9phane Montangero (PS) et Christelle Luisier (PLR)."], "variantIds": ["ece-10450879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:41Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt le canton de Vaud lui aura peut-\u00eatre un jour sa caisse cantonale d'assurance- maladie, la question est en tout cas \u00e0 nouveau sur la table, justement, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, le Grand Conseil a approuv\u00e9 hier une initiative cantonale socialiste qui demande au parlement f\u00e9d\u00e9ral de permettre aux cantons qui le souhaitent de cr\u00e9er leur propre caisse maladie des caisses qui fixerait encaissera les primes alors le sujet, on le rappelle, n'est pas nouveau : en 2014 les Suisse rejetaient l'id\u00e9e d'une caisse unique mais les Vaudois avaient dit oui \u00e0 56 pourcent et puis en 2017, les ministres de la Sant\u00e9 Vaudois Pierre-Yves Maillard et je ne vois Mauro Poggia avaient tent\u00e9 de relancer la question via une initiative qui avait \u00e9chou\u00e9 au niveau de la r\u00e9colte d\u00e8s signatures, \u00e7a c'est pour le contexte cette nouvelle tentative au niveau Vaudois, cette fois -ci, est ce qu'elle sera la bonne, on en d\u00e9bat avec 2 d\u00e9put\u00e9s, St\u00e9phane Montangero, socialiste et Christelle Luisier, PLR bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir St\u00e9phane Montangero cette initiative cantonale, c'est la v\u00f4tre, pourquoi relancer l'id\u00e9e maintenant, apr\u00e8s les 2 \u00e9checs vient de rappeler 2014, 2017 c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, mais l'id\u00e9e de base, c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [89%] :\r\nIl \u00e9tait pas c'est la m\u00eame, on peut aussi rappeler 2007 ou \u00e0 il y avait la premi\u00e8re votation sur une caisse unique \u00e0 l'\u00e9poque, unique et sociale et ce qu'on remarque, c'est que, entre 2007 et 2014 il y a plus 10 points il y a plus 10 points les 2 objets, on a un certain nombre de cantons qui avait dit non 2007, qui, on dit oui en 2014, est ce qu'on constate surtout, c'est que ce syst\u00e8me d'assurance maladie, pourquoi il y a plus dit 10 points pourquoi il y a plus 10 pourcent de la population, c'est simplement parce que le syst\u00e8me, il devient insupportable pour les gens, il devient insupportable pour les gens, parce qu'il p\u00e8se sur le porte- monnaie des m\u00e9nages, si on prend simplement la prime maladie au moment o\u00f9 on a lanc\u00e9 la LAMal, elle \u00e9tait \u00e0 173 francs actuellement, fin 2017, elle \u00e9tait \u00e0 447 francs, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on a quasi tripl\u00e9 cette prime, puis on parle que de la prime, apr\u00e8s on peut parler du poids r\u00e9el sur le porte- monnaie des m\u00e9nages est ce qu'on constate, c'est que la participation globale au cou de de vous et moi, par rapport \u00e0 l'assurance maladie dans ce m\u00eame laps de temps, c'est plus 111 pourcent alors que pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien les salaires nominaux ont progress\u00e9 de23,6 pourcent \u00e7a veut dire qu'on a quintupl\u00e9 en a fait foi 5 c'est le le le poids des primes d'assurance maladie sur le porte- monnaie des m\u00e9nages, donc ce syst\u00e8me est en train de Collapse et il faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nOn entend le les m\u00e9nages sont pris \u00e0 la gorge, Christelle Luisier, il y a, il semble y avoir urgence \u00e0 agir, je pense que sur \u00e7a, vous serez d'accord peut-\u00eatre c'est pas la bonne m\u00e9thode, on imagine. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:25) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, effectivement je crois que sur le constat, on est tout \u00e0 fait au clair sur le fait qu'aujourd'hui, les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est 8 11 milliards de francs en Suisse avec 4 autres milliards de francs qui sont \u00e0 la charge des assur\u00e9s via la AOS, donc c'est vrai que cela devient insupportable, notamment pour la classe moyenne, on a un excellent syst\u00e8me de sauter qui qualitatif qui est performant mais qui effectivement aussi tr\u00e8s cher, avec des gros d\u00e9fis en termes de vieillissement de la population de de Pogny morbidit\u00e9, donc c'est vrai que ce syst\u00e8me -l\u00e0, aujourd'hui, il doit \u00eatre requestionner et il en va de la responsabilit\u00e9 de l'ensemble des acteurs simplement la solution telle qu'elle est pr\u00e9conis\u00e9 aujourd'hui par monsieur Montangero Net n'est pas une solution, c'est de la poudre aux yeux, et c'est de la poudre aux yeux, en plus, ce qui ne respecte pas \u00e0 la volont\u00e9 populaire, il y a effectivement eu le refus en 2014 \u00e0 la caisse unique sur le plan suisse et l\u00e0 on revient par la fen\u00eatre et ce d'autant plus qu'en 2017 il y a eu exactement la m\u00eame id\u00e9e, qui avait \u00e9t\u00e9 soutenu dans le cadre d'une d\u00e9marche d'initiative populaire mais qui s'\u00e9tait sold\u00e9e par un \u00e9chec cuisant, puisque il y avait moins de la moiti\u00e9 des paraphes qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [77%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:28) [90%] :\r\nDenis dans ce cadre -l\u00e0 avec tr\u00e8s peu aussi signatures en Suisse al\u00e9manique qui voient ce qui montre tr\u00e8s bien qu'il n'y a qu'il n'y a pas d'engouement sur ce syst\u00e8me l\u00e0, on voit aussi que cette ann\u00e9e, 2 dans le canton de Gen\u00e8ve il y a eu un vote sur une sur une caisse publique qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la population genevoise donc m\u00eame dans le cadre Romand, on voit que l\u00e0 il n'y a pas de volont\u00e9 d'instituer ce syst\u00e8me, qui en plus n'est pas une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero est ce qu'il y a pas une forme d'acharnement canton rappelle l'initiative de Pierre-Yves Maillard, Mauro potes Jacques -t-elle le Genevois, le Vaudois, ils ont m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir le bon nombre de signatures est -ce que c'est pas l\u00e0 le signe que \u00e7a correspond pas en tout cas, peut-\u00eatre pas comme \u00e7a un besoin des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\n\u00e9coutez alors aux besoins des Vaudois certainement que \u00e7a correspond parce que je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous des romans, mais ce qui se passe, c'est que, au niveau des Vaudois, il se trouve qu'il y a 13500 signatures valid\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, donc \u00e7a veut dire qu'au niveau des Vaudois et justement on \u00e9tait au Parlement Vaudois, h\u00e9 bien, nous avons 13500 signatures valid\u00e9es par rapport \u00e0 ce texte, \u00e7a veut dire que les Vaudois ont envie de pouvoir avoir une caisse publique, donc \u00e7a c'est quelque chose qui est quand m\u00eame important, Ahmed dans le contexte apr\u00e8s je pense que je suis bien plac\u00e9 pour savoir la p\u00e9nibilit\u00e9, que \u00e7a peut \u00eatre de r\u00e9colter une des signatures, je pense que Madame Luisier \u00e9galement, je sais qu'il y a aussi qu'eu quelques \u00e9checs du PLR quand ils ont voulu r\u00e9colter des signatures, notamment au plan cantonal appr\u00e9cient l'id\u00e9e est bonne mais il faut pouvoir trouver un autre chemin pour pouvoir faire en sorte qu'elle progresse et cette id\u00e9e, elle reste bonne, elle reste sur la table et gr\u00e2ce \u00e0 une majorit\u00e9 du Parlement, o\u00f9 il y avait pas que le Parti socialiste, hein, on avait les centristes, on avait le PDC on avait vol\u00e9, on avait les Verts lib\u00e9raux, on a vu aussi nos alli\u00e9s verts, on avait l'extr\u00eame gauche, donc on a, on a vraiment eu un large front qui \u00e9taient l\u00e0 pour dire il faut offrir cette libert\u00e9 aux cantons parce que ce qu'oublie de dire Madame Luisier, c'est que cette libert\u00e9, on peut la prendre ou non le ce qu'on demande, c'est : c'est pas obligatoire, hein, c'est pas obligatoire, c'est simplement d'\u00e9largir un peu le le spectre de ce qui est possible ou pas, dans notre pays et \u00e0 l'heure actuelle, malheureusement c'est pas possible, pouvoir faire une telle institution cantonale et avec cette initiative, on veut donner cette libert\u00e9 et c'est c'est all\u00e9 vraiment dans le sens du f\u00e9d\u00e9ralisme, un f\u00e9d\u00e9ralisme qui permet au canton de pouvoir aussi pratiquer un certain nombre de choses et, en l'occurrence \u00e7a serait avec une une assurance cantonale pour l'assurance maladie, on conna\u00eet \u00e7a dans d'autres domaines, si vous prenez l'\u00c9tablissement cantonal d'assurance qui s'occupe de l'incendie par exemple certains cantons ont une concurrence avec plusieurs, plusieurs \u00e9tablissements et certains cantons comme le canton de Vaud ont une seule le fait d'avoir un seul \u00e9tablissement, \u00e7a permet une chose \u00e7a permet notamment de faire de la pr\u00e9vention, \u00e7a permet de suivre les cas \u00e7a permet de faire en sorte qu'il y est pas un tourisme si on veut bien de, de, de, de, des soins des des des soign\u00e9s et qu'on est vraiment un suivi le plus proche possible parce qu'il compte au final, c'est la sant\u00e9 des individus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [88%] :\r\nOui, Christelle Luisier, on voit, il y a cette question du du tourisme de, de, de la pr\u00e9vention, il y a aussi la question de la transparence, on accuse souvent les caisses hein d'\u00eatre opaque, finalement on comprend pas tr\u00e8s bien ce qui s'y passe est -ce que l\u00e0 il y a pas un besoin criant finalement de plus de transparence et on et on peut comprendre un derri\u00e8re cette initiative, cette envie que les caisses se montre plus transparence en regroupant en une seule caisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:30) [91%] :\r\nOui, alors je vais revenir sur cette question des caisses, mais permettez -moi peut-\u00eatre tout d'abord de parler du f\u00e9d\u00e9ralisme, je suis \u00e9videmment favorable au f\u00e9d\u00e9ralisme, mais ici, on aurait d\u00e9j\u00e0 une initiative qui doit \u00eatre transform\u00e9 au parlement donc au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, donc effectivement, on doit avoir une majorit\u00e9 sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et m\u00eame le parti de Monsieur Montangero, le Parti socialiste suisse avait indiqu\u00e9 dans le cas de l'initiative qu'avait \u00e9t\u00e9 faite sans un appui sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, on ne pouvait pas aller de l'avant avec ce type d'initiative, c'\u00e9tait d'ailleurs aussi la position qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par la FRC tout, donc par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs qui avait jeudi son soutien \u00e0 cette initiative maintenant par rapport au f\u00e9d\u00e9ralisme, donc on serait le seul Cotentin pouss\u00e9es allemand a tent\u00e9 cette aventure donc on ferait finalement un syst\u00e8me parall\u00e8le au syst\u00e8me qui a connu aujourd'hui sur le plan suisse et j'ai entendu hier au Parlement que finalement ce n'\u00e9tait pas grave si \u00e7a ne marchait pas, qu'on n'avait qu'\u00e0 tenter l'aventure et puis que si justement, on avait un probl\u00e8me avec un syst\u00e8me de ce type -l\u00e0, bon, il suffirait de revenir en arri\u00e8re, alors moi je suis d'accord avec Monsieur moto G\u00e9rondeau pas jouer avec la sant\u00e9 des Vaudois et donc on ne va pas jouer un r\u00f4le de cobayes en la mati\u00e8re. \r\nPar ailleurs, ce syst\u00e8me qui est pr\u00e9vu, si c'est un syst\u00e8me qui est un syst\u00e8me \u00e9tatique, ce sera une autre chambre de la caisse unique avec la fixation des primes par l'institution cantonale aucune \u00e9tatisation la n\u00e9gociation des tarifs et des prestations aussi par cette institution, et l\u00e0 il y a un gros risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats parce que le coton, c'est d\u00e9j\u00e0 celui qui donne les autorisations de pratique, c'est celui qui fait la planification on aurait en plus c'est une usine \u00e0 gaz on source ou les assurances maladie coexistent avec cette instance cantonale donc on aurait un double niveau d'administration et je en viens maintenant avec la probl\u00e9matique des assurances maladie bien s\u00fbr que le 11 nie pas dans un syst\u00e8me aujourd'hui qui est parfait, bien s\u00fbr qu'on doit toujours am\u00e9liorer ses assurances d'ailleurs, il y a beaucoup d'initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 faites la notamment avec la loi sur la surveillance des caisses, aujourd'hui il y a toute une r\u00e9glementation qui ont cours au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour l'interdiction de la prospection t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 froid, \u00e7a je pense que c'est quelque chose qui est extr\u00eamement important, mais j'aimerais rappeler ici qu'on ne va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me des co\u00fbts de la sant\u00e9 par rapport \u00e0 une caisse unique versus une caisse tenu par les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est un pas important peut-\u00eatre sur ce point, attendez, peut-\u00eatre parce que vous \u00e9num\u00e9rez beaucoup choses peut-\u00eatre sur ce point, St\u00e9phane Montangero est -ce que c'est la bonne m\u00e9thode pour contenir alors on parle plus de diminuer un moment contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9 parce que r\u00e9ellement \u00e7a aura un impact efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [90%] :\r\nMais \u00e9videmment, pour 2 raisons : la premi\u00e8re c'est qu'on aura une parfaite ma\u00eetrise des co\u00fbts inad\u00e9quation des co\u00fbts par rapport au prix, la 2\u00e8me, c'est qu'on aura une transparence compl\u00e8te du syst\u00e8me au point de vue financier ce que, effectivement, on n'a pas \u00e0 l'heure actuelle, au point de vue, au point de vue de du syst\u00e8me qu'on a et puis il faut rappeler une chose, ce syst\u00e8me des caisses, c'est un syst\u00e8me de pseudo- concurrence, donc on a le m\u00eame catalogue de prestations et en fait il y a une pseudo- concurrence, moi j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 ce que la concurrence et lieu dans le domaine de l'assurance compl\u00e9mentaire, mais pas dans l'assurance de base, tout le monde doit servir les m\u00eames prestations, puis apr\u00e8s que Madame Luisier sort un certain nombre de choses de leur contexte, \u00e7a va pas tout \u00e0 fait, par rapport au Parti socialiste suisse pr\u00eat, r\u00e9p\u00e8te je pr\u00e9cise que l'initiative en question, dont elle a parl\u00e9, c'est l'Assembl\u00e9e, les guides Fribourg qui l'a soutenu et puis par rapport \u00e0 la FRC, c'\u00e9tait en de nous, un des piliers pourquoi la r\u00e9colte de signatures, donc moi je veux bien qu'on fasse l'histoire mais il faut faire l'histoire dans le bon sens et pas en inversant les chapitres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [93%] :\r\nChristelle Luisier peut-\u00eatre le mot de la fin, avec vous, on a commenc\u00e9 \u00e0 plein St\u00e9phane Montangero. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:55) [90%] :\r\nOui alors et tout, tout d'abord pour pour l'ad\u00e9quation entre les co\u00fbts et les primes, aujourd'hui on a une ad\u00e9quation entre les co\u00fbts et les primes, les frais administratifs des caisses, c'est que c'est moins de 5 pourcent de leur co\u00fbt, donc c'est pas l\u00e0- dessus que \u00e7a va se jouer sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 avec cette initiative, finalement on passe comme chat sur braise sur les vrais probl\u00e8mes sur les probl\u00e8mes de transparence aussi aider les coudes au niveau des c\u00f4tes en notamment les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui repr\u00e9sente des milliers, des milliards de francs aujourd'hui on parle, on se passe aussi comme chat sur braise sur la question du financement en ambulatoire, parce qu'aujourd'hui le probl\u00e8me que l'on a ce qu'on n'a pas d'incitatif pour passer sur un syst\u00e8me ambulatoire o\u00f9 l\u00e0, on a dit ce syst\u00e8me beaucoup plus efficient avec des prestations qui sont moins ch\u00e8res, mais effectivement qui ne sont pas subventionn\u00e9s par l'\u00c9tat, contrairement aux stationnaire, on ne parle pas de la planification hospitali\u00e8re, on ne parle pas de la grille tarifaire Tarmed on ne parle pas non plus du volume des prestations, ce n'est pas sur la probl\u00e9matique des assurances maladie qu'on a jou\u00e9 aujourd'hui, on doit en appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9 de l'ensemble des acteurs de sant\u00e9, y compris des consommateurs pour travailler sur l'ensemble de ses co\u00fbts et en particulier sur les co\u00fbts de sant\u00e9 qui ne sont pas li\u00e9s aux assurances maladie mais qui sont les co\u00fbts hospitaliers dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [94%] :\r\nEt on va en rester l\u00e0, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Christelle Luisier, St\u00e9phane Montangero, le le dossier dans les mains du Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui ensuite va transmettre au Parlement, si j'ai tout bien suivi exact, exact, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:20) [84%] :\r\nSoir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montangero, St\u00e9phane", "role": "pr\u00e9sident du PS vaudois, Ex-pdt CSAJ, d\u00e9put\u00e9 PS au Gd Conseil VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luisier Brodard, Christelle", "role": "d\u00e9put\u00e9e PLR ", "type": "Participant"}]}]}