{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-EF6A7751-E513-43AA-85BD-0AADD566F80B", "internalArchiveId": "EF6A7751-E513-43AA-85BD-0AADD566F80B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venditti;Ojardias;Manuel Bessler, chef du Corps suisse d'aide humanitaire;Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:27-07:59:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/VATICAN PELL) Le Cardinal australien George Pell est derri\u00e8re les barreaux\r\nUn tribunal de Melbourne a ordonn\u00e9 ce matin la mise en d\u00e9tention de l'ancien num\u00e9ro trois du Vatican\r\nUn verdict qui intervient au lendemain de l'annonce de la condamnation du pr\u00e9lat... pour des faits de p\u00e9dophilie\r\nHier le Saint-Si\u00e8ge assure respecter le verdict de la justice...  Jean-Baptiste Venditi\r\n  50''\r\n((Le Cardinal George Pell savait hier d\u00e9j\u00e0 lorsque le verdict de sa condamnation a \u00e9t\u00e9 rendu public, qu'il allait devoir affronter la prison. L'audience de cette nuit \u00e0 Melbourne a confirm\u00e9 ses doutes. Mais le pr\u00e9lat, condamn\u00e9 pour agression sexuelles sur 2 mineurs dans les ann\u00e9es 90, ne connait pas encore sa peine, celle-ci sera annonc\u00e9e au cours d'une prochaine audience. Hier le Vatican a pris acte de la d\u00e9cision de justice australienne, et exprim\u00e9 le respect de la sentence. Se disant choqu\u00e9, le Saint Si\u00e8ge a toutefois rappel\u00e9 le droit de l'accus\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre, puisque les avocats du cardinal ont annonc\u00e9 faire appel. Cependant celui-ci n'est plus Secr\u00e9taire pour l'\u00e9conomie du Vatican ; son mandat arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance ne sera pas renouvel\u00e9. Le Pape Fran\u00e7ois lui a par \u00e9galement interdit d'exercer publiquement son minist\u00e8re et d'avoir toute forme de contact avec des mineurs. Jean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))\r\n(USA Michael Cohen) Donald Trump \u00e9tait au courant... que Wikileaks allait d\u00e9voiler des email compromettrants pour Hilary Clinton... sa concurrente dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nC'est l'une des r\u00e9v\u00e9lations que devrait faire Michael Cohen... aujourd'hui... lors d'une audition devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nL'agence AP s'est procur\u00e9e le t\u00e9moignage pr\u00e9par\u00e9 par l'ancien avocat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nMichael Cohen r\u00e9v\u00e9lera aussi que Donald Trump lui a demand\u00e9 de mentir... \u00e0 propos du projet de trump tower \u00e0 Moscou\r\nCett audtion publique commencer \u00e0 16 heures.. heure suisse.. \u00e0 Washington\r\n(07/SOMMET TRUMP KIM PA (rep flash 7h)) Donald Trump lui... a pour l'instant d'autres chats \u00e0 fouetter\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a rendez-vous avec le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong Un... pour un deuxi\u00e8me sommet qui aura lieu \u00e0 Hanoi... au Vietnam...\r\nLes deux hommes discuteront d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire... et d'une possible d\u00e9claration qui mettrait formellement fin \u00e0 la guerre de Cor\u00e9e, qui s'est conclue par un simple armistice en 1953.\r\nLa Cor\u00e9e du Sud ne participe pas \u00e0 la rencontre, m\u00eame si les n\u00e9gociations la concernent au premier chef... \r\nEt ce matin... \u00e0 S\u00e9oul... la presse est partag\u00e9e entre espoirs et inqui\u00e9tude...Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n  55'' \r\n---\r\n((Ce sont les \u00ab n\u00e9gociations du si\u00e8cle \u00bb, veut croire le Hankyoreh. Le grand quotidien progressiste sud-cor\u00e9en voit dans le sommet de Hanoi une \u00ab occasion d\u00e9cisive de mettre fin au syst\u00e8me [h\u00e9rit\u00e9] de la Guerre Froide \u00bb... et il esp\u00e8re un accord plus concret que celui sign\u00e9 \u00e0 Singapour l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nLe journal de centre-droit Joongang met lui en garde Donald Trump contre un compromis pass\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te qui permettrait \u00e0 Pyongyang de conserver son arsenal nucl\u00e9aire. Le quotidien redoute aussi un accord de paix qui exclurait S\u00e9oul... et qui pourrait se traduire par un d\u00e9part des forces am\u00e9ricaines de Cor\u00e9e du Sud.\r\nUne inqui\u00e9tude partag\u00e9e par de nombreux Sud-Cor\u00e9ens, et par le tr\u00e8s conservateur Chosun. \u00ab Notre pays n'est qu'un spectateur dans ces n\u00e9gociations \u00bb, regrette le quotidien, qui demande \u00e0 son gouvernement de refuser toute d\u00e9claration de fin de la guerre qui ne comporterait pas la signature de la Cor\u00e9e du Sud.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(06/UK/MAY COMMUNES REAX BXL PA) Theresa May ouvre la voie \u00e0 un report du Brexit. \r\nLa cheffe du gouvernement britannique l'a annonc\u00e9 hier... si les d\u00e9put\u00e9s persistent \u00e0 refuser l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, ils pourront demander de repousser la date du divorce \r\nL'objectif... c'est d'\u00e9viter une sortie de l'union europ\u00e9enne sans accord... le 29 mars. \r\nSi Londres demande ce report... il devra encore \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27...\r\nMais Guillaume Meyer... A Bruxelles... les signaux sont positifs...\r\n  53''\r\n((Un d\u00e9lai serait une solution rationnelle. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk. Sa position semble \u00eatre largement partag\u00e9e, dans le camp europ\u00e9en. L\u00e0 o\u00f9 les avis divergent, par contre, c'est sur la dur\u00e9e de l'extension: reporter le Brexit, oui, mais jusqu'\u00e0 quand? Plusieurs sc\u00e9narios circulent \u00e0 Bruxelles.\r\nLe premier, c'est celui d'une extension technique, au maximum trois mois, jusqu'\u00e0 fin juin. Fin juin, car le 2 juillet, le nouveau Parlement europ\u00e9en si\u00e9gera pour la premi\u00e8re fois, en principe sans les Britanniques. Ce d\u00e9lai peut trouver diff\u00e9rentes justifications: donner du temps aux Britanniques pour ratifier l'accord, ou alors, a contrario, permettre une meilleure pr\u00e9paration au \u00abno deal\u00bb.\r\nEst-ce que \u00e7a suffira? \u00c0 Bruxelles, certains font mine d'en douter: ils \u00e9voquent un report beaucoup plus lointain, fin 2019, voire fin 2020. Mais c'est surtout, dit-on, pour effrayer les d\u00e9put\u00e9s britanniques, et les inciter \u00e0 voter l'accord de Theresa May.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n\u00c0 noter que le parlement britannique d\u00e9battra aujourd'hui d'une motion symbolique ... qui demande aux d\u00e9put\u00e9s d'acter la strat\u00e9gie pr\u00e9sent\u00e9e hier par la premi\u00e8re ministre\r\n(Cachemire) Le Pakistan affirme ce matin avoir abattu deux avions indiens dans son espace a\u00e9rien\r\nUn des avions est tomb\u00e9 au Cachemire indien et l'autre au Cachemire pakistanais, selon Islamabad.\r\nUn g\u00e9n\u00e9ral de l'am\u00e9e pakistanaise\" affirme qu'un pilote indien a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\".\r\nLa r\u00e9gion du Cachemire... o\u00f9 les tensions sont \u00e0 leur comble... depuis le 14 f\u00e9vrier dernier\r\nCe jour-l\u00e0... un attentat men\u00e9 par des islamistes pakistanais... a tu\u00e9 au moins 40 paramilitaires indiens.\r\nHier... New Dehli a d'ailleurs frapp\u00e9 un camp d'entra\u00eenement de ce groupe terroriste... en territoire pakistanais... en guise de repr\u00e9sailles...\r\n(Irak/Syrie) L'Irak est pr\u00eat \u00e0 aider au rapatriement des djihadistes \u00e9trangers captur\u00e9s en Syrie\r\nLe premier ministre Adel Abdoul Mahdi l'a fait savoir hier\r\nIl pr\u00e9cise que son pays est aussi dispos\u00e9 \u00e0 juger lui m\u00eame les combattants du groupe Etat islamique \r\nSelon une source irakienne... les forces d\u00e9mocratiques syriennes auraient remis une vingtaine de djihadistes \u00e9trangers \u00e0 l'Irak... la semaine derni\u00e8re\r\n*** Et sur le terrain... en Syrie... des milliers d'enfants \u00e9vacu\u00e9s de l'ultime r\u00e9duit de Daesh souffrent de troubles psychologiques\r\nC'est l'avertissement de Save the children... qui dispose d'\u00e9quipes dans les camps de d\u00e9plac\u00e9s du nord est du pays\r\nL'ONG appelle au rapatriement des enfants \u00e9trangers dans leur pays d'origine.\r\n(TF3/ONU/SUISSE-YEMEN PILATUS PI) La Suisse va consacrer 13 millions 500 mille francs... pour l'aide humanitaire au Yemen\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration organisait hier une conf\u00e9rence des donateurs... en collaboration avec la Su\u00e8de et les nations unies.... pour ce pays en conflit depuis plus de 4 ans\r\nMais cet \u00e9v\u00e9nement a fait ressurgir une probl\u00e9matique:\r\ncelle de la vente de mat\u00e9riel militaire... \u00e0 des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men\r\n... Avec... Isabelle Cornaz... des r\u00e9v\u00e9lations concernant l'avionneur suisse Pilatus\r\n  1'37\r\n((Cette ann\u00e9e, les promesses de don sont 30% sup\u00e9rieures \u00e0 l'an dernier, s'est r\u00e9jouit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations Unies. Mais pour venir en aide \u00e0 ce pays, o\u00f9 10 millions personnes sont au bord de la famine, l'ONU aurait besoin de plus 4 milliards de francs. Parmi les plus g\u00e9n\u00e9reux donateurs figurent l'Arabie Saoudite et les Emirats Arabe Unis, pourtant impliqu\u00e9s militairement dans ce conflit. N'y a-t-il pas l\u00e0 une contradiction ? Manuel Bessler, chef du Corps suisse d'aide humanitaire : \r\nSON \r\nLa Suisse elle a promis 13 millions et demi de francs. Elle continuera d'apporter de l'aide dans ses domaines d'expertise: l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et la protection de la population civile. Mais le Tages Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait hier que le groupe suisse Pilatus aurait fourni du mat\u00e9riel d'entrainement aux forces arm\u00e9es de l'Arabie saoudite et d'autres Etats impliqu\u00e9s militairement au Y\u00e9men. R\u00e9action de Simonetta Sommaruga, qui co-pr\u00e9siderait hier la conf\u00e9rence \u00e0 l'ONU : \r\nSON\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a rappel\u00e9 que la Suisse \u00e9tait toujours dispos\u00e9e \u00e0 offrir ses bons offices et \u00e0 accueillir des pourparlers pour la r\u00e9solution du conflit y\u00e9m\u00e9nite. ))\r\n(r\u00e9sultats kudelski) Kudelski a souffert ... l'an dernier\r\nLe groupe technologique vaudois enregistre des performances en-deca des attentes pour 2018 \r\nLe chiffre d'affaires a fondu de pr\u00e8s de 9% l'an dernier... \u00e0 920 millions de francs\r\nLe groupe a essuy\u00e9 une perte nette d'environ 20 millions de dollars, en raison des tr\u00e8s importants co\u00fbts de restructuration.\r\n(01/INITIATIVE SANTE PS PA) 10%, pas plus.\r\nSelon le parti socialiste, les primes de l'assurance maladie ne devraient pas d\u00e9passer le dizi\u00e8me du revenu d'un m\u00e9nage. \r\nLe parti socialiste a lanc\u00e9 hier  son initiative visant \u00e0 soulager les d\u00e9penses des familles \u00e0 faibles et moyens revenus. \r\nIl a maintenant 18 mois pour recueillir 100 mille signatures. \r\nAvec cette initiative, le PS s'attaque \u00e0 son sujet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9... Muriel Ballaman... mais cette th\u00e9matique lui a rarement r\u00e9ussi...\r\n  1'01 \r\n((Le PS n'en est effectivement pas \u00e0 son coup d'essai concernant les initiatives sur l'assurance maladie. \r\nD'abord, il y a eu les salves sur la caisse maladie unique... puis la caisse maladie PUBLIQUE... deux fois non... sauf dans les cantons romands. Depuis, plusieurs tentatives ont vu le jour... avec un soutient de plus en plus distant du PS ... la derni\u00e8re en date a vu l'initiative pour une caisse cantonale se transformer en simple p\u00e9tition il y a moins d'un mois, tant les signatures manquaient. \r\nAuparavant, il y a eu d'autres initiatives du PS sur ce th\u00e8me... pour la sant\u00e9 \u00e0 un prix abordable... pour une saine assurance maladie... pour une meilleure assurance maladie... \u00e0 chaque fois, les votations plafonnaient \u00e0 moins de 30% de oui. \r\nAujourd'hui, le PS s'attaque aux primes... au niveau cantonal, un texte similaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 B\u00e2le campagne et en Argovie. Mais selon notre dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, les primes sont la pr\u00e9occupation principale des suisses. Et si cette initiative devait avoir le m\u00eame destin que les pr\u00e9c\u00e9dentes, elle aura au moins eu l'utilit\u00e9 d'ancrer la campagne des socialistes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.))\r\n(suisse enfance UNESCO) La Suisse doit adopter une v\u00e9ritable politique de la petite enfance\r\nC'est l'appel de la commission suisse pour l'UNESCO... \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... elle d\u00e9nonce l'insuffisane des possibilit\u00e9s d'accueil... et estime que cela nuit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances des jeunes enfants\r\nLa commission admet que la situation s'est am\u00e9lior\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec des initiatives, f\u00e9d\u00e9rales, cantonales, communales... et priv\u00e9es\r\nMais elle plaide pour une politique plus coordonn\u00e9e... et pour des structures d'accueil \u00e0 prix raisonnables.\r\n(12/ANIMAUX CONNECTES PA) Direction Barcelone \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 le Le Mobile World Congress bat son plein \r\nLa grande foire de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile accueille jusqu'\u00e0 demain quelques deux mille // exposants. \r\nAu programme : derni\u00e8res technologies 5G, smartphones pliables et objets connect\u00e9s. \r\nEt parmi ceux-ci, Jo\u00eblle Cachin, un grand nombre de gadgets destin\u00e9s... aux animaux de compagnie. \r\n  49''\r\n((Applications smartphone pour suivre en direct et en vid\u00e9o les activit\u00e9s de son chat. Collier distributeur de friandises d\u00e9clenchable \u00e0 distance, ou encore liti\u00e8re connect\u00e9e pour v\u00e9rifier si votre animal a bien fait ses besoins. L'industrie mobile se montre tr\u00e8s cr\u00e9ative pour connecter les animaux. \r\nIl faut dire que ce march\u00e9, lucratif et prometteur, int\u00e9resse de plus en plus d'entreprises. Vodafone, 2\u00e8me op\u00e9rateur mondial, vient par exemple de d\u00e9velopper un \"pet tracker\", appareil pour connecter son animal. Selon l'institut Global Market Insight, ce march\u00e9 devrait passer de pr\u00e8s de 2 milliards en 2017, \u00e0 plus de 8 milliards en 2024. \r\nLe segment est d'autant plus int\u00e9ressant que les ventes de smartphones ont diminu\u00e9 de 4% cette ann\u00e9e sur la plan\u00e8te. Il s'agit donc de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s. \r\nAvec quelques 300 millions de compagnons \u00e0 quatre pattes, et presque autant de ma\u00eetres parfois un peu gagas... le potentiel est l\u00e0. ))\r\n(Cannes) Il a notamment r\u00e9alis\u00e9 Birdman... Babel... ou encore \"The revenant\"...\r\nAlejandro Gonzales Iniaritu... pr\u00e9sidera le jury du festival de Cannes... cette ann\u00e9e\r\nLes organisateurs de l'\u00e9v\u00e9nement l'ont annonc\u00e9 ce matin... il s'agit d'une fa\u00e7on de rendre hommage au cin\u00e9ma mexicain\r\nAjandro Gonzales Iniaritu succ\u00e8de ainsi \u00e0 Kate Blanchet\r\nLe 72e festival de Cannes aura lieu du 23 au 25 f\u00e9vrier prochain\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(suisse enfance UNESCO) La Suisse doit adopter une v\u00e9ritable politique de la petite enfance\r\nC'est l'appel de la commission suisse pour l'UNESCO... \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... elle d\u00e9nonce l'insuffisane des possibilit\u00e9s d'accueil... et estime que cela nuit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances des jeunes enfants\r\nLa commission admet que la situation s'est am\u00e9lior\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec des initiatives, f\u00e9d\u00e9rales, cantonales, communales... et priv\u00e9es\r\nMais elle plaide pour une politique plus coordonn\u00e9e... et pour des structures d'accueil \u00e0 prix raisonnables.\r\n(Sondage politique europ\u00e9enne) Une majorit\u00e9 de Suisses soutient toujours les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne\r\nSelon un sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'association  Vimentis... 59% des citoyens y sont favorables\r\nEn revanche, la politique europ\u00e9enne men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne convainc pas\r\nA peine plus d'un sond\u00e9 sur trois y adh\u00e8re... \r\nLes deux tiers des personnes interrog\u00e9es ne veulent pas que la Suisse assouplisse les mesures d'accompagnement qui prot\u00e8gent les salaires et les conditions de travail.\r\n(Vatican) Le cardinal australien George Pell... ancien num\u00e9ro trois du Vatican... est derri\u00e8re les barreaux\r\nUn tribunal de Melbourne a ordonn\u00e9 ce matin son placement en d\u00e9tention.. apr\u00e8s sa condamnation pour abus sexuels sur mineurs\r\nOn ne conna\u00eet pas encore la peine que Goerge Pell devra purger... elle sera annonc\u00e9e le 13 mars\r\n(Classement hautes \u00e9coles) \r\n(USA urgence nationale) Toujours au Congr\u00e8s am\u00e9ricain... la chambre des repr\u00e9sentants d\u00e9sapprouve l'\"urgence nationale\" d\u00e9clar\u00e9e par Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sidents des Etats-Unis a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cette mesure pour pouvoir financer un mur anti-immigration \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nMais la chambre basse, contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition d\u00e9mocrate...  a largement adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution qui vise \u00e0 mettre fin \u00e0 cette mesure\r\nLe texte va maintenant passer devant le S\u00e9nat... \r\nS'il y est aussi approuv\u00e9... Donald Trump a promis d'user de son droit de veto pr\u00e9sidentiel pour la bloquer.\r\nCe serait une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de sa pr\u00e9sidence.\r\n(Alg\u00e9rie manifs \u00e9tudiants) Les manifestations contre Abdelaziz Bouteklika ont repris hier en Alg\u00e9rie\r\nApr\u00e8s un mouvement citoyen de masse le week-end dernier... cette fois... ce sont les \u00e9tudiants qui sont descendus dans la rue...\r\nIls \u00e9taient des milliers... sur les campus de diff\u00e9rentes villes du pays...\r\nTous s'opposent \u00e0 un cinqui\u00e8me mandat du pr\u00e9sident... diminu\u00e9 depuis un AVC... et qui ne prend plus la parole en public\r\nCes rassemblements n'ont pas provoqu\u00e9 de d\u00e9bordements\r\nMais le chef de l'\u00e9tat ne c\u00e8de pas... il va bien se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... son entourage a annonc\u00e9 hier que son dossier de candidature serait d\u00e9pos\u00e9 dimanche.\r\n(Trump - Kim) \r\n(Diesel d\u00e9c\u00e8s) En 2015... les v\u00e9hicules diesel \u00e9taient responsables de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ... des d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s li\u00e9s aux \u00e9missions polluantes du secteur des transports\r\nC'est ce qu'indique une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par l'ONG \u00e0 l'origine du scandale dieselgate...et r\u00e9alis\u00e9e par deux universit\u00e9s am\u00e9ricaines\r\nAu total... ces v\u00e9hicules ont provoqu\u00e9 385 000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s...\r\n(Sondage politique europ\u00e9enne) Une majorit\u00e9 de Suisses soutient toujours les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne\r\nSelon un sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'association  Vimentis... 59% des citoyens y sont favorables\r\nEn revanche, la politique europ\u00e9enne men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne convainc pas\r\nA peine plus d'un sond\u00e9 sur trois y adh\u00e8re... \r\nLes deux tiers des personnes interrog\u00e9es ne veulent pas que la Suisse assouplisse les mesures d'accompagnement qui prot\u00e8gent les salaires et les conditions de travail.", "durationSec": 778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10232268", "ece-10232264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T20:18:51Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Martini Vevey on roule par \u00e0-coups entre Villeneuve et le tunnel de Glion en direction de Vevey, \u00e0 la suite d'un accident aux cons\u00e9quences des colonnes se sont form\u00e9s sur la route principale entre Rennes et les entr\u00e9es autorouti\u00e8res de Villeneuve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDu soleil, des temp\u00e9ratures printani\u00e8res qui un sur le plateau 19 en Valais et jusqu'\u00e0 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres demain toujours bien ensoleill\u00e9 et doux avant l'arriv\u00e9e de nuages en fin d'apr\u00e8s- midi, avant un vendredi pluvieux, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsules capitale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [81%] :\r\nBonjour \u00c9ric Debard apr\u00e8s bonjour Christophe alors qu'est ce qui est au programme de tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nD'apr\u00e8s vos programmes de tout un monde, nous allons nous int\u00e9resser aux pays qui abrite la rencontre la 2\u00e8me rencontre historique entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, c'est le Vietnam Hano\u00ef effectivement on en parlait tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoy sa condamnation pour p\u00e9dophilie \u00e9tait rendu public hier, aujourd'hui il est derri\u00e8re les barreaux, le cardinal australien George Pell, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention, ce matin, en attendant un proc\u00e8s en appel, nous reviendrons sur la r\u00e9action du Vatican en d\u00e9but de journal, le Brexit pourrait \u00eatre report\u00e9es pour \u00e9viter un divorce sans accord, la premi\u00e8re ministre britannique ouvrent la voie \u00e0 ce sc\u00e9nario, mais les Europ\u00e9ens l'accepteront -ils s'il se concr\u00e9tise, nous ferons le point avec notre correspondant \u00e0 Bruxelles et puis les primes de l'assurance- maladie ne devraient pas d\u00e9passer 10 pourcent du revenu disponible des m\u00e9nages, c'est l'avis du Parti socialiste, qui lance son initiative pour les plafonner mais jusqu'ici, la th\u00e9matique ne lui a pas r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [96%] :\r\nLe cardinal australien George Pell est derri\u00e8re les barreaux, un tribunal de Melbourne ordonn\u00e9 ce matin la mise en d\u00e9tention de l'ancien num\u00e9ro trois du Vatican un verdict qui intervient au lendemain de l'annonce de la condamnation du pr\u00e9lat pour des faits de p\u00e9dophilie hier le Saint-Si\u00e8ge a assur\u00e9 respecter le verdict de la justice, Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [93%] :\r\nLe cardinal George Pell savait hier d\u00e9j\u00e0, lorsque le verdict de sa condamnation a \u00e9t\u00e9 rendue publique qu'il allait devoir affronter la prison, l'audience de cette nuit \u00e0 Melbourne, a confirm\u00e9 ses doutes mais le pr\u00e9lat condamn\u00e9 pour agressions sexuelles sur 2 mineures dans les ann\u00e9es 90 ne conna\u00eet pas encore sa peine, celle -ci sera annonc\u00e9e \u00e0 l'audience du 13 mars prochain hier le Vatican a pris acte de la d\u00e9cision de justice australienne et exprimer leur respect de la sentence, se disant choqu\u00e9 le Saint-Si\u00e8ge a toutefois rappel\u00e9 le droit \u00e0 l'accus\u00e9 qui clame son innocence \u00e0 se d\u00e9fendre, puisque les avocats du cardinal ont aussi annonc\u00e9 faire appel cependant, celui -ci n'est plus secr\u00e9taire pour l'\u00e9conomie du Vatican son mandat arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance ne sera pas renouvel\u00e9 le pape Fran\u00e7ois lui a \u00e9galement interdit d'exercer publiquement son minist\u00e8re et d'avoir toute forme de contact avec des mineurs, Jean Baptiste Venditti pour Info Rom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [95%] :\r\nDonald Trump \u00e9tait au courant que WikiLeaks allait d\u00e9voiler des e-mails compromettants pour Hilary Clinton, sa concurrente dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'est l'une des r\u00e9v\u00e9lations que devrait faire Michael Cohen aujourd'hui lors d'une audition devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, l'agence \u00e9pic\u00e9 procurer le t\u00e9moignage pr\u00e9par\u00e9 par l'ancien avocat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Michael Cohen r\u00e9v\u00e9lera aussi que Donald Trump, lui a demand\u00e9 de mentir \u00e0 propos du projet de Trump Tower \u00e0 Moscou cette audition publique commencera \u00e0 16 heures heure suisse \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [92%] :\r\nT\u00e9moignage effectivement tr\u00e8s attendu du c\u00f4t\u00e9 d'Washington mais bon pendant ce temps, \u00e0 13000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, Donald Trump a d'autres chats \u00e0 fouetter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [95%] :\r\nOn est pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a rendez- vous aujourd'hui avec le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun pour un deuxi\u00e8me sommet qui aura lieu cette fois \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam, les 2 hommes discuteront d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire et d'une possible d\u00e9claration qui mettrait formellement fin \u00e0 la guerre de Cor\u00e9e hier qui s'est conclue par un simple armistice en 1953 la Cor\u00e9e du Sud ne participe pas \u00e0 la rencontre, m\u00eame si les n\u00e9gociations la concernent au 1er chef et ce matin, \u00e0 S\u00e9oul, la presse est partag\u00e9e entre espoir et inqui\u00e9tude Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [95%] :\r\nCe sont les n\u00e9gociations du si\u00e8cle, veut croire le cur\u00e9, le grand quotidien progressiste sud- cor\u00e9en voit dans le sommet de Hanoi, une occasion d\u00e9cisive de mettre fin au syst\u00e8me h\u00e9rit\u00e9 de la Guerre froide et il esp\u00e8re un accord plus concret que celui sign\u00e9 \u00e0 Singapour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le journal de centre- droite JoongAng met lui en garde Donald Trump contre un compromis pass\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te, qui permettrait \u00e0 Pyongyang de conserver son arsenal nucl\u00e9aire, le quotidien redoute aussi un accord de paix qui exclurait S\u00e9oul et qui pourrait se traduire par un d\u00e9part des forces am\u00e9ricaines de Cor\u00e9e du Sud, une inqui\u00e9tude partag\u00e9e par de nombreux Sud-Cor\u00e9ens et par le tr\u00e8s conservateur tout Sony beau notre pays n'est qu'un spectateur dans ces n\u00e9gociations, regrette le quotidien, qui demande \u00e0 son gouvernement de refuser toute d\u00e9claration de fin de la guerre qui ne comporterait pas la signature de la Cor\u00e9e du Sud, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [98%] :\r\nTheresa May ouvre la voie \u00e0 un report du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [96%] :\r\nLe chef du gouvernement britannique l'a annonc\u00e9, hier, si les d\u00e9put\u00e9s persistent \u00e0 refuser l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, ils pourront demander de repousser la date du divorce, l'objectif c'est d'\u00e9viter une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord le 29 mars si Londres demande ce report, il devra encore \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27 mais Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles les signaux sont positifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [96%] :\r\nUn d\u00e9lai serait une solution rationnelle, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 lundi le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, sa position semble \u00eatre largement partag\u00e9e dans le camp europ\u00e9en, l\u00e0 o\u00f9 les avis diverge par contre c'est sur la dur\u00e9e de l'extension reporter le Brexit oui, mais jusqu'\u00e0 quand plusieurs sc\u00e9narios circulent \u00e0 Bruxelles le 1er c'est celui d'une extension technique au maximum 3 mois jusqu'\u00e0 fin juin, fin juin, car le 2 juillet le nouveau Parlement europ\u00e9en si\u00e9gera pour la premi\u00e8re fois en principe sans les Britanniques ce d\u00e9lai peut trouver diff\u00e9rentes justifications, donner du temps aux Britanniques pour ratifier l'accord ou alors a contrario, permettre une meilleure pr\u00e9paration au no deal est ce que \u00e7a suffira \u00e0 Bruxelles, certains font mine d'en douter, ils \u00e9voquent un report beaucoup plus lointain, fin 2019 voire fin 2020, mais c'est surtout, dit -on, pour effrayer les d\u00e9put\u00e9s britanniques et les inciter \u00e0 voter sagement l'accord de Theresa May Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [96%] :\r\n\u00e0 noter que le parlement britannique d\u00e9battra aujourd'hui d'une motion symbolique qui demande aux d\u00e9put\u00e9s d'acter la strat\u00e9gie pr\u00e9sent\u00e9e hier par la premi\u00e8re ministre, on vient de l'apprendre en Iran, le pr\u00e9sident vient de rejeter la d\u00e9mission du chef de la diplomatie, Mohammad Zarif, qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part lundi le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait d\u00e9missionn\u00e9 pour d\u00e9noncer la pression des durs du r\u00e9gime, les m\u00e9contents des r\u00e9sultats de l'accord international sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [95%] :\r\nLe Pakistan, affirme ce matin avoir abattu 2 avions indiens dans son nez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [97%] :\r\nParce a\u00e9rien un des avions est tomb\u00e9 au Cachemire indien et l'autre au Cachemire pakistanais, selon Islamabad un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e pakistanaise affirme qu'un pilote indien a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la r\u00e9gion du Cachemire o\u00f9 les tensions sont \u00e0 leur comble depuis le 14 f\u00e9vrier dernier ce jour- l\u00e0 un attentat men\u00e9 par des islamistes pakistanais a tu\u00e9 au moins 40 paramilitaires indiens hier, New Delhi a d'ailleurs frapp\u00e9 un camp d'entra\u00eenement de ce groupe terroriste en territoire pakistanais, en guise de repr\u00e9sailles, l'Irak est pr\u00eat \u00e0 aider au rapatriement des djihadistes \u00e9trangers captur\u00e9s en Syrie le 1er ministre Abdel Abdoul Mahdi l'a fait savoir hier, il pr\u00e9cise que son pays est aussi dispos\u00e9 \u00e0 juger lui- m\u00eame les combattants du groupe \u00c9tat islamique, selon une source irakienne les forces d\u00e9mocratiques syriennes auraient remis une vingtaine de djihadistes \u00e9trangers \u00e0 l'Irak, la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\nLa Suisse va consacrer 13 millions 500 1000 francs \u00e0 l'aide humanitaire au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [95%] :\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration organisait hier une conf\u00e9rence des donateurs, en collaboration avec la Su\u00e8de et les Nations-Unies pour ce pays en conflit depuis plus de 4 ans, mais cet \u00e9v\u00e9nement a fait ressurgir une probl\u00e9matique, celle de la vente de mat\u00e9riel militaire \u00e0 des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men avec Isabelle cornes \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations concernant l'avionneur suisse Pilatus s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:00) [94%] :\r\nCette ann\u00e9e, les promesses de don sont 30 pourcent sup\u00e9rieures \u00e0 l'an dernier, s'est r\u00e9joui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies mais pour venir en aide \u00e0 ce pays, o\u00f9 10 millions de personnes sont au bord de la famine, l'ONU aurait besoin de plus de 4 milliards de francs, parmi les plus g\u00e9n\u00e9reux donateurs figurent l'Arabie Saoudite et les \u00c9mirats arabes unis, pourtant impliqu\u00e9s militairement dans ce conflit, n'y a -t-il pas l\u00e0 une contradiction Manuel Bessler chef du Corps suisse d'aide humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [86%] :\r\nLes besoins sont tellement gigantesques, on a besoin, l'argent, on a besoin vraiment tous les elle Nater tables, ce qui est important, \u00e7a veut dire pas qu'il doive plus respect\u00e9s les les droits internationaux humanitaire seulement pays \u00e7a c'est pas une sorte de carte blanche pour se comporter sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:44) [97%] :\r\nLa Suisse, elle a promis 13 millions et demi de francs elle continuera d'apporter de l'aide dans ses domaines d'expertise, l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et la protection de la population civile notamment, mais le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait hier que le groupe suisse Pilatus aurait fourni du mat\u00e9riel d'entra\u00eenement aux forces arm\u00e9es de l'Arabie Saoudite et d'autres \u00c9tats impliqu\u00e9s militairement au Y\u00e9men, r\u00e9action de Simonetta Sommaruga qui co- pr\u00e9sid\u00e9 hier la conf\u00e9rence \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [94%] :\r\nCe que je peux vous dire aujourd'hui c'est que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, il a ouvert une proc\u00e9dure administrative, il regarde cette situation de tr\u00e8s pr\u00e8s, j'attends des r\u00e9sultats bient\u00f4t parce que je pense, c'est tr\u00e8s important pour la Suisse, d'avoir de la transparence parce que \u00e7a concerne aussi la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:28) [99%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a rappel\u00e9 que la Suisse \u00e9tait toujours dispos\u00e9e \u00e0 offrir ses bons offices et \u00e0 accueillir des pourparlers pour la r\u00e9solution du conflit y\u00e9m\u00e9nite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [94%] :\r\nKudelski a souffert l'an dernier le groupe technologique Vaudois enregistrent, enregistrent des performances en de\u00e7\u00e0 des attentes pour 2018, le chiffre d'affaires a fondu de pr\u00e8s de 9 pourcent \u00e0 920 millions de francs, le groupe a notamment essuy\u00e9 une perte nette d'environ 20 millions de francs en raison des tr\u00e8s importants co\u00fbts de restructuration 10 pourcent pas plus, selon le parti socialiste, les primes d'assurance maladie ne devrait pas d\u00e9passer le dizi\u00e8me du revenu d'un m\u00e9nage, le PS a lanc\u00e9 hier son initiative visant \u00e0 soulager les d\u00e9penses des familles \u00e0 faibles et moyens revenus, il a maintenant 18 mois pour recueillir 100000 signatures avec cette initiative, le Parti socialiste, s'attaque \u00e0 son sujet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Muriel bah amant mais cette th\u00e9matique lui a rarement r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:20) [96%] :\r\nLe PS n'en est effectivement pas \u00e0 son coup d'essai concernant les initiatives sur l'assurance maladie, d'abord il y a eu les salves sur la caisse maladie unique puis la caisse maladie publique 2 fois non, sauf dans les cantons romands depuis plusieurs tentatives en vue du jour avec un soutient de plus en plus distant du PS, la derni\u00e8re en date a vu l'initiative pour une caisse cantonale se transformer en simple p\u00e9tition il y a moins d'un mois, tant les signatures manquaient auparavant, il y a eu d'autres initiatives du PS sur ce th\u00e8me pour la sant\u00e9, \u00e0 un prix abordable pour une saine assurance maladie pour une meilleure assurance maladie \u00e0 chaque fois les votations plafonnait \u00e0 moins de 30 pourcent de oui, aujourd'hui, le PS s'attaque aux primes au niveau cantonal, un texte similaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 B\u00e2le campagne et en Argovie, mais selon notre dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral les primes sont la pr\u00e9occupation principale des suisses et si cette initiative devait avoir le m\u00eame destin que les pr\u00e9c\u00e9dentes, elle aura au moins eu l'utilit\u00e9 d'ancrer la campagne des socialistes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [91%] :\r\nDirection Barcelone maintenant ou Le Mobile World Congress bat son plein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [97%] :\r\nLa grande foire de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile accueille jusqu'\u00e0 demain, quelque 2000 exposants au programme derni\u00e8res technologies 5 G smartphones pliables et objets connect\u00e9s et parmi ceux -ci, Jo\u00eblle Cachin, un grand nombre de gadgets destin\u00e9s aux animaux de compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:40) [96%] :\r\nApplication smartphone pour suivre en Direct et en vid\u00e9o, les activit\u00e9s de son chat collier distributeur de friandises Abla distance ou encore liti\u00e8re connect\u00e9e pour v\u00e9rifier si votre animal a bien fait ses besoins : l'industrie mobile se montre tr\u00e8s cr\u00e9ative pour connecter les animaux, il faut dire que ce march\u00e9 lucratif et prometteur int\u00e9resse de plus en plus d'entreprises Vodafone 2\u00e8me, op\u00e9rateur mondial vient par exemple de d\u00e9velopper un po\u00e8te tracker appareil pour connecter son animal, selon l'institut Global Market Insight, ce march\u00e9 devrait passer de pr\u00e8s de 2 milliards de dollars en 2017 \u00e0 plus de 8 milliards en 2024 le segment est d'autant plus int\u00e9ressant que les ventes de smartphones ont diminu\u00e9 de 4 pourcent cette ann\u00e9e sur la plan\u00e8te, il s'agit donc de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s et avec quelques 300 millions de compagnons \u00e0 4 pattes et presque autant de ma\u00eetres, parfois un peu gagas, le potentiel est bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:29) [92%] :\r\nIl a notamment r\u00e9alis\u00e9 Boardman Babel ou encore de revenant Alejandro Gonzales I\u00f1arritu, pr\u00e9sidera le jury du Festival de Cannes cette ann\u00e9e les organisateurs de l'\u00e9v\u00e9nement, l'ont annonc\u00e9, ce matin, il s'agit d'une fa\u00e7on de rendre hommage au cin\u00e9ma mexicain Alejandro Gonzales I\u00f1arritu succ\u00e8de ainsi \u00e0 Kate Blanchett le 72\u00e8me Festival de Cannes, lui, aura lieu du 23 au 25 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [88%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait le journal des Marielle sa vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3314421C-9469-4E20-8622-CFC7C594CA7D", "internalArchiveId": "3314421C-9469-4E20-8622-CFC7C594CA7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benjamin Antonietti, joueur de hockey, attaquant du LHC;Tina Messer, repr\u00e9sentante du Centre autonome de jeunesse \u00e0 Bienne;Erich Fehr, Maire de Bienne, PS;Yasmine Kacha, chercheuse au sein de la branche algerienne d' Amnesty International;CASTELFR;Franck Moriaux, chef ing\u00e9nieur chez RUAG\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (13/HOCKEY FRIBOURG-LUGANO PA) Soir\u00e9e d\u00e9cisive hier soir en Hockey sur glace. Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano lors de la 47\u00e8me journ\u00e9e en National League. \r\nUne d\u00e9faite de Fribourg Gott\u00e9ron qui constitue une bien mauvaise op\u00e9ration en vue d'une qualification pour les play-offs...Alain Th\u00e9voz\r\n  58'' \r\n((Fribourg Gott\u00e9ron a - peut-\u00eatre - perdu plus qu'une \u00ab simple \u00bb bataille. \r\nLes Fribourgeois ont \u00e9puis\u00e9 leur joker ! D\u00e9sormais, ils n'ont pas d'alternative que vaincre Gen\u00e8ve-Servette, ce vendredi, \u00e0 l'occasion de l'ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me journ\u00e9e, la derni\u00e8re \u00e0 domicile, avant de se d\u00e9placer \u00e0 Lausanne et \u00e0 Zoug.Le but de KLASEN \u00e0 la 14\u00e8me minute a boulevers\u00e9 les plans de Fribourg Gott\u00e9ron, nerveux, sous pression, incapable d'imposer son leadership sur la glace. Lugano n'a pas \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur. un zeste plus rus\u00e9 pour marquer LE but qui a contre-carr\u00e9 les plans de l'\u00e9quipe de Mark FRENCH. Et sur les rares occasions fribourgeoises, Elvis MERZLIKINS, le dernier rempart luganais, a sorti le grand jeu pr\u00e9servant - ainsi - les int\u00e9r\u00eats des siens \u00e0 l'inverse de Reto BERRA, pas exempt de tout reproche sur le 1er et le 3\u00e8me but de Lugano.Dos au mur, le HC Lugano se relance avec cette victoire. alors que Fribourg Gott\u00e9ron a l'art de se compliquer la t\u00e2che en s'inclinant une nouvelle fois face \u00e0 un adverse direct.))\r\n(15/HOCKEY LHC-AMBRI ITV ANTONIETTI) ***Dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, une autre d\u00e9faite des romands....\r\nLausanne HC s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri. Le Lausanne HC a rat\u00e9 une belle opportunit\u00e9 d'assurer d\u00e9finitivement sa qualification pour les play-offs. \r\nBenjamin Antonietti, l'attaquant du club lausannois.\r\n  44''\r\n***Des propos recueillis par Christophe Cerf. \r\nEt les autres r\u00e9sultats de la 47\u00e8me ronde en National League : Berne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 3, Bienne a battu Zoug 5 \u00e0 1, victoire de Davos \u00e0 Rapperswil 3 \u00e0 1, enfin Z\u00fcrich s'est d\u00e9fait de Langnau 2 \u00e0 1 apr\u00e8s tirs au but. \r\nAu classement : Berne est leader, Lausanne est 3\u00e8me et Bienne 4\u00e8me. Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve-Servette figurent sous la barre en 9\u00e8me et 10\u00e8me position. Tous deux seront aux prises vendredi \u00e0 Fribourg.\r\n(PS MALADIE) 10%, pas plus. Les primes de l'assurance maladie ne devraient pas d\u00e9passer le dizi\u00e8me du revenu d'un m\u00e9nage dixit le Parti Socilaiste suisse. \r\nLe PS a lanc\u00e9 hier son initiative visant \u00e0 soulager les d\u00e9penses des familles \u00e0 faibles et moyens revenus. Il a maintenant 18 mois pour recueillir 100 mille signatures.\r\n(TF2/BIENNE/HOTEL CHIC COUPOLE PI) ***A Bienne, l'avenir du centre autonome de la Jeunesse \"la Coupole\" est assur\u00e9. \r\nLes responsables du centre et la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re qui pr\u00e9voit de gros investissements juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site ont trouv\u00e9 un accord, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de la ville. Un grand h\u00f4tel, des locaux commerciaux et des appartements de grand standing verront le jour juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du centre alternatif, qui sera pour sa part agrandi et r\u00e9nov\u00e9. \r\nReste \u00e0 savoir s'il maintiendra son c\u00f4t\u00e9 rebelle. Alain Arnaud .\r\n  1'19\r\n((L'ancienne usine \u00e0 gaz vient de f\u00eater son jubil\u00e9. Les 50 ans du centre autonome de jeunesse, l'un des plus anciens d'Europe toujours en activit\u00e9. Jadis au milieu d'une friche industrielle, le voil\u00e0 toujours plus enserr\u00e9 dans un quartier gentrifi\u00e9. Au risque de le voir perdre son \u00e2me rebelle ? Tina Messer, repr\u00e9sentante du Centre, reconna\u00eet qu'il va falloir lutter .\r\nMAG Messer\r\n. un grand \u00e9cart dont la ville entend profiter, comme le dit Erich Fehr, le maire de Bienne .\r\nMAG Fehr\r\nLa Coupole et les promoteurs promettent de d\u00e9ployer tous les efforts possibles en mati\u00e8re d'isolation sonore. Les fen\u00eatres de l'h\u00f4tel seront \u00e0 5 m\u00e8tres du Centre autonome et des concerts. Mais on y dormira para\u00eet-il dans un silence r\u00e9parateur.))\r\n(CYBERHARCELEMENT) Comment r\u00e9agir face au cyberharc\u00e8lement ? En Suisse, il est possible de se tourner vers des associations pour obtenir de l'aide... \r\nMais il n'existe aucune structure officielle pour soutenir les victimes de cyberharc\u00e8lement.  Des personnalit\u00e9s politiques demandent aujourd'hui \u00e0 l'Etat de jouer un r\u00f4le. Le nombre de victime de cyberharc\u00e8lement est en constante augmentation et pour certains, les autorit\u00e9s ne sont absolument pas pr\u00eates.\r\n***Le cyberharc\u00e8lement.c'est justement le domaine de pr\u00e9dilection de notre invit\u00e9. Daniel Favre, charg\u00e9 de pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9 \u00e0 la police neuch\u00e2teloise.\r\n(PEDOPHILE VATICAN) Le cardinal australien George Pell a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reconnu coupable hier de p\u00e9dophilie. Un tribunal de Melbourne a d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en prison avant m\u00eame d'avoir pronconc\u00e9 la peine. Le plus haut responsable de l'Eglise catholique jamais condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie clame son innocence et il a fait appel. Il  risque jsqu'\u00e0 50 ans de prison. Sa peine devrait \u00eatre prononc\u00e9e dans les deux semaines qui viennent.\r\n(*USA URGENCE) ***Aux Etats-Unis, la chambre des repr\u00e9sentants a vot\u00e9 contre la situation d'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut a tout prix pouvoir construire son mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. La chambre des represenant du Congr\u00e8s est contr\u00f4l\u00e9e d\u00e9sormais par l'opposition d\u00e9mocrate, mais le texte doit passer encore devant l'autre chambre, le S\u00e9nat, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. Si la r\u00e9solution passe au Congr\u00e8s, Donald Trump a jur\u00e9 qu'il ferait usage pour la premi\u00e8re fois de son droit de veto pr\u00e9sidentiel pour la bloquer.\r\n(08/ALGERIE ITV KACHA) ***Le rapport annuel d'Amesty International sur l'Afrique du Nord \u00e9pingle les droits humains en Alg\u00e9rie....\r\nAlors que les manifestations se muliplient depuis plusieurs jours \u00e0 travers tout le pays contre un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika. Amnesty International rappelle que la question du respect des droits humains reste pr\u00e9ocupante dans le pays. Yasmine Kacha, chercheuse au sein de la branche algerienne d'Amnesty International.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Benjamin Luis.\r\n(10/SATELLITES MONDE WIFI PI) ***C'est un projet gigantesque qui veut donner l'acc\u00e8s internet au monde entier depuis l'Espace.\r\nOneweb, c'est le nom de cette constellation de satellite dont les 6 premiers seront lanc\u00e9s cette nuit. Airbus mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 suisse Ruag sont partie prenante \u00e0 ce projet giganteste. A Kourou, les explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Castel\r\n  1'10\r\n((Le coup d'envoi de la plus grande constellation de satellite jamais lanc\u00e9e, 650 exemplaires ! \r\nva \u00eatre donn\u00e9 cette nuit depuis Kourou avec le lancement du premier lot de 6 satellite \r\nde cette gigantesque constellation baptis\u00e9 OneWeb, qui veut dire Une Toile !\r\nAvec ce vol inaugural, cette op\u00e9rateur mondial bas\u00e9 en Grande-Bretagne et aux \u00c9tats-Unis, \r\na l'ambition d'offrir un acc\u00e8s Internet -- haut d\u00e9bit et t\u00e9l\u00e9phone mobile -- dans le monde entier,\r\naux  quelques 3 milliards d'individus victimes de la fracture num\u00e9rique.\r\nEn partenariat avec Airbus \u00e0 Toulouse, OneWeb a r\u00e9volutionn\u00e9 la fabrication des satellites pour r\u00e9duire leut co\u00fbt \u00e0 1 million de dollars pi\u00e8ce et en produira \u00e0 la cha\u00eene, pr\u00e8s de Cap Canaveral en Floride.\r\nLa firme suisse RUAG est un acteur important de OneWeb avec son usine d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnel en Floride, comme l'explique Franck Moriaux, chef ing\u00e9nieur de cette firme suisse bas\u00e9 \u00e0 Zurich :\r\nson\r\nPour r\u00e9ussir ce pari audacieux, OneWeb a achet\u00e9 un record de 21 fus\u00e9es russes Soyouz pour lancer 650 satellites depuis trois base spatiales, \u00e0 Kourou et 2  en Russie, d'ici 2 ans !))\r\n(HOTEL RETRAITE) Et  pour terminer Coraline, cette id\u00e9e d\u00e9fendue par un am\u00e9ricain qui fait le buzz sur Facebook...  Dans un post partag\u00e9 plus de 100 mille fois, ce texan de 64 ans affirme qu'il vaut mieux choisir l'h\u00f4tel \u00e0 la maison de retraite... \"C'est bien moins cher et vous aurez toute une \u00e9quipe pr\u00eate \u00e0 vous aider, qui vous traitera comme un client et pas comme un patient\" assure-t-il.  En plus, vous aurez l'acc\u00e8s gratuit \u00e0 une salle de musculation, m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 une piscine ou au sauna de l'h\u00f4tel. Une id\u00e9e \u00e0 \u00e9tudier s\u00e9rieusement conclu-t-il\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232296", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10232301", "ece-10232296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T20:08:09Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLes infos, on vous les donne, avec la complicit\u00e9 de Vincent te qui ne bonjour bonjour mauvaise soir\u00e9e hier pour les \u00e9quipes romandes de hockey sur glace en vue des play- offs Fribourg Gott\u00e9ron se retrouve d\u00e9sormais sous la barre Alain Th\u00e9voz nous fera l'analyse de cette rencontre alors que l'Alg\u00e9rie conna\u00eet des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dent, la question du respect des droits humains reste pr\u00e9occupante dans le pays, nous entendrons Yasmine Kacha, chercheuse pour l'ONG Amnesty International, qui a publi\u00e9 hier son rapport sur l'Afrique du Nord, la soci\u00e9t\u00e9 suisse Ruag parmi les acteurs de la plus grande constellation de satellite jamais lanc\u00e9e 650 exemplaires seront progressivement envoy\u00e9 dans l'espace pour offrir au monde entier un acc\u00e8s Internet haut d\u00e9bit, nous rejoindrons Fr\u00e9d\u00e9ric Castel sur place \u00e0 Kourou en Guyane, o\u00f9 le vol inaugural aura lieu la nuit prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nSoir\u00e9e d\u00e9cisive hier en hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, lors de la 47\u00e8me journ\u00e9e en National League, une d\u00e9faite de Fribourg Gott\u00e9ron qui constitue une bien mauvaise op\u00e9ration en vue d'une qualification pour les play- offs Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [94%] :\r\nFribourg Gott\u00e9ron a peut-\u00eatre perdu plus qu'une simple bataille les Fribourgeois ont \u00e9puis\u00e9 leur joker d\u00e9sormais n'ont pas d'alternative que vaincre Gen\u00e8ve- Servette ce vendredi \u00e0 l'occasion de l'ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me journ\u00e9e la derni\u00e8re \u00e0 domicile avant de se d\u00e9placer \u00e0 Lausanne et \u00e0 Zoug Hogg le but de classe \u00e0 la 14\u00e8me minute a boulevers\u00e9 les plans de Fribourg Gott\u00e9ron nerveux sous pression, incapable d'imposer son Leadership sur la glace, Lugano n'a pas \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur en zeste plus rus\u00e9 pour marquer le but qui a contrecarr\u00e9 les plans de l'\u00e9quipe de Mark French et sur les rares occasions fribourgeoises Elvis merci Quint, le dernier rempart luganais a sorti le grand jeu, pr\u00e9servant ainsi les int\u00e9r\u00eats des siens, \u00e0 l'inverse de Reto Berra pas exempt de tout reproche sur le 1er et le 3\u00e8me but de Lugano, dos au mur, le HC Lugano se relance avec cette victoire alors que Fribourg Gott\u00e9ron a l'art de se compliquer la t\u00e2che, on s'incline ont une nouvelle fois face \u00e0 un adversaire Direct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [98%] :\r\nEt dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, une autre d\u00e9faite des romans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nLausanne HC s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri le Lausanne HC a rat\u00e9 une belle opportunit\u00e9 d'assurer d\u00e9finitivement sa qualification pour les play- offs, Benjamin Antonietti, l'attaquant du club lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [87%] :\r\nDans les 60 minutes, on n'a pas fait tout juste ce qu'on aurait d\u00fb peut-\u00eatre mettre un peu plus le peuple au fond essayer d'un peu moins de jeu, essayer de peut-\u00eatre un peu du jeu vid\u00e9o, qui est un peu moins joli \u00e0 mois l\u00e0, on se fait avoir avec de vols en box-play ils ont eu leur plan de match, l'on respectait \u00e7a pas payer pour nous, pourtant vous \u00e9tiez pr\u00e9venus cette saison, c'\u00e9tait le 4\u00e8me match vous n'avez jamais battu Ambri non, on a, on a de la peine contre, ils ont un plan de match qui respecte \u00e0 chaque fois, je pense que \u00e7a leur r\u00e9ussit bien compte, nous on n'a pas appris de nos erreurs qu'on a fait chez eux notamment, il faut vraiment qu'on apprenne de ces matches l\u00e0 maintenant, vous restez sur le podium, tout vous tend les bras pour aller chercher le billet pour les play- offs, on n'est pas dans une crise, voil\u00e0, c'est un match, on a perdu, je pense \u00e0 l'important c'est de nouveau la la r\u00e9action qu'on va avoir \u00e0 Bienne vendredi son adversaire Direct pour les 4 premi\u00e8res places en impossibilit\u00e9 d'aller chercher le podium m\u00eame les 4 premi\u00e8res places, donc je pense qu'il faut vraiment rester fix\u00e9 l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Christophe Cerf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [94%] :\r\nLes autres r\u00e9sultats de la 47\u00e8me rang dans en National League Berne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette 4 \u00e0 3 Bienne a battu Zoug que 5 \u00e0 1 victoire de Davos \u00e0 Rapperswil 3 \u00e0 1 enfin Z\u00fcrich s'est d\u00e9fait de Langnau 2 \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs au but au classement Berne est leader, Lausanne et 3\u00e8me et Bienne 4\u00e8me Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette figurent sous la barre en 9\u00e8me et 10\u00e8me position, tous 2 seront aux prises vendredi \u00e0 Fribourg 10 pourcent pas plus les primes de l'assurance- maladie ne devrait pas d\u00e9passer le 10\u00e8me du revenu d'un m\u00e9nage, dixit le Parti socialiste suisse, le PS a lanc\u00e9 hier son initiative visant \u00e0 soulager les d\u00e9penses des familles \u00e0 faibles et moyens revenus, il a maintenant 18 mois pour recueillir 100000 signatures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [89%] :\r\n\u00e0 Bienne, l'avenir du centre autonome de la jeunesse, la Coupole est assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [96%] :\r\nLes responsables du centre et la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re qui pr\u00e9voit de gros investissements, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site ont trouv\u00e9 un accord, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de la ville, un grand h\u00f4tel des locaux commerciaux et des appartements de grand standing, verront le jour, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du centre alternatif qui sera pour sa part, agrandi et r\u00e9nov\u00e9, reste \u00e0 savoir s'il maintiendra son c\u00f4t\u00e9 rebelle, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [93%] :\r\nL'ancienne usine \u00e0 gaz vient de f\u00eater son Jubil\u00e9, les 50 ans du Centre autonome de jeunesse, l'un des plus anciens d'Europe toujours en activit\u00e9, jadis, au milieu d'une friche industrielle, le voil\u00e0 toujours plus enserr\u00e9 dans un quartier gentry et au risque de le voir perdre son \u00e2me rebelle Tina minceur, repr\u00e9sentante du Centre, reconna\u00eet qu'il va falloir lutter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [86%] :\r\n\u00e7a ne va pas \u00eatre facile, c'est clair, mais d\u00e9j\u00e0, maintenant on a des personnes qui pensent \u00e7a doit \u00eatre plus aussi avec la programmation avec tes non plus grand des cancers plus grand h\u00e9 ouais c'est c'est toujours t\u00e9l\u00e9coms des fois, on a besoin un peu \u00e7a, mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 on veut rester oui alternatif, c'est un grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [95%] :\r\nUn grand \u00e9cart dont la ville entend profiter, comme le dit Erich Fehr, le maire de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [86%] :\r\nNous, parents, ici, d'une situation tr\u00e8s urbaine, c'est pas le petit village calme \u00e0 la montagne, c'est un endroit o\u00f9 il y a de la vie et nous sommes en que beaucoup de gens se rendent \u00e0 Bienne \u00e0 cause ces offres culturelles de la Coupole, des gens d'antan ne pense pas qu'il le fasse des gens qui vont de lundi \u00e0 vendredi, travailleurs costard-cravate donc effectivement un argument de plus pour venir \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [93%] :\r\nLa Coupole et les promoteurs promettent de d\u00e9ployer tous les efforts possibles en mati\u00e8re d'isolation sonore les fen\u00eatre s'de l'h\u00f4tel seront \u00e0 5 m\u00e8tres du centre autonome et des concerts, mais on y dormira, para\u00eet -il, dans un silence r\u00e9parateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [96%] :\r\nComment r\u00e9agir face au cyberharc\u00e8lement, en Suisse, il est possible de se retourner vers des associations pour obtenir de l'aide, mais il n'existe aucune structure officielle pour soutenir les victimes de cyberharc\u00e8lement, des personnalit\u00e9s politiques demandent aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tat de jouer un r\u00f4le, le nombre de victimes de cyberharc\u00e8lement est en constante augmentation et pour certains, les autorit\u00e9s ne sont absolument pas pr\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [95%] :\r\nLe cyberharc\u00e8lement, c'est justement le domaine de pr\u00e9dilection de notre invit\u00e9 Daniel Favre, charg\u00e9 de pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9 \u00e0 la police neuch\u00e2teloise, on en parle tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [94%] :\r\nLe cardinal australien George Pell, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, hier, de p\u00e9dophilie, un tribunal de Melbourne, a d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en prison, avant m\u00eame d'avoir prononc\u00e9 la peine, le plus haut responsable de l'\u00c9glise catholique, jamais condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie, clame son innocence et il a fait appel, il risque jusqu'\u00e0 50 ans de prison sa peine devrait \u00eatre prononc\u00e9e dans les 2 semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [97%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, la Chambre des repr\u00e9sentants a vot\u00e9 contre la situation d'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut \u00e0 tout prix pouvoir construire son mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s est contr\u00f4l\u00e9e d\u00e9sormais par l'opposition d\u00e9mocrate mais le texte doit passer encore devant l'autre chambre, le S\u00e9nat, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine si la r\u00e9solution passe au Congr\u00e8s, Donald Trump a jur\u00e9 qu'il ferait usage pour la premi\u00e8re fois de son droit de v\u00e9to pr\u00e9sidentiel pour la bloquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [97%] :\r\nLe rapport annuel d'Amnesty International sur l'Afrique du Nord, \u00e9pingle les droits humains en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [98%] :\r\nAlors que les manifestations se multiplient depuis plusieurs jours \u00e0 travers tout le pays contre un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika Amnesty International rappelle que la question du respect des droits humains reste pr\u00e9occupante dans le pays, Yasmine Kacha, chercheuse au sein de la branche alg\u00e9rienne d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [86%] :\r\nPour rappel, il y a eu au moins 7 journalistes et ce militant, qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et plac\u00e9s en d\u00e9tention pour b\u00e2illonner la libert\u00e9 d'expression et donc un sujet est inqui\u00e9tude pour nous, autre sujet, c'est les op\u00e9rations d'expulsion des migrants qui ont \u00e9t\u00e9 entam\u00e9s en ao\u00fbt, un 1er ministre et qui se sont poursuivis pendant 2018 on a plus de 11000 personnes originaires de pays d'Afrique subsaharienne qui ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s de force \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Niger et qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, plus de 3000 autres qui ont \u00e9t\u00e9 conduits, de la m\u00eame fa\u00e7on, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mali et ce les de grosses pendant ce qu'on remarque par rapport aux violations des droits humains en Alg\u00e9rie en en donn\u00e9es et aujourd'hui on continue \u00e0 \u00eatre des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [96%] :\r\nC'est un projet gigantesque qui veut donner l'acc\u00e8s \u00e0 internet au monde entier depuis l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [96%] :\r\nOneWeb c'est le nom de cette constellation de satellites dans les 6 premiers seront lanc\u00e9s cette nuit Airbus mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 suisse Ruag sont partie prenante de ce projet gigantesque, \u00e0 Kourou, les explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Castel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:25) [93%] :\r\nLe coup d'envoi de la plus grande constellation de satellite jamais lanc\u00e9e 650 exemplaires peut-\u00eatre donn\u00e9 cette nuit depuis Kourou avec le lancement du 1er lot de 6 satellite de cet \u00e9norme constellation baptis\u00e9 OneWeb qui veut dire Une toile avec ce vol inaugural cette op\u00e9rateur mondial, bas\u00e9 en Grande-Bretagne et aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'ambition d'offrir un acc\u00e8s Internet haut d\u00e9bit et t\u00e9l\u00e9phone mobile dans le monde entier \u00e0 quelque 3 milliards d'individus victimes de la fracture num\u00e9rique en partenariat avec Airbus, \u00e0 Toulouse OneWeb a r\u00e9volutionn\u00e9 la fabrication des satellites pour r\u00e9duire leurs co\u00fbts, \u00e0 1 1000000 de dollars pi\u00e8ce et en produira la cha\u00eene, pr\u00e8s de Cap Canaveral, la firme suisse RUAG est un acteur important de OneWeb avec son Usine d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnel en Floride, comme l'explique Franck Moriaux, chef ing\u00e9nieur de cette firme suisse bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [90%] :\r\nLe d\u00e9fi pour RUAG aux \u00c9tats-Unis, c'est de monter maintenant en cadences de production pour atteindre des volumes de l'ordre de 30 \u00e0 40 satellites par mois pour un ton de Total de satellite de 600 \u00e0 900 satellites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:22) [95%] :\r\nPour r\u00e9ussir ce pari audacieux OneWeb achet\u00e9 un record de 21 fus\u00e9es russes Soyouz pour lancer 650 satellites depuis trois base spatiales \u00e0 Kourou et 2 en Russie d'ici 2 ans Fr\u00e9d\u00e9ric Castel rtsinfo \u00e0 Kourou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [94%] :\r\nEt pour terminer, Coraline cette id\u00e9e d\u00e9fendue par un Am\u00e9ricain qui fait le besoin sur Facebook dans un Post partag\u00e9 : plus de 100000 fois ce texan de 64 ans, affirme qu'il vaut mieux choisir l'h\u00f4tel \u00e0 la maison de retraite, c'est bien moins cher et vous aurez toute une \u00e9quipe pr\u00eate \u00e0 vous aider et qui vous traitera comme un client et pas comme un patient, assure -t-il, en plus, vous aurez l'acc\u00e8s gratuit \u00e0 une salle de musculation, m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 une piscine et m\u00eame un sauna \u00e0 l'h\u00f4tel l'id\u00e9e \u00e0 \u00e9tudier s\u00e9rieusement, conclu -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [91%] :\r\n\u00e9tudier oui \u00e7a fait un peu envie quand m\u00eame, faudrait faudrait tenir des statistiques et voir un petit peu comment \u00e7a fonctionne, mais pourquoi pas, aller voir son poste il l'offre tout le d\u00e9tail, Vincent St\u00f6cklin, merci, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T05:19:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5D59DAF-AD0D-4462-A0E8-FB6F197A9287", "internalArchiveId": "E5D59DAF-AD0D-4462-A0E8-FB6F197A9287", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Esther Alder, Conseill\u00e8re administrative verte, ville de Gen\u00e8ve;G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation vaudoise pour l'accueil de jour des enfants;Boukari, Fouad;Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste;Benjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/UNESCO/PETITE ENFANCE EN CH DI) ((DIRECT STUDIO FRIBOURG (SECOURS +41 79 **))\r\n***La Suisse doit adopter une v\u00e9ritable politique de la petite enfance ! \r\nC'est ce que demande la Commission suisse pour l'UNESCO, dans un rapport publi\u00e9 hier (MAR). Elle juge les possibilit\u00e9s d'accueil actuelles insuffisantes, ce qui nuit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre enfants.\r\nJulien Bangerter, la commission veut provoquer le d\u00e9bat, ainsi qu'une prise de conscience...\r\n---\r\nOui, cette publication est le r\u00e9sultat de plusieurs ann\u00e9es de travail.\r\nAvec un mot d'ordre...le financement de l'aide \u00e0 la petite enfance...n'est pas une charge...mais un investissement.\r\nUn encadrement de qualit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge aurait des effets sur la sant\u00e9 et la r\u00e9ussite des futurs citoyens.\r\nLa comission demande donc...des structures d'accueil \u00e0 des prix raisonnsables...y compris pour les familles plus pauvres, un personnel de qualit\u00e9, form\u00e9 selon des normes claires....et une meilleure coordination...\u00e0 tous les \u00e9chelons de l'Etat.\r\n*** RELANCE : La politique de la petite enfance est d'abord appliqu\u00e9e par les communes.... Comment Julien r\u00e9agissent-elles \u00e0 ce rapport?\r\nCelles qui s'expriment le plus volontiers sont...celles qui sont le plus en avance dans ce domaine...\r\nEn ville de Gen\u00e8ve, le nombre de places d'accueil de la petite enfance a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPour  la magistrate en charge du dossier Esther Alder...il reste trop de disparit\u00e9s en Suisse...\r\n  13'' \r\nDes clivages cantonaux...mais aussi culturels...c'est l'avis de G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation vaudoise pour l'accueil de jour des enfants...\r\n  13'' \r\nEt au-dessus des cantons, il y a bien-s\u00fbr la conf\u00e9d\u00e9ration. En septembre dernier, le parlement a prolong\u00e9 un programme d'impulsion national  :  130 millions de francs pour des structures d'accueil  jusqu'en 2023. Mais une partie de la droite avait grinc\u00e9 des dents...Pas plus tard que vendredi dernier, une comission du National a d'ailleurs refus\u00e9 que la Loi sur l'encouragement de l'enfance et la jeunesse...soit appliqu\u00e9e d\u00e8s la naissance.\r\n(Bve Vatican) Reconnu coupable de p\u00e9dophilie, le cardinal australien George Pell est en d\u00e9tention depuis ce matin... \r\nL'ancien num\u00e9ro trois du Vatican, \u00e2g\u00e9 de 77 ans, plus haut repr\u00e9sentant de l'Eglise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie, est rest\u00e9 silencieux lors de l'audience devant le Tribunal de Comt\u00e9 de Victoria, \u00e0 Melbourne.\r\nLa peine qu'il devra purger sera annonc\u00e9e le 13 mars.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Saint-Si\u00e8ge a annonc\u00e9 hier soir que George Pell  n'\u00e9tait plus secr\u00e9taire \u00e0 l'Economie du Vatican.\r\n(TF6/SOMMET HANOI VU USA DI) *** Le pr\u00e9c\u00e9dent sommet entre les deux dirigeants en juin dernier \u00e0 Singapour avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'historique... \r\nDonald Trump et Kim Jong-un sont \u00e0 nouveau ensemble \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour un deuxi\u00e8me rendez-vous..\r\nLe pr\u00e9sident americain doit partager un repas dans la soir\u00e9e avec celui qu'il qualifie comme son \"ami\"...\r\nKim Jong Un auquel il a une nouvelle fois promis un avenir radieux si la Cor\u00e9e du Nord acceptait enfin de renoncer \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire. \r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.. Comment est per\u00e7u ce deuxi\u00e8me sommet \u00e0 Washington ?\r\n  1'39\r\n(Bve Brexit) Theresa May a annonc\u00e9 hier aux d\u00e9put\u00e9s britanniques qu'elle leur laisserait le choix de reporter la date du Brexit, pr\u00e9vu le 29 mars, s'ils rejettent son accord de retrait de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa Premi\u00e8re ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tait personnellement oppos\u00e9e \u00e0 ce report et a soulign\u00e9 qu'il ne pourrait pas aller au-del\u00e0 de juin, car dans le cas contraire, le Royaume-Uni devrait participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de fin mai.\r\n(Bve Manif Alg\u00e9rie) Les jeunes d'Alg\u00e9rie battent eux aussi le pav\u00e9, en opposition \u00e0 un nouveau mandat d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nApr\u00e8s des manifestations de grande ampleur vendredi, suivis de cort\u00e8ges moins importants dimanche et lundi, les \u00e9tudiants alg\u00e9riens se sont mobilis\u00e9s en masse, hier.\r\nManifestation \u00e0 Alger la capitale, mais aussi dans la plus part des grandes villes du pays... \r\nContre une nouvelle candidature et un cinqui\u00e8me mandat du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, au pouvoir depuis 1999.\r\n(04/GE/CENTRE GENOMIQUE MEDICALE PA) Un centre de g\u00e9nomique sera inaugur\u00e9 ce jeudi aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nSon objectif, diagnostiquer les maladies g\u00e9n\u00e9tiques. \r\nCette nouvelle structure aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre multidisciplinaire, \u00e0 l'image de ce qui se fait aux Etats-Unis, Sylvie Belzer:\r\n  50''\r\n(Bve Initative PS sant\u00e9) Les primes de l'assurance maladie de base devraient \u00eatre plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu disponible des m\u00e9nages. \r\nC'est la volont\u00e9 du Parti socialiste.\r\nIl a lanc\u00e9 hier son initiative visant \u00e0 soulager les d\u00e9penses des familles \u00e0 faibles et moyens revenus.\r\nLes initiants ont jusqu'au 26 ao\u00fbt 2020 pour r\u00e9colter les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. \r\nL'initiative veut que tous les assur\u00e9s soient trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nAu cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, les primes ont plus que doubl\u00e9. \r\nEn moyenne, elles s'\u00e9l\u00e8vent actuellement \u00e0 14% du revenu disponible, selon le PS.\r\n(TF4/ALLIANCE BORNES RECHARGES PI) *** L'investissement dans les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques ne sera rentable que dans une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nLes propos du patron de Ionity hier, cette soci\u00e9t\u00e9 qui pilote le d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de recharge rapide en Europe, montre la difficult\u00e9 de faire de l'argent avec ces bornes. \r\nPour y faire face les constructeurs automobiles ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir. \r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Ionity est n\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment d'une association entre Volkswagen, Ford et BMW. \r\nMais ce n'est pas le seul exemple, Porsche collabore avec BMW et Siemens pour mettre au point une recharge ultra rapide. \r\nMais Cynthia Racine on est encore loin du chargeur standardis\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 tous les v\u00e9hicules \r\n  1'22\r\n(02/BORNES ELECTRIQUES PA) Alors le projet europ\u00e9en est clair pour promouvoir les v\u00e9hicule \u00e9l\u00e9ctrique... Avec le durcissement des normes li\u00e9es aux \u00e9missions de CO2. \r\nEn Suisse, m\u00eame si elle progresse les immatriculations de voitures \u00e9lectriques, sont encore faible \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9ene. Yves Terrani.\r\n  56''\r\n(11/BILAN RESULTATS ENTREPRISES PA) *** La saison des r\u00e9sultats d'entreprises touche \u00e0 sa fin. L'occasion de tirer un premier bilan sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie mondiale. \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les r\u00e9sultats 2018 ont correspondu aux attentes et aux pr\u00e9visions. Mais la croissance \u00e9conomique continue de ralentir doucement. \r\nEt Jo\u00eblle Cachin, l'Union Europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e particuli\u00e8rement f\u00e9brile. \r\n  51''\r\n(14/HOCKEY FRIBOURG-LUGANO ITV CHAVAILLAZ) *** En hockey sur glace... Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano hier en National League\r\nUne tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration... pour les Fribourgeois... \u00e0 4 jours de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re\r\nIls sont d\u00e9sormais sous la barre... et la qualification pour les playoff semble de plus en plus difficile\r\nFribourg Gott\u00e9ron... qui a peut-\u00eatre manqu\u00e9 d'esprit de r\u00e9volte...\r\nEcoutez le d\u00e9fenseur fribourgeois Benjamin Chavaillaz\r\n  28'' \r\nEt cette 47e journ\u00e9e de National League n'a pas \u00e9t\u00e9 prolifique pour les \u00e9quipes romandes\r\nGen\u00e8ve servette s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne\r\nEt Lausanne \u00e0 perdu deux \u00e0 1 contre Ambri\r\nSeul victoire romande... celle de Bienne... qui a battu Zoug 5 \u00e0 1 et assure sa place dans les s\u00e9ries finales\r\nA noter encore la r\u00e9ussite de Davos \u00e0 Rapperswil: trois \u00e0 1\r\nEt celle de Zurich contre Langnau deux \u00e0 un apr\u00e8s tirs aux buts\r\nAu classement : Berne est leader, Lausanne est 3\u00e8me et Bienne 4\u00e8me. \r\nFribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve-Servette figurent sous la barre en 9\u00e8me et 10\u00e8me position. Tous deux seront aux prises vendredi \u00e0 Fribourg.\r\n(Bve Festival Cannes) Le realisateur Mexicain Alejandro Gonzalez I\u00f1arritu, pr\u00e9sidera le jury du 72e Festival de Cannes, du 14au 25 mai...\r\nSon nom ne vous dit peut-\u00eatre rien ? Mais ses films s\u00fbrement en revanche. \r\nPlusieurs fois oscaris\u00e9 pour des longs m\u00e9trages comme \"The Revenant\" ou \"Birdman\". \r\nEn choisissant pour la premi\u00e8re fois un artiste mexicain pour pr\u00e9sider son jury, le Festival entend c\u00e9l\u00e9brer \"tout le cin\u00e9ma mexicain\".\r\nAlejandro Gonzalez I\u00f1arritu 55 ans, succ\u00e8de \u00e0 l'actrice Cate Blanchett, dont le jury l'an dernier avait d\u00e9cern\u00e9 la Palme d'or \u00e0 \"Une affaire de famille\" du Japonais Hirokazu Kore-eda.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10232278", "ece-10232255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T20:13:15Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors, bonjour \u00e0 tous, l'un est arriv\u00e9 en train blind\u00e9, l'autre \u00e0 bord d'Air Force One, Kim Jong et Donald Trump sont \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour l'acte II de leurs discussions sur la Cor\u00e9e du Nord, la premi\u00e8re rencontre avait d\u00e9bouch\u00e9 sur une poign\u00e9e de main et la promesse un peu vague, de travailler \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la main, p\u00e9ninsule cor\u00e9enne alors qu'attendre de ce nouveau t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, on verra avec le journaliste fran\u00e7ais S\u00e9bastien Falletti les sur place \u00e0 Hano\u00ef, il est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure environ, il a 81 ans dont 20 au pouvoir il est affaibli depuis plusieurs ann\u00e9es par un AVC, mais Abdelaziz Bouteflika veut briguer un 5\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie, sauf que \u00e7a ne passe pas aupr\u00e8s de la population, les manifestations se succ\u00e8dent, hier, ce sont les universitaires qui se sont mobilis\u00e9s alors que se passe -t-il en Alg\u00e9rie, on verra avec Aline Hacquard citoyen d\u00e8s le berceau, c'est l'id\u00e9e un peu d\u00e9coiffante, d\u00e9fendue par le psychologue Philippe Jaff\u00e9 elle sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 le droit de vote, c'\u00e9tait la naissance, c'est au fond la d\u00e9finition m\u00eame du suffrage universel, mais comment concr\u00e9tiser cette id\u00e9e Rendez -vous dans une demi- heure, mais tout de suite, c'est le journal de Foued Boukari bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nBonjour la Suisse, mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de politique pour la petite enfance, l'Unesco qui l'affirme, selon l'Organisation des Nations unies, la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse un retard important dans ce dossier et la Suisse aurait tout \u00e0 y gagner en offrant notamment davantage de places d'accueil, Donald Trump Kim Jong acte de 2\u00e8me sommet entre les dirigeants nord- cor\u00e9ens et am\u00e9ricains ce soir au Vietnam, nous verrons dans ce journal, comment est per\u00e7u ce 2\u00e8me sommet \u00e0 Washington et puis les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont encore loin d'\u00eatre rentable, m\u00eame si les constructeurs automobiles, vous l'entendrez s'associe \u00e0 pr\u00e9sent pour acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [94%] :\r\nLa Suisse doit adopter une v\u00e9ritable politique de la petite enfance, c'est ce que demande la Commission suisse pour l'Unesco dans un rapport publi\u00e9 hier, elle juge les possibilit\u00e9s d'accueil actuelles insuffisantes, ce qui nuit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre enfants Julien Mock RTR : la commission veut provoquer le d\u00e9bat, ainsi qu'une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [96%] :\r\nCette publication est le r\u00e9sultat de plusieurs ann\u00e9es de travail avec un mot d'ordre : le financement de l'aide \u00e0 la petite enfance, n'est pas une charge, mais un investissement, un encadrement de qualit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, aurait des effets sur la sant\u00e9 et la r\u00e9ussite des futurs citoyens la commission demande donc des structures d'accueil \u00e0 prix raisonnable, y compris pour les familles plus pauvres un personnel de qualit\u00e9, form\u00e9 selon des normes claires et une meilleure coordination \u00e0 tous les \u00e9chelons de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nLa politique de la petite enfance et d'abord appliqu\u00e9e par les communes, comment Julien r\u00e9agissent -t-elle ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [95%] :\r\nAh ben, vous vous en doutez, c'est celle qui s'exprime le plus volontiers ce sont celles qui sont le plus en avance dans ce domaine en ville de Gen\u00e8ve, le nombre de places d'accueil de la petite enfance, a par exemple \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es pour la magistrate en charge du dossier, la Verte Esther Alder il reste trop de disparit\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:54) [90%] :\r\nC'est surtout ill\u00e9gale en mati\u00e8re d'offres au niveau des diff\u00e9rentes communes des type des cantons, donc il y a des cantons qui sont vraiment en avance sur l'offre de places en cr\u00e8che, alors que d'autres sont sont vraiment \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [95%] :\r\nDes clivages cantonaux mais aussi culturels, c'est l'avis de G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation vaudoise pour l'accueil de jour, des enfants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:16) [90%] :\r\nDans les cantons romands il y a une organisation maintenant lui qui d\u00e9veloppe ses fruits alors qu'en Suisse allemande, on a peut-\u00eatre encore cette culture de l'accueil en famille, c'est sans doute quelque chose qui p\u00e8se encore sur le d\u00e9veloppement de la qualit\u00e9 de jour des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [96%] :\r\nEt au-dessus des cantons il y a bien s\u00fbr la conf\u00e9d\u00e9ration en septembre dernier, le Parlement a prolong\u00e9 un programme d'impulsion national 130 millions de francs pour des cr\u00e8ches et garderies jusqu'en 2023, mais une partie de la droite avait grinc\u00e9 des dents, pas plus tard que vendredi dernier, une commission du National a d'ailleurs refus\u00e9 que la loi sur l'encouragement de l'enfance et de la jeunesse soit appliqu\u00e9e d\u00e8s la naissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [94%] :\r\nMerci Julien bancaire terre reconnu coupable de p\u00e9dophilie, le cardinal australien George Pell est en d\u00e9tention depuis ce matin, l'ancien num\u00e9ro 3 du Vatican, \u00e2g\u00e9 de 77 ans, plus haut repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie, rest\u00e9 silencieux lors de l'audience devant le tribunal de Comt\u00e9 de Victoria \u00e0 Melbourne la peine qu'il devra purger sera annonc\u00e9e le 13 mars en Australie, de son c\u00f4t\u00e9, le Saint-Si\u00e8ge a annonc\u00e9 hier soir que George Pell n'\u00e9tait plus secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9conomie du Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [89%] :\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent sommet entre les 2 dirigeants en juin dernier \u00e0 Singapour avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'historique, Donald Trump B\u00e9ghin Jong Eun sont \u00e0 nouveau ensemble \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour un 2\u00e8me rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [94%] :\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit partager un repas dans la soir\u00e9e avec celui qu'il qualifie comme son ami Kim Jong n'auquel il a une nouvelle fois promis un avenir radieux, si la Cor\u00e9e du Nord acceptait enfin de renoncer \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, comment est per\u00e7u ce 2\u00e8me sommet \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [95%] :\r\nEh bien pour Donald Trump, c'est peut-\u00eatre l'occasion de revendiquer, enfin une victoire qui aura une r\u00e9sonance d'abord aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'enlise actuellement dans les n\u00e9gociations commerciales avec la Chine, il s'est fait remettre \u00e0 l'ordre par les D\u00e9mocrates au Congr\u00e8s avec le financement de son mur et en ce moment \u00e0 Washington, Michael Cohen, son ancien avocat personnel est en train de faire des d\u00e9positions \u00e0 charge devant des commissions du Congr\u00e8s, on pourrait encore \u00e9voquer le procureur Mueller qui serait sur le point de finaliser son rapport sur les ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle, bref cette escapade au Vietnam, c'est l'occasion pour trame de s'extraire de Washington et d'aller chercher une victoire d'homme \u00e0 homme, avec Kim Jong-Un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [96%] :\r\nUn pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui promet donc \u00e0 son homologue nord- cor\u00e9en de la croissance \u00e9conomique en \u00e9change de son arsenal nucl\u00e9aire mais qu'attendent Rapha\u00ebl les Am\u00e9ricains concr\u00e8tement de ce 2\u00e8me sommet entre Trump et Kim Jong. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [91%] :\r\nAlors, Washington exige une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te v\u00e9rifier et irr\u00e9versible, mais les faucons de l'administration am\u00e9ricaine craignent que Trump n'obtiennent pas untel, r\u00e9sultat, que ce soit au fond Kim qui est le plus \u00e0 gagner Trump est sous pression, aux \u00c9tats-Unis, la tentation sera grande pour lui de se contenter de signer un accord de paix, de mettre fin symboliquement \u00e0 la guerre de Cor\u00e9e et de se pr\u00e9senter comme le le pr\u00e9sident faiseur de paix, la Cor\u00e9e du Nord, c'est au fond le le meilleur atout de sa pr\u00e9sidence en ce moment, Trump a r\u00e9ussi \u00e0 apaiser les tensions avec Pyongyang, il y a plus de tirs de missiles plus d'essais nucl\u00e9aires : il fait mieux qu'Obama en termes de r\u00e9sultats mais au-del\u00e0 des apparences, il y a encore beaucoup de scepticisme, ici \u00e0 Washington, par rapport \u00e0 sommet, personne ne croit vraiment que Kim puisse abandonner son arsenal nucl\u00e9aire qui garantit la survie de son r\u00e9gime, celui qui semble pr\u00eat \u00e0 faire des concessions \u00e0 Hano\u00ef, c'est surtout Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [95%] :\r\nLes jeunes Alg\u00e9riens battent aussi le pav\u00e9 en opposition \u00e0 un nouveau mandat d'Abdelaziz Bouteflika apr\u00e8s des manifestations de grande ampleur vendredi, suivis de cort\u00e8ges moins importants, dimanche et lundi, les \u00e9tudiants alg\u00e9riens se sont mobilis\u00e9s en masse hier, manifestation \u00e0 Alger la capitale mais aussi dans la plupart des grandes villes du pays contre une nouvelle candidature est donc un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, au pouvoir depuis 1999, un centre de g\u00e9nomique sera inaugur\u00e9 ce jeudi aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve son objectif diagnostiquer les maladies g\u00e9n\u00e9tiques, cette nouvelle structure aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre multidisciplinaire, \u00e0 Limoges, Sylvie belles heures de ce qui se fait aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [93%] :\r\nC'est un centre de g\u00e9nomique d'un genre nouveau qui ouvrira ses portes jeudi pionnier en Suisse, selon le m\u00e9decin qui en assurera la direction il rassemblera des sp\u00e9cialistes cliniques des pathologies des radiologues, des biologistes et des g\u00e9n\u00e9ticiens pour des colloques qu'on appelle des 2 jeunes hommes ses colloques inspir\u00e9e de la pratique aux \u00c9tats-Unis repose sur des expertises conjointes des diff\u00e9rents m\u00e9decins sp\u00e9cialistes qui permettent d'affiner le diagnostic, car les r\u00e9sultats d'une analyse ADN comprennent souvent des faux positifs des incertitudes, l'expertise d'un coll\u00e8ge de m\u00e9decins est alors indispensable pour analyser les r\u00e9sultats et en tirer les bonnes conclusions bref identifier la maladie en \u00e9vitant les fausses pistes, la vingtaine de colloques d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e avant l'ouverture officielle, a permis de r\u00e9soudre, environ un tiers des cas examin\u00e9s le centre devrait traiter environ 400 cas par an avec cette structure multidisciplinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:55) [96%] :\r\nL'investissement dans les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques ne sera retenu rentable que dans une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [94%] :\r\nCe sont les propos du patron de l'Ionity hier, cette soci\u00e9t\u00e9, qui pilote le d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de recharge rapide en Europe montre la difficult\u00e9 de faire de l'argent avec ces bornes pour y faire face, les constructeurs automobiles ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir la soci\u00e9t\u00e9 le Net il est n\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment d'une association entre Volkswagen, Ford et BMW, mais ce n'est pas le seul exemple Porsche collabore avec BMW et Siemens pour mettre au point une recharge ultra- rapide, sauf que c'est terre acide, on est encore loin du chargeur standardis\u00e9, adapt\u00e9 \u00e0 tous les v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:28) [94%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es encore, les constructeurs automobiles ne se voyait pas en investir dans la fabrication de bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques consid\u00e9rant tout simplement que ce n'\u00e9tait pas leur travail depuis, ils ont r\u00e9alis\u00e9 que personne d'autre ne le fera \u00e0 leur place, d'o\u00f9 ces alliances entre marques concurrentes pour la fabrication de bornes, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, mais pour le g\u00e9o- que Namyst des \u00e9nergies Laurent Horvath, ce n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:52) [86%] :\r\nOn a vu exactement la m\u00eame probl\u00e9matique avec le cur\u00e9 et puis le le CD et \u00e0 la fin, on a pas je qui va s'imposer, donc maintenant on est un peu dans ce ce Champ de bataille \u00e9lectorale vainqueur qui, peut-\u00eatre 2, mais on est dans cette attente, avoir l'\u00e9mergence du leader. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [91%] :\r\nUne solution unique de recharge est d'autant plus importante que d'autres acteurs arrivent sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:12) [89%] :\r\nOn voit arriver aussi l'\u00e9mergence des p\u00e9troliers comme Shell, comme Total qui, eux, sont en train de, de passer de l'essence de carburant \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e7a veut dire, imaginons qu'une marque X ne puissent pas \u00eatre charg\u00e9 dans une station Shell ou une une autre station, je voudrais dire qu'elle serait mise \u00e0 l'\u00e9cart, donc ils veulent \u00e9viter cette mise \u00e0 l'\u00e9cart des grands p\u00e9troliers, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et puis surtout la concurrence de la Chine et aussi avec leur propre standard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:36) [90%] :\r\nLa Chine, qui voit un immense potentiel dans l'\u00e9lectrique, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie pr\u00e9voit une augmentation de la flotte mondiale de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de 30 pour 100 d'ici 2030, ce qui n\u00e9cessiterait 50 fois plus de chargeurs public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [95%] :\r\nAlors le projet est clair au niveau europ\u00e9en, vous avez entendu avec la promotion de v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e9galement le durcissement des normes li\u00e9es aux \u00e9missions de CO2 en Suisse, m\u00eame si elle progresse, les immatriculations de voitures \u00e9lectriques sont encore faible par rapport au niveau europ\u00e9en, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [91%] :\r\n300000 voitures neuves ont \u00e9t\u00e9 mises en service en 2018 en Suisse et au Liechtenstein, la proportion de voitures partiellement ou totalement \u00e9lectriques a continu\u00e9 d'augmenter :6,9 pourcent des voitures neuves sont assis \u00e9lectrifi\u00e9es et3,2 pourcent se recharge au secteur, cela \u00e9tant, l'\u00e9lectrification progresse beaucoup plus vite dans l'Union europ\u00e9enne que chez nous, avec pour corollaire un r\u00e9seau de stations de recharge qui ne se d\u00e9veloppe pas aussi vite que le souhaitait l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, si vous me demandez s'il y a pas mal de stations de recharge publics je vous r\u00e9ponds oui, si la question est est -ce suffisant, je vous le dis non, commente St\u00e9phane Rosset Partenaires manager chez Mouv Mobility \u00e7a l'un des grands du secteur, en Suisse, on trouve actuellement quelque 3000 stations de recharge publics dans notre pays, le nombre d'installations priv\u00e9es \u00e9tant inconnu il manque surtout des bornes rapides, ajoute St\u00e9phane Rosset, qui pr\u00e9cise qu'il faut plus de temps aujourd'hui pour produire une telle bornes que pour construire la voiture elle- m\u00eame, on le sait, si les gens rechignent encore \u00e0 se mettre \u00e0 l'automobile \u00e9lectrique, c'est juste parce qu'ils ont peur de tomber en rade entre 2 stations de recharge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [99%] :\r\nLa saison des r\u00e9sultats d'entreprises touche \u00e0 sa fin, l'occasion de tirer un 1er bilan sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [93%] :\r\nEt de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les r\u00e9sultats 2018 ans ont correspondu aux attentes et aux pr\u00e9visions, mais la croissance \u00e9conomique continue de ralentir doucement et Jo\u00eblle Cachin, l'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e particuli\u00e8rement f\u00e9brile. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:19) [93%] :\r\nLe march\u00e9 de la zone Euro n'est pas dans une forme olympique, son taux de croissance a nettement d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 en fin d'ann\u00e9e \u00e01,8 pourcent un ralentissement amen\u00e9e \u00e0 se poursuivre en 2019, avec des pr\u00e9visions, l\u00e0 encore \u00e0 la baisse, l'Europe se montre donc particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable au climat d'affaiblissement \u00e9conomique mondial plus que les \u00c9tats-Unis par exemple, dont la croissance s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 3 pour 100 en 2018, l'\u00e9conomie n'aime pas l'incertitude et on peut dire que l'Union europ\u00e9enne baigne dedans l'imminence du Brexit p\u00e8se sur les investissements des entreprises, ce qui \u00e9vite de prendre des risques, la situation politique en Italie et l'\u00e9mergence du mouvement des Gilets jaunes en France ont aussi impact\u00e9 la croissance et puis l'Europe a aussi un temps de retard sur les \u00c9tats-Unis, la Banque centrale europ\u00e9enne n'a toujours pas normaliser ses taux d'int\u00e9r\u00eat depuis la crise de 2008, \u00e0 l'inverse de la banque centrale am\u00e9ricaine son \u00e9conomie s'en trouve affaibli moins r\u00e9siliente au doute politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:11) [84%] :\r\nDu hockey sur glace pas maintenant Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano hier en achetant le lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [92%] :\r\nA une tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour les Fribourgeois \u00e0 4 jours de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re, ils sont d\u00e9sormais sous la barre et la qualification pour les play- offs semble de plus en plus difficile, Fribourg Gott\u00e9ron qui a peut-\u00eatre manqu\u00e9 d'esprit de r\u00e9volte \u00e9coutez le d\u00e9fenseur fribourgeois Benjamin Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:31) [89%] :\r\nPas de r\u00e9volte, on est tous conscients de la situation, c'est la situation, c'est la m\u00eame pour tout le monde maintenant faut faut rester focalis\u00e9 sur sur notre but sur nous sommes au match puis aller de l'avant tous les matches pour les gagner, maintenant faut pas commencer \u00e0 calculer dans tous les sens, je crois qu'on va penser au match de vendredi, comme vous dites, qu'on soit Gen\u00e8ve \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nous de faire mieux que ce soir, c'est clair, on a besoin de points comme ceux qui sont dans la course pour les play- offs et puis puis voil\u00e0, ce sera \u00e0 nous de de de faire au mieux et de montrer peut-\u00eatre un un meilleur visage quand m\u00eame que ce soir, et avoir un peu plus de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [92%] :\r\nCette 47\u00e8me journ\u00e9e de National League n'a pas \u00e9t\u00e9 prolifique pour les \u00e9quipes romandes Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne et Lausanne a perdu 2 1 contre Ambri seul victoire romande celle de Bienne, qui a battu de 5 1 et assure ainsi sa place dans les s\u00e9ries finales le r\u00e9alisateur mexicain Alejandro Gonzales I\u00f1arritu, pr\u00e9sidera le jury du 72\u00e8me Festival de Cannes, du 14 au 25 mai les organisateurs l'ont annonc\u00e9 ce matin son nom ne vous dit peut-\u00eatre rien mais ses films s\u00fbrement, en revanche, plusieurs fois oscaris\u00e9 pour des longs m\u00e9trages comme des revenante ou Bergman en choisissant, pour la premi\u00e8re fois un artiste mexicain, pour pr\u00e9sider son jury, le festival de Cannes entend c\u00e9l\u00e9brer tout le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:38) [80%] :\r\nMexicain dont il y aurait peut-\u00eatre une d\u00e9cision un peu politique l\u00e0 derri\u00e8re, on en sait, on n'en sait rien, merci fait Boukari, c'\u00e9tait votre journal \u00e0 suivre d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC5E7B4B-7159-4B50-ACD7-D36F9939628C", "internalArchiveId": "FC5E7B4B-7159-4B50-ACD7-D36F9939628C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantal Gallad\u00e9 quitte \u00e0 son tour le PS pour rejoindre les Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nChantal Gallad\u00e9 quitte \u00e0 son tour le PS pour rejoindre les Vert'lib\u00e9raux 12h30: PSS sonn\u00e9 d\u00e9part Gallad\u00e9 GIOVANOLA\t\r\nEn politique... c'est une nouvelle porte... qui se claque... au Parti socialiste.\r\nApr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9.. biennois... Mohamed Hamdaoui... la semaine derni\u00e8re... qui est parti... au PDC... on apprend aujourd'hui ...le d\u00e9part ...de l'ancienne conseill\u00e8re nationale.. zurichoise... Chantal Gallad\u00e9.\r\nElle annonce... dans la presse al\u00e9manique ...qu'elle rejoindra... les Vert lib\u00e9raux.\r\nMarie Giovanola...\r\nC'est une annonce... surprise... et tr\u00e8s remarqu\u00e9e.\r\nOui. Car Chantal Gallad\u00e9, ce n'est pas n'importe qui...Elle tourne le dos au PS apr\u00e8s 30 ans d'engagement. Elle dit se sentir d\u00e9sormais \"lib\u00e9r\u00e9e\". Et elle ne se contente pas de quitter le parti mais explique qu'elle roulera d\u00e9sormais pour les Verts lib\u00e9raux.\r\nLa raison principale de cette d\u00e9mission: le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre institutionnel. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re nationale s'explique: \"Les Vert'lib\u00e9raux d\u00e9fendent l'accord-cadre et avec celui-ci une relation raisonnable avec l'Europe\".\r\nUn transfert ...qui met en \u00e9vidence... les divergences... entre l'aile droite ...et l'aile gauche du parti?\r\nEn d\u00e9cembre dernier, des membres du PS, d\u00e9\u00e7us du programme \u00e9conomique du parti jug\u00e9 \"trop \u00e0 gauche\", avaient d\u00e9cid\u00e9 de proposer une alternative, ce qu'il a fait en ce d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sentant \u00e0 la presse un document sur la question. Chantal Gallad\u00e9 faisait partie de cette aile \"r\u00e9formiste sociale-d\u00e9mocrate\", form\u00e9e pour l'instant surtout d'Al\u00e9maniques.\r\nDes dissensions qui se cristallisent aussi autour de la question des \r\nrelations avec l'Union europ\u00e9enne...entre les pro-europ\u00e9enns et les tenants de la ligne dure sur la protection des salaires, qui rejettent \u00e0 ce stade cet accord.\r\nEt Marie... faudra-t-il compter... avec Chantal Gallad\u00e9... sous ses nouvelles couleurs partisannes... pour les \u00e9lections ...de cet automne ?\r\nElle affirme qu'elle ne sera pas candidate \u00e0 des \u00e9lections pour le moment. \r\nElle a quitt\u00e9 le Conseil national en d\u00e9cembre dernier apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 15 ans. Depuis juin dernier, cette p\u00e9dagogue et politologue, enseignante en \u00e9cole professionnelle, assume la pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du district de Winterthour.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Chantal Gallad\u00e9 quitte \u00e0 son tour le PS pour rejoindre les Vert'lib\u00e9raux / 12H30_2019-02-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.02.2019"], "variantIds": ["ece-10232316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T21:16:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn politique, c'est une nouvelle porte qui se claque au Parti socialiste apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 biennois Mohammad Amdaoui la semaine derni\u00e8re qui est parti au PDC, on apprend aujourd'hui le d\u00e9part de l'ancienne conseill\u00e8re nationale \u00c9ric Oise Chantal Gallad\u00e9 elle annonce dans la presse al\u00e9manique qu'elle rejoindra les Verts lib\u00e9raux marijuana, l\u00e0 c'est une annonce surprise tr\u00e8s remarqu\u00e9e oui car Chantal Gallad\u00e9 ce n'est pas n'importe qui, elle, tourne le dos au PS, apr\u00e8s 30 ans d'engagement, elle dit se sentir d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e et elle ne se contente pas de quitter le parti, mais explique qu'elle roulera d\u00e9sormais pour les Verts, lib\u00e9raux, la raison principale de cette d\u00e9mission le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre institutionnel, l'ancienne conseill\u00e8re nationale s'explique les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent l'accord-cadre et avec celui -ci une relation raisonnable avec l'Europe, un transfert qui met en \u00e9vidence les divergences entre l'aile droite et l'aile gauche du parti en d\u00e9cembre dernier, des membres du PS d\u00e9\u00e7us du programme \u00e9conomique du parti jug\u00e9 trop \u00e0 gauche, avaient d\u00e9cid\u00e9 de proposer une alternative, ce qui a fait en ce d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sentant \u00e0 la presse un document sur la question, Chantal Gallad\u00e9, faisait partie de cette plateforme r\u00e9formiste constitu\u00e9 pour l'instant surtout de personnalit\u00e9s al\u00e9maniques des dissensions qui se cristallisent aussi autour de la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne au sein du PS entre les pro- europ\u00e9ens et le tenant de la ligne dure sur la protection des salaires qui rejettent \u00e0 ce stade, cet accord, Marie est ce qu'il faudra compter avec Chantal Gallad\u00e9 sous ses nouvelles couleurs partisanes pour les \u00e9lections de cet Automne, elle affirme en tout cas qu'elle ne sera pas candidate \u00e0 des \u00e9lections pour le moment, elle a quitt\u00e9 le conseil national en d\u00e9cembre dernier, apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 15 ans depuis juin dernier, cette PDA p\u00e9dagogue et politologue, enseignante en \u00e9cole professionnelle assume la pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du District de Winterthour Marie d'Giovanola notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A6357B-A900-4692-874B-60DCAB6237FF", "internalArchiveId": "91A6357B-A900-4692-874B-60DCAB6237FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ***********la revue de presse Sandra Zimmerli et on commence avec Novartis qui introduit un cong\u00e9-paternit\u00e9 de 14 semaines...\r\nD\u00e8s le 1er juillet prochain le g\u00e9ant pharmaceutique deviendra  tout simplement l'employeur le plus g\u00e9n\u00e9reux de suisse en mati\u00e8re de papi-cong\u00e9. Jusqu'ici ils  devaient se contenter de 6 jours. \r\n\"Joli coup,\"estime  l'\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung, \"reste qu'un cong\u00e9 parental de 20 semaines, que le p\u00e8re et la m\u00e8re peuvent se partager, \u00e7a serait encore mieux!!!!\r\n************on reste dans le monde du travail:  les travailleurs chinois au noir sont de plus en plus nombreux dans le canton Berne...\r\nLes restaurants chinois sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s en terre Bernoise, rapporte la Berner Zeitung. Les clients n'imaginent sans doute pas  qu'en cuisine il y a des chinois sans papiers qui travaillent donc au noir dans des conditions souvent plus que pr\u00e9caires.\r\n\"l'afflux des chinois est croissant\" confirme le responsable de la police des \u00e9trangers Bernois \"et pas seulement dans la prostitution, mais donc aussi dans la restauration et les magasins d'alimentation: un monde des plus opaque dit-il.\r\nIl aura fallut une bagarre mortelle en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 Moutier pour que 4 chinois soient arr\u00eat\u00e9s pour s\u00e9jour ill\u00e9gal. Deux d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter la suisse. Depuis la police Bernoise s'efforce de faire un peu de lumi\u00e8re sur l'immigration Chinoise.\r\n************on reste \u00e0 Berne, la Berne f\u00e9d\u00e9rale  cette fois, avec une expertise  qui cr\u00e9e le malaise au PS.. \r\nImmaginez un peu: Corrado Pardini, conseiller national socialiste Bernois, syndicaliste chez UNIA, se bat farouchement contre l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\net voil\u00e0 qu'un avis de droit, qu'il a lui-m\u00eame command\u00e9 dit clairement: que le d\u00e9lai d'annonce de 8 jours pour toute entreprise europ\u00e9enne qui veut travailler en suisse, est contraire \u00e0 la libre circulation des personnes. Un point que Corrado Pardini a toujours d\u00e9clar\u00e9: non n\u00e9gociable! \r\nPour la NZZ \u00e7a s'appellle clairement: se tirer une balle dans le pied!\r\nElle elle s'est tir\u00e9 tout court, serait-on tent\u00e9 de dire: Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale  pendant 15 ans sous les couleurs socialistes, aujourd'hui  ministre des \u00e9coles \u00e0 Winterthur, quitte le PS pour les verts-lib\u00e9raux.\r\nce qui a fait d\u00e9border le vase? c'est justement la position du PS a propos de l'accord cadre: \"il y a 30 ans les socialistes \u00e9taient ouverts \u00e0 l'Europe\" dit-elle dans le Tages Anzeiger. \r\n************on l'a appris hier:  Doris Leuthard va int\u00e9grer les conseils d'administration du groupe Coop et des boucheries Bell: une annonce qui soul\u00e8ve bien des commentaires aujourd'hui... \r\nle pr\u00e9sident du conseil d'administration de Coop est aussi celui de swisscom, dont Doris Leuthard \u00e9tait la ministre de tutelle: \"g\u00eanant ce soup\u00e7on de copinage\" \u00e9crit Philippe Castella dans la Libert\u00e9. \r\nMais surtout \u00e0 55 ans celle qui aura \u00e9t\u00e9 la grande dame de la politique suisse de ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle pouvait r\u00eaver d'un destin plus glorieux: en s'engageant par exemple au niveau international contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\nun  domaine o\u00f9 elle a une autre expertise \u00e0 faire valoir que dans le shopping, elle qui avait \u00e9t\u00e9 surprise \u00e0 faire ses courses \u00e0 la fronti\u00e8re italienne. \r\net  de conclure: ce r\u00eave n'est peut-\u00eatre pas mort, mais l'ic\u00f4ne de la politique suisse a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9corn\u00e9e hier!\r\n....*********et les commentaires c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique vont dans le m\u00eame sens:\r\nun manque de sensibilit\u00e9 \u00e9tonnant\" note \u00e9galement la BAsler Zeitung et tous les autres journaux tam\u00e9dia.\r\nmais puisque certain voyait plut\u00f4t Doris Leuthard dans la lutte contre le r\u00e9chauffement. D'autres s'en charge: ainsi Dominique Bourg, philosophe de l'environnement, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, milite pour que les enseigants soient mieux inform\u00e9s et form\u00e9s \u00e0 ce sujet. \r\nAvec d'autres scientifiques de haut vol, comme le prix nobel Jacque Dubochet, ils demandent \u00e0 la ministre vaudoise Cesla Amarelle d'agir dans ce sens. un courrier aux allures de cri du coeur \u00e9crit 24h..\r\n*************on reste \u00e0 Lausanne qui ferait bien de s'inspirer de Berne et Z\u00fcrich pour lutter contre le deal de rue...  \r\nc'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne publi\u00e9e hire qui le dit: \r\nApr\u00e8s les traumatismes des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue, les deux capitales al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 contraintes de changer radicalement leur approche. Elles ont alors  d\u00e9velopp\u00e9 une collaboration intense entre police et services sociaux.\r\nA contrario Lausanne jusqu'\u00e0 aujourd'hui se repose sur la police et le minist\u00e8re public. Autre constat: outre-sarine on tol\u00e8re des zones de mirco-deal, ce qui d\u00e9bouche sur une auto-r\u00e9gulation des usagers. \r\n************une question \u00e0 pr\u00e9sent: qu'est-ce qui motive encore les donneurs de spermes?\r\nQuestion soulev\u00e9e par le Temps, alors que les enfants n\u00e9s par don de sperme apr\u00e8s 2001, peuvent d\u00e9sormais, d\u00e8s qu'ils sont majeurs, obtenir l'identit\u00e9 et les caract\u00e9ristiques physiques de leur g\u00e9niteur par simple courrier. \r\nPremier constat: cette transparence totale au sujet d'une pratique encore taboue a chang\u00e9 le profil socio-\u00e9conomique et ses motivations. les donneurs sont souvent des universitaires qui donnent leur sperme par altruisme ou par envie de laisser une trace:\r\n\"c'est valorisant, de se dire que son patrimoine g\u00e9n\u00e9tique perdure sur terre, \u00e7a flatte l'\u00e9go\" reconna\u00eet l'un d'entre eux dans le journal. \r\n***********on termine avec un coktail:\r\npas celui que vous sirotez au coin d'un bar, ou \u00e0 la plage. Mais l'effet cocktail! vous \u00eates dans un bistrot, autour d'une fondue, \u00e0 chaque bouch\u00e9e le ton monte d'un cran. tout le monde parle de plus en plus fort: un  brouhaha qui se transforme carr\u00e9ment en coktail  explosif pour les bistrots nous dit le Temps.", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-02-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-02-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10232274", "ece-10232262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T07:11:30Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T07:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4DF2B2F-8B7C-466B-8F9E-3B7563705185", "internalArchiveId": "C4DF2B2F-8B7C-466B-8F9E-3B7563705185", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantal Gallad\u00e9 explique sa d\u00e9cision de quitter le PS pour les Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Interview de Chantal Gallad\u00e9, ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise.\r\n\r\nChantal Gallad\u00e9 explique sa d\u00e9cision de quitter le PS pour les Vert'lib\u00e9raux  \r\n*** C'est le genre de d\u00e9part dont se passerait volontiers un parti, \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise Chantal Gallad\u00e9 a choisi de quitter le PS apr\u00e8s 30 ans d'engagement. Elle rejoint les Verts lib\u00e9raux. La politicienne de 46 ans invoque dans le Tages-Anzeiger le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre comme raison principale \u00e0 ce changement. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. On s'en doute... ce d\u00e9part n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u chez les camarades socialistes de Chantal Gallad\u00e9...\r\nEffectivement... ce d\u00e9part a cr\u00e9\u00e9 un petit s\u00e9isme au sein du groupe socialiste. De l'aveu d'un cadre du parti - une sprachregelung a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise sur pied - des \u00e9l\u00e9ments de langage, une strat\u00e9gie de communication - \r\nla pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du district de Winterthour\r\n*** Doyons clairs: c\u00f4t\u00e9 socialiste, on se montre tr\u00e8s critique sur ce d\u00e9part... \r\nblablabla", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232335", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Chantal Gallad\u00e9 explique sa d\u00e9cision de quitter le PS pour les Vert'lib\u00e9raux / FOR_2019-02-27T18:02:00_developpement-6", "Forum du 27.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Chantal Gallad\u00e9, ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise."], "variantIds": ["ece-10232335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:47Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt elle est avec nous, Chantal Gallad\u00e9, bonsoir, bonsoir, ce d\u00e9part qui suscite beaucoup de critiques chez chez vos camarades socialistes bient\u00f4t anciens camarades socialistes c'est quoi c'est c'est un coup m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [86%] :\r\nNon, c'est pas un coup m\u00e9diatique c'est bien exactement 30 ans, je suis entr\u00e9 dans le Parti socialiste, alors l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le parti qui qui \u00e9tait vraiment symboliquement pour des des bons accords Allignon europ\u00e9enne C\u00e9cile le parti hier, s'occuper de l'\u00e9cole, l'\u00e9cologie, c'\u00e9tait le parti qui \u00e9tait pour mes qualit\u00e9s entre les sexes pour pour les \u00e9coles les jours. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:47) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [90%] :\r\nMais pour une soci\u00e9t\u00e9 moderne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nEt ce n'est plus le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, le seul parti qui qui encore vraiment pour tout \u00e7a aussi pour une s\u00e9curit\u00e9 pour une politique de s\u00e9curit\u00e9 forte en plus c'est sans que les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [88%] :\r\nIl y a un courant r\u00e9formiste hein qui existent au sein du Parti socialiste oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:10) [55%] :\r\nCeci \u00e9tant, garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui qui justement poursuit une politique plus plus centriste, pourquoi pas continuer \u00e0 travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste pour faire bouger les lignes, plut\u00f4t que de le quitter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [88%] :\r\nEt travailler pour 30 ans pour ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [91%] :\r\nC'\u00e9tait il y a je n'aimais je je ne regrette pas du tout le moment toute mon engagement, j'ai beaucoup de de camarades et de copains copines qui reste, c'est clair, mais il y a quand m\u00eame eu il y a quand m\u00eame un temps d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps, j'ai essay\u00e9 de de m'engager dans le groupe pour Miss. \r\nMais si je regarde oui c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un groupe qui, qui a pas le poids qu'il devrait avoir et qui est rest\u00e9 plus qui ne re\u00e7oit pas tellement la place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [96%] :\r\nAlors pourquoi un constat d'\u00e9chec quoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [80%] :\r\nOn ainsi s'estiment que ces questions de ressources et d'\u00e9nergie, si je vois qu'il a un parti qui est vraiment tr\u00e8s ouvert. \r\nQui laissent penser les gens comme ils veulent les qui m\u00e8ne vraiment les discussions, alors \u00e7a me fait quand m\u00eame en l'an 1000 aller avec ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [91%] :\r\nVous quitter le le PS pour aller chez les Verts, lib\u00e9raux vous \u00eates vraiment s\u00fbr que les Verts lib\u00e9raux sont plus europhiles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:29) [93%] :\r\nOui, c'est aussi une question de fr\u00e9gates pragmatisme si vous voulez, je pense que l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une des questions les plus central qui se pose pour nous aussi pour pour le futur pour les pour la formation pour les places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [82%] :\r\nTout \u00e7a, et alors je trouve que l\u00e0 \u00e7a supporte pas l'id\u00e9ologie et puis il y a des positions qui sont, qui sont maximales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [89%] :\r\nOui, donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [90%] :\r\nPour il faut prendre les compromis c'est c'est quelque chose c'est, c'est c'est prendre et donner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [86%] :\r\nOui, dans le dossier on europ\u00e9en ch\u00e2teau Chantal Gallad\u00e9 il y a, il y a, il y a, il y a un autre objet tr\u00e8s important qui arrivera en votation, c'est la r\u00e9forme RFFA les Verts lib\u00e9raux sont oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme essaie le chef de groupe aux Chambres Roger Nordmann qui le rappelait en cas de non, l'Europe pourrait nous mettre sur une une liste noire des paradis fiscaux, est ce que vous \u00eates vraiment s\u00fbr que le les Verts lib\u00e9raux sont de bons parti pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:32) [85%] :\r\nBen regardez premi\u00e8rement c'est s\u00fbrement comme \u00e7a qu'avec les Verts, lib\u00e9raux, j'ai pas partout le m\u00eame avis, comme je n'ai pas eu avec les socialistes, personne qui se dit juste parce que \u00e7a ne pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDonc vous allez r\u00e9formiste chez les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:48) [81%] :\r\nLaissez -moi personne il pense vraiment librement aura tout le temps et m\u00eame amis comme comme un parti autrement, ils ne pensent pas \u00e0 lui- m\u00eame, mais la question, c'est comment on traite comment on traite les autres amis comment Mali Christian est quand les faits ont int\u00e9ress\u00e9 avec des faits et et c'est ce qui me pla\u00eet chez les Verts, lib\u00e9raux, par ailleurs, je suis aussi tr\u00e8s critique \u00e0 mettre ensemble trop de sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [63%] :\r\nPour vous, c'est du sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [97%] :\r\nEt \u00e7a, c'est effectivement la critique des Verts lib\u00e9raux bien bon vent dans ce dans ce nouveau parti Chantal Gallad\u00e9 on aura sans doute l'occasion de de vous recevoir \u00e0 nouveau merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [99%] :\r\nMerci pareillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nSi vous et Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, ce d\u00e9part de Chantal Gallad\u00e9, il est assez symptomatique, illustre bien le probl\u00e8me que le Parti socialiste a avec la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, c'est clair que le parti est face \u00e0 un dilemme sur cette question, il est coinc\u00e9 entre sa nature traditionnellement europhile favorable \u00e0 ce que la Suisse se rapproche de l'UE vous revoir il y adh\u00e8re et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a cette aile syndicaliste qui craint un d\u00e9mant\u00e8lement de la protection des salari\u00e9s, des mesures d'accompagnement des mesures que Bruxelles critique fortement et qui serait d\u00e9mantel\u00e9e avec cet accord-cadre, la vice- pr\u00e9sidente Ada Amara le reconna\u00eet : il y a un vrai d\u00e9bat interne sur la question au PS et c'est un euph\u00e9misme, la situation est semblable au moment o\u00f9 le PS avait menac\u00e9 de ne pas ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, c'\u00e9tait avant le 9 f\u00e9vrier 2014 et cela avait accru l'euroscepticisme dans l'opinion publique, l'objectif \u00e9tait d'obtenir des mesures d'accompagnement, mais c'\u00e9tait jouer avec le feu, on se souvient du r\u00e9sultat avec l'accord-cadre aujourd'hui le PS se retrouve face \u00e0 la m\u00eame quadrature du cercle, alors tout d\u00e9pend des des compensations social que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec cet accord-cadre, mais s'il n'y en a pas, le PS europhile pourraient se retrouver du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que l'UDC europhobes, a rejet\u00e9 ce trait\u00e9 et les frictions internes alors seraient d\u00e9multipli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [93%] :\r\nVotre analyse Thibaut Schaller merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T17:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFF4CDCC-4952-4CDD-AF4E-8C5C99B2766D", "internalArchiveId": "BFF4CDCC-4952-4CDD-AF4E-8C5C99B2766D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantal Gallad\u00e9 quitte le PS \u00e0 cause de divisions autour de l'accord-cadre", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nChantal Gallad\u00e9 quitte le PS \u00e0 cause de divisions autour de l'accord-cadre  \r\n*** C'est le genre de d\u00e9part dont se passerait volontiers un parti, \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise Chantal Gallad\u00e9 a choisi de quitter le PS apr\u00e8s 30 ans d'engagement. Elle rejoint les Verts lib\u00e9raux. La politicienne de 46 ans invoque dans le Tages-Anzeiger le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre comme raison principale \u00e0 ce changement. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. On s'en doute... ce d\u00e9part n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u chez les camarades socialistes de Chantal Gallad\u00e9...\r\nEffectivement... ce d\u00e9part a cr\u00e9\u00e9 un petit s\u00e9isme au sein du groupe socialiste. De l'aveu d'un cadre du parti - une sprachregelung a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise sur pied - des \u00e9l\u00e9ments de langage, une strat\u00e9gie de communication - \r\nla pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du district de Winterthour\r\n*** Doyons clairs: c\u00f4t\u00e9 socialiste, on se montre tr\u00e8s critique sur ce d\u00e9part... \r\nblablabla", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232334", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Chantal Gallad\u00e9 quitte le PS \u00e0 cause de divisions autour de l'accord-cadre / FOR_2019-02-27T18:02:00_developpement-5", "Forum du 27.02.2019"], "variantIds": ["ece-10232334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:47Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn d\u00e9part maintenant mais un d\u00e9part dont se passerait volontiers un parti \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise, Chantal Gallad\u00e9 a choisi de quitter le PS, apr\u00e8s 30 ans d'engagement, elle rejoint les Verts lib\u00e9raux la politicienne de 46 ans, invoque dans le Tages-Anzeiger le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre comme raison principale \u00e0 ce changement, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne, on sans doute, ce d\u00e9part n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u chez les camarades socialistes de Chantal Gallad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nMais effectivement, ce d\u00e9part a cr\u00e9\u00e9 un petit s\u00e9isme au sein du groupe socialiste de l'aveu d'un cadre du parti une prends r\u00e9glons comme on dit \u00e0 Berne, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise sur pied des \u00e9l\u00e9ments de langage, une strat\u00e9gie de communication, signe que le d\u00e9part de Chantal Gallad\u00e9 n'ait pas pris avec le dos de la cuill\u00e8re au PS, d\u00e9j\u00e0 parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 une figure m\u00e9diatique du parti sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et puis aussi parce que ce d\u00e9part s'accompagne, vous l'avez dit de virulentes critiques sur la strat\u00e9gie du parti en mati\u00e8re d'Europe, Chantal Gallad\u00e9, estime que le PS a des oeill\u00e8res sur la question de l'accord-cadre, et elle a besoin de se lib\u00e9rer du corset id\u00e9ologique socialiste et de rejoindre une formation qui souhaite vraiment ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [98%] :\r\nDonc, c\u00f4t\u00e9 socialiste, on se montre plut\u00f4t critique sur ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOui, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s virulentes \u00e0 la hauteur sans doute de la surprise que constitue ce ralliement Verts lib\u00e9raux pour la vice- pr\u00e9sidente du PS Ada Marra, je cite : c'est quand m\u00eame dommage de se rendre compte apr\u00e8s 15 ans sous la Coupole, que l'on \u00e9tait dans le mauvais parti surtout que le PS a une aile centriste et que tout le monde, il est le bienvenu pour Ada Marra, Chantal Gallad\u00e9 a choisi le c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral plut\u00f4t que le c\u00f4t\u00e9 social, d'autres \u00e9lus sous le couvert de l'anonymat se montre encore plus critique, c'est une politicienne surestim\u00e9 qui ne s'est jamais pr\u00e9occup\u00e9 du dossier europ\u00e9en ni d'environnement, me dit -on, quant au chef de groupe Roger Nordmann, lui il trouve paradoxal de quitter le PS parce que le parti serait trop peu europhile pour rejoindre une formation qui combat la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS sur lesquels on vote en mai et qui mettrait la Suisse en cas de refus dans de grandes difficult\u00e9s justement avec l'Union europ\u00e9enne, vous le voyez, ce d\u00e9part est moyennement appr\u00e9ci\u00e9 c\u00f4t\u00e9 socialiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1810390", "internalArchiveId": "AA1902810056", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-26T19:30:00Z", "durationSec": 1920, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10250055", "imageURL": "http://www.rts.ch/10250054.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10250055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:27Z", "subTitles": ["00:00:00:00  09:29:32:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:29:32:09  09:29:35:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:29:35:12  09:29:41:00\r\n{\\an1}Le PS lance son initiative\r\npour un plafond \u00e0 10 % du revenu\r\n\r\n09:29:41:02  09:29:46:06\r\n{\\an1}et le PDC pousse son id\u00e9e\r\nd'un frein aux d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\n\r\n09:29:46:16  09:29:49:11\r\n{\\an1}Le chrono de la descente\r\nde Coupe du monde de Crans-Montana\r\n\r\n09:29:49:13  09:29:52:16\r\n{\\an1}est \u00e0 nouveau chang\u00e9:\r\nLara Gut se retrouve hors podium.\r\n\r\n09:29:52:18  09:30:00:00\r\n{\\an1}Pierre-Alain Dupuis dira\r\ncomment un tel couac a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n09:30:01:22  09:30:05:02\r\n{\\an1}Manuel Tornare\r\nd\u00e9posera une question \u00e9crite\r\n\r\n09:30:05:04  09:30:10:04\r\n{\\an1}sur les pensions du r\u00e9gime nazi\r\nencore vers\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n09:30:10:06  09:30:18:00\r\n{\\an1}Le professeur Casasus l'expliquera.\r\n\r\n09:30:19:15  09:30:22:17\r\n{\\an1}Le nouveau r\u00e8glement\r\nde la police de Lavaux\r\n\r\n09:30:22:19  09:30:26:10\r\n{\\an1}interdit l'ivresse\r\ndes pi\u00e9tons sur la voie publique.\r\n\r\n09:30:26:11  09:30:31:16\r\n{\\an1}On verra comment les agents\r\nentendent l'appliquer.\r\n\r\n09:30:32:22  09:30:36:03\r\n{\\an1}Nous ferons le portrait\r\nde trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes.\r\n\r\n09:30:36:05  09:30:40:09\r\n{\\an1}Chacune privil\u00e9gie\r\nune m\u00e9thode pendant les r\u00e8gles.\r\n\r\n09:30:40:11  09:30:47:17\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat traduit les pr\u00e9occupations\r\npratiques, m\u00e9dicales et biologiques.\r\n\r\n09:30:49:11  09:30:53:19\r\n{\\an1}Le PS veut que les primes\r\n\r\n09:30:53:21  09:30:59:05\r\n{\\an1}ne p\u00e8sent pas plus\r\nque 10 % des revenus d'un m\u00e9nage.\r\n\r\n09:30:59:07  09:31:02:23\r\n{\\an1}D'autres partis\r\nveulent se profiler sur le sujet.\r\n\r\n09:31:03:01  09:31:06:12\r\n{\\an1}Le PDC propose un frein\r\nsur les d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\n\r\n09:31:08:11  09:31:10:21\r\n{\\an1}-Se lib\u00e9rer du poids des primes.\r\n\r\n09:31:10:23  09:31:15:06\r\n{\\an1}Pour le PS,\r\npas question pour un m\u00e9nage\r\n\r\n09:31:15:08  09:31:20:12\r\n{\\an1}de verser plus de 10 % de son revenu\r\naux caisses maladie.\r\n\r\n09:31:21:19  09:31:23:16\r\n{\\an1}-Lors de la cr\u00e9ation de la LAMal,\r\n\r\n09:31:23:18  09:31:25:18\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait imagin\u00e9\r\n\r\n09:31:25:20  09:31:28:22\r\n{\\an1}que les primes ne d\u00e9passeraient pas\r\n8 % du revenu d'une famille.\r\n\r\n09:31:29:00  09:31:31:22\r\n{\\an1}Ces primes ont augment\u00e9\r\nd'ann\u00e9e en ann\u00e9e\r\n\r\n09:31:32:00  09:31:36:13\r\n{\\an1}pour atteindre jusqu'\u00e0 20 %.\r\n\r\n09:31:37:08  09:31:43:07\r\n{\\an1}-Plafonner les primes \u00e0 10 %, la\r\ndiff\u00e9rence serait pay\u00e9e par l'Etat.\r\n\r\n09:31:43:09  09:31:49:11\r\n{\\an1}En cette ann\u00e9e \u00e9lectorale,\r\nle PDC lance aussi son initiative.\r\n\r\n09:31:49:13  09:31:53:17\r\n{\\an1}M\u00eame combat,\r\nmais recette diff\u00e9rente:\r\n\r\n09:31:53:19  09:31:55:21\r\n{\\an1}l'introduction\r\nd'un frein aux d\u00e9penses.\r\n\r\n09:31:55:23  09:31:57:10\r\n{\\an1}Exemple.\r\n\r\n09:31:57:20  09:31:59:23\r\n{\\an1}-On sait ce qu'est\r\n\r\n09:32:00:01  09:32:02:08\r\n{\\an1}une op\u00e9ration du m\u00e9nisque.\r\n\r\n09:32:02:10  09:32:04:22\r\n{\\an1}16'000 op\u00e9rations se font\r\nchaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n09:32:05:00  09:32:06:21\r\n{\\an1}les trois-quarts\r\nen milieu hospitalier\r\n\r\n09:32:06:23  09:32:09:00\r\n{\\an1}alors que ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n09:32:09:02  09:32:12:00\r\n{\\an1}Les solutions sont l\u00e0\r\nmais si on ne fait rien,\r\n\r\n09:32:12:02  09:32:16:15\r\n{\\an1}on va continuer d'avoir\r\nces 16'000 op\u00e9rations.\r\n\r\n09:32:17:01  09:32:18:21\r\n{\\an1}-Deux partis, deux visions.\r\n\r\n09:32:18:23  09:32:24:04\r\n{\\an1}Le PDC veut une r\u00e9forme globale,\r\nle PS souhaite soulager les assur\u00e9s.\r\n\r\n09:32:24:06  09:32:28:13\r\n{\\an1}Les deux initiatives combattent\r\ndes probl\u00e8mes diff\u00e9rents.\r\n\r\n09:32:29:00  09:32:31:11\r\n{\\an1}-La paup\u00e9risation des familles\r\n\r\n09:32:31:13  09:32:36:12\r\n{\\an1}et des retrait\u00e9s \u00e0 cause des primes.\r\n\r\n09:32:36:21  09:32:39:00\r\n{\\an1}-C'est le manque de coordination,\r\n\r\n09:32:39:02  09:32:41:19\r\n{\\an1}de volont\u00e9 politique, d'obliger\r\n\r\n09:32:41:21  09:32:45:20\r\n{\\an1}les partenaires de la sant\u00e9\r\n\u00e0 apporter des solutions.\r\n\r\n09:32:46:07  09:32:50:01\r\n{\\an1}-Avec une augmentation\r\nde 4 % par ann\u00e9e,\r\n\r\n09:32:50:03  09:32:53:16\r\n{\\an1}le co\u00fbt de l'assurance maladie\r\na presque tripl\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n09:32:53:18  09:32:57:01\r\n{\\an1}Pour le PS et le PDS, les Suisses\r\nont atteint leur seuil de douleur.\r\n\r\n09:32:58:07  09:33:02:22\r\n{\\an1}-Est-ce que ceux qui lancent des\r\nid\u00e9es y croient toujours eux-m\u00eames\r\n\r\n09:33:03:00  09:33:05:08\r\n{\\an1}ou est-ce une fa\u00e7on au moins\r\nd'occuper le terrain ?\r\n\r\n09:33:08:05  09:33:13:10\r\n{\\an1}\u2015C'est un peu les deux.\r\n\r\n09:33:13:13  09:33:17:12\r\n{\\an1}Les deux partis jouent gros.\r\n\r\n09:33:17:16  09:33:23:01\r\n{\\an1}Le PS a souvent perdu.\r\n\r\n09:33:23:05  09:33:27:16\r\n{\\an1}Le PDC aussi s'aventure sur un\r\nterrain glissant.\r\n\r\n09:33:27:20  09:33:33:18\r\n{\\an1}Ce qui est s\u00fbr, c'est que les\r\nvotations\r\n\r\n09:33:33:22  09:33:39:02\r\n{\\an1}de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es montrent\r\n\r\n09:33:39:06  09:33:45:04\r\n{\\an1}que les Suisses ne veulent pas\r\nrenoncer \u00e0 certaines libert\u00e9s.\r\n\r\n09:33:46:17  09:33:52:17\r\n{\\an1}On sent aussi qu'on se trouve \u00e0 un\r\npoint de bascule.\r\n\r\n09:33:52:21  09:33:58:18\r\n{\\an1}Les assur\u00e9s perdent patience.\r\n\r\n09:34:00:15  09:34:04:10\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me, on n'arrive pas \u00e0 le\r\nr\u00e9former en profondeur.\r\n\r\n09:34:04:10  09:34:05:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:34:05:20  09:34:09:11\r\n{\\an1}Doris Leuthard sera propos\u00e9e\r\nau Conseil d'administration de Coop.\r\n\r\n09:34:09:13  09:34:13:22\r\n{\\an1}On retrouve les questions r\u00e9currentes\r\n\r\n09:34:14:00  09:34:16:22\r\n{\\an1}sur les mandats\r\ndes ex-Conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n09:34:17:00  09:34:24:02\r\n{\\an1}Y a-t-il un d\u00e9lai de d\u00e9cence\r\nentre le passage du public au priv\u00e9 ?\r\n\r\n09:34:24:04  09:34:31:19\r\n{\\an1}Quels risques de renvois d'ascenseurs\r\nou de conflits d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n09:34:33:22  09:34:38:23\r\n{\\an1}-L'annonce tombe deux mois\r\napr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir.\r\n\r\n09:34:39:01  09:34:44:12\r\n{\\an1}Doris Leuthard devrait si\u00e9ger\r\nau conseil d'administration de Bell\r\n\r\n09:34:44:14  09:34:47:23\r\n{\\an1}et de la Coop.\r\n\r\n09:34:48:01  09:34:51:20\r\n{\\an1}De quoi r\u00e9jouir\r\nses futurs employeurs.\r\n\r\n09:34:59:17  09:35:03:09\r\n{\\an1}-Accepter un mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9,\r\nles conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n09:35:03:11  09:35:05:23\r\n{\\an1}peuvent le faire\r\nsans d\u00e9lai de carence\r\n\r\n09:35:06:01  09:35:08:05\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur sortie du gouvernement,\r\n\r\n09:35:08:07  09:35:11:08\r\n{\\an1}en prenant les pr\u00e9cautions\r\npour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n09:35:11:10  09:35:15:01\r\n{\\an1}En 2010, l'ex-ministre des\r\ninfrastructures Moritz Leuenberger\r\n\r\n09:35:15:03  09:35:18:01\r\n{\\an1}essuie des critiques\r\navec sa nomination \u00e0 un poste\r\n\r\n09:35:18:03  09:35:23:15\r\n{\\an1}d'administrateur chez Implenia, peu\r\nde temps apr\u00e8s son d\u00e9part de Berne.\r\n\r\n09:35:23:17  09:35:27:06\r\n{\\an1}Mandat jug\u00e9 trop proche\r\ndu dicast\u00e8re qu'il dirigeait.\r\n\r\n09:35:27:08  09:35:29:15\r\n{\\an1}Un projet d'une \"Lex Leuenberger\"\r\n\r\n09:35:29:17  09:35:33:11\r\n{\\an1}voulait imposer un d\u00e9lai d'attente\r\nde deux ans aux ministres sortants.\r\n\r\n09:35:33:13  09:35:36:02\r\n{\\an1}Accept\u00e9 par le National\r\nmais refus\u00e9 par la Chambre haute\r\n\r\n09:35:36:04  09:35:38:00\r\n{\\an1}il y a 6 ans.\r\n\r\n09:35:38:02  09:35:40:09\r\n{\\an1}Le conseiller des Etats\r\nRobert Cramer\r\n\r\n09:35:40:11  09:35:43:16\r\n{\\an1}est favorable au d\u00e9lai\r\ndans un cas de figure.\r\n\r\n09:35:44:01  09:35:46:09\r\n{\\an1}-Ce d\u00e9lai est une bonne chose\r\n\r\n09:35:46:11  09:35:49:02\r\n{\\an1}s'agissant d'activit\u00e9s en rapport\r\n\r\n09:35:49:04  09:35:52:10\r\n{\\an1}avec ce que faisait le d\u00e9partement.\r\n\r\n09:35:52:11  09:35:58:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, les choses se\r\ndiluent, l'actualit\u00e9 du d\u00e9partement\r\n\r\n09:35:59:00  09:36:03:13\r\n{\\an1}n'est plus en rapport\r\navec les nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n09:36:04:09  09:36:05:23\r\n{\\an1}-Dans ce sens,\r\n\r\n09:36:06:01  09:36:09:11\r\n{\\an1}aucune pol\u00e9mique autour des\r\nnouvelles t\u00e2ches de Doris Leuthard.\r\n\r\n09:36:10:03  09:36:12:03\r\n{\\an1}-Ca ne me choque pas,\r\n\r\n09:36:12:05  09:36:14:03\r\n{\\an1}Bell est un boucher,\r\n\r\n09:36:14:05  09:36:16:02\r\n{\\an1}la Coop est un \u00e9picier,\r\n\r\n09:36:16:04  09:36:18:11\r\n{\\an1}et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\navec son ancien d\u00e9partement.\r\n\r\n09:36:18:19  09:36:21:09\r\n{\\an1}-Les ex-ministres\r\npeuvent briguer des mandats\r\n\r\n09:36:21:11  09:36:23:11\r\n{\\an1}au sein de conseils\r\nd'administration.\r\n\r\n09:36:23:12  09:36:25:11\r\n{\\an1}Mais ces revenus,\r\n\r\n09:36:25:12  09:36:28:06\r\n{\\an1}cumul\u00e9s \u00e0 leur rente annuelle\r\nde plus de 222'000 francs,\r\n\r\n09:36:28:08  09:36:31:11\r\n{\\an1}ne doivent pas d\u00e9passer le salaire\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction,\r\n\r\n09:36:31:13  09:36:34:01\r\n{\\an1}sans quoi leur retraite\r\nest r\u00e9duite en cons\u00e9quence.\r\n\r\n09:36:35:10  09:36:38:13\r\n{\\an1}-Le chronom\u00e9trage de la descente\r\nde Coupe du monde de Crans-Montana\r\n\r\n09:36:38:15  09:36:41:10\r\n{\\an1}tourne au cauchemar.\r\n\r\n09:36:41:11  09:36:45:00\r\n{\\an1}Une deuxi\u00e8me fois,\r\nle classement doit \u00eatre corrig\u00e9.\r\n\r\n09:36:45:02  09:36:57:08\r\n{\\an1}Tout cela fait tr\u00e8s d\u00e9sordre\r\nau pays de l'horlogerie.\r\n\r\n09:37:00:05  09:37:03:07\r\n{\\an1}-Quand Lara Gut-Behrami\r\nfranchit la ligne d'arriv\u00e9e samedi,\r\n\r\n09:37:03:09  09:37:09:00\r\n{\\an1}elle ne conna\u00eet pas son temps:\r\nle chronom\u00e8tre ne s'est pas arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n09:37:09:02  09:37:15:21\r\n{\\an1}Elle est class\u00e9e 4e,\r\npas de podium pour elle.\r\n\r\n09:37:15:23  09:37:21:04\r\n{\\an1}Mais surprise le soir,\r\nNicole Schmidhofer a disparu\r\n\r\n09:37:21:06  09:37:24:12\r\n{\\an1}de la 3e place,\r\nremplac\u00e9e par la Tessinoise.\r\n\r\n09:37:24:14  09:37:26:18\r\n{\\an1}Une course, deux podiums diff\u00e9rents,\r\n\r\n09:37:26:20  09:37:29:15\r\n{\\an1}les responsables du chrono\r\navaient une explication.\r\n\r\n09:37:30:06  09:37:31:23\r\n{\\an1}-On a perdu la connexion\r\n\r\n09:37:32:01  09:37:33:15\r\n{\\an1}de nos cellules\r\n\r\n09:37:33:17  09:37:36:05\r\n{\\an1}sur la ligne d'arriv\u00e9e\r\navec la cabine de chronom\u00e9trage.\r\n\r\n09:37:36:07  09:37:38:10\r\n{\\an1}On a utilis\u00e9\r\nnotre chronom\u00e9trage manuel\r\n\r\n09:37:38:11  09:37:44:11\r\n{\\an1}pour fournir aux athl\u00e8tes\r\nleur bon temps apr\u00e8s la course.\r\n\r\n09:37:45:09  09:37:47:13\r\n{\\an1}-Mais la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale de ski\r\n\r\n09:37:47:15  09:37:51:05\r\n{\\an1}\u00e9tablit un troisi\u00e8me classement\r\ndiff\u00e9rent avec ces explications.\r\n\r\n09:37:51:07  09:37:54:16\r\n{\\an1}-\"Les temps pris manuellement\r\nont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s avec erreur,\r\n\r\n09:37:54:18  09:37:58:06\r\n{\\an1}le facteur de correction\r\nde 13 centi\u00e8mes a \u00e9t\u00e9 soustrait,\r\n\r\n09:37:58:08  09:38:01:10\r\n{\\an1}alors qu'il devait\r\n\u00eatre ajout\u00e9 au chrono.\"\r\n\r\n09:38:02:00  09:38:08:01\r\n{\\an1}*-Des processus en place font\r\nque plusieurs personnes v\u00e9rifient\r\n\r\n09:38:08:03  09:38:20:11\r\n{\\an1}les temps, et malgr\u00e9 cette proc\u00e9dure\r\nune erreur de calcul s'est produite.\r\n\r\n09:38:21:09  09:38:26:17\r\n{\\an1}-Le podium n'existe donc plus\r\npour Gut-Behrami et Haehlen.\r\n\r\n09:38:26:19  09:38:31:02\r\n{\\an1}C'est leur compatriote Suter\r\n\r\n09:38:31:04  09:38:34:07\r\n{\\an1}qui termine troisi\u00e8me\r\ntrois jours plus tard.\r\n\r\n09:38:35:18  09:38:36:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:38:36:14  09:38:37:20\r\n{\\an1}Le sort des poissons\r\npr\u00e9occupe celles et ceux\r\n\r\n09:38:46:12  09:38:49:18\r\n{\\an1}-\u00c7a fait chenis ?\r\n\r\n09:38:49:22  09:38:53:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n09:38:53:23  09:38:57:06\r\n{\\an1}On vient de nous rappeler les\r\ncouacs.\r\n\r\n09:38:57:10  09:38:59:12\r\n{\\an1}Mais la deuxi\u00e8me erreur n'a rien \u00e0\r\nvoir\r\n\r\n09:38:59:16  09:39:01:18\r\n{\\an1}avec une faille de la technologie.\r\n\r\n09:39:01:22  09:39:05:17\r\n{\\an1}C'est une b\u00eate faute d'inattention.\r\n\r\n09:39:05:21  09:39:10:01\r\n{\\an1}Il fallait faire une addition au\r\nlieu d'une soustraction.\r\n\r\n09:39:10:05  09:39:16:04\r\n{\\an1}C'est indigne d'une soci\u00e9t\u00e9 de\r\nchronom\u00e9trage.\r\n\r\n09:39:19:11  09:39:22:06\r\n{\\an1}-C'est un domaine o\u00f9 il faut z\u00e9ro\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n09:39:22:10  09:39:28:09\r\n{\\an1}\u00c7a laissera des traces ?\r\n\r\n09:39:28:12  09:39:31:14\r\n{\\an1}-C'est clair que le chronom\u00e9trage\r\nsportif est une vitrine\r\n\r\n09:39:31:18  09:39:35:09\r\n{\\an1}extraordinaire pour l'horlogerie\r\nsuisse.\r\n\r\n09:39:35:12  09:39:38:02\r\n{\\an1}Quand il y a une erreur, tout le\r\nmonde en parle.\r\n\r\n09:39:38:06  09:39:42:05\r\n{\\an1}Les concurrents s'en amusent.\r\n\r\n09:39:42:08  09:39:45:09\r\n{\\an1}Mais l'horlogerie suisse a une\r\nlongueur d'avance.\r\n\r\n09:39:45:12  09:39:49:04\r\n{\\an1}On investit des millions pour \u00eatre\r\ntoujours en avant.\r\n\r\n09:39:49:08  09:39:51:13\r\n{\\an1}Ce couac restera un gag.\r\n\r\n09:39:51:13  09:39:53:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:39:53:21  09:39:58:05\r\n{\\an1}Le sort des poissons\r\npr\u00e9occupe celles et ceux\r\n\r\n09:39:58:07  09:40:02:10\r\n{\\an1}qui critiquent les aquariums g\u00e9ants\r\nexistants ou en projet.\r\n\r\n09:40:02:11  09:40:05:21\r\n{\\an1}C'est le cas pour le zoo de B\u00e2le.\r\n\r\n09:40:08:06  09:40:11:03\r\n{\\an1}-100 mios de francs\r\npour un aquarium \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n09:40:11:05  09:40:17:12\r\n{\\an1}c'est un projet jug\u00e9\r\nindispensable par les promoteurs.\r\n\r\n09:40:18:09  09:40:22:04\r\n{\\an1}-Ca a pour but de permettre\r\n\r\n09:40:22:06  09:40:26:03\r\n{\\an1}la rencontre avec l'animal vivant,\r\n\r\n09:40:26:05  09:40:35:04\r\n{\\an1}et permettre d'en savoir plus sur\r\nle monde marin, qu'on conna\u00eet peu.\r\n\r\n09:40:36:10  09:40:39:20\r\n{\\an1}-Ce n'est pas encore gagn\u00e9.\r\n\r\n09:40:39:22  09:40:42:14\r\n{\\an1}Un r\u00e9f\u00e9rendum populaire\r\na recueilli 5'000 signatures.\r\n\r\n09:40:42:16  09:40:45:05\r\n{\\an1}Les B\u00e2lois\r\nse prononceront le 19 mai.\r\n\r\n09:40:45:18  09:40:49:16\r\n{\\an1}-C'est un projet du si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n\r\n09:40:49:18  09:40:52:07\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas amener ici\r\n\r\n09:40:52:09  09:40:56:18\r\n{\\an1}des animaux pour montrer comment\r\nils vivent en milieu naturel.\r\n\r\n09:40:56:20  09:41:02:07\r\n{\\an1}C'est la mauvaise formule\r\npour sensibiliser les gens.\r\n\r\n09:41:03:21  09:41:06:02\r\n{\\an1}-Si les B\u00e2lois\r\nsont attach\u00e9s \u00e0 leur zoo,\r\n\r\n09:41:06:04  09:41:08:12\r\n{\\an1}ils sont plus mesur\u00e9s\r\ns'agissant d'Oceanium,\r\n\r\n09:41:08:14  09:41:11:10\r\n{\\an1}qui pourrait\r\nouvrir ses portes en 2024 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n09:41:12:06  09:41:14:19\r\n{\\an1}-Je suis divis\u00e9.\r\n\r\n09:41:14:21  09:41:17:14\r\n{\\an1}J'aimerais voir la r\u00e9alisation,\r\n\r\n09:41:17:16  09:41:22:05\r\n{\\an1}mais les probl\u00e8mes environnementaux\r\ndans les mers me rendent sceptiques.\r\n\r\n09:41:22:14  09:41:25:02\r\n{\\an1}-Ce serait quelque chose de nouveau.\r\n\r\n09:41:25:04  09:41:27:04\r\n{\\an1}Ca ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n09:41:27:15  09:41:29:19\r\n{\\an1}-C'est bon pour le tourisme.\r\n\r\n09:41:29:21  09:41:32:00\r\n{\\an1}Mais B\u00e2le n'est pas proche de la mer,\r\n\r\n09:41:32:02  09:41:34:11\r\n{\\an1}on pourrait se concentrer\r\nsur autre chose.\r\n\r\n09:41:34:22  09:41:38:16\r\n{\\an1}-Aquatis, \u00e0 Lausanne,\r\ncompte ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n09:41:38:18  09:41:41:23\r\n{\\an1}Mais ici,\r\napr\u00e8s 17 mois d'exploitation,\r\n\r\n09:41:42:01  09:41:43:21\r\n{\\an1}le discours est bien rod\u00e9.\r\n\r\n09:41:44:09  09:41:47:07\r\n{\\an1}-On doit repenser \u00e0 la nature\r\n\r\n09:41:47:09  09:41:50:05\r\n{\\an1}et \u00e0 la relation avec l'animal.\r\n\r\n09:41:50:07  09:41:53:17\r\n{\\an1}Ici, on fait en sorte\r\nde les sauvegarder.\r\n\r\n09:41:56:00  09:42:02:07\r\n{\\an1}-D\u00e9tenir des animaux en captivit\u00e9,\r\n\u00e7a ne laisse personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n09:42:03:20  09:42:07:19\r\n{\\an1}-Le nouveau r\u00e8glement\r\nde la police de Lavaux\r\n\r\n09:42:07:21  09:42:14:08\r\n{\\an1}interdit l'ivresse des pi\u00e9tons\r\nsur la voie publique.\r\n\r\n09:42:14:10  09:42:22:10\r\n{\\an1}Que risque-t-on si on sort\r\nd'un caveau un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9 ?\r\n\r\n09:42:24:02  09:42:28:11\r\n{\\an1}-En Lavaux,\r\nles habitants sont inquiets.\r\n\r\n09:42:28:13  09:42:31:00\r\n{\\an1}Hier, ils d\u00e9couvrent dans la presse\r\n\r\n09:42:31:02  09:42:33:21\r\n{\\an1}le nouveau r\u00e8glement\r\nde l'Association Police Lavaux.\r\n\r\n09:42:33:23  09:42:36:11\r\n{\\an1}Celui-ci pr\u00e9cise\r\nqu'il est interdit de se pr\u00e9senter\r\n\r\n09:42:36:12  09:42:40:00\r\n{\\an1}ou de se d\u00e9placer sur la voie\r\npublique en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:42:41:06  09:42:44:18\r\n{\\an1}-On ne peut m\u00eame plus\r\nrentrer \u00e0 pied, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n09:42:45:06  09:42:48:03\r\n{\\an1}-On est dans une r\u00e9gion vigneronne,\r\n\r\n09:42:48:05  09:42:51:05\r\n{\\an1}le vin, c'est un peu\r\nce qui fait fonctionner la r\u00e9gion.\r\n\r\n09:42:51:07  09:42:53:19\r\n{\\an1}Je pense que ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n09:42:54:07  09:42:56:05\r\n{\\an1}-Je trouve \u00e7a stupide.\r\n\r\n09:42:56:14  09:43:00:07\r\n{\\an1}-Ca donne l'impression qu'on est dans\r\nune r\u00e9gion o\u00f9 les gens boivent trop\r\n\r\n09:43:00:09  09:43:01:19\r\n{\\an1}et \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n09:43:02:04  09:43:05:08\r\n{\\an1}-J'ose croire que la police\r\nfera preuve de pragmatisme\r\n\r\n09:43:05:10  09:43:07:01\r\n{\\an1}selon les situations.\r\n\r\n09:43:07:12  09:43:10:18\r\n{\\an1}-6 communes en Lavaux sont r\u00e9gies\r\npar cette association de police.\r\n\r\n09:43:10:20  09:43:14:20\r\n{\\an1}Saint-Saphorin a valid\u00e9,\r\nsans broncher, ce nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n09:43:14:22  09:43:18:13\r\n{\\an1}Pour son syndic,\r\nil n'y a pas lieu de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n09:43:19:05  09:43:22:13\r\n{\\an1}-C'est juste une \u00e9volution\r\nde l'ancien article.\r\n\r\n09:43:22:15  09:43:25:07\r\n{\\an1}On ne va pas demander aux gens\r\n\r\n09:43:25:09  09:43:27:13\r\n{\\an1}de souffler pour voir\r\n\r\n09:43:27:15  09:43:30:00\r\n{\\an1}s'ils ont plus que 0,5 pour marcher\r\n\r\n09:43:30:02  09:43:34:18\r\n{\\an1}sur la voie publique pour autant\r\nqu'ils ne causent pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n09:43:35:09  09:43:38:19\r\n{\\an1}-\u00c0 Bourg-en-Lavaux,\r\nle r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9\r\n\r\n09:43:38:21  09:43:42:22\r\n{\\an1}mais un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9\r\npour att\u00e9nuer l'interdiction.\r\n\r\n09:43:43:00  09:43:46:14\r\n{\\an1}La personne qui se d\u00e9placera ivre\r\nsur la voie publique\r\n\r\n09:43:46:16  09:43:50:00\r\n{\\an1}pourra \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e seulement\r\nsi son comportement le justifie.\r\n\r\n09:43:50:02  09:43:52:18\r\n{\\an1}Mais pour la Police Lavaux,\r\namendement ou pas,\r\n\r\n09:43:52:20  09:43:56:11\r\n{\\an1}l'application du r\u00e8glement\r\nsera la m\u00eame partout.\r\n\r\n09:43:57:16  09:44:00:00\r\n{\\an1}-Des fois, c'est tellement bon\r\n\r\n09:44:00:02  09:44:02:11\r\n{\\an1}qu'on abuse un peu.\r\n\r\n09:44:02:12  09:44:08:16\r\n{\\an1}On ne va pas arr\u00eater la premi\u00e8re\r\npersonne qui titube dans la rue.\r\n\r\n09:44:09:09  09:44:11:16\r\n{\\an1}-Puidoux, Lutry, Rivaz et Chexbres\r\n\r\n09:44:11:18  09:44:15:22\r\n{\\an1}doivent encore se prononcer\r\nquant \u00e0 ce nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n09:44:18:04  09:44:21:22\r\n{\\an1}-Donald Trump et Kim Jong-Un\r\nsont arriv\u00e9s au Vietnam.\r\n\r\n09:44:22:00  09:44:28:19\r\n{\\an1}Ils doivent n\u00e9gocier les conditions\r\npour normaliser les relations\r\n\r\n09:44:28:21  09:44:32:16\r\n{\\an1}et esp\u00e9rer diminuer\r\nl'arsenal nucl\u00e9aire.\r\n\r\n09:44:35:06  09:44:37:11\r\n{\\an1}-Le choc de deux univers,\r\n\r\n09:44:37:12  09:44:40:12\r\n{\\an1}jusque dans le symbole\r\ndu mode de transport.\r\n\r\n09:44:40:14  09:44:43:03\r\n{\\an1}Donald Trump et Kim Jong-un\r\nsont arriv\u00e9s au Vietnam.\r\n\r\n09:44:43:05  09:44:45:07\r\n{\\an1}Pour les Am\u00e9ricains,\r\nil s'agit de pr\u00e9ciser\r\n\r\n09:44:45:09  09:44:48:18\r\n{\\an1}ce que signifie la d\u00e9nucl\u00e9arisation,\r\nproclam\u00e9e au sommet de Singapour.\r\n\r\n09:44:48:20  09:44:51:07\r\n{\\an1}La professeure B.Hwang conseillait\r\n\r\n09:44:51:09  09:44:54:01\r\n{\\an1}la diplomatie am\u00e9ricaine\r\nsous George W.Bush.\r\n\r\n09:44:54:11  09:44:57:17\r\n{\\an1}-Tout cela dure depuis 30 ans\r\n\r\n09:44:57:19  09:45:00:22\r\n{\\an1}et la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n09:45:01:00  09:45:04:20\r\n{\\an1}n'a jamais abandonn\u00e9\r\nses armes atomiques !\r\n\r\n09:45:04:22  09:45:11:06\r\n{\\an1}Je ne crois pas\r\nque Kim Jong-un va c\u00e9der.\r\n\r\n09:45:11:20  09:45:15:00\r\n{\\an1}-Les deux pays pourraient annoncer\r\nla fin des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n09:45:15:02  09:45:18:17\r\n{\\an1}Le geste serait historique, mais il\r\ndivise l'administration am\u00e9ricaine.\r\n\r\n09:45:18:19  09:45:21:22\r\n{\\an1}Les \"faucons\" craignent\r\nun abandon pr\u00e9matur\u00e9 des sanctions.\r\n\r\n09:45:22:10  09:45:26:21\r\n{\\an1}-Il y a toujours eu des divisions\r\nau sein des administrations.\r\n\r\n09:45:26:23  09:45:34:14\r\n{\\an1}Ce qui est inhabituel aujourd'hui,\r\nc'est que D.Trump change d'avis\r\n\r\n09:45:34:16  09:45:40:12\r\n{\\an1}et prend ses d\u00e9cisions tout seul,\r\nau dernier moment.\r\n\r\n09:45:41:01  09:45:44:11\r\n{\\an1}-D.Trump se vante d'avoir obtenu\r\nl'arr\u00eat des lancers de missiles\r\n\r\n09:45:44:13  09:45:46:06\r\n{\\an1}et des essais nucl\u00e9aires.\r\n\r\n09:45:46:08  09:45:49:12\r\n{\\an1}La situation s'est apais\u00e9e\r\ndepuis les \u00e9changes d'insultes\r\n\r\n09:45:49:13  09:45:50:23\r\n{\\an1}en d\u00e9but de mandat.\r\n\r\n09:45:52:02  09:45:55:07\r\n{\\an1}-L'accord de Singapour\r\n\u00e9tait tr\u00e8s vague.\r\n\r\n09:45:55:09  09:45:58:19\r\n{\\an1}Les nord-cor\u00e9ens\r\nn'avaient qu'un minimum \u00e0 faire\r\n\r\n09:45:58:21  09:46:01:09\r\n{\\an1}pour respecter leur engagement.\r\n\r\n09:46:01:11  09:46:05:20\r\n{\\an1}Ils peuvent reprocher aux USA\r\nde n'avoir pas tenu leurs promesses.\r\n\r\n09:46:05:22  09:46:12:20\r\n{\\an1}C'est pourquoi les USA doivent offrir\r\nquelque chose dans ce sommet.\r\n\r\n09:46:13:12  09:46:15:23\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nest sous pression.\r\n\r\n09:46:16:01  09:46:20:16\r\n{\\an1}\u00c0 Washington, son ancien avocat\r\nva t\u00e9moigner \u00e0 charge.\r\n\r\n09:46:20:18  09:46:23:19\r\n{\\an1}Trump doit revenir du Vietnam\r\navec une victoire.\r\n\r\n09:46:23:21  09:46:25:05\r\n{\\an1}Au moins symbolique.\r\n\r\n09:46:26:17  09:46:30:08\r\n{\\an1}-On reparle de l'affaire des pensions\r\nallou\u00e9es par le r\u00e9gime nazi\r\n\r\n09:46:30:10  09:46:33:18\r\n{\\an1}et perp\u00e9tu\u00e9es par l'Allemagne\r\njusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n09:46:33:20  09:46:39:20\r\n{\\an1}Berlin se justifie et en Suisse,\r\nle conseiller national Manuel Tornare\r\n\r\n09:46:39:22  09:46:44:14\r\n{\\an1}va d\u00e9poser une question\r\n\u00e9crite au nom de la LICRA.\r\n\r\n09:46:46:19  09:46:50:22\r\n{\\an1}-Une prime instaur\u00e9e en 1941 par\r\nHitler est encore vers\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n09:46:51:00  09:46:52:13\r\n{\\an1}par l'Allemagne.\r\n\r\n09:46:52:15  09:46:56:01\r\n{\\an1}Les b\u00e9n\u00e9ficiaires avaient particip\u00e9,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 l'effort de guerre.\r\n\r\n09:46:56:03  09:46:57:21\r\n{\\an1}En France et en Belgique,\r\n\r\n09:46:57:23  09:47:00:17\r\n{\\an1}des parlementaires demandent\r\nl'abolition de cette prime.\r\n\r\n09:47:00:19  09:47:06:03\r\n{\\an1}En Suisse, le pr\u00e9sident de la Licra\r\nGen\u00e8ve, s'empare du dossier.\r\n\r\n09:47:07:13  09:47:10:20\r\n{\\an1}-49 Suisses re\u00e7oivent cette pension.\r\n\r\n09:47:10:22  09:47:13:19\r\n{\\an1}Je vais interpeller\r\n\r\n09:47:13:21  09:47:15:15\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:47:15:17  09:47:20:05\r\n{\\an1}et mes coll\u00e8gues du Parlement\r\npour savoir qui sont ces personnes.\r\n\r\n09:47:20:07  09:47:24:10\r\n{\\an1}Et que \u00e7a cesse !\r\n\r\n09:47:25:04  09:47:27:02\r\n{\\an1}-On en sait un peu plus aujourd'hui\r\n\r\n09:47:27:03  09:47:30:06\r\n{\\an1}sur les 49 personnes\r\nqui sont au b\u00e9n\u00e9fice de cette rente.\r\n\r\n09:47:30:08  09:47:35:10\r\n{\\an1}Il s'agit de Suisses et d'Allemands\r\nvenus s'installer sur le territoire.\r\n\r\n09:47:35:11  09:47:40:21\r\n{\\an1}Quel est le profil des personnes\r\nqui touchent ces primes ?\r\n\r\n09:47:40:23  09:47:45:17\r\n{\\an1}Une association de citoyens belges\r\ns'interroge.\r\n\r\n09:47:47:13  09:47:50:08\r\n{\\an1}*-Dans les personnes\r\n\r\n09:47:50:10  09:47:53:04\r\n{\\an1}qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n09:47:53:06  09:47:55:22\r\n{\\an1}d'une pension vers\u00e9e par l'Allemagne,\r\n\r\n09:47:56:00  09:47:59:18\r\n{\\an1}il y a des personnes condamn\u00e9es\r\npar la justice belge,\r\n\r\n09:47:59:20  09:48:02:19\r\n{\\an1}et donc des collaborateurs.\r\n\r\n09:48:03:11  09:48:06:09\r\n{\\an1}-Le minist\u00e8re allemand du travail\r\naffirme que, selon la loi,\r\n\r\n09:48:06:11  09:48:09:11\r\n{\\an1}les criminels de guerre ne devraient\r\npas toucher cette rente.\r\n\r\n09:48:21:04  09:48:23:06\r\n{\\an1}-Victimes ou criminels,\r\n\r\n09:48:23:08  09:48:26:19\r\n{\\an1}le d\u00e9bat sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\nde cette prime rouvre des plaies.\r\n\r\n09:48:29:13  09:48:31:01\r\n{\\an1}-Gilbert Casasus, bonsoir.\r\n\r\n09:48:31:03  09:48:32:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates politologue.\r\n\r\n09:48:36:12  09:48:40:08\r\n{\\an1}Expliquons d'abord la logique\r\nadministrative.\r\n\r\n09:48:40:11  09:48:45:07\r\n{\\an1}1945, l'Etat nazi est an\u00e9anti par\r\nles bombardements alli\u00e9s.\r\n\r\n09:48:45:11  09:48:47:10\r\n{\\an1}A quel moment se fait le passage\r\n\r\n09:48:47:13  09:48:54:19\r\n{\\an1}avec une Allemagne de l'Ouest\r\nqui va honorer les versements\r\n\r\n09:48:55:00  09:48:57:12\r\n{\\an1}du pr\u00e9c\u00e9dent r\u00e9gime ?\r\n\r\n09:48:59:16  09:49:04:20\r\n{\\an1}-En 1949, avec la cr\u00e9ation de la RFA\r\net de la RDA.\r\n\r\n09:49:05:00  09:49:09:16\r\n{\\an1}La RFA se d\u00e9clarera pr\u00eate \u00e0\r\nreprendre\r\n\r\n09:49:09:20  09:49:15:02\r\n{\\an1}administrativement la gestion de\r\nl'\u00c9tat.\r\n\r\n09:49:15:06  09:49:19:22\r\n{\\an1}-Pour l'administration, elle a\r\nenti\u00e8rement assum\u00e9 ?\r\n\r\n09:49:20:02  09:49:26:00\r\n{\\an1}-Oui, contrairement \u00e0 la RDA.\r\n\r\n09:49:27:02  09:49:33:02\r\n{\\an1}La RFA est pr\u00eate \u00e0 prendre ce r\u00f4le\r\nen charge.\r\n\r\n09:49:39:13  09:49:42:05\r\n{\\an1}-On se rappelle le proc\u00e8s de\r\nNuremberg.\r\n\r\n09:49:42:09  09:49:45:15\r\n{\\an1}Des chefs nazis pendus, puis encore\r\ndes proc\u00e8s, mais seulement\r\n\r\n09:49:45:20  09:49:47:20\r\n{\\an1}pour les \u00e9chelons sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n09:49:48:01  09:49:52:08\r\n{\\an1}La plupart des policiers de la\r\nGestapo n'ont pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n09:49:52:11  09:49:55:09\r\n{\\an1}-C'est le gros talon d'Achille de la\r\nr\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n09:49:55:12  09:50:01:11\r\n{\\an1}d'Allemagne.\r\n\r\n09:50:01:23  09:50:07:23\r\n{\\an1}Des personnalit\u00e9s importantes qui\r\navaient un pass\u00e9 nazi\r\n\r\n09:50:08:09  09:50:13:05\r\n{\\an1}ont pu vivre en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n09:50:13:09  09:50:18:09\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu 13 ans en Allemagne,\r\n\r\n09:50:18:12  09:50:21:13\r\n{\\an1}\u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait des\r\nsurvivants acteurs\r\n\r\n09:50:21:17  09:50:27:15\r\n{\\an1}de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n09:50:33:10  09:50:37:08\r\n{\\an1}-Chez les pensionn\u00e9s, on ignore qui\r\nsont ces gens.\r\n\r\n09:50:37:11  09:50:43:10\r\n{\\an1}-Il y a une continuit\u00e9.\r\n\r\n09:50:44:14  09:50:49:20\r\n{\\an1}Il y avait des gens obnubil\u00e9s par le\r\nr\u00e9gime nazi.\r\n\r\n09:50:50:00  09:50:55:17\r\n{\\an1}-Il y a une double conscience\r\nallemande.\r\n\r\n09:50:55:21  09:51:01:07\r\n{\\an1}En m\u00eame temps, on n'est pas all\u00e9\r\nchercher dans le d\u00e9tail\r\n\r\n09:51:01:11  09:51:07:06\r\n{\\an1}la liste de ceux qui avaient\r\ncollabor\u00e9.\r\n\r\n09:51:07:10  09:51:08:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n09:51:08:18  09:51:10:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:51:10:11  09:51:13:14\r\n{\\an1}Les actes antis\u00e9mites\r\nseraient en augmentation.\r\n\r\n09:51:13:16  09:51:16:21\r\n{\\an1}174 ont eu lieu en 2018,\r\ndont 2 agressions physiques.\r\n\r\n09:51:16:23  09:51:19:08\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient 150 en 2017.\r\n\r\n09:51:19:10  09:51:24:22\r\n{\\an1}La CICAD souligne les commentaires\r\nsur certains sites internet.\r\n\r\n09:51:29:06  09:51:36:09\r\n{\\an1}Les HUG lancent\r\nun centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale\r\n\r\n09:51:36:11  09:51:46:03\r\n{\\an1}pour faciliter le diagnostic\r\nde ces maladies souvent complexes.\r\n\r\n09:51:47:15  09:51:51:05\r\n{\\an1}-Il y a un an, jouer \u00e9tait difficile\r\npour le corps de cette petite fille.\r\n\r\n09:51:51:07  09:51:55:23\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s sa naissance,\r\nles probl\u00e8mes de sant\u00e9 s'accumulent.\r\n\r\n09:51:56:14  09:51:58:11\r\n{\\an1}-Pourquoi, \u00e0 5 mois,\r\n\r\n09:51:58:12  09:52:00:14\r\n{\\an1}elle ne s'assied pas seule ?\r\n\r\n09:52:00:16  09:52:03:00\r\n{\\an1}Pourquoi \u00e0 9 mois,\r\nelle ne rampe pas ?\r\n\r\n09:52:03:02  09:52:06:15\r\n{\\an1}Les retards s'encha\u00eenaient.\r\n\r\n09:52:06:17  09:52:10:18\r\n{\\an1}Personne n'avait de r\u00e9ponse.\r\n\r\n09:52:11:21  09:52:15:20\r\n{\\an1}-En 2017, apr\u00e8s 3 ans\r\nd'attente et d'examens m\u00e9dicaux,\r\n\r\n09:52:15:22  09:52:19:12\r\n{\\an1}le diagnostic\r\nannonce une maladie rare\r\n\r\n09:52:19:14  09:52:23:04\r\n{\\an1}qui se traite gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9gime\r\nsans sucre ni f\u00e9culents.\r\n\r\n09:52:24:06  09:52:26:11\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 le jour et la nuit.\r\n\r\n09:52:26:13  09:52:32:19\r\n{\\an1}Elle a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s et\r\nrattrap\u00e9 beaucoup au niveau moteur.\r\n\r\n09:52:32:21  09:52:37:20\r\n{\\an1}Ce r\u00e9gime lui a chang\u00e9 la vie.\r\n\r\n09:52:38:09  09:52:42:10\r\n{\\an1}-Cette famille a particip\u00e9\r\n\u00e0 un projet pilote des HUG\r\n\r\n09:52:42:11  09:52:46:18\r\n{\\an1}pour mieux diagnostiquer les\r\nmaladies rares d'origine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n09:52:46:20  09:52:50:11\r\n{\\an1}Une m\u00e9thode simple:\r\nr\u00e9unir des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n09:52:50:12  09:52:54:05\r\n{\\an1}pour examiner les dossiers\r\nde patients aux sympt\u00f4mes atypiques.\r\n\r\n09:52:54:15  09:52:56:07\r\n{\\an1}-Les tests g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n09:52:56:09  09:52:58:17\r\n{\\an1}sont puissants mais complexes.\r\n\r\n09:52:58:19  09:53:02:01\r\n{\\an1}Quand on s'y noie,\r\non ne trouve pas la r\u00e9ponse.\r\n\r\n09:53:02:03  09:53:08:00\r\n{\\an1}Dans quelques cas, seule la r\u00e9union\r\nen colloque multidisciplinaire\r\n\r\n09:53:08:02  09:53:12:02\r\n{\\an1}de tous les sp\u00e9cialistes\r\nqui ont connu le malade\r\n\r\n09:53:12:04  09:53:17:10\r\n{\\an1}permet de trouver\r\nla cause de la maladie du patient.\r\n\r\n09:53:17:21  09:53:20:22\r\n{\\an1}-Cette d\u00e9marche est au coeur\r\ndu centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale\r\n\r\n09:53:21:00  09:53:23:14\r\n{\\an1}que les HUG mettent en place\r\navec l'espoir d'apporter\r\n\r\n09:53:23:16  09:53:26:14\r\n{\\an1}des r\u00e9ponses aux personnes\r\ntouch\u00e9es par des maladies rares.\r\n\r\n09:53:26:16  09:53:29:14\r\n{\\an1}Un tiers d'entre elles\r\nignorent de quoi elles souffrent.\r\n\r\n09:53:30:03  09:53:32:17\r\n{\\an1}-On a d\u00e9crit 7'000 maladies rares.\r\n\r\n09:53:32:19  09:53:34:13\r\n{\\an1}Prises dans leur ensemble,\r\n\r\n09:53:34:15  09:53:36:11\r\n{\\an1}le rare est tr\u00e8s fr\u00e9quent.\r\n\r\n09:53:36:13  09:53:39:00\r\n{\\an1}Ca concerne 6-7 % de la population,\r\n\r\n09:53:39:02  09:53:42:14\r\n{\\an1}en Suisse, 600'000 patients sont\r\nconcern\u00e9s par l'une de ces maladies.\r\n\r\n09:53:43:09  09:53:46:22\r\n{\\an1}-Des maladies qui, dans 80 %\r\ndes cas, sont d'origine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n09:53:48:10  09:53:51:17\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous\r\nsur trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes.\r\n\r\n09:53:51:19  09:53:55:07\r\n{\\an1}Chacune privil\u00e9giant\r\nune m\u00e9thode pendant leurs r\u00e8gles.\r\n\r\n09:53:55:09  09:53:58:20\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va baisser la TVA\r\nsur les tampons et les serviettes.\r\n\r\n09:53:58:22  09:54:01:21\r\n{\\an1}Mais le d\u00e9bat est vif\r\nsur divers aspects,\r\n\r\n09:54:02:02  09:54:07:18\r\n{\\an1}du tampon, de la serviette\r\nou de la coupe menstruelle.\r\n\r\n09:54:11:11  09:54:13:15\r\n{\\an1}-Nadine, la grand-m\u00e8re.\r\n\r\n09:54:13:17  09:54:16:15\r\n{\\an1}St\u00e9phanie, la m\u00e8re.\r\n\r\n09:54:16:17  09:54:20:15\r\n{\\an1}Et Cerise, la fille, 20 ans.\r\n\r\n09:54:20:17  09:54:22:13\r\n{\\an1}Trois g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n09:54:22:15  09:54:25:16\r\n{\\an1}trois femmes autour d'un caf\u00e9\r\npour parler de protections intimes.\r\n\r\n09:54:25:18  09:54:27:04\r\n{\\an1}Ou plut\u00f4t,\r\n\r\n09:54:27:06  09:54:30:17\r\n{\\an1}pour parler\r\ndes alternatives au tampon.\r\n\r\n09:54:31:06  09:54:33:01\r\n{\\an1}-J'avais entendu parler\r\n\r\n09:54:33:03  09:54:35:09\r\n{\\an1}d'une histoire d'une mannequin\r\n\r\n09:54:35:11  09:54:40:15\r\n{\\an1}qui mettait une certaine marque de\r\ntampon et elle avait mal \u00e0 la jambe.\r\n\r\n09:54:41:11  09:54:44:17\r\n{\\an1}-En 2012, la mannequin Lauren Wasser\r\ncontractait\r\n\r\n09:54:44:19  09:54:49:11\r\n{\\an1}le syndrome du choc toxique,\r\nalors qu'elle portait un tampon.\r\n\r\n09:54:49:13  09:54:51:03\r\n{\\an1}Elle perd une jambe.\r\n\r\n09:54:51:05  09:54:52:17\r\n{\\an1}Puis les deux.\r\n\r\n09:54:52:19  09:54:54:22\r\n{\\an1}L'histoire a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n09:54:55:00  09:54:57:12\r\n{\\an1}Les jeunes filles\r\nont alors cherch\u00e9 des alternatives.\r\n\r\n09:54:57:22  09:54:59:17\r\n{\\an1}-Ca m'a fait peur.\r\n\r\n09:54:59:19  09:55:03:07\r\n{\\an1}C'est rare, mais \u00e7a peut t'arriver.\r\n\r\n09:55:03:09  09:55:08:17\r\n{\\an1}Quand la cup est apparue,\r\nje me suis dit \"pourquoi pas\".\r\n\r\n09:55:08:19  09:55:12:18\r\n{\\an1}Il y a moins de substances toxiques.\r\n\r\n09:55:13:12  09:55:16:21\r\n{\\an1}-Cerise opte\r\npour la coupe menstruelle, la cup,\r\n\r\n09:55:16:23  09:55:19:13\r\n{\\an1}un petit entonnoir en silicone.\r\n\r\n09:55:19:15  09:55:21:01\r\n{\\an1}R\u00e9action de sa m\u00e8re...\r\n\r\n09:55:21:11  09:55:23:14\r\n{\\an1}-Je me vois mal prendre ma cup,\r\n\r\n09:55:23:16  09:55:27:08\r\n{\\an1}aller au Java, et changer ma cup\r\n\r\n09:55:27:10  09:55:30:11\r\n{\\an1}dans les toilettes\r\nde la boite de nuit.\r\n\r\n09:55:30:12  09:55:35:12\r\n{\\an1}Je trouve plus simple d'avoir un\r\ntampon et de le changer comme \u00e7a.\r\n\r\n09:55:35:14  09:55:40:08\r\n{\\an1}A elle de voir de voir le mode de\r\nfonctionnement qui lui correspond.\r\n\r\n09:55:42:02  09:55:46:13\r\n{\\an1}-La grand-m\u00e8re fait partie de\r\nla g\u00e9n\u00e9ration \"tampon sinon rien\".\r\n\r\n09:55:46:15  09:55:50:09\r\n{\\an1}Elle observe d'un oeil sceptique\r\nles choix de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n09:55:50:22  09:55:53:01\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait lib\u00e9rateur.\r\n\r\n09:55:53:03  09:55:54:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait magnifique !\r\n\r\n09:55:54:20  09:55:58:05\r\n{\\an1}Enfin quelque chose de petit\r\nqu'on pouvait emmener dans son sac.\r\n\r\n09:55:58:07  09:56:03:16\r\n{\\an1}J'appr\u00e9hende tous ces nouveaux moyens\r\navec curiosit\u00e9 mais je pense que,\r\n\r\n09:56:03:18  09:56:11:12\r\n{\\an1}si j'\u00e9tais \u00e0 cette \u00e9poque,\r\nj'utiliserais des tampons.\r\n\r\n09:56:13:16  09:56:17:03\r\n{\\an1}-Jamais elle ne reviendrait\r\naux serviettes en tissu\r\n\r\n09:56:17:04  09:56:19:03\r\n{\\an1}de son adolescence.\r\n\r\n09:56:19:05  09:56:22:22\r\n{\\an1}Des protections qu'on pourrait\r\npenser d'une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n09:56:23:00  09:56:29:00\r\n{\\an1}Mais Gwendoline fabrique\r\nses propres serviettes en coton bio.\r\n\r\n09:56:29:17  09:56:32:01\r\n{\\an1}-Je voulais quelque chose de naturel\r\n\r\n09:56:32:03  09:56:37:19\r\n{\\an1}o\u00f9 je pouvais contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n09:56:37:21  09:56:42:13\r\n{\\an1}C'est moi qui les fais et \u00e7a marche.\r\n\r\n09:56:43:14  09:56:46:20\r\n{\\an1}-Tampon ennemi intime\r\nou lib\u00e9ration ?\r\n\r\n09:56:46:22  09:56:49:21\r\n{\\an1}Les avis divergent.\r\n\r\n09:56:55:06  09:56:58:16\r\n{\\an1}-Cette d\u00e9couverte illustre\r\nla diversit\u00e9 de la nature.\r\n\r\n09:56:58:18  09:57:01:14\r\n{\\an1}Une vari\u00e9t\u00e9 de chauve-souris\r\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent m\u00e9connue\r\n\r\n09:57:01:16  09:57:04:07\r\n{\\an1}vit en colonie aux portes de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:57:04:09  09:57:07:08\r\n{\\an1}Le Museum d'histoire naturelle\r\nl'a d\u00e9couverte.\r\n\r\n09:57:08:17  09:57:10:20\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 cette nouvelle esp\u00e8ce.\r\n\r\n09:57:10:22  09:57:13:06\r\n{\\an1}Elle s'appelle murin cryptique.\r\n\r\n09:57:14:02  09:57:17:03\r\n{\\an1}-C'est une petite chauve-souris\r\navec des longues oreilles.\r\n\r\n09:57:17:05  09:57:20:13\r\n{\\an1}Elle a une membrane \u00e0 l'air,\r\npoilue, ce qui est typique.\r\n\r\n09:57:21:11  09:57:25:05\r\n{\\an1}-Nous sommes dans les sous-sols\r\ndu Museum de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:57:25:07  09:57:29:03\r\n{\\an1}Pour bien voir le petit mammif\u00e8re,\r\nc'est mieux en photo.\r\n\r\n09:57:29:05  09:57:32:10\r\n{\\an1}Ce shooting a eu lieu\r\nsur les pentes du Jura.\r\n\r\n09:57:32:11  09:57:35:15\r\n{\\an1}La star ressemble\r\n\u00e0 une esp\u00e8ce d\u00e9j\u00e0 connue.\r\n\r\n09:57:35:17  09:57:38:14\r\n{\\an1}C'est pourquoi\r\nelle est rest\u00e9e dans l'ombre.\r\n\r\n09:57:38:16  09:57:43:12\r\n{\\an1}D'o\u00f9 son nom de murin cryptique,\r\nqui veut dire \"cach\u00e9\".\r\n\r\n09:57:47:01  09:57:50:03\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re \u00e9tape \u00e9tait de d\u00e9finir\r\n\r\n09:57:50:05  09:57:52:16\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce\r\ng\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9rente.\r\n\r\n09:57:52:18  09:57:55:01\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me \u00e9tape:\r\n\r\n09:57:55:03  09:57:58:01\r\n{\\an1}il a fallu lui donner un nom.\r\n\r\n09:57:58:03  09:58:00:13\r\n{\\an1}Elle a une existence officielle.\r\n\r\n09:58:00:15  09:58:05:21\r\n{\\an1}Toutes les \u00e9tapes qui suivent,\r\nc'est savoir comment elle vit,\r\n\r\n09:58:05:23  09:58:12:01\r\n{\\an1}si les populations sont nombreuses...\r\n\r\n09:58:13:14  09:58:18:06\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre une nouvelle esp\u00e8ce\r\nde mammif\u00e8re 20 fois par an.\r\n\r\n09:58:18:08  09:58:23:11\r\n{\\an1}Dans nos r\u00e9gions, on est tr\u00e8s fiers\r\nde cette d\u00e9couverte.\r\n\r\n09:58:24:02  09:58:27:02\r\n{\\an1}-On a utilis\u00e9 l'outil g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n09:58:27:04  09:58:29:21\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on a eu des indices\r\n\r\n09:58:29:23  09:58:35:01\r\n{\\an1}qu'une nouvelle esp\u00e8ce\r\nse trouvait parmi notre faune.\r\n\r\n09:58:36:02  09:58:38:02\r\n{\\an1}-La murin cryptique se cachait\r\n\r\n09:58:38:04  09:58:40:20\r\n{\\an1}dans nos r\u00e9gions\r\ndepuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n09:58:40:22  09:58:44:06\r\n{\\an1}Il a fallu une collaboration avec\r\ndes chercheurs fran\u00e7ais et espagnols\r\n\r\n09:58:44:08  09:58:47:17\r\n{\\an1}pour la mettre\r\nsous les feux de la rampe.\r\n\r\n09:58:49:11  09:58:51:17\r\n{\\an1}-Au programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n09:58:51:19  09:58:55:20\r\n{\\an1}suivie de ABE\r\nsur les aliments ultra-transform\u00e9s.\r\n\r\n09:58:55:22  09:58:59:07\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\net \u00e0 demain.\r\n\r\n09:59:00:21  09:59:06:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, Y.Methenitis,\r\nM.Pisino, M.Cuendet, L.Estade\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047111\r\nDate de transcription : 04-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:44) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les primes maladie seront au coeur de la ligne \u00e9lectoral, le PS lance son initiative pour un plafond avec 10 pourcent du revenu et le PDC pousse son id\u00e9e d'un frein aux d\u00e9penses de sant\u00e9, le chrono de la descente de Coupe du monde de Crans-Montana est \u00e0 nouveau changer Lara Gut, se retrouvent hors podium 13 centi\u00e8mes de seconde ont \u00e9t\u00e9 soustraits alors qu'il fallait les ajouter Pierre-Alain Dupuis dira comment le couac a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:45 > 0:02:02) [91%] : \r\nLe conseiller national Manuel Tornare d\u00e9posera une question \u00e9crite sur des pensions du r\u00e9gime nazi, qui sont en cours aujourd'hui, qu'y compris en Suisse, c'est un scandale europ\u00e9en le professeur Cazassus s'explique l'affaire montre les limites de l'\u00e9puration effectu\u00e9es apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:32) [91%] : \r\n24 heures le r\u00e9v\u00e8lent le nouveau r\u00e8glement de la police de Lavaux interdit l'ivresse des pi\u00e9tons sur la voie publique, la mesure intrigue dans ce paradis du vin, on verra comment les agents entendent l'appliquer, enfin, nous ferons le portrait de 3 g\u00e9n\u00e9rations de femmes chacune privil\u00e9gie une m\u00e9thode pendant les r\u00e8gles, la serviette le tampon ou la coupe menstruel le d\u00e9bat traduit des pr\u00e9occupations pratique m\u00e9dical mais aussi \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:51) [94%] : \r\nLa question des primes maladie sera donc au coeur de cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : le PS lance son initiative, il veut que les primes ne p\u00e8se pas plus que 10 pourcent des revenus d'un m\u00e9nage d'autres partis veulent se profiler sur le sujet ainsi le PDC qui propose un frein sur les d\u00e9penses en mati\u00e8re de sant\u00e9 Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:05) [94%] : \r\nSe lib\u00e9rer du poids des primes, le Parti socialiste veut briser la tendance \u00e0 la hausse des co\u00fbts, pas question pour un m\u00e9nage de verser plus de 10 pour 100 de son revenu aux caisses maladie, c'est ce que r\u00e9clame l'initiative lanc\u00e9e ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:20) [93%] : \r\nLors de la mise en place Al Amal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait imagin\u00e9 que les primes ne d\u00e9passerait jamais 8 pourcent du revenu d'une famille progressivement ses primes augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e de fa\u00e7on inexorable pour atteinte 14 17, voire 20 pourcent dans certaines situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:40) [94%] : \r\nPlafonner les primes \u00e0 10 pourcent du revenu la diff\u00e9rence serait pay\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 hauteur de 3 ou 4 milliards de francs par ann\u00e9e, en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 occuper le terrain de la sant\u00e9, le PDC aussi avec son initiative lanc\u00e9e l'Automne dernier, m\u00eame combat, mais avec une recette tr\u00e8s diff\u00e9rentes : l'introduction d'un frein aux d\u00e9penses, exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:04:00) [91%] : \r\nChacun sait ce que c'est qu'une op\u00e9ration du m\u00e9nisque, actuellement il y a 16000 op\u00e9rations qui sont chaque ann\u00e9e en Suisse, les 3 quarts en milieu hospitalier, alors que ce n'est pas du tout n\u00e9cessaires et que les cours sont 4 fois sup\u00e9rieurs, donc les solutions concr\u00e8tes, elles sont l\u00e0, mais si on ne fait rien, h\u00e9 ben on va continuer d'avoir 16000 op\u00e9ration m\u00e9nisque dans dans dans les h\u00f4pitaux, ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:10) [89%] : \r\n2 parties de visions le PDC veut favoriser une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me, le PS souhaite soulager les assur\u00e9s, les 2 initiatives combattent des probl\u00e8mes diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:11 > 0:04:17) [94%] : \r\nLa paup\u00e9risation des familles et des retrait\u00e9s, \u00e0 cause des primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:20) [95%] : \r\nVoir l'endettement pour certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:29) [92%] : \r\nC'est le manque de coordination, c'est le manque de volont\u00e9 politique, en fait, d'obliger les partenaires de la sant\u00e9 \u00e0 apporter des solutions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:40) [95%] : \r\nAvec une augmentation moyenne de 4 pourcent par ann\u00e9e, le co\u00fbt de l'assurance maladie a presque tripl\u00e9 en 20 ans, le PS et le PDC estime que les Suisses ont atteint leur seuil de douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:04:40 > 0:04:41) [79%] : \r\nC'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:48) [88%] : \r\nOn veut mieux \u00e7a il y a eu tellement de r\u00e9formes \u00e9chou\u00e9, ceux qui lancent des id\u00e9es, ce qu'ils y croient eux- m\u00eames, ou c'est une fa\u00e7on d'occuper le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:45) [95%] : \r\nC'est un peu des 2, sans doute, mais en l'occurrence les les 2 parties joue gros, le PS a souvent lanc\u00e9 des initiatives pour r\u00e9former le syst\u00e8me de sant\u00e9 et il a souvent perdu le PDC aussi s'aventure sur un terrain glissant parce que franchement, on ne sait pas encore trop comment son texte serait appliqu\u00e9 concr\u00e8tement ce qui est s\u00fbr, c'est que les votations de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es ont montr\u00e9 que les Suisses ne veulent renoncer ni \u00e0 la qualit\u00e9 des soins ni \u00e0 la concurrence entre les caisses, ni \u00e0 la libert\u00e9 de choisir un m\u00e9decin apr\u00e8s, c'est vrai, la sant\u00e9 est un th\u00e8me porteur, donc les partis auraient tort de se priver de de surfer sur le m\u00e9contentement des gens, on sent aussi qu'on se trouve \u00e0 un point de bascule avec des assur\u00e9s qui perdent patience et un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 bout de souffle que le Parlement n'arrive pas ou jamais, m\u00eame \u00e0 r\u00e9former en profondeur, dans ce contexte, les initiatives dont on parle aujourd'hui ont toutes les chances de devenir la caisse de r\u00e9sonance et pourquoi pas m\u00eame le r\u00e9ceptacle du ras-le-bol des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:06:15) [89%] : \r\nMerci Rouven il y a une vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'a appris ce matin, Doris Leuthard devraient entrer dans un g\u00e9ant de la grande distribution, elle sera propos\u00e9e au conseil d'administration de Coop et on retrouve les questions r\u00e9currentes lors des mandats des ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on les avait entendus pour Maurice Wainberg pour Ruth Metzler pour Joseph Deiss, et bien d'autres, y a-t-il un d\u00e9lai de d\u00e9cence, entre le passage du public au priv\u00e9, quels risques existent de renvois d'ascenseur ou de conflit d'int\u00e9r\u00eats probl\u00e9matique Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:23) [93%] : \r\nQuant \u00e0 Lara Gut Behrami franchi la ligne d'arriv\u00e9e samedi, elle ne conna\u00eet pas son temps car comme pour 3 autres Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:33) [91%] : \r\nL'annonce tombe 2 mois \u00e0 peine apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir, Doris Leuthard devraient si\u00e9ger au conseil d'administration de Bell et de la Coop de quoi r\u00e9jouir ses futurs employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:38) [84%] : \r\nDoris Leuthard, c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 suisse influente et tr\u00e8s comp\u00e9tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:06:42) [93%] : \r\nBien connect\u00e9e au niveau national et international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:43 > 0:07:10) [90%] : \r\nAccepter un mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont libres de le faire sans d\u00e9lai de carence, apr\u00e8s leur sortie du gouvernement, tout en prenant les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eats, en 2010, l'ex- ministre des Infrastructures, Maurice Limberger, essuie les critiques avec sa nomination \u00e0 un poste d'administrateur Chine plaignants, leader de la construction en Suisse, peu de temps apr\u00e8s son d\u00e9part de Berne, mandat, jug\u00e9 trop proche du dicast\u00e8re qu'il dirige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:26) [85%] : \r\nUn projet d'une lex le une barri\u00e8re voulait imposer un d\u00e9lai d'attente de 2 ans au ministre sortant, accept\u00e9 par le National mais refus\u00e9e par la chambre haute, il y a 6 ans, minoritaire, le Conseil des \u00c9tats, Robert Kramer se dit favorable \u00e0 untel d\u00e9lais dans un cas de figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:27 > 0:07:47) [91%] : \r\nC'est une bonne chose qu'il y a un d\u00e9lai de carence, s'agissant d'activit\u00e9s en rapport \u00e9troit avec ce que faisait le d\u00e9partement, on peut imaginer qu'apr\u00e8s 3, 4, 5 ans, h\u00e9 bien les, les choses se dilue l'actualit\u00e9 du d\u00e9partement dont on s'occuper des plus en rapport avec les nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:52) [93%] : \r\nEt dans ce sens aucune pol\u00e9mique autour des nouvelles t\u00e2ches de Doris Leuthard d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:07:52 > 0:07:53) [67%] : \r\nNous amen\u00e9 l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:01) [91%] : \r\n\u00e7a ne me choque pas du tout parce que Bell c'est un boucher la coupe c'est un \u00e9picier et \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les activit\u00e9s de son ancien d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:17) [93%] : \r\nLes ex- ministres peuvent briguer des mandats au sein de divers conseils d'administration, mais ses revenus cumul\u00e9s \u00e0 leur rente annuelle d'un peu plus de 222000 francs ne doivent pas d\u00e9passer le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction sans quoi leur retraite et r\u00e9duite en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:08:17 > 0:08:17) [65%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:18 > 0:08:42) [89%] : \r\nLe chronom\u00e9trage la descente de Coupe du monde de Crans-Montana tourne d\u00e9cid\u00e9ment au fiasco \u00e0 la d\u00e9faillance technique c'est ensuite ajouter une erreur humaine, une 2\u00e8me fois le classement doit \u00eatre corrig\u00e9, Joana H\u00e4hlen et Lara Gut Behrami se retrouve en dehors du podium, le nouveau classement mettent en t\u00eate, Sofia Goggia Nicole Schmidhofer il Corinne sous terre, tout \u00e7a fait \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9sordre au pays de l'horlogerie C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:52) [91%] : \r\nKant Lara Gut Behrami franchi la ligne d'arriv\u00e9e samedi, elle ne conna\u00eet pas son temps car comme pour 3 autres Suissesses le chronom\u00e8tre ne s'est pas arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:08:59) [92%] : \r\nAu final, elle est class\u00e9e 4\u00e8me donc pas de podium pour elle sur les coups de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:13) [84%] : \r\nPar-contre surprise le soir, l'Autrichienne Schmidhofer a disparu de la 3\u00e8me place remplac\u00e9 justement par la Tessinoise, une course mais de podiums diff\u00e9rents, les responsables du chrono, avait alors une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:28) [95%] : \r\nOn a perdu la connexion de nos cellules sur la ligne d'arriv\u00e9e avec la cabine de chronom\u00e9trage et on a d\u00fb utiliser notre chronom\u00e9trage Manuel afin de fournir aux athl\u00e8tes, leur montant pas au moment o\u00f9 il passe la ligne d'arriv\u00e9e, mais un peu apr\u00e8s la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:35) [85%] : \r\nProbl\u00e8me, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski \u00e9tablit un 3\u00e8me classement diff\u00e9rent ce matin avec ses explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:36 > 0:09:44) [87%] : \r\nLes temps pris manuellement ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s avec erreur le facteur de correction de 13 centi\u00e8mes \u00e0 \u00e9t\u00e9 soustraits alors qu'il devait \u00eatre ajout\u00e9es au chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:45 > 0:09:49) [92%] : \r\nConfondre une addition une soustraction s'oui dire c'est presque du niveau de l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:09:49 > 0:10:04) [79%] : \r\nMais les processus en place qui permettent d'avoir plusieurs personnes qui tch\u00e8que double tch\u00e8que ni diff\u00e9rents calculs les, les, les diff\u00e9rents temps et malgr\u00e9 ces proc\u00e8s dit-il proc\u00e9dures mises en place et une erreur de calcul, c'est promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:16) [86%] : \r\n13 centi\u00e8mes de plus \u00e7a fait donc un peu d'\u00e2me qui n'existe plus pour les Suissesses Good Behrami et Helen et c'est finalement leurs compatriotes sous terre, 3 jours plus tard, qui termine 3\u00e8me sacr\u00e9e confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:18 > 0:10:26) [85%] : \r\nPierre avec vue on est mal plac\u00e9 pour ironiser : c'est le mauvais sujet qui est parti tout \u00e0 l'heure, mais celle d'erreurs, beaucoup moins grave, franchement \u00e7a fait ch ni en bon fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:26 > 0:10:54) [92%] : \r\nBen oui, \u00e7a fait, je n'y on ne doit pas sabl\u00e9 le champagne \u00e0 Corg\u00e9mont un si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Timing on vient de nous rappeler les les couacs le va-et-vient sur le podium mais la honte, c'est que la 2\u00e8me erreur n'a rien \u00e0 voir avec une faille de la technologie, toujours possible, c'est qu'il s'agit d'une b\u00eate faute d'inattention, une erreur de de, il fallait faire une addition le d'une soustraction, bref, une erreur d'application d'une formule toute simple, \u00e7a c'est vraiment indigne d'une soci\u00e9t\u00e9 de chronom\u00e9trage, qui se veut pourtant \u00eatre leader sur le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:11:02) [88%] : \r\nC'est un domaine o\u00f9, en th\u00e9orie, il faut vraiment le 0 probl\u00e8me 0 erreur hein, la Suisse, pays de l'horlogerie etc \u00e7a laissera des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:03 > 0:11:33) [89%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, c'est clair que vous, vous l'avez dit le chronom\u00e9trage sportif est une vitrine extraordinaire pour leur leur les Suisses, ce sont des milliers et des milliards, plut\u00f4t de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui voient les \u00e9preuves, donc quand il y a une erreur, tout le monde en parle, on sourit, les concurrents s'amusent, mais il faut quand m\u00eame dire une chose lors Lorgeril suisse a une longueur d'avance, on investit des millions \u00e9galement pour \u00eatre toujours plus performants, alors le couac de cons Crans-Montana \u00e7a va rester un gag, sans doute, mais ne sera pas de nature \u00e0 ternir l'image du chronom\u00e9trage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:33 > 0:11:34) [98%] : \r\nMerci Pierre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:49) [90%] : \r\nLes sensibilit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 sur la cause animale, on envoie chaque jour de nouveaux exemples le sort des poissons pr\u00e9occupe celles et ceux qui critiquent les aquarium g\u00e9ant existants ou en projet, c'est le cas pour le zoo de B\u00e2le Manon Germont Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:02) [91%] : \r\n100 millions de francs pour un aquarium en ville de B\u00e2le, c'est le projet de tous les superlatifs, un projet jug\u00e9 indispensable par les promoteurs, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:02 > 0:12:20) [91%] : \r\nProjet avec vraiment ce but de pouvoir poursuivre notre id\u00e9al et de permettre la rencontre avec l'animal vivant de fasciner pour l'animal vivant et via les th\u00e8mes qu'on approche, permettre aux gens d'en savoir plus sur un monde marin qu'on conna\u00eet tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:20 > 0:12:55) [89%] : \r\nCe n'est pas encore gagn\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum populaire a recueilli presque 5000 signatures les B\u00e2lois se prononceront donc le 19 mai prochain c'est cher, 1er acte tous nous font HBO, Rome, d'autres c'est un projet du si\u00e8cle pass\u00e9, nous ne voulons pas que l'on am\u00e8ne ici des milliers de poissons et d'animaux pour montrer aux visiteurs comment ils vivent dans leur milieu naturel, pour nous, ce n'est pas un vrai moyen de sensibiliser les gens, c'est une mauvaise formule je n'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e Forum si les B\u00e2lois sont attach\u00e9s \u00e0 leurs o\u00f9 ils sont plus mesur\u00e9s, s'agissant d'Oc\u00e9anium qui pourrait ouvrir ses portes en 2024 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:06) [87%] : \r\nCe que je crois, on se et je suis un peu divis\u00e9s, j'aimerais bien voir \u00e0 la r\u00e9alisation, mais quand j'observe tous les probl\u00e8mes environnementaux dans les mers, je suis sceptique \u00eates lance Kapsis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:06 > 0:13:18) [86%] : \r\nIl est plus, ce sera un quelque chose de nouveau ce sera bien, cela ne me d\u00e9range pas, pour le tourisme, c'est une bonne chose mais B\u00e2le n'est pas une ville proche de la mer, alors on peut se concentrer sur autre chose, SanDisk enfin trial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:27) [94%] : \r\nAquatis outre aquarium \u00e0 Lausanne Aquatis compte ses d\u00e9tracteurs mais ici apr\u00e8s 17 mois d'exploitation, le discours est bien r\u00f4d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:13:39) [91%] : \r\nAujourd'hui, on doit repenser la nature, on doit repenser \u00e0 cette relation avec l'animal, et ici, on fait en sorte de les sauvegarder, c'est un peu une arche de No\u00e9 2000 18 ao\u00fbt 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:46) [95%] : \r\nD\u00e9tenir des animaux en captivit\u00e9, chacun a son avis, seule certitude, cela ne laisse personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:06) [93%] : \r\nLe journal 24 heures ont fait la r\u00e9v\u00e9lation le nouveau r\u00e8glement de la police de vous interdit l'ivresse des pi\u00e9tons sur la voie publique, la mesure ne manque pas d'intriguer dans le paradis suisse de la viticulture que risque-t-on exactement si on sort d'un caveau un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9 et jusqu'o\u00f9 la police sera-t-elle tol\u00e9rante Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:08 > 0:14:23) [95%] : \r\nAu pays du vin Vaudois ont Lavaux, les habitants sont inquiets : hier, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, ils d\u00e9couvrent dans la presse, le nouveau r\u00e8glement de l'Association de Police Lavaux, celui-ci pr\u00e9cise qu'il est interdit de se pr\u00e9senter aux de se d\u00e9placer sur la voie publique en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:30) [89%] : \r\nNon mais c'est parfait, on peut plus rentrer \u00e0 pied m\u00eame papier au fait c'est \u00e7a, on est dans une r\u00e9gion vigneronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:31 > 0:14:37) [88%] : \r\nAu milieu des vignes B\u00e2le 20 c'est un peu, voil\u00e0 ce qui fait fonctionner aussi la r\u00e9gion qui, je pense, c'est pas s\u00e9rieux quoi pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:50) [95%] : \r\nQui trouve cela totalement stupide, \u00e7a donne juste l'impression qu'on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 tous les gens boivent trop et \u00e7a me d\u00e9range j'ose croire que la police fera preuve de pragmatisme selon les situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:50 > 0:15:01) [88%] : \r\n6 communes en Lavaux sont r\u00e9gies par cette association de police, parmi elles, Saint-Saphorin, qui a valid\u00e9 telle quelle, sans broncher, ce nouveau r\u00e8glement pour son syndic, il n'y a pas lieu de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:02 > 0:15:18) [91%] : \r\nC'est juste une \u00e9volution de lancer un article, il faut bien fixer un cadre de loi on va \u00e9videmment pas demander aux gens de souffler dans un ballon pour voir s'ils ont plus que 0 5 pour marcher sur la voie publique, pour autant qu'il ne cause pas de probl\u00e8me et puis je crois que dans l'esprit, \u00e7a ne change rien par rapport \u00e0 au fonctionnement je jusqu'\u00e0 ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:19 > 0:15:40) [92%] : \r\n\u00e0 Bourg-en-Lavaux, on ne l'entend pas de cette oreille : le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 mais un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour att\u00e9nuer l'interdiction, la personne qui se d\u00e9placera ivre sur la voie publique pourra \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 seulement si son comportement le justifie et pour la police Lavaux amendement ou pas l'application du r\u00e8glement sera le m\u00eame partout et se fera quoi qu'il en soit, sans exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:41 > 0:15:53) [92%] : \r\nDes fois, c'est tellement bon chez nous que on abuse un petit peu de temps \u00e0 autre, le policiers sont assez de proximit\u00e9, donc on la premi\u00e8re personne qui titube dans la rue, on va pas l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:53 > 0:16:00) [93%] : \r\nPuis de lutherie ch\u00e8vres doivent encore se prononcer quant \u00e0 ce nouveau r\u00e8glement, son application est attendue pour fin 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:02 > 0:16:16) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump et Kim Jong-Un sont arriv\u00e9s au Vietnam pour une 2\u00e8me, rencontre : 8 mois apr\u00e8s leur sommet historique de Singapour, ils doivent n\u00e9gocier des conditions pour normaliser les relations et esp\u00e9rer diminuer l'arsenal nucl\u00e9aire Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:19 > 0:16:37) [91%] : \r\nC'est le choc de 2 univers jusque dans le symbole du mode de transport Donald Trump et Kim Young une sont arriv\u00e9s au Vietnam pour les Am\u00e9ricains, il s'agit de pr\u00e9ciser concr\u00e8tement ce que signifie la d\u00e9nucl\u00e9arisation proclam\u00e9e au sommet de Singapour, le professeur B\u00e2le Binard Wang conseillait la diplomatie am\u00e9ricaine sous George W Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:37 > 0:16:54) [86%] : \r\nDes suspects, moyennant un elle nourrissent cr\u00e9\u00e8rent Aznar il y a tout cela dure depuis 30 ans et la Cor\u00e9e du Nord n'a jamais abandonn\u00e9 ses armes atomiques sous 4 et 5 pr\u00e9sidents maintenant, donc je ne crois pas que Kim va c\u00e9der cette fois qui qui les Kim Jong moines cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:55 > 0:17:05) [92%] : \r\nLes 2 pays pourrait annoncer officiellement la fin des hostilit\u00e9s, le geste sera historique mais il divise l'administration am\u00e9ricaine, les faucons craignent aussi un abandon pr\u00e9matur\u00e9 des sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:05 > 0:17:24) [86%] : \r\nJ'ai Louise Wess Bout\u00e9n\u00e9 m\u00eame s'il y a toujours des divisions au sein des administrations, des conflits entre les durs et ceux qui veulent offrir quelque chose, mais ce qui est inhabituel aujourd'hui, c'est que le pr\u00e9sident Trump change d'avis et prend ses d\u00e9cisions tout seul au dernier moment, One Mohammed ou \u00e0 qui loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:24 > 0:17:33) [97%] : \r\nDonald Trump se vante d'avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'arr\u00eat des lancers de missiles et des essais nucl\u00e9aires, la situation s'est largement apais\u00e9e depuis les \u00e9changes de menaces et d'insultes en d\u00e9but de mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:33 > 0:17:56) [81%] : \r\nFire and Fury de m\u00eame si nous pour recevez Naf l'accord de Singapour \u00e9tait tr\u00e8s vague, les Cor\u00e9ens du Nord n'avait donc un minimum \u00e0 faire pour respecter leur engagement, par contre ils peuvent reprocher aux \u00c9tats-Unis de n'avoir pas tenu leurs promesses, c'est pourquoi les \u00c9tats-Unis doivent offrir quelque chose dans ce sommet Crastus \u00e0 et au fond, le non est-ce qu'il y a, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:57 > 0:18:08) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est sous pression, \u00e0 Washington, son ancien avocat va t\u00e9moigner \u00e0 charge et l'enqu\u00eate du procureur Mueller, approche de son terme politiquement Trump doit revenir du Vietnam avec une victoire au moins symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:10 > 0:18:28) [95%] : \r\nOn reparle de l'affaire des pensions allou\u00e9es par le r\u00e9gime nazi et perp\u00e9tu\u00e9e par l'Allemagne jusqu'\u00e0 aujourd'hui le scandale grandit un peu partout en Europe, Berlin se justifie conteste certaines accusations et en Suisse, le conseiller national Manuel Tornare va d\u00e9poser une question \u00e9crite au nom de la Licra Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:31 > 0:18:50) [92%] : \r\nPrime instaur\u00e9e en 1941 par Hitler est encore vers\u00e9 aujourd'hui par l'Allemagne, les b\u00e9n\u00e9ficiaires avaient particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'effort de guerre aujourd'hui en France et en Belgique, des parlementaires demandent l'abolition de cette rente en Suisse, le conseiller national socialiste et pr\u00e9sident de la Licra Gen\u00e8ve Manuel Tornare s'empare du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:51 > 0:19:08) [93%] : \r\nAlors il y a 49 suisse sur les 2000 qui re\u00e7oivent cette pension depuis la derni\u00e8re guerre, donc je vais interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et demand\u00e9 aussi \u00e0 mes coll\u00e8gues du Parlement qui ne suivent pas savoir \u00e9ventuellement quels sont ces personnes \u00e0 avoir la liste et puis que \u00e7a cesse, c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:08 > 0:19:30) [89%] : \r\nOn en sait, en tout petit peu plus aujourd'hui sur les 49 personnes qui en Suisse sont au b\u00e9n\u00e9fice de cette rente, il s'agit aussi bien de Suisse que d'Allemands venus s'installer sur le territoire, a appris aujourd'hui la RTS par le minist\u00e8re allemand du travail, question : quel est le profil des personnes qui touchent ses prix, une association de citoyens belges qui enqu\u00eatent sur le sujet s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:30 > 0:19:46) [95%] : \r\nDans les donn\u00e9es telles qu'elles nous sont connus, il y a dans les personnes qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une pension vers\u00e9e par l'Allemagne des personnes condamn\u00e9es par la justice belge et donc des collaborateurs qui sont des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s comme tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:46 > 0:19:52) [94%] : \r\nLe minist\u00e8re allemand du travail affirme que selon la loi, les criminels de guerre ne devrait pas toucher cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:52 > 0:20:04) [91%] : \r\n30, la loi pr\u00e9voit une exclusion des prestations si le demandeur a viol\u00e9 les principes d'humanit\u00e9 ou de l'\u00c9tat de droit pendant le r\u00e8gne du national- socialisme en raison de cette r\u00e8gle, les prestations ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s dans 99 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:05 > 0:20:12) [92%] : \r\nVictime au criminel, le d\u00e9bat sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires de la prime d'Hitler rouvre des plaies 74 ans apr\u00e8s la fin de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:14 > 0:20:32) [96%] : \r\nGilbert Cazassus bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Allemagne, expliquez-nous d'abord le le lien administratif 1945 l'\u00c9tat nazi s'\u00e9croule sous les bombes alli\u00e9es \u00e0 quel moment l'Allemagne de l'Ouest va honorer les versements pour les victimes, etc, mais aussi pour des gens du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:32 > 0:20:52) [93%] : \r\nL'ann\u00e9e cl\u00e9, l'ann\u00e9e de 1949 avec la cr\u00e9ation de la RFA et puis de la RDA et en 1949 la RFA se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 reprendre administrativement le fonctionnement de l'\u00c9tat et donc va devoir g\u00e9rer un pass\u00e9 qui n'est pas son pass\u00e9 mais qui le pass\u00e9 de l'Allemagne nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:52 > 0:20:56) [86%] : \r\nDonc sans l'id\u00e9ologie mais pour l'administration et l'assumer enti\u00e8rement \u00e7a devient la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:56 > 0:21:08) [90%] : \r\nOui, contrairement \u00e0 la RDA parce que la RDA, disait : nous, les communistes, nous n'avons rien \u00e0 faire avec cette p\u00e9riode, ce qui est totalement faux d'ailleurs historiquement mais la RFA est pr\u00eate, avec l'accord du puissances occidentales \u00e0 prendre ce r\u00f4le en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:08 > 0:21:26) [89%] : \r\nOn se rappelle le proc\u00e8s de Nuremberg certains dignitaires nazis pendu, d'autres fusill\u00e9s, mais on sait bien que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 seulement le haut du panier tout le reste en bas, les petits policiers DSS etc, tous ces gens ont continu\u00e9, ils ont pas \u00e9t\u00e9 puni est-ce que c'est la suite de \u00e7a, cette v\u00e9rit\u00e9 qui remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:26 > 0:22:03) [87%] : \r\nAlors c'est \u00e0 mon avis, le gros talon d'Achille de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Willy Brandt au pouvoir en 69 peut-\u00eatre qu'au-del\u00e0, il s'est av\u00e9r\u00e9 que des personnes, il quitte importante, que ce soit dans l'administration, que ce soit en politique, que ce soit dans l'\u00e9conomie, qui avait un pass\u00e9 nazie av\u00e9r\u00e9s ont pu vivre en toute impunit\u00e9, on pense par exemple au 2\u00e8me, pr\u00e9sident de l'Allemagne, Driss Luke o\u00f9 on pense au, 3\u00e8me chance unique corps quoi qu'il en killing et moi- m\u00eame j'ai v\u00e9cu en Allemagne 13 ans, hein, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait encore beaucoup d'actes de survivants, acteurs de cette \u00e9poque, je n'ai jamais vu le moindre allemand qui me dit qu'il \u00e9tait nazi il y a eu une exception \u00e7a n'autrichien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:03 > 0:22:17) [91%] : \r\nDe de la m\u00eame fa\u00e7on chez les pensionn\u00e9s, on sait pas tr\u00e8s bien qui sont dans ces 2001, il y a sans doute \u00e0 la fois des victimes des enr\u00f4l\u00e9s de force, mais aussi des des volontaires, mais aussi des collabos, des nazis, tr\u00e8s actif, voil\u00e0 tout le monde il y a une sorte de continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:17 > 0:22:26) [90%] : \r\nIl y a une continuit\u00e9, il faut savoir qu'il y a des gens qui qui est obnubil\u00e9 aussi hors de l'Allemagne par l'id\u00e9ologie nazie et qui on pr\u00eat \u00e0 collaborer et on en voit aujourd'hui le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:26 > 0:22:41) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, une sorte de double conscience allemande, hein, il y a beaucoup de on bat sa coulpe sur Arte les documentaires sans arr\u00eat sur Hitler, etc, et en m\u00eame temps voil\u00e0 visiblement on n'est pas all\u00e9 chercher dans le d\u00e9tail des des listes qui avait collabor\u00e9 une grande impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:41 > 0:22:49) [84%] : \r\nIl y a une grande impunit\u00e9 qui est peut-\u00eatre d\u00fb aussi au reliquat de cette erreur, qui avait \u00e9t\u00e9 fait historiquement de 1949 au moins jusqu'\u00e0 69 foire au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:22:50) [98%] : \r\nProfesseur merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:51 > 0:23:11) [94%] : \r\nLes actes antis\u00e9mites sont en augmentation, en Suisse, selon le recensement de la Cicad 174 ont eu lieu en 2018 dans 2 agressions physiques, ils \u00e9taient 150 en 2017 la Cicad souligne les commentaires antis\u00e9mites en plus grand nombre sur des sites particuli\u00e8rement d'extr\u00eame droite, d'extr\u00eame gauche ou antis\u00e9mite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:13 > 0:23:29) [91%] : \r\nOn estime que 85000 Romands sont atteints par une maladie rare, c'est le chapitre sant\u00e9 de ce journal avec cette recherche fascinante \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 sujet dans son Centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale pour faciliter les diagnostics ou Goren Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:30 > 0:23:39) [94%] : \r\nIl y a encore un an, jouer \u00e9tait un effort difficile pour le corps de cette petite fille, quelques mois apr\u00e8s sa naissance, ses parents voient les probl\u00e8mes de sant\u00e9 s'accumuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:39 > 0:23:54) [86%] : \r\nMais pourquoi 5 mois elle s'\u00e7a pas toute seule, mais pourquoi 9 mois elle rend pas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 4 pattes, mais elle est en retard pour marcher et apr\u00e8s c'\u00e9tait, elle est en retard pour parler, c'\u00e9tait un peu le point d'interrogation, personne, la m\u00eame r\u00e9ponse : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:54 > 0:24:07) [95%] : \r\nLa r\u00e9ponse arrive en 2017 apr\u00e8s 3 ans d'attente et d'examens m\u00e9dicaux, c'est une analyse ADN qui permet finalement de poser le diagnostic d'une maladie rare, mais qui se traite gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9gime sans sucre ni f\u00e9culents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:07 > 0:24:22) [93%] : \r\n\u00e0 partir de ce moment l\u00e0, c'est juste l\u00e0 le jour et la nuit, elle a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s en une ann\u00e9e, elle a rattrap\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment au niveau moteur ce r\u00e9gime, \u00e7a nous a vraiment, \u00e7a lui a chang\u00e9 la vie, \u00e7a nous a compl\u00e8tement chang\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:22 > 0:24:37) [94%] : \r\nCet ami a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 participer \u00e0 un projet pilote mis en place soit jug\u00e9 pour mieux diagnostiquer les maladies rares, d'origine g\u00e9n\u00e9tique, une m\u00e9thode assez simple : r\u00e9unir autour d'une table, une quinzaine de sp\u00e9cialistes pour examiner les dossiers de patients aux sympt\u00f4mes atypiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:37 > 0:25:01) [88%] : \r\nOui, donc l'\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique sont puissants mais complexe quand on se noie dans la complexit\u00e9, on risque de ne pas trouver la vraie r\u00e9ponse, il y a quelques cas pour lesquels seule la r\u00e9union en colloque multidisciplinaire de tous les sp\u00e9cialistes, g\u00e9n\u00e9ticien et non g\u00e9n\u00e9ticiens qui ont connu le malade, seule cette r\u00e9union-l\u00e0 fait que on va trouver vraiment quelle est la cause de la maladie du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:01 > 0:25:12) [93%] : \r\nCette d\u00e9marche est au coeur du Centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale que L\u00e9a sujet mettent en place, avec l'espoir d'apporter des r\u00e9ponses aux personnes touch\u00e9es par des maladies rares, on estime qu'un tiers d'entre elles ne savent pas de quoi elles souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:13 > 0:25:26) [93%] : \r\nAujourd'hui, on a d\u00e9crit pas loin de 7000 maladies rares, voire plus, donc prises dans leur ensemble rare est extr\u00eamement fr\u00e9quent parce qu'elle concerne environ 6 \u00e0 7 pourcent de la population en Suisse, on estime \u00e0 600000 patients concern\u00e9s par l'une de ces maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:30) [97%] : \r\nDes maladies qui, dans 80 pourcent des cas sont d'origine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:32 > 0:25:52) [94%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir \u00e0 3 g\u00e9n\u00e9rations de femmes chacune privil\u00e9giant une m\u00e9thode pendant leurs r\u00e8gles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 de baisser la TVA sur les tampons et les serviettes hygi\u00e9niques, mais le d\u00e9bat est vif sur des aspects pas seulement p\u00e9cuniaire sur des aspects \u00e9cologiques et pratique du tempo de la serviette et de la Coupe menstruel Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:54 > 0:26:00) [88%] : \r\nMerci Nadine, la grand- m\u00e8re, St\u00e9phanie la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:01 > 0:26:14) [92%] : \r\nEt cerise la vie 20 ans 3 g\u00e9n\u00e9rations, 3 femmes autour d'un caf\u00e9 pour parler de protection centimes ou plut\u00f4t pour parler des alternatives au tampon qui a mauvaise presse, aux yeux de cerises plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:14 > 0:26:24) [93%] : \r\nMoi, personnellement, j'avais entendu parler une fois d'une histoire d'une mannequin qui mettait une certaine marque de tampons et elle avait jour apr\u00e8s jour un peu mal \u00e0 la jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:24 > 0:26:41) [89%] : \r\nC'\u00e9tait en 2012, la mannequin Lauren Vasseur contract\u00e9 le syndrome du choc toxique extr\u00eamement rares, alors qu'elles portaient un tampon, elle perd une jambe, puis les 2, l'histoire a marqu\u00e9 les esprits chez les jeunes filles notamment, elles ont cherch\u00e9 des alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:41 > 0:26:56) [90%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a fait super bien parce que tu dis \u00e7a lui arriver \u00e0 elle, donc \u00e7a c'est rare mais \u00e7a peut arriver \u00e0 toi, mais \u00e7a va faire un peu peur et compte l'AKP est apparu, j'ai dit : ben pourquoi pas, \u00e7a fait peut-\u00eatre moins peur il y a moins de substances toxiques, donc pourquoi pas le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:57 > 0:27:04) [84%] : \r\nCerise opte pour la Coupe menstruel la Cup un petit entonnoir en silicone, r\u00e9action de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:04 > 0:27:24) [83%] : \r\nPersonnellement, je ne vois mal enfin prendre ma Cup, allez au petit p\u00e2le ou je sais pas Java du coup changer ma Cup dans les toilettes de la bo\u00eete, Denis, enfin moi, perso, je trouve plus sain de prendre, avoir un tampon de livrer un voil\u00e0 changer comme \u00e7a apr\u00e8s, \u00e0 elle de voir leur mode de fonctionnement et ceux qui le corps est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:26 > 0:27:33) [97%] : \r\nLa grand- m\u00e8re fait partie de la g\u00e9n\u00e9ration tampon sinon rien, elle observe d'un oeil sceptique les choix de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:33 > 0:27:55) [90%] : \r\nC'\u00e9tait lib\u00e9rateur alors c'\u00e9tait magnifique, enfin quelque chose de petit qu'on pouvait emmener dans son sac, on pouvait changer j'appr\u00e9hende tous ces nouveaux moyens techniques avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat et de curiosit\u00e9, mais je pense que si j'\u00e9tais \u00e0 cette \u00e9poque de nouveau transpos\u00e9 en arri\u00e8re retour je pense que je vais utiliseraient des tampons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:57 > 0:28:18) [92%] : \r\nEn tous les cas jamais elle reviendrait aux serviettes en tissu de son adolescence, des protections qu'on pourrait penser d'une \u00e9poque r\u00e9volue et pourtant Gwendoline, elle a laiss\u00e9 tomber les tampons et fabrique d\u00e9sormais ses propres serviettes en coton bio je voulais quelque chose de naturel o\u00f9 je pouvais contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:19 > 0:28:33) [81%] : \r\nComment se fabriquait aussi voil\u00e0 c'est c'est moi qui l'ai fait, et \u00e7a marche, et puis le geste fou pas tampon ennemi intime ou Lib\u00e9ration, les avis divergent, laissant un vaste choix aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:35 > 0:28:49) [90%] : \r\nOn termine par une d\u00e9couverte qui illustrent l'extraordinaire diversit\u00e9 de la nature, c'est une vari\u00e9t\u00e9 de chauve-souris, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, voil\u00e0 son joli minois, elle vit en colonies aux portes de Gen\u00e8ve, le mus\u00e9um d'histoire naturelle, la d\u00e9couverte Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:51 > 0:28:54) [85%] : \r\nLa voil\u00e0, cette nouvelle esp\u00e8ce, elle s'appelle murin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:54 > 0:29:04) [83%] : \r\nCritique, c'est une petite chauve-souris avec des longues oreilles, elle a une membrane poilus, ce qui est typique, c'est bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:04 > 0:29:30) [92%] : \r\nSon d\u00e9couvreur ne tarit pas d'\u00e9loges sur elle, mais l\u00e0 nous sommes dans les sous- sols du Museum de Gen\u00e8ve pour bien voir le petit mammif\u00e8re, c'est peut-\u00eatre mis en photo, voil\u00e0 c'est un shooting qui a eu lieu sur les pentes du Jura, tout pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, la Star du jour ressemble beaucoup \u00e0 une esp\u00e8ce d\u00e9j\u00e0 connu, c'est pourquoi elle est rest\u00e9e dans l'ombre jusqu'\u00e0 ce jour, c'est aussi pour cela qu'elle porte le doux petit nom de murs un critique qui veut dire kasher aujourd'hui les chercheurs esp\u00e8rent bien d\u00e9couvrir toutes les petites habitudes de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:30 > 0:29:56) [88%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9finir que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce g\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9rentes : la 2\u00e8me \u00e9tape, ce qu'on vient de publier, maintenant, c'est qu'il a fallu la d\u00e9crire, lui donner un nom, et du coup, elle a une existence officielle et toutes les 2 \u00e9tapes qui vont suivre, c'est justement conna\u00eetre exactement qu'est-ce qu'elle mange, comment est-ce qu'elle vit, est ce que les populations sont nombreuses ou pas, est ce qu'il a des actions de protection \u00e0 d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:57 > 0:30:07) [92%] : \r\nCe n'est pas tous les jours que l'on d\u00e9couvre une nouvelle esp\u00e8ce de mammif\u00e8re non c'est environ 20 fois par an, en fait, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s rare quand \u00e7a arrive dans nos r\u00e9gions, alors forc\u00e9ment on est tr\u00e8s fier de ses d\u00e9couvertes scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:07 > 0:30:18) [93%] : \r\nNous ce qu'on a fait ce qu'on a utilis\u00e9 l'outil g\u00e9n\u00e9tique extr\u00eamement puissants et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on a eu les premiers indices forts que une nouvelle esp\u00e8ce se trouvait parmi nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:19 > 0:30:31) [91%] : \r\nLa petite murin, un critique se cacher dans nos r\u00e9gions depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es sans doute, il a fallu une collaboration avec des chercheurs fran\u00e7ais et espagnols pour la mettre sous les feux de la rampe, mais pas trop, s'il vous pla\u00eet, \u00e7a reste une chauve-souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:33 > 0:30:42) [93%] : \r\nAu programme ce soir la maison Maria M\u00e9tral ensuite ABE sur les aliments ultra transform\u00e9s toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:10 > 0:31:18) [68%] : \r\nS'annon\u00e7ait mal mais c'est pas l\u00e0, c'est pas comme si on s'\u00e9tait crois\u00e9s parfois au journalisme, Stop, d'autres souhaitent inqui\u00e8te inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:20 > 0:31:21) [93%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:24 > 0:32:03) [85%] : \r\n\u00e7a joue pas comme telle, moi je j'\u00e9tais pas dans un miroir, \u00e7a joue le truc comme Jenny alors la parfaite, faudra que je le laisse \u00e0 la fin parce que merci, alors il a fait tr\u00e8s chaud ce mardi \u00e0 la montagne W \u00e0 1400, un peu comme ici au col demain et on attend 5,7 degr\u00e9s au glacier des Diablerets a pratiquement 3000 m\u00e8tres d'altitude, 3 records sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de est \u00e0 1600 m\u00e8tres au Tessin, mais \u00e9galement \u00e0 la Dole record d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 \u00e0 11 heures ce matin 14 1 degr\u00e9s et Zermatt village qui d\u00e9passe son record qui datait de 1960 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:04 > 0:32:05) [94%] : \r\nDu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:06 > 0:32:13) [85%] : \r\nMais on est dans des records oui je leur chaleur en montagne, oui il fait chaud et puis oui, \u00e7a va, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:13 > 0:32:18) [82%] : \r\nUn peu ou pas dans son destin pas je ne sais pas le faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:22 > 0:32:23) [93%] : \r\nLa police bah, il fait beau et chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:23 > 0:32:40) [80%] : \r\nIl fait tr\u00e8s chaud, la montagne, on a d\u00e9j\u00e0 battu 3 records aujourd'hui Aadchit m\u00e9tal \u00e0 Dole \u00e0 Zermatt, on risque d'en bas, d'autres demain, ce sera encore une journ\u00e9e tr\u00e8s chaude, puis apr\u00e8s \u00e0 partir de vendredi 1er mars et le printemps m\u00e9t\u00e9orologique et voil\u00e0 \u00e7a s'Gatlif faut un il faut de l'Appli faut de la neige, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:42 > 0:32:48) [79%] : \r\nAlors, t'en prix, oui on va voir, c'est fini, l\u00e0 les 18 jours de anticyclonique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:48 > 0:32:49) [89%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:51 > 0:33:30) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, fait bon sens, il a fait tr\u00e8s chaud ce mardi \u00e0 la montagne ici 12 degr\u00e9s \u00e0 1400 m\u00e8tres au col des Mosses, mais \u00e9galement 5,7 degr\u00e9s \u00e0 presque 3000 m\u00e8tres d'altitude au glacier des Diablerets, on a d\u00e9j\u00e0 3 records qui sont tomb\u00e9s Aadchit 1600 m\u00e8tres au Tessin on a c'est \u00e7a machin mais \u00e0 adore \u00e9galement 14,1 degr\u00e9s sont tomb\u00e9s \u00e0 11 heures ce matin d\u00e9j\u00e0, et \u00e0 Zermatt village, h\u00e9 bien on bat le record de 1960 avec d'autres records demain et puis c'\u00e9tait le 15\u00e8me jour cons\u00e9cutif ensoleill\u00e9 et sec avec quelques nuages qui d\u00e9bordait truc machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:45 > 0:33:55) [76%] : \r\n\u00e0 bon entendeur, ces aliments hyper modifi\u00e9 non ce pas quoi c'est ultra Bernatchez plus c'est \u00e7a, ouais mais c'est pas modifier le TMC, maire d'aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:57 > 0:34:01) [71%] : \r\nTransformer, transformer, c'est \u00e7a hein, ultra transform\u00e9s, s'il ne sont merci sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:01 > 0:34:32) [78%] : \r\nC'est qui, qui \u00e0 dit devant c'est chaud, alias Yacine, Me Yassine se Yassine c'est le je vois le gendre id\u00e9al en Yassine, je sais pas, c'est la vieille belle-m\u00e8re qui pas qui c'est cinq bunga et ainsi un port de la ville, oui, mais l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 je vois plein de gens, je, je vois les jeunes comme descendre en fait loin, mais les jeunes oui oui c'est, c'est pas comme une cougar c'est comme des jugements, c'est super bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:37 > 0:34:39) [58%] : \r\nTransformer ultra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:39 > 0:34:41) [77%] : \r\nBonsoir, pour voir si je dis hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:46 > 0:34:49) [80%] : \r\nEh bien c'est chose ce mardi \u00e0 la montagne 12 degr\u00e9s \u00e0 1400 na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:57 > 0:36:08) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s chaud \u00e0 la montagne, ce mardi, comme ici au col des mots 5400 m\u00e8tres on a atteint les 12 degr\u00e9s et aussi c'est spectaculaire, sans qu'il y a 7 degr\u00e9s \u00e0 pratiquement 3000 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:08 > 0:39:00) [92%] : \r\nAu glacier des Diablerets et nous avons d\u00e9j\u00e0 battu des records de chaleur, de f\u00e9vrier \u00e0 la montagne, aujourd'hui par exemple, la Chine est \u00e0 1600 m\u00e8tres au Tessin, il a fait 15,9 degr\u00e9s, le pr\u00e9c\u00e9dent record date du 29 f\u00e9vrier 2012 \u00e0 la dose de 14,1 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9es ce matin \u00e0 11 heures le pr\u00e9c\u00e9dent record date du 15 f\u00e9vrier 1998 et 13,7 degr\u00e9s \u00e0 Zermatt villages et le pr\u00e9c\u00e9dant record date de 1973 vieux aujourd'hui, c'\u00e9tait le 15\u00e8me jour cons\u00e9cutif d'un temps anticyclonique ensoleill\u00e9 et doux, avec quand m\u00eame quelques passages nuageux qui contourner l'anticyclone qui sont revenus sur les Grisons le sud de voir les alpins sous forme de cirrus malgr\u00e9 3 heures de soleil seulement \u00e0, on a eu ce record de chaleur, alors on aura encore les faveurs de l'anticyclone pour demain mercredi et jeudi, avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation qui va marquer vraiment la fin de cette tr\u00e8s longue p\u00e9riode anticyclonique, alors cela donne ceci pour demain encore matin qu'en apr\u00e8s- midi en plaine comment montagne un temps totalement ensoleill\u00e9 avec donc des temp\u00e9ratures qui vont s'envoler davantage encore des gens en pleine puisque nous pourrions avoir 19 \u00e0 21 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 117 au nord 15 degr\u00e9s sur le plateau et 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres on surveillera la valeur record de la Jungfrau de 2 virgule 7 degr\u00e9s le 15 f\u00e9vrier 98 on pourrait s'en approcher, puisqu'aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, il a fait un degr\u00e9 Philippe Jeanneret vous donnera le bilan demain soir c\u00f4t\u00e9 vont c'est plut\u00f4t faible toujours de secteur Nord-Est pas grand chose \u00e0 signaler alors donc \u00e7a va changer gentiment \u00e0 partir de jeudi dans un 1er temps passablement de soleil et puis les premiers passages nuageux \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations arriveront dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi et c'est donc vendredi 1er mars que cette perturbation va traverser le pays d'ouest en est, avec une limite des chutes de neige un peu incertaine entre 1200 et mieux 500 m\u00e8tres mais nous pourrions avoir 20 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Alpes et les pr\u00e9- Alpes samedi \u00e0 l'arri\u00e8re, on aura d\u00e9j\u00e0 une embellie qui va se dessiner, mais avec des r\u00e9sidus nuageux sur la c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les premiers nuages \u00e0 l'ouest, pr\u00e9curseur de notre syst\u00e8me qui devraient nous concerner dimanche donnant problable les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations \u00e0 la mi- journ\u00e9e, avec toujours une limite des chutes de neige incertaine et ce que l'on sait, c'est que pour la semaine \u00e0 venir d\u00e8s lundi et les jours suivants, c'est vraiment ce courant doit se qui va prendre le relais avec passablement devant et on voit bien la diff\u00e9rence, jeudi dernier, jour de f\u00e9vrier, vendredi 1er jour du mois de mars, c'est-\u00e0-dire le 1er jour du printemps m\u00e9t\u00e9orologique h\u00e9 bien co\u00efncide avec l'arriv\u00e9e de perturbations, on en a besoin, on a besoin de plus on a besoin de neige, \u00e9videmment, c'est moins dr\u00f4le pour la p\u00e9riode de carnaval dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse aux aliments ultra transform\u00e9s et demain donc \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret belle soir\u00e9e \u00e0 voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902812436", "durationSec": 113, "title": "SO USA TRUMP KIM_RTS000001751027", "excerpt": "Le conseiller national socialiste genevois et pr\u00e9sident de la LICRA, Manuel Tornare, va d\u00e9poser une question \u00e9crite au sujet du maintien de paiements de pensions de guerre vers\u00e9es par l'Allemagne \u00e0 des anciens collaborateurs de l'Allemagne nazie. Sur les 2000 personnes recevant cet argent, 49 sont en Suisse et Manuel Tornare souhaite que leur identit\u00e9 soit connue et les versements stopp\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902812437", "durationSec": 106, "title": "SO PENSIONS NAZIS SUITE_RTS000001750979", "excerpt": "L'Association de Police Lavaux a \u00e9dict\u00e9 un nouveau r\u00e8glement interdisant aux pi\u00e9tons de se pr\u00e9senter ou de se d\u00e9placer sur la voie publique en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9. Les habitants de cette r\u00e9gion viticole du canton de Vaud accueillent n\u00e9gativement cette nouvelle r\u00e8gle.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BELGIQUE"], "thematicThemes": ["COLLABORATION (1939-1945)", "NAZISME", "RETRAITE (PENSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812438", "durationSec": 114, "title": "SO LAVAUX EBRIETE_RTS000001750975", "excerpt": "Manuel Ruedi, zoologue et conservateur au secteur Vert\u00e9br\u00e9s du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, a d\u00e9couvert une nouvelle esp\u00e8ce de chauve-souris. Nomm\u00e9e Murin Cryptique, elle vit pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVAUX-ORON"], "thematicThemes": ["PI\u00c9TON", "RUE PI\u00c9TONNE", "ALCOOLISME", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"], "sequenceIds": ["1813262"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812439", "durationSec": 105, "title": "SO GENEVE CHAUVE SOURIS_RTS000001750759", "excerpt": "Le parti socialiste (PS) a lanc\u00e9 la r\u00e9colte de signatures pour une nouvelle initiative populaire intitul\u00e9e \"Pour des primes d'assurance-maladie plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage\". Cette initiative vise \u00e0 faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 pour les familles. Le PDC s'attaque aussi aux co\u00fbts de la sant\u00e9 mais avec une initiative diff\u00e9rente, intitul\u00e9e \"Baisser les primes, pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHAUVE-SOURIS", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "ESP\u00c8CE ANIMALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812440", "durationSec": 110, "title": "SO ENJEUX PRIMES V2_RTS000001751002", "excerpt": "L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard va entrer au conseil d'administration de l'entreprise de distribution Coop et du boucher Bell. Cette annonce intervient deux mois \u00e0 peine apr\u00e8s la fin de son mandat politique. Le conseiller aux Etats Les Verts Robert Cramer estime qu'un d\u00e9lai de carence devrait exister entre la fin d'un mandat politique et l'engagement dans une entreprise, si celle-ci \u00e0 un rapport \u00e9troit avec le d\u00e9partement quitt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1813146"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812441", "durationSec": 116, "title": "SO DELAIS CARENCE CONSEILLERS FEDERAUX V2_RTS000001751031", "excerpt": "Les h\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG) ouvrent un Centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale. Le but de ce centre est de permettre de diagnostiquer plus rapidement des patients atteints de maladies rares d'origine g\u00e9n\u00e9tique. L'id\u00e9e est de r\u00e9unir autour d'un cas clinique les sp\u00e9cialistes de l'\u00e9tablissement comp\u00e9tents pour ce type de pathologie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "CRAMER, ROBERT"], "thematicCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812442", "durationSec": 121, "title": "SO CENTRE DE GENOMIQUE GE_RTS000001750827", "excerpt": "Les d\u00e9fenseurs des animaux ont r\u00e9uni presque 5000 signatures dans un r\u00e9f\u00e9rendum populaire s'opposant \u00e0 la construction de l'aquarium Oc\u00e9anium de B\u00e2le, souhait\u00e9 par le Zoo de B\u00e2le. Ils s'opposent \u00e0 cet aquarium g\u00e9ant, s'inqui\u00e9tant du sort des poissons maintenus en captivit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["G\u00c9N\u00c9TIQUE", "MALADIE G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812443", "durationSec": 118, "title": "SO AQUARIUMS CONTESTES_RTS000001750798", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes illustrant les diff\u00e9rents podiums de la descente dames de Crans-Montana \u00e0 la suite de probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par le syst\u00e8me de chronom\u00e9trage de Swiss Timing. 3 jours apr\u00e8s la comp\u00e9tition, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Ski (FIS) a corrig\u00e9 une 2e fois le classement final de l'\u00e9preuve en attribuant la 2e place \u00e0 la skieuse autrichienne Nicole Schmidhoffer et la 3e place \u00e0 la skieuse suisse Corinne Suter.\nExtrait itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Swiss Timing Alain Zobrist interview\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum de RSR.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["AQUARIUM", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1813159"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812444", "durationSec": 96, "title": "SO AFFAIRES CHRONOMETRAGE_RTS000001750880", "excerpt": "Trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes \u00e9voquent les protections hygi\u00e9niques qu'elles utilisent pendant leur r\u00e8gles. La serviette hygi\u00e9nique, le tampon ou la coupe menstruelle pr\u00e9sentent pour chacune des avantages et des inconv\u00e9nients, qu'il s'agisse d'aspect p\u00e9cuniaire, pratique ou \u00e9cologique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "Castellino Ronald Patric,", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES", "CHRONOM\u00c9TRAGE SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812445", "durationSec": 163, "title": "FRIGO MEFIANCE DES TAMPONS_RTS000001744486", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HYGI\u00c8NE CORPORELLE", "MENSTRUATIONS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902812768", "summary": "Berne : initiants PS mettant en sc\u00e8ne le lancement de la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative populaire \"Pour des primes d'assurance-maladie plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage\" en d\u00e9coupant des cha\u00eenes attach\u00e9es \u00e0 des poids symbolisant les primes d'assurance maladie. Itw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Passants signant initiative populaire \"Pour des primes d'assurance-maladie plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage\" dans la rue.\nItw Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1813146", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE", "RODUIT, BENJAMIN"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812781", "summary": "Images de synth\u00e8se montrant projet aquarium Oc\u00e9anium de B\u00e2le avec visiteurs observant poissons. Maquette de projet du b\u00e2timent aquarium Oc\u00e9anium de B\u00e2le.\nItw Olivier Pagan, directeur du Zoo de B\u00e2le. \nItw Thomas Grossenbacher, d\u00e9put\u00e9 Les verts b\u00e2lois. \nExt b\u00e2timent Zoo de B\u00e2le. \nItw passants.\nLausanne, int Aquatis : visiteur observant poissons dans grandes vitrines d'aquarium. Itw Bernard Russi, chef d'entreprise Groupe Boas.", "id": "1813159", "visualThemes": ["AQUARIUM", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["BALE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812884", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 : vue a\u00e9rienne vignes et villages du Lavaux.\nSt-Saphorin : int bar, client se servant verre de vin blanc au bar. Deux hommes \u00e2g\u00e9s faisant sant\u00e9 avec verre de vin blanc au bar. Itw clients et employ\u00e9s. Itw G\u00e9rald Vall\u00e9lian, syndic de St-Saphorin, assis sur un banc avec \u00e9criteau \"Place de l'ap\u00e9ro\". \nBourg-en-Lavaux : ext b\u00e2timent mairie de Bourg-en-Lavaux. Inscription Police Lavaux sur b\u00e2timent. Itw Jean-Paul Demierre, pr\u00e9sident Association Police Lavaux. Panneau indicatif avec inscription \"Caveau\" devant enseigne \"Le bistrot\".", "id": "1813262", "visualThemes": ["PI\u00c9TON", "RUE PI\u00c9TONNE", "VIN BLANC"], "visualGeographicals": ["LAVAUX-ORON", "ST-SAPHORIN (LAVAUX)", "BOURG-EN-LAVAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812907", "summary": "Plateau : itw Gilbert Casasus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1813285", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047111", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E617BE1-A179-4E4E-9858-904E5AB4CA4D", "internalArchiveId": "4E617BE1-A179-4E4E-9858-904E5AB4CA4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brigitte Crottaz r\u00e9agit au lancement de l'initiative du PS pour plafonner les primes maladie", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nBrigitte Crottaz r\u00e9agit au lancement de l'initiative du PS pour plafonner les primes maladie 12h30: Prime maladies SLV Brigitte Crottaz HALTINER\r\nPlafonner... les primes... de l'assurance maladie... \u00e0 10% ...du revenu... disponible... des m\u00e9nages.\r\nC'est l'objectif... de la nouvelle initiative... populaire... du parti socialiste suisse.\r\nPour bien comprendre... prenez... le revenu de votre famille.... divisez-le... par 10. \r\nLe chiffre... que vous obtenez... c'est le maximum... de ce que vous devriez payer... en primes d'assurance maladie... le PS.\r\nIl a 18 mois.... pour r\u00e9colter... les 100'000 signatures... n\u00e9cessaires.\r\nAvec nous... \r\nBrigitte Crottaz...\r\nBonjour....\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale... socialiste...vaudoise.\r\nCanevas:\r\nLes primes-maladies... sont la deuxi\u00e8me raison... de l'endettement... de la population... derri\u00e8re... les imp\u00f4ts... Or... votre texte...  ne vise... \u00e0 plafonner... ces primes... qu'\u00e0 hauteur... de 10%... du revenu imposable... et visera... surtout... les m\u00e9nages ... \u00e0 faibles revenus ... N'est-ce pas manquer... d'ambition?\r\nReste... que cette mesure... vise surtout... les familles... \u00e0 faibles revenus... Or aujourd'hui... la plupart des Suisses... serrent les dents... au moment de payer... leurs primes... qui ne cessent d'augmenter... Ne faudrait-il pas... prendre des mesures... plus drastiques... pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\nCombien... ce plafonnement des primes... va-il co\u00fbter...\u00e0 l'Etat?\r\nLe financement de cette mesure... se ferait donc... essentiellement... via les imp\u00f4tx.  N'\u00eates-vous pas... en train... de reporter... les charges... de l'assur\u00e9... vers le contribuable?\r\nOn sait... que les primes... ne cessent d'augmenter... ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e... il devrait donc y avoir ...toujours pluss... de subsides... \u00e0 fournir... c'est un ch\u00e8que en blanc... que vous nous demandez de signer! \r\nO\u00db prendre l'argent? A quoi on renonce? \r\nCette mesure... vient d'\u00eatre introduite... dans le canton de Vaud... c'\u00e9tait en septembre... vous avez d\u00e9j\u00e0... un premier bilan... \u00e0 nous donner?\r\nBrigitte Crottaz... ce seront surtout... les Al\u00e9maniques... qu'il faudra convaincre. B\u00e2le-Campagne... a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9... un texte similaire... en novembre. Les Argoviens... ont fait de m\u00eame en 2017... Comment allez-vous... vous y prendre... pour faire passer... votre initiative... Outre-Sarine?\r\nExtro: Brigitte Crottaz... merci.\r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Brigitte Crottaz r\u00e9agit au lancement de l'initiative du PS pour plafonner les primes maladie / 12H30_2019-02-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.02.2019"], "variantIds": ["ece-10229642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T11:39:12Z", "webPublicationDate": "2019-02-26T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0FCEE94-CFDF-477B-B7D8-D23166BC6C5F", "internalArchiveId": "B0FCEE94-CFDF-477B-B7D8-D23166BC6C5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse;Boukari, Fouad;Emily Thornberry, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique;Laurence Arthur;Arthur, Laurence ;\"Lodan Doan\", conseiller aupr\u00e8s du gouvernement vietnamien;\"Bruno Jasper\", Dirceteur g\u00e9n\u00e9ral de DIPSI;Ursula Wyss, conseill\u00e8re municipale en ville de Berne, PS;PAS DE SIGNATURE;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES PI 7H) A DIFFUSER DANS CET ORDRE, SON FILIPPINI PUIS ANALYSE\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur les armes m\u00e8nera \u00e0 un d\u00e9sarmement progressif en Suisse. \r\nC'est la crainte une nouvelle fois formul\u00e9e hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\nlors du lancement de sa campagne pour la votation du 19 mai. \r\nLe texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes, notamment les semi-automatiques. \r\nIl placerait ainsi la Suisse au normes des mesures anti-terroristes de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nAu Parlement, seule l'UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 cette directive. \r\nMais pour Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse, qui porte la campagne du NON, ses soutiens vont bien au dela des partis politiques..\r\n TF2-1/LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES PI.....son filippini 20'' \r\n*** Montrer que les soutiens au r\u00e9f\u00e9rendum regroupe des sensibilit\u00e9s diverses... Marie Giovanola est-ce indispensable pour gagner le 19 mai?\r\n TF2-2/LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES PI   53''....analyse marie \r\n((C'est un combat port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile, par 14 associations de tirs sportif, de chasse, de milice, d'armuriers, et pas un combat de l'UDC. C'est le message qui a \u00e9t\u00e9 transmis hier par les opposants \u00e0 cette directive. Un message qui vise \u00e0 rassembler un maximum de fronts. Il s'agit de d\u00e9passer le potentiel \u00e9lectoral du parti agrarien qui se situe \u00e0 30%, insuffisant pour gagner une votation. Une poign\u00e9e de PLR s'est \u00e9galement oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9vision au Parlement. C'est donc vers les lib\u00e9raux-radicaux que la tentative de s\u00e9duction s'op\u00e8re. Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Luca Filippini a d'ailleurs \u00e9crit r\u00e9cemment aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR pour tenter de les convaincre de choisir son camp: \"Une politique lib\u00e9rale se fonde sur des principes lib\u00e9raux. Votez donc en cons\u00e9quence\"...\r\nTentative aussi de rallier les milieux \u00e9conomiques par la caution d'Andreas Burckardt, membre du comit\u00e9 d'Economiesuisse. Selon lui,  la menace d'une exclusion de Schengen en cas de OUI n'est tout simplement pas cr\u00e9dible.))\r\n(Bve Doris Leuthard) L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard devrait faire son entr\u00e9e chez Bell, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour si\u00e9ger au conseil d'administration. Les actionnaires devront approuver sa candidature \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 16 avril, a annonc\u00e9 mardi le traiteur industriel.\r\nLa politicienne argovienne, qui a notamment si\u00e9g\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2006 \u00e0 2018 et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2010 et 2017, doit succ\u00e9der \u00e0 l'administrateur Reto Conrad.\r\nDans un communiqu\u00e9, le groupe b\u00e2lois s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9joui d'accueillir avec Doris Leuthard \"une personnalit\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e et bien connect\u00e9e au niveau national et international\".\r\n(Bve Suisse UK) Les droits acquis par la libre circulation des personnes avec Londres seront maintenus apr\u00e8s le Brexit. \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker et son homologue britannique Christopher Heaton-Harris ont sign\u00e9  un accord hier \u00e0 Berne. \r\nLes ressortissants britanniques et suisses qui immigreront apr\u00e8s le Brexit ne sont en revanche pas couverts.\r\n(TF7/UK TRAVAILLISTES POUR NOUVEAU REFERENDUM 7H) *** Le Royaume-Uni doit quitter l'Union Europ\u00e9enne le 29 mars. Mais Bruxelles a ouvert la porte  hier \u00e0 un report de la date du Brexit... \r\n\"Je pense que, compte tenu de la situation dans laquelle nous nous trouvons, un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire serait une solution rationnelle\", a affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk.\r\nDans le m\u00eame temps, le Parti travailliste, principale formation d'opposition britannique, a annonc\u00e9 qu'il soutiendra un amendement pour un second r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nEt cela si la Chambre des communes rejetait son plan alternatif, pour une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nUne position Catherine iIlic que son leader, Jeremy Corbyn, avait jusque-l\u00e0 pris soin d'\u00e9viter.\r\n  1'32\r\n(Bve Yemen) La communuaut\u00e9 internationnale se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'invitation de la Suisse, de l'ONU et de la Su\u00e8de pour aider le Y\u00e9men, victime de la \"pire catastrophe humanitaire\". \r\nAu total, pr\u00e8s de 25 millions de Y\u00e9m\u00e9nites ont besoin d'une aide ou de protection, soit 80% de la population. \r\nAlors qu'une r\u00e9solution politique du conflit se fait attendre...\r\n(16/VATICAN AUSTRALIE) *** Le n\u00b03 du Vatican, le cardinal australien George Pell, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'agression sexuelle sur mineurs. \r\nLe pr\u00e9lat \u00e2g\u00e9 de 77 ans avait initialement rejet\u00e9 ces accusations et le jury n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 une d\u00e9cision lors d'un premier proc\u00e8s en septembre. \r\nIl a cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable lors d'un nouveau proc\u00e8s le 11 d\u00e9cembre dernier.\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rendu publique ce matin...\r\nLaurence Arthur, le Cardinal George Pell, devient ainsi le plus haut responsable de l'Eglise catholique condamn\u00e9 pour une affaire de p\u00e9dophilie.\r\n(TF5/COREE DU NORD DEVRAIT S'INSPIRER DU VIETNAM PI 7H) Il est arriv\u00e9 comme une rock-star dans son train blind\u00e9 venu de Chine : Kim Jong-un est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam o\u00f9 commence demain son sommet avec Donald Trump.\r\nLe dictateur nord-cor\u00e9en devrait avant cela s'entretenir avec les repr\u00e9sentants du gouvernement vietnamien. \r\nUne visite de courtoisie entre deux fr\u00e8res communistes. \r\nL'occasion aussi pour Kim Jong-Un de discuter des r\u00e9formes \u00e9conomiques entreprises il y a des d\u00e9cennies par le Vietnam. Beaucoup, Michael Peuker \u00e0 commencer par les Etats-Unis, aimeraient voir Pyongyang s'en inspirer...\r\n  1'33\r\n(Bve hackers CH) Les hackers \u00e0 l'assaut du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste\r\nIls ont quatre semaines pour tenter de trouver les failles...  \r\nQuelque 2700 personnes ont r\u00e9pondu au d\u00e9fi qui a d\u00e9but\u00e9 hier et celles qui trouveront des failles seront r\u00e9compens\u00e9es.\r\nEntre 30'000 et 50'000 francs selon l'importance de la faille... \r\nAvant-m\u00eame le d\u00e9but des op\u00e9rations, La Poste a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une quarantaine de remarques... \r\nSi un quart d'entre ces hackeurs sont suisses, le test a attir\u00e9 bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, notamment des Fran\u00e7ais et des Am\u00e9ricains, mais \u00e9galement des Indiens, des Turcs et des Ukrainiens.\r\n(04/VS/LIAISON ZERMATT CERVINIA PA - 7H - REP 22.30) *** Le projet de liaison par c\u00e2ble entre Zermatt et Cervinia (tcher-vi-nia) pourra voir le jour. \r\nL'installation. une t\u00e9l\u00e9cabine tric\u00e2ble. doit relier le Petit Cervin \u00e0 Testa Grigia, le sommet qui lui fait face... \r\nEt ainsi passer de Zermatt \u00e0 Cervinia, en Italie, sans chausser les skis. \r\nMise en service pr\u00e9vue courant 2021. \r\nYves Terrani.Un accord a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les Remont\u00e9es m\u00e9caniques zermattoises et la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage. \r\n  0'50''\r\n(Bve fusion Clavaleyres Morat) La fusion entre la commune bernoise de Clavaleyres ((CLAVA LAIR))... et la ville fribourgeoise de Morat franchit une nouvelle \u00e9tape\r\nLe conseil d'Etat fribourgeois approuve le transfert... il vient de publier le d\u00e9cret qui le confirme\r\nCe sera maintenant au l\u00e9gislatif cantonal... de se prononcer sur ce projet accept\u00e9 en votations populaires en septembre dernier\r\nUne proc\u00e9dure similaire est en cours dans le canton de Berne\r\nSi elle se confirme, la fusion sera la premi\u00e8re modification territoriale du canton de Fribourg depuis plus de 200 ans.\r\n(02/BE/CENTIME PROPRETE IV WYSS) *** La ville de Berne veut introduire un \"centime pour la propret\u00e9\". \r\nCette nouvelle taxe concerne les commerces de vente \u00e0 l'emporter ou les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements qui produisent des d\u00e9chets. \r\nIls pourront l'att\u00e9nuer en adoptant des mesures pour r\u00e9duire la masse des d\u00e9chets. \r\nUrsula Wyss, conseill\u00e8re municipale et responsable du dossier ...\r\n  46\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(15/100E TITRE POUR ROGER ? IV FEDERER) Roger Federer a pass\u00e9 le premier tour du tournoi de tennis de Duba\u00ef.  \r\nEn battant l'allemand Philippe Kohlschreiber en trois set...\r\nIl poursuit sa route vers le centi\u00e8me titre de sa carri\u00e8re, mais sait bien qu'il lui faudra peut-\u00eatre encore un peu de temps...\r\n  0'32''\r\nEt le prochain obstacle sur la route de ce centi\u00e8me titre est l'Espagnol Fernando Verdasco qu'il affrontera au deuxi\u00e8me tour de ce tournoi. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka a pass\u00e9 le premier tour du tournoi d'Acapulco en battant l'am\u00e9ricain Ryan Harrison en deux sets : 6-4, 7-6\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 835, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10229601", "ece-10229582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T17:23:41Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [99%] :\r\nTard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, au programme de cette heure Tourisme s\u00e9curit\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 informatique, v\u00e9ritable pr\u00e9occupation du moment, la Poste soumet depuis hier son syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique, un test public d'intrusion, histoire de trouver des failles \u00e9ventuelles des failles, notre invit\u00e9 Nicolas Mahut en cours, on a trouv\u00e9 beaucoup en Suisse avec son entreprise et la cartographie des points sensibles du pays et le r\u00e9sultat laisse songeur : pas moins de 45000 points faibles recens\u00e9s et parfois pas m\u00eame besoin d'\u00eatre un coeur de g\u00e9nie pour prendre le contr\u00f4le d'infrastructures communales, une station de ski qui a banni le ski, c'est que \u00e7a se passe, la station de l'Oberland bernois a fait le virage en raison de l'incertitude sur la pr\u00e9sence de neige en basse altitude, une conversion r\u00e9ussie que nous raconte Alain Arnaud de moribonde, la station est devenue maintenant profitables, \u00e9t\u00e9 comme hiver et tourisme, toujours avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Sabine Mermet, cette Valaisanne de 31 ans a d\u00e9laiss\u00e9 le tourisme classique et cr\u00e9er une Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e en slow tourisme des courts s\u00e9jours dans des lieux insolites avec elle on commentera l'\u00e9tat de sant\u00e9 du tourisme suisse les chiffres pour 2018 sont pr\u00e9sent\u00e9s ce matin des nuit\u00e9es qui sont en hausse, mais tout de suite, c'est le journal Le Foued Boukari bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nBonjour les opposants \u00e0 la loi sur les armes entrent en campagne, l\u00e0, que le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire insist\u00e9 hier sur des soutiens qui vont bien au-del\u00e0 de l'UDC, le cardinal George Pell num\u00e9ro trois du Vatican, reconnu coupable de crimes sexuels sur mineurs en Australie, il devient ainsi le plus haut responsable de l'\u00c9glise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie et puis faire payer les entreprises pour les d\u00e9chets qu'elle g\u00e9n\u00e8re, la ville de Berne veut introduire un centime pour la propret\u00e9, une taxe qui vise notamment la restauration \u00e0 l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [94%] :\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur les armes m\u00e8nera \u00e0 un d\u00e9sarmement progressif en Suisse, la crainte, une nouvelle fois formul\u00e9e hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire lors du lancement de sa campagne pour la votation du 19 mai le texte veut vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes notamment les semi- automatique il placerait ainsi la Suisse au normes des mesures anti- terroristes de l'Union europ\u00e9enne au Parlement, seule l'UDC s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette directive mais pour Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du Tir suisse qui porte la campagne du non ses soutiens vont bien au-del\u00e0 des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nAujourd'hui, on a voulu montrer aussi qu'il y a pas seulement des gens de l'UDC, le tireur, \u00e7a vient de gauche jusqu'\u00e0 droite il y a tout l\u00e0- dedans, les diff\u00e9rentes organisations, il y a plusieurs genres aussi du PLR, des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, qui sont entr\u00e9s, m\u00eame dans le r\u00e9f\u00e9rendum et alors on abolit il fait apporter des th\u00e8mes et pas des des couleurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors montrer que les soutiens au r\u00e9f\u00e9rendum regroupe des sensibilit\u00e9s diverses Marie Giovanola est-ce indispensable pour gagner le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [96%] :\r\nC'est un combat port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile par 14 associations de tirs sportif de chasse de milice d'armuriers et pas un combat de l'UDC, c'est le message qui a \u00e9t\u00e9 transmis hier par les opposants \u00e0 cette directive, un message qui vise \u00e0 rassembler un maximum de fronts, il s'agit de d\u00e9passer le potentiel \u00e9lectoral du parti agrarien qui se situe \u00e0 30 pourcent insuffisant pour gagner une votation, une poign\u00e9e de PLR s'est \u00e9galement oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9vision au Parlement, c'est donc vers les lib\u00e9raux- radicaux que la tentative de s\u00e9duction se perd, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Luca Filippini a d'ailleurs \u00e9crit r\u00e9cemment aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR pour tenter de les convaincre de choisir son camp une politique lib\u00e9rale se fonde sur des principes lib\u00e9raux votez donc en cons\u00e9quence tentative aussi de rallier les milieux \u00e9conomiques par la caution d'Andreas Burckhardt, membre du comit\u00e9 d'\u00e9conomie suisse, selon lui, la menace d'une exclusion de Schengen en cas de oui n'tout simplement pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [96%] :\r\nDoris Leuthard devrait faire son entr\u00e9e chez le traiteur industriel o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour si\u00e9ger au conseil d'administration, les actionnaires devront approuver la candidature de l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 16 avril prochain dans un communiqu\u00e9 le groupe b\u00e2lois s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9joui d'accueillir avec Doris Leuthard d'une personnalit\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e et bien connect\u00e9e au niveau national et international selon Bell. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [97%] :\r\nLes droits acquis par la libre circulation des personnes avec Londres seront maintenus apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [96%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui \u00e9tait indiqu\u00e9 hier lors de l'accord qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre Berne et Londres, le Royaume-Uni, qui doit quitter l'Union europ\u00e9enne le 29 mars mais Bruxelles a ouvert la porti\u00e8re, un report de la date du Brexit je pense que compte tenu de la situation dans laquelle nous nous trouvons un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire serait une solution rationnelle affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, dans le m\u00eame temps, le Parti travailliste, principale formation d'opposition britannique a annonc\u00e9 qu'il soutiendra un amendement pour un second r\u00e9f\u00e9rendum et cela si la Chambre des communes rejetait son plan alternatif pour une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne une position Catherine Litch que son leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn avait jusque -l\u00e0 pris soin d'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [94%] :\r\nJusqu'ici tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum J\u00e9r\u00e9my Corbyn a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de sa base et de ses propres d\u00e9put\u00e9s qui montrait des signes d'exasp\u00e9ration croissante sur sa gestion du Brexit la semaine derni\u00e8re 9 \u00e9lus ont m\u00eame claqu\u00e9 la porte du parti, il \u00e9tait donc urgent de stopper l'h\u00e9morragie, le dirigeant de gauche est d\u00e9sormais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 proposer ou soutenir un amendement en faveur d'un vote public pour emp\u00eacher, selon ses mots, un d\u00e9sastre Brexit conservateur s'il refuse pour l'heure, de dire s'il est pr\u00eat \u00e0 faire marche arri\u00e8re sur le Brexit, la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans son cabinet fant\u00f4me \u00c9milie tourne bruit prend elle moins de pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [85%] :\r\nMais ce n'a aussi I V faisait une br\u00e8ve, ce n'est pas un secret, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat du Royaume-Uni, de rester dans l'Union europ\u00e9enne, je l'ai toujours pens\u00e9 et donc si la question \u00e9tait pos\u00e9e, je ferai campagne pour rester dans l'Europe un planning \u00e0 moiti\u00e9 puis on ne soigne son agresseur micro bien la course oui bien s\u00fbr, si nous avons une chance \u00e7a et en Brexit d\u00e9sastreux conservateur ne feront campagne pour le maintien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [94%] :\r\nCette prise de position est significative car elle offre une ligne de d\u00e9marcation, claire entre le Parti travailliste et le Parti conservateur de Theresa May oppos\u00e9e \u00e0 la tenue d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, cela ne signifie pas pour autant qu'un scrutin va se concr\u00e9tiser, rien n'indique en effet pour le moment qu'il existe une majorit\u00e9 au Parlement en faveur de la tenue d'une nouvelle consultation mais il s'agit quand m\u00eame d'une lueur d'espoir pour les opposants au Brexit Catherine Litch rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [96%] :\r\nUne partie de la communaut\u00e9 internationale se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'invitation de la Suisse de l'ONU et de la Su\u00e8de pour aider le Y\u00e9men, victime de la pire catastrophe humanitaire, selon les Nations unies au total pr\u00e8s de 25 millions de Y\u00e9m\u00e9nites ont besoin d'une aide ou de protection, soit 80 pourcent de la population, alors qu'une r\u00e9solution politique du conflit se fait attendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [95%] :\r\nLe num\u00e9ro 3 du Vatican, le cardinal australien George Pell a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'agressions sexuelles sur mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [95%] :\r\nLe pr\u00e9lat \u00e2g\u00e9 de 77 ans avait initialement rejet\u00e9 ces accusations et le jury n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 une d\u00e9cision lors d'un 1er proc\u00e8s en septembre, il a cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable lors d'un nouveau proc\u00e8s, le 11 d\u00e9cembre dernier la d\u00e9cision \u00e9tait rendu public ce matin Laurence Arthur le cardinal George Pell devient ainsi le plus haut responsable de l'\u00c9glise catholique condamn\u00e9 pour une affaire de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [92%] :\r\nLe jury a unanimement reconnue qu'il a abus\u00e9 de 2 enfants de choeur, \u00e2g\u00e9s de 12 et 13 ans dans la sacristie de la cath\u00e9drale de Saint-Patrick \u00e0 Melbourne, apr\u00e8s la messe du dimanche en d\u00e9cembre 1996 selon les faits qui ont \u00e9t\u00e9 retenus dans la condamnation, le pr\u00e9lat, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, archev\u00eaque a forc\u00e9 son sexe dans la bouche des 2 jeunes gar\u00e7ons avant de s'adonner \u00e0 des actes de masturbation, un des 2 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, jeune adulte, \u00e0 la suite d'une overdose, la victime survivante a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 lu par son avocat \u00e0 la sortie du tribunal que les preuves n'\u00e9taient pas termin\u00e9es et toujours tr\u00e8s stressant pour lui, il a exprim\u00e9 le d\u00e9sir de rester anonyme afin de prot\u00e9ger sa jeune femme est lui- m\u00eame le verdict a \u00e9t\u00e9 rendu public aujourd'hui, apr\u00e8s des mois d'auditions \u00e0 huis clos, la condamnation date du 11 d\u00e9cembre mais elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous ordonnance de silence jusqu'\u00e0 aujourd'hui, afin de ne pas tenter un 2\u00e8me proc\u00e8s contre le cardinal concernant les accusations p\u00e9dophiles dans une piscine datant des ann\u00e9es 1970 celui -ci a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e George Pell fait appel \u00e0 sa condamnation Laurence Arthur rtsinfo Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [92%] :\r\nIl est arriv\u00e9 comme une rock Star dans son train blind\u00e9, venu de Chine, Kim Jong Eun est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam, o\u00f9 commence demain son sommet avec Donald Trump, le dictateur nord- cor\u00e9en devrait avant cela s'entretenir avec les repr\u00e9sentants du gouvernement Vietnam nems vietnamiens, une visite de courtoisie entre 2 fr\u00e8res communistes, l'occasion aussi pour Kim Jong ne discuter des r\u00e9formes \u00e9conomiques entreprises il y a des d\u00e9cennies par le Vietnam beaucoup Michael qui a, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, aimeraient voir Pyongyang s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [94%] :\r\nIl y a d'abord eu le deuil moi le renouveau, la grande r\u00e9forme de lib\u00e9ralisation \u00e9conomique entreprise en 1986 dans le si\u00e8ge de P\u00e9kin et puis il y a eu 1995 ann\u00e9e de normalisation des relations avec l'ennemi jur\u00e9 am\u00e9ricain le Vietnam communiste affichent aujourd'hui un dynamisme \u00e9conomique insolent de quoi intriguer Pyongyang le douane et conseiller aupr\u00e8s du gouvernement vietnamien, il s'est r\u00e9cemment entretenu avec la d\u00e9l\u00e9gation nord- cor\u00e9enne en marge des pr\u00e9paratifs du sommet et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [89%] :\r\nIls ont pos\u00e9 beaucoup de questions, comme on le Vietnam a -t-il pu normaliser ses relations avec Washington apr\u00e8s une si longue guerre est -ce que les r\u00e9formes \u00e9conomiques pour d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime politique et surtout comment le Vietnam a mises en Oeuvres ces r\u00e9formes, quelle a \u00e9t\u00e9 la port\u00e9e du d\u00e9bat interne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [93%] :\r\nPuis o\u00f9 Bruno Jasper, directeur g\u00e9n\u00e9ral de type si un parc industriel du nord du Vietnam, pour lui, Pyongyang doit cesser de tergiverser, \u00e0 l'image de Hano\u00ef, le r\u00e9gime a tout pour r\u00e9ussir sa transition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [88%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 mon avis, il est tr\u00e8s facile \u00e0 g\u00e9rer, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 submit \u00e0 un type d'vraiment assez rigide et assez strict et vous impose tout votre vie est r\u00e9gl\u00e9e par le gouvernement le Cor\u00e9e du Nord n'a jamais connu d\u00e9veloppement \u00e9conomique depuis la guerre, cor\u00e9en, il y a plus de pays \u00e0 trouver qui sont \u00e0 ce niveau, l'Inter des grandes entreprises pour utiliser cette force, cette possibilit\u00e9 d'investissement l\u00e0- bas incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [91%] :\r\nUne perspective impossible avant la normalisation des relations avec Washington et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l'encontre de Pyongyang Michael Poker rtsinfo Hano\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [92%] :\r\nL'\u00e0 coeur \u00e0 l'assaut du syst\u00e8me du vote \u00e9lectronique de la Poste, ils ont 4 semaines pour tenter de trouver des failles, quelque 2700 personnes ont r\u00e9pondu au d\u00e9fi qui a d\u00e9but\u00e9 hier et celles qui trouveront des failles seront r\u00e9compens\u00e9es entre 30000 et 50000 francs selon l'importance avait eu un avant m\u00eame le d\u00e9but des op\u00e9rations, La Poste a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une quarantaine de remarques si un quart de ces hackeurs sont suisses le test attir\u00e9 bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, notamment des Fran\u00e7ais, des Am\u00e9ricains mais aussi des Indiens, des Turcs, encore des Ukrainiens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [94%] :\r\nLe projet de liaison par c\u00e2ble entre Zermatt et Chair Vigna pourra voir le jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [93%] :\r\nL'installation une t\u00e9l\u00e9cabine tri- c\u00e2ble doit relier le Petit Cervin \u00e0 Testa cr\u00e9dit le sommet qui lui fait face et ainsi passer de Zermatt Hatch Cervinia en Italie, sans chausser les skis, mise en service pr\u00e9vue courant 2021 Yves Terrani, un accord a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les Remont\u00e9es m\u00e9caniques Zermatt Oise et la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [92%] :\r\nDisneyland isolation des sommets alpins, c'est le terme utilis\u00e9 en mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage \u00e0 propos de ce projet qu'elle contestait \u00e9voquant une densit\u00e9 de construction d\u00e9j\u00e0 importante au Petit Cervin, la Fondation City alors des b\u00e2timents de b\u00e9ton comme autant de corps \u00e9trangers sur la montagne, visible de loin, elle a ferm\u00e9 en outre craindre une intensification de l'usage touristique du sommet si l'attrait des lieux devaient \u00eatre augment\u00e9s, il reste qu'au terme d'\u00e2pres discussions, la fondation a chang\u00e9 d'avis, elle ne s'oppose plus \u00e0 l'approbation des plans par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ni \u00e0 la demande de concession, et cela parce que la soci\u00e9t\u00e9 d'Zermatt Bergbahnen Aguer a fait quelques efforts, elle s'est notamment engag\u00e9 \u00e0 promouvoir un tourisme de qualit\u00e9 avec une approche respectueuse de l'environnement, elle a aussi promis le d\u00e9montage de 2 installations existantes au Petit Cervin et assurer enfin des am\u00e9liorations en termes d'int\u00e9gration au paysage, les futurs b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:44) [98%] :\r\nLa ville de Berne veut introduire un centime pour la propret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [94%] :\r\nC'est cette nouvelle taxe concerne les commerces de vente \u00e0 l'emporter ou encore les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements qui g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9chets, une taxe qu'ils pourront att\u00e9nuer en adoptant des mesures pour r\u00e9duire la masse des d\u00e9chets sur la Wyss, conseill\u00e8re municipale et responsable du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:00) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas \u00e9t\u00e9 le nettoyage de l'espace public par les imp\u00f4ts, les bernoise et les Bernois ont d\u00fb payer le tout et avec le centime pour la propret\u00e9, ce serait vraiment ce qui produisent les d\u00e9chets qui le finance l'entreprise qui vend les rempor coeur ou les boissons, mais finalement, c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider ou bien qu'il prenne des mesures pour baisser les d\u00e9chets leurs propres d\u00e9chets, ou bien de payer le centime pour la propret\u00e9 Elie le transmettre \u00e0 leurs clients, tous les commerces vont devoir payer non Les tout-petits sont exclus, parce qu'on veut pas qu'aucun commerce \u00e0 avoir peur de se centime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud, Roger Federer a pass\u00e9 le 1er tour du tournoi de tennis de Duba\u00ef en battant hier l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 3 sets, il poursuit ainsi sa route vers le centi\u00e8me titre de sa carri\u00e8re mais il sait bien qu'il lui faudra peut-\u00eatre encore un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [86%] :\r\nOui, \u00e7a serait vraiment quelque chose de fabuleux qui serait all\u00e9 si je j'arrive \u00e0 faire mon centi\u00e8me titre de Germaine objecter forc\u00e9ment dans ma carri\u00e8re, tout au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment d'arriver sur le tour, \u00e0 un moment donn\u00e9, tout d'un coup bas, tu te retrouves \u00e0 99, GSK Sant\u00e9 tout \u00e7a quand m\u00eame quelque chose d'incroyable et \u00e7a serait chaque fois comme \u00e7a quand je gagne pas le titre tu reprends un nouveau tournoi et \u00e0 le chemin, il est lent, difficile \u00e0 il faut surtout pas y penser trop \u00e0 ce chiffre -l\u00e0 il faut justement de jouer au tennis, se faire plaisir, bien jou\u00e9, surtout quand \u00e7a compte et c'est d\u00e9j\u00e0 le le meilleur tennis possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [96%] :\r\nEt le prochain obstacle sur la route de ce centi\u00e8me titre pour Roger Federer s'appelle Fernando Verdasco l'espagnol qu'il affrontera pour le 2\u00e8me tour de son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka passe lui le 1er tour du tournoi d'Acapulco en battant l'Am\u00e9ricain Ryan Harrison en 2 sets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:48) [90%] :\r\nC'est ce c'est sur ces r\u00e9sultats de tennis que se termine, votre journal merci Foued Boukari \u00e0 venir d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-26T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "internalArchiveId": "F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dominique De Buman, conseiller national PDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Boukari, Fouad;Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias;Alberto Velasco, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Nouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Barbara Pfenniger, responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/PERCEPTION CH ACCORD AVEC USA - ouv 7h) MURIEL BALLAMAN, direct studio Fribourg + 2 sons (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre-\u00e9change ne semblaient pas, \u00eatre une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis.\r\nC'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider-Ammann. \r\nMais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, s'\u00e9tait dit convaincu d\u00e9but fevrier qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\nAlors que l'ambassadeur americain en Suisse Edward McMullen (Ed-ouarde Mac Meu-leun) estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment. \r\nMuriel Ballaman. Vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn premier \u00e9chec des discussions en 2006, un 2\u00e8me \u00e9chec en 2016... malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance... Et la classe politique suisse Muriel semble d'accord... \r\n--- \r\nLes feux sont au vert. Au conseil des Etats, une motion favorable \u00e0 un accord de libre \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en d\u00e9cembre. \r\nSon objectif: renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nEt du PS \u00e0 l'UDC, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e. Dominique De Buman, conseiller national PDC. \r\n  1/2 SON 18\"\r\nMais est-ce qu'un tel accord, comme le sugg\u00e8re Dominique de Buman, mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain? Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, n'en est pas si sure. \r\n  2/2 SON 23\"\r\nVous l'aurez compris: c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord. Mais tous - y compris les Etats-Unis - s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses. C'\u00e9tait ce qui a principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006.\r\n(Bve Brexit) Les dirigeants europ\u00e9ens envisagent un report du Brexit jusqu'en 2021...\r\nSi la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement britnnique l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles...\r\nInformation du Guardian qui  cite des sources europ\u00e9ennes.\r\nAlors que la premi\u00e8re ministre britqnnieu annonc\u00e9 hier  que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote mercredi prochain, comme attendu, mais \"d'ici au 12 mars\" dit-il, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit.\r\n(09/US POMPEO VENEZUELA PA) ***   Par la voix de leur secr\u00e9taire d'Etat, Mike Pompeo, les Etats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro...\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricain ne m\u00e2che pas ses mots.\r\nIl a affirm\u00e9 hier que \"les Etats-Unis vont passer aux actes\", dit-il. \r\n\"Maintenant, le temps est venu d'agir\", selon Mike Pomp\u00e9o... \r\nDes menaces qui interviennent  au moment o\u00f9 les pays du \"groupe de Lima\", comnpos\u00e9 du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine,  se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie.  Rapha\u00ebl Grand\r\n((Mike Pomp\u00e9o a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicoals Maduro.. Apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9s par des affrontement \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zueliens  entre gouvernent et oppositon qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9rcviain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer.  Sur CNNN maius aussi sur la cha\u00eene conservatirce am\u00e9rcisanie Fox NEWs, Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que eles jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9. Un homme d\u00e9oramis qualifi\u00e9 apr Washington d'\u00eatre le pire des tyrans. Les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du  Groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota en  Colombie.. Une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi part  le vice Pr\u00e9sident am\u00e9rciains mike Pence. \r\nLes attaques virulente de Mike Pomp\u00e9o ne peremttent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9rciaine. Washngton assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro. Est-ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire ? Mike Pompeo, hier, se limitait \u00e0 reperdre le discours de la maison-Blanche : A ce stade, toutes les options sont sur la table. rg rtsinof WH\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota))\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota\r\n(Bve Monsanto Proc\u00e9s) Le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\nEn proces \u00e0 partir de ce lundi , six mois apr\u00e8s un premier proc\u00e8s historique intent\u00e9 --et gagn\u00e9-- par un jardinier malade.\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer.\r\nCe nouveau proc\u00e8s, organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le premier \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, l'affaire Johnson \u00e9tant rest\u00e9e au niveau de la Californie.\r\n(14/VATICAN REAX HOEL - 7h) *** Quatre jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs...  mais peu de mesures concr\u00e8tes...\r\nAu terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions aux 190 participants, issus de tous les continents...\r\nLe Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour la lutte contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels.\r\nLe pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles de l'avis de Gino Hoel (Ho-\u00ebl) r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias....\r\n  0'53''\r\n Gino Ho\u00ebl,  r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(05/GE/BANNIR LES DOUBLES MANDATS PI - 22.30) *** Le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin cumul des mandats. \r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon le Matin Dimanche. Le texte veut imposer aux \u00e9lus UNE... et une seule fonction politique. Qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale. Adrien Krause.\r\n  1'07''\r\n((Au total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte. Parmi eux notamment R\u00e9my Pagani. Actuel Conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil. Mais aussi Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville et Conseiller national PDC. Des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet. Pour lui, ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\nSON 1\r\nDans les faits le parti socialiste genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9rale. Puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 deux de ses magistrates ((Sandrine Salerno \u00e0 Gen\u00e8ve et Carole-Anne Kast \u00e0 Onex)) pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil. Un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num...))\r\n(02/DOCTORANTS EN MAL D'EMPLOI IV HERNANDEZ) Les doctorants en ont marre! Ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires p\u00e9jore la qualit\u00e9 de la recherche. \r\nIls l'ont dit dans une tribune publi\u00e9 hier par ActionUni, la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses. \r\nIls demandent notamment plus contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLa rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Nouria Hernandez, entend ces critiques, mais \u00e0 pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(Bve Corse) Les secours doivent reprendre leurs travaux ce matin en Corse... l'\u00eele est en proie aux premiers incendies de l'ann\u00e9e, qui s'av\u00e8rent difficiles \u00e0 maitriser. Une premi\u00e8re s\u00e9rie d'incendies s'est d\u00e9clench\u00e9e samedi soir, attis\u00e9s par des vents violents. 1500 hectares de v\u00e9g\u00e9tation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9es en l'espace de 24 heures. \r\nSi la pr\u00e9f\u00e8te de la Corse Josiane Chevalier attribue ces feux au d\u00e9r\u00e8glement climatique, le parti ind\u00e9pendantiste Corsica Libera accuse l'Etat et l'EDF...pour la formation, ces feux seraient partis \u00e0 cause d'un transformateur d\u00e9fectueux et de la vetust\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n(11/LABELLISATION PRODUITS DANONE PI) *** Face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone, l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autres choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs. \r\nLa sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s et les centres commerciaux : un consommateur, t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour connaitre la composition de l'aliment qu'il veut acheter... \r\nPour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es, de plus en plus de marque font le choix de la clart\u00e9. \r\nPour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'etiqueter les produits selon leur valeur nutritive...\r\nApr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire Danone va progressivement introduire d\u00e8s le mois de mars le label Nutriscore sur ses produits vendus en Suisse. \r\nUn code couleur Jo\u00eblle Cachin, qui a deja fait ses preuves en France... \r\n  1'11\r\n(TF3/OSCARS (r\u00e9sultats d'ici 5h30 - rec \u00e0 6h30) - 7h) *** Et l'Oscar du meilleur film va \u00e0...\"Green Book\". \r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux de la 91e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nMais aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mahershala Ali. \r\nLoic Piallat vous avez suivi cette ceromonie...\r\n\"Roma\" et \"Bohemian Rapsodhy\" repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes...\r\n---\r\n(Bve Foot Super League) Du football enfin et la victoire d'YB\r\nLugano - Young Boys    0-1  \r\nThoune - Grasshopper  1-1  \r\nZurich - Lucerne            1-1\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10226176", "ece-10226157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:11:34Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais tout de suite, c'est le journal de fait Boukari bonjour, bonjour l'espoir semble de mise, de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique suisses et am\u00e9ricains encha\u00eene les messages en vue de n\u00e9gociations pour un accord de libre- \u00e9change en Suisse, en tout cas l'ensemble des formations politiques sont d'accord pour commencer des pourparlers, m\u00eame si \u00e0 gauche on exprime quelques r\u00e9serves ce message on ne peut plus claire des \u00c9tats-Unis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les jours de Nicolas Maduro, sans compter les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, a averti hier Washington une \u00e9volution de la rh\u00e9torique am\u00e9ricaine qui intervient \u00e0 la veille de la r\u00e9union des pays du Groupe de Lima et puis la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles, tous les films favoris sont reparties avec au moins une statuette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre- \u00e9change ne semble pas \u00eatre une priorit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, c'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider- Ammann mais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis s'\u00e9tait dit convaincu, d\u00e9but f\u00e9vrier, qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 alors que l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse, Edward McMullen estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment Muriel, vous l'\u00eates, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral un premier \u00e9chec des discussions en 2006 un 2\u00e8me en 2016, malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance \u00e0 la classe politique suisse Muriel semble cette fois d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nOui, les feux sont au Vert au Conseil des \u00c9tats une motion favorable \u00e0 untel, accord de libre- \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre, l'id\u00e9e c'est de renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain et du PS \u00e0 l'UDC, vous l'avez dit, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e Dominique de Burban, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [84%] :\r\nLa Suisse, int\u00e9r\u00eat \u00e0 Sotchi entre mais des \u00c9tats-Unis qui rend dans l'intervalle, pris une tournure plut\u00f4t protectionniste et comme la Suisse, a une nature du pays d'exportation, il est \u00e9vident que nous pouvons chercher par tous les moyens \u00e0 d\u00e9senclaver et par cons\u00e9quent \u00e0 relancer les n\u00e9gociations, la co. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [94%] :\r\nMais ce l'accord comme le sugg\u00e8re Dominique De Burman mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste n'en est pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:11) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 politique, vers lequel penche monsieur 30, je pense que sa personnalit\u00e9 m\u00eame \u00e9tant stable et que tout accord avec les \u00c9tats-Unis, aujourd'hui nous pousse \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement prudent parce que je peut dire \u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 b\u00e9 demain, il l'a fait \u00e0 plusieurs reprises avec d'autres pays, je crois qu'il faut tenir compte de nos int\u00e9r\u00eats, de l'avis des Suisses et de notre propre politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nVous l'aurez compris, hein, c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord, mais tous y compris les \u00c9tats-Unis s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses c'\u00e9tait ce qui avait principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens envisageraient un report du Brexit jusqu'en 2021 si la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement, l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, information du Guardian qui cite des sources europ\u00e9ennes, alors que la premi\u00e8re ministre britannique a annonc\u00e9 hier que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote ce mercredi, comme attendu, mais d'ici au 12 mars, dit -elle, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit, les \u00c9tats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro, par la voix de leur secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine ne m\u00e2che pas ses mots, il a affirm\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, dit -il, maintenant le temps est venu d'agir, selon Me Pompeo des menaces qui interviennent au moment o\u00f9 les pays du groupe de Lima, compos\u00e9e du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [95%] :\r\nMike Pompeo a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne entre gouvernement et opposition qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer sur CNN, mais aussi sur la cha\u00eene conservatrice am\u00e9ricaine Fox News Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9 un homme d\u00e9sormais qualifi\u00e9e par Washington d'\u00eatre le pire des tyrans, les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota, en Colombie, une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi par le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine les attaques virulente de Mike Pompeo ne permettent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine Washington assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro, est ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire Mike Pompeo hier se limitait \u00e0 reprendre le discours de la Maison Blanche, \u00e0 ce stade, toutes les options sont sur la table, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nC'est Juan Guaido, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 par int\u00e9rim du venezuela reconnu par une cinquantaine de pays doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota aujourd'hui le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne en proc\u00e8s \u00e0 partir de ce lundi 6 mois apr\u00e8s une premi\u00e8re, un 1er proc\u00e8s historique intent\u00e9 et gagn\u00e9 par un jardinier malade, c'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien, qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer ce nouveau proc\u00e8s organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le 1er \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain l'affaire Johnson \u00e9tait rest\u00e9 au niveau de la Californie, 4 jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs, mais peu de mesures concr\u00e8tes au terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions au son 90 participants issus de tous les continents, le Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour lutter contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels : le pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles, de l'avis de Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:42) [89%] :\r\nPour moi, on est pas loin de l'occasion manqu\u00e9e quand m\u00eame l\u00e0, il y avait des demandes particuli\u00e8res, notamment la possibilit\u00e9 de de pouvoir juger des \u00e9v\u00eaques, il avait \u00e9galement aussi la demande des victimes qui disait qu'il fallait changer le droit canonique, par exemple, un certain nombre de d\u00e9cisions qui devaient \u00eatre prises et on ne sait toujours pas, on fait parce ce que l'\u00c9glise a l'intention de faire contre les pr\u00eatre p\u00e9dophile m\u00eame th\u00e9ologique, il y a quasiment rien, c'est-\u00e0-dire que le pape, en fait, axe son discours sur des \u00e9tudes moi je l'\u00e9coute en Direct, je me suis m\u00eame demander \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il voulait en venir, mais en tant que chr\u00e9tien qui avait aussi beaucoup d'attente parce que c'est tr\u00e8s dur quand m\u00eame aujourd'hui \u00eatre chr\u00e9tiens avec tout \u00e7a, ben on est aussi d\u00e9\u00e7us que la victime, quoi, c'est pass\u00e9 3 jours et demi et ceux qui vont pouvoir remettent de la confiance, l'institution est tellement malade que m\u00eame sur des sujets pareils, elle n'est plus capable de prendre une d\u00e9cision et une d\u00e9cision ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [94%] :\r\nGino Ho\u00ebl r\u00e9dacteur en r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem, le canton de Gen\u00e8ve maintenant le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin au cumul des mandats, le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon Le Matin dimanche le texte veut imposer aux \u00e9lus une et une seule fonction politique que ce qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [95%] :\r\nAu total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte, parmi eux, R\u00e9my Pagani, actuel conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais aussi : Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville et conseiller national PDC et des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet pour lui ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [84%] :\r\nIl y a un temps accord\u00e9 \u00e0 son mandat aux \u00eatre conseiller administratif et conseiller national ou pas, c'est 4 fois 3 ou 4 semaines par ann\u00e9e \u00e0 Berne Auguste pour les commissions etc, je vois difficilement comment vous pouvez pris votre mandat convenablement, moi je suis d\u00e9put\u00e9 et Bazizin et juste \u00e0 faire convenablement dans travail des commissions que j'ai des sujets que je traite et m'occuper des citoyens, citoyennes et m'occuper des t\u00e9l\u00e9phones, j'arrive tout juste un an, alors je ne vais pas comme ils sont, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nDans les f\u00eates, le Parti socialiste Genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 2 de ses magistrates pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nLes doctorants en ont marre, ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires affecte la qualit\u00e9 de la recherche et l'ont dit, dans une tribune publi\u00e9e hier par action unie la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs de hautes \u00e9coles suisses ils demandent notamment plus de contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne Nouria Hernandez entend ces critiques mais pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [92%] :\r\nJe les comprends, c'est, revendications, je dirais que le m\u00e9tier de la recherche, c'est un m\u00e9tier extr\u00eamement dur, dans lequel il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager si on veut trouver du travail, mais moi il me semble quand m\u00eame que la mission d'universit\u00e9, c'est de former les gens, c'est pas d'employer des gens pour faire de la recherche, comme on le ferait, je sais pas moi dans une compagnie pharmaceutique par exemple donc si les gens qui sont de la recherche dans les universit\u00e9s obtiennent tous des contrats stables, bah il y a plus personne d'autre qui apprend \u00e0 faire de la recherche \u00e0 l'universit\u00e9, faut se rentre compte qu'il y a beaucoup plus de chercheurs et d'\u00e9tudiants qui veulent faire de la recherche que de postes stables et j'entends m\u00eame si on double, on triple les poste stable, \u00e7a va toujours \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [95%] :\r\nNouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Tania Barril face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autre choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s, un consommateur smartphone \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour conna\u00eetre la composition de l'aliment qu'il veut acheter pour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es de plus en plus de marque font le choix, donc de la clart\u00e9, pour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tiqueter les produits selon leur valeur nutritive apr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire, Danone va progressivement introduire des mois proche d\u00e8s le mois de mars, le Label nutrition encore sur ses produits vendus en Suisse, un code couleur Jo\u00eblle Cachin qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [93%] :\r\n5 cat\u00e9gories de couleur pour constater en un coup d'oeil la qualit\u00e9 nutritive d'un produit, c'est \u00e7a le Label nutrition encore en France, il fleurit un peu partout, 110 entreprises l'ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9, tout comme la plupart des grands d\u00e9taillants et pour cause, selon une \u00e9tude interne des magasins Leclerc il y a un v\u00e9ritable Avantage concurrentiel \u00e0 a imprimer le Label m\u00eame sur des produits moins bien not\u00e9s car les consommateurs appr\u00e9cient de fait le geste de transparence en Suisse, pourtant, les fabricants sont encore h\u00e9sitants Barbara Penny guerre responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [92%] :\r\nOn a vu \u00e7a, il y a 60 ans quand les fabricants voulait pas indiqu\u00e9 les ingr\u00e9dients de leurs produits samedi aussi pas mal de temps jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a devienne des calmants obligatoire c'est clair qu'une marque un toujours des craintes que son produit s'en sortent moins bien que celui de la concurrence, nous pensons que, en r\u00e9alit\u00e9, la plupart des produits s'en sortent mieux que ce que pensent les fabricants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [93%] :\r\nEn Suisse, la l\u00e9gislation n'oblige pas les entreprises \u00e0 labelliser leurs produits mais au vu du dynamisme europ\u00e9en, les acteurs du milieu sont pr\u00eats \u00e0 discuter de l'introduction dans la Label sur une base volontaire, ils se r\u00e9uniront en avril prochain \u00e0 l'occasion d'une table ronde,M. de Winne est -ce l'Oscar du meilleur film va \u00e0 Green Book. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [94%] :\r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux, il rafle aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mar\u00e9chal Ali Lo\u00efc Pialat ou vous avez suivi cette c\u00e9r\u00e9monie, le film les films Romain et boh\u00e9mienne Rhapsody repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [86%] :\r\nOui, l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour Romain m\u00eame si Netflix qui distribue ce long- m\u00e9trage a d\u00e9pens\u00e9 une fortune vraiment pour convaincre les votants d'en faire le meilleur film tout court mais roma gagne tout de m\u00eame 2 autres Oscars prestigieux un meilleur r\u00e9alisateur et meilleur lumi\u00e8re tous les 2, remis au Mexicain Alfonso Cuar\u00f3n dans la cat\u00e9gorie du meilleur acteur, Rami Malek comme pr\u00e9vu, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury, tambours et m\u00eame Rhapsody qui emporte aussi ce qu'on appelle des Oscars techniques, hein, le montage et le mixage en revanche Glenn compte que beaucoup imaginaient voir remport\u00e9 son 1er Oscar \u00e0 71 ans a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par Olivia Colman, l'actrice britannique de de la favorite pour les seconds r\u00f4les l'Acad\u00e9mie a vot\u00e9 pour et R\u00e9tina King Yves plus suite quotas et Mahershala Ali, donc les boucle de com\u00e9dien afro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [85%] :\r\n\u00e0 une soir\u00e9e Lo\u00efc marqu\u00e9e par la diversit\u00e9, peut-\u00eatre plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [89%] :\r\nOui, \u00e0 la fois chez les Stars qui venait remettre les prix et c'est celle qui venaient les chercher, on a vraiment eu l'impression en de voir sur sc\u00e8ne des choses qui ressemblait \u00e0 l'Am\u00e9rique de de tous les jours alors difficile de faire la liste de tous ceux qui ont gagn\u00e9, on peut citer notamment Carter premi\u00e8re costumi\u00e8re afro- am\u00e9ricaine \u00e0 \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour les costumes de Black Panther, on peut parler de timides, Chine, le r\u00e9alisateur d'origine asiatique du documentaire Three Solos, on peut parler du dessin anim\u00e9 du film d'animation Spider-Man qui est centr\u00e9e sur un Spider-Man noir et puis comment ne pas mentionner \u00e9videmment, Spike Lee, r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure adaptation pour le lac lancement qui montait sur sc\u00e8ne, il \u00e9tait vraiment comme un gosse, il a saut\u00e9 dans les bras de Samuel Jackson mais sur sc\u00e8ne, il a aussi parl\u00e9 de choses tr\u00e8s graves, l'esclavage, bien s\u00fbr, mais aussi les \u00e9lections de 2020, qui approche, en demandant au public, aux Am\u00e9ricains d'\u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire de tout de Right Thing de faire ce qui est juste ou de Leipzig, c'est \u00e9videmment le titre d'un de l'un de ses films les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [95%] :\r\nLa Lo\u00efc Pialat qui a suivi cette nuit la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Los Angeles et c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CE0481E-8ED8-4843-B9E0-01B6D18DE64E", "internalArchiveId": "6CE0481E-8ED8-4843-B9E0-01B6D18DE64E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises et le financement de l'AVS (RFFA) du 19 mai 2019. La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises divise les syndicats: interviews d'Agostino Soldini, secr\u00e9taire central au Syndicat des services publics (SSP) et Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national neuch\u00e2telois socialiste, vice-pr\u00e9sident du syndicat Travail.Suisse", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Faut-il voter OUI ou NON \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et \u00e0 la manne qui va avec, lesd 2 milliards de francs par an promis aux retraites ?\r\nLa question divise les syndicats... A tel point que l'Union syndicale suisse laisse la libert\u00e9 de vote.\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum a, en partie, abouti gr\u00e2ce \u00e0 certains syndicalistes, alors que parmi leurs coll\u00e8gues, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et profiter des 2 milliards par an qui vont soulager l'AVS... \r\nC'est donc un d\u00e9bat de syndicalistes que nous vous proposons ce soir : entre Agostino Soldini, bonsoir... secr\u00e9taire central au SSP, le syndicat des services publics, syndicat oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme baptis\u00e9e RFFA... et Jacques-Andr\u00e9 Maire, bonsoir... conseiller national socialiste, vice-pr\u00e9sident du syndicat Travail.Suisse, qui lui dit OUI \u00e0 la RFFA.\r\nAGOSTINO SOLDINI\r\n- 2 milliards par an pour les retraites, c'est le compromis que le Parlement propose en \u00e9change des pertes de rentr\u00e9es fiscales venant des entreprises... N'est-ce pas une aubaine qu'il faut saisir ? \r\nl'argent des retraites est garanti. le rentier ne touchera pas un centime de plus. Ce n'est pas une compensation. \r\n- Mais on sait que \u00e7a va \u00eatre difficile de garantir les retraites... surtout avec les baby-boomers... au moins l\u00e0, on a une bouff\u00e9e d'air frais !\r\n- Ces 2 milliards par an, \u00e7a permettrait de penser sereinement \u00e0 une r\u00e9forme des retraites qui ne se ferait pas dans l'urgence... \u00e7a laisserait moins d'arguments \u00e0 ceux qui veulent augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans pour tous... Cela devrait vous s\u00e9duire, en tant que syndicaliste ? \r\n- Il y aura moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les grosses multinationales ((pour ton info Mehmet: fini  les int\u00e9r\u00eats notionnels sauf \u00e0 Zurich, impositions des dividendes plus s\u00e9v\u00e8res par rapport \u00e0 RIE3)). Ce n'est pas encore assez pour vous ? \r\n- Alain Berset - conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste - et Christian Levrat - pr\u00e9sident du PS - soutiennent ce compromis... Le Parti socialiste aussi... Ce sont des sociaux-tra\u00eetres ?\r\nJACQUES-ANDRE MAIRE\r\n- 2 milliards de francs pour l'AVS et vous signez ? C'est le prix de votre adh\u00e9sion \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ?\r\n- Le prix \u00e0 payer contre ces deux milliards... ce sont les baisses de rentr\u00e9es fiscales... \u00e7a ne vous effraie pas ? \r\n- Vos coll\u00e8gues syndicalistes, oppos\u00e9s au projet, eux, craignent que moins de recettes fiscales ne riment avec moins de prestations sociales... Comment pouvez-vous garantir que ce ne sera pas le cas ? \r\n- On se souvient de la RIE2 : les pertes r\u00e9elles avaient \u00e9t\u00e9 bien pires que celles annonc\u00e9es par l'ancien argentier Hans-Rudolph Merz... Pourquoi, cette fois-ci, ce serait diff\u00e9rent ?", "durationSec": 760, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10224632", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "charges sociales", "entreprise", "fiscalit\u00e9"], "thematicPersons": ["AVS"], "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises divise les syndicats: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Jacques-Andr\u00e9 Maire / FOR_2019-02-24T18:02:00_developpement-5", "Forum du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central au Syndicat des services publics (SSP) et Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste et vice-pr\u00e9sident du syndicat Travail.Suisse."], "variantIds": ["ece-10224632"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:39Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il voter oui ou non \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et \u00e0 la manne qui va avec, les 2 milliards de francs par an promis aux retraites : la question divise les syndicats telle point que l'Union syndicale suisse a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote, le r\u00e9f\u00e9rendum a en partie abouti gr\u00e2ce \u00e0 certains syndicalistes alors que parmi leurs coll\u00e8gues d'autres pr\u00e9f\u00e8rent voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et profiter justement de ces 2 milliards par an qui vont soulager l'AVS, c'est donc un d\u00e9bat de syndicalistes que nous vous proposons ce soir entre Agostino Soldini bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire central au SSP, le syndicat des services publics, syndicat oppos\u00e9 donc \u00e0 la r\u00e9forme de cette r\u00e9forme baptis\u00e9e RFFA et Jacques-Andr\u00e9 Maire bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste, vice- pr\u00e9sident du syndicat Travail Suisse le travail suisse qui dit oui \u00e0 la RFFA Agostino Soldini premi\u00e8res questions \u00e0 vous 2 milliards de francs par an pour les retraites, c'est le compromis que le Parlement propose donc un en \u00e9change de des pertes de rentr\u00e9es fiscales venant des entreprises, est ce que ce n'est pas une une aubaine \u00e0 saisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nNon parce qu'il s'agit pas d'une v\u00e9ritable compensation sociale pour moi une compensation sociale, \u00e7a doit \u00eatre concret, or avec ces demi- heure il y aura pas un centime de plus pour les retrait\u00e9s actuels, ni leur \u00eatre retrait\u00e9s foot futur il va servir \u00e0 quoi alors les rentes n'augmenteront pas, \u00e7a sera c'est un financement suppl\u00e9mentaire d'ailleurs tout le monde le dit, c'est juste un financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS mais il aura pas augmentation des rentes, il faut bien le pr\u00e9ciser ni pour les retrait\u00e9s actuels, ni pour les futurs retrait\u00e9s, or des centaines de milliers de retrait\u00e9s auraient besoin d'un montant suppl\u00e9mentaire parce qu'ils ont \u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 joindre les 2 bouts et arriver \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [93%] :\r\nMais ce qu'il faut quand m\u00eame pas solidifier cette AVS, on sait que \u00e7a va \u00eatre difficile de garantir les retraites, surtout avec les baby-boomers comme on dit au moins l\u00e0, il y a une il y a une bouff\u00e9e d'air frais, si j'ose dire non avec ces 2 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [88%] :\r\nOui, mais nous ne contestons pas le fait qu'il faille \u00e9mettre davantage alors Germain par la bas et ce non, on dit simplement qu'il ne s'agit pas d'une v\u00e9ritable compensation sociale que concr\u00e8tement, les gens vivent pas de l'argent qui est mis dans le fonds de compensation pour l'AVS ils vivent des rentes qui touche \u00e0 la fin du mois, or l\u00e0, il y aura pas un centime de plus, \u00e9videmment il faut mettent de c\u00f4t\u00e9 de dans la balance, cet aspect -l\u00e0, mais si on compare ce qui a de plus haut comme plus, c'est-\u00e0-dire le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS et ceux qui en ont moins, c'est-\u00e0-dire un cadeau fiscal massif \u00e0 l'Avantage des grands axes secondaires des entreprises les plus rentables, ben on voit cadeau qui fera payer par l'ensemble de la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population, on voit que le r\u00e9sultat m\u00e9rite d'\u00eatre rejet\u00e9, plut\u00f4t que ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [95%] :\r\nEt Jacques-Andr\u00e9 Maire 2 milliards de francs pour l'AVS et vous signez, c'est le prix de votre adh\u00e9sion \u00e0 ce cadeau fait aux entreprises pourraient prendre l'expression de Agostino Soldini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [89%] :\r\nAlors il est clair que c'est un volet tr\u00e8s important, a le volet AVS parce que j'aimerais juste rappeler ici que depuis 4 \u00e0 5 en maths dans l'ensemble des cotisations encaiss\u00e9es ne couvre pas les prestations servies les fentes, servi par l'AVS donc on puise actuellement entre 3 5 voire 600 millions par ann\u00e9e dans le fond, AVS et le financement suppl\u00e9mentaire qui est pr\u00e9vu, il va justement r\u00e9aliment\u00e9 ce fonds AVS pour \u00e9viter des baisses de rentes \u00e0 l'avenir et surtout aussi pour retarder le plus possible l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite, je crois que l\u00e0- dessus avec nous sur ce d\u00eener, on s'est battu et on continuera \u00e0 se battre pour, d'une part, maintenir des rentes d'autre part aussi pour \u00e9viter une \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a c'est un volet tr\u00e8s important, je reviens maintenant au volet fiscal, parce que bien entendu il y a une pression sur la Suisse, tout le monde le sait, pour qu'on mette fin aux r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, qu'est ce que c'est que les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, c'est des r\u00e9gimes qui permettent \u00e0 national ou Holding de payer tr\u00e8s peu d'imp\u00f4ts en Suisse qu'est profond\u00e9ment injuste vis-\u00e0-vis des entreprises suisses d'une part, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le plus d'un cr\u00e2ne en particulier, on doit aujourd'hui corriger cela, il y a une pression internationale de l'OCDE, mais il y a aussi, c'est un combat qu'on m\u00e8ne \u00e0 gauche depuis des d\u00e9cennies pour mettre fin \u00e0 ces r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux qui sont profond\u00e9ment injustes, donc dire non \u00e0 RFFA, c'est maintenir ce genre de r\u00e9gime dit c'est corriger cela, alors o\u00f9 je suis parfaitement d'accord, la correction qui est apport\u00e9e n'est pas parfaite parce qu'il y a des d\u00e9ductions suppl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises, elles \u00e9taient abusives dans Eriot 3 que nous avons rejet\u00e9 massivement, aujourd'hui elles sont mod\u00e9r\u00e9s, d'accord, mais d'autres font \u00e7a, c'est un compromis qui nous semble acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nAgostino Soldini, ces 2 milliards par an, un d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'AVS \u00e7a permettrait de penser sereinement, non \u00e0 une r\u00e9forme justement des des retraites qui ne se ferait pas dans l'urgence \u00e7a laisserait moins d'arguments \u00e0 ceux qui veulent augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans pour tout cela devrait vous s\u00e9duire montant que syndicaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [93%] :\r\nPour ma part, je constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 le RFFA pr\u00e9voit toujours d'augmenter l'\u00e2ge, la traite des femmes \u00e0 65 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [85%] :\r\nL \u00e0, ils ont dur\u00e9 moins d'arguments non il a pas moins d'arguments, il va revenir finalement \u00e0 droite et les militants d'un beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [88%] :\r\nQui veulent augmenter l'\u00e2ge de la retraite et je rappelle d'ailleurs que si elle a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e jusqu'ici, ce n'est pas dans la salle monsieur maire mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui ont combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum PV 2020, mais maintenant il faudrait \u00e9viter de se tromper de d\u00e9bat, ce qui est un enjeu aujourd'hui, c'est la r\u00e9forme fiscale, c'est \u00e7a qu'il a fallu bonjour c'est sont central fait pas l'AVS l'avait fait, sera discut\u00e9e, apr\u00e8s ce vote, \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, or ce projet, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur constitue la soeur jumelle de la H\u00e9rie 3 que nous massivement votation populaire il y a 2 ans, pourquoi la soeur jumelle parce que sur l'essentiel, c'est le m\u00eame projet, c'est-\u00e0-dire baisse massive du taux d'imposition des entreprises au plan cantonal \u00e0 un niveau que m\u00eame trempe n'oserait r\u00eaver fait 14 pourcent 30 pages je rappelle ses 20 ans pourcent la moyenne des pailles pays industrialis\u00e9s industrialis\u00e9s de l'OCDE, ces 24 en Suisse, on arriverait \u00e0 14 pourcent aucun type de gauche, ni du mouvement syndical on Europe ne d\u00e9fend une telle logique, or c'est ce que propose la RFFA et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, elle pr\u00e9voit un certain nombre d'outils fiscaux de niches fiscales qui permettront aux entreprises de baisser massivement la part de leurs b\u00e9n\u00e9fices, qui sera \u00e0 l'avenir donc fait la coque est la copie conforme, il y a quelques am\u00e9nagements, mais c'est vraiment \u00e0 la marge, on pourra en discuter ces techniques mais je pourrais r\u00e9pondent point par point, pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [81%] :\r\nPoint monsieur \u00e9tait Jacques-Andr\u00e9 Maire permettez la petite marche dont parle Monsieur, Soldini, c'est plus de 520 millions mais pour tout vous avant oui pour les jeunes m\u00e8res prendra pas de probl\u00e8me alors m\u00eame la ce et Jacques-Andr\u00e9 Maire j'aurais simplement en tant que parlementaire, j'ai vu les JO et autres remettrait allez -y, allez -y, Jacques-Andr\u00e9 Maire qui c'est nous qui avons construit ce ce projet avec le conseil \u00e0 demain, je demande \u00e0 \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 ces chiffres, puis on va revenir, alors pourquoi oui, oui, on va pas faire une bataille de chiffres mais milliards de cadeaux fiscaux aux gros, on va pas faire \u00e7a ne va pas faire de ces faits, d'accord, on va pas faire de la guerre de chiffres juste \u00e7a Jacques-Andr\u00e9 Maire oui allez -y 520 millions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [88%] :\r\n\u00e7a se voit, mais de moins que la FIA 3 au niveau des cadeaux fiscaux, ensuite on a obtient une \u00e9l\u00e9vation de l'imposition des dividendes qu'on r\u00e9clame depuis tr\u00e8s longtemps, en mettant un minimum \u00e0 70 pourcent pour l'imposition f\u00e9d\u00e9rale et un minimum \u00e0 50 pourcent maximum, pardon, \u00e0 50 pourcent dans tous les camps attend avec 6 et dans tous les camps pour \u00e9viter justement cette sous- on savait que maintenant monsieur Soldini disait passe d\u00e9bat alors je lui renvoie la balle, il faut pas se tromper d\u00e9bat l'imposition dans les cantons, c'est de la comp\u00e9tence des cantons s\u00e9par\u00e9s RFFA qui va changer quoi que ce soit la concurrence fiscale compte laquelle je me bats aussi avec lui, h\u00e9 bien nous est retenu la supprimer mais il se trouve qu'elle existe et c'est les cantons qui vont d\u00e9cider du ton qu'est -ce qu'on peut faire pour se battre, la contre, h\u00e9 bien c'est dans ses demi r\u00e9f\u00e9rendum dans les cantons qui abuseraient du syst\u00e8me, c'est ce qui s'est fait \u00e0 Berne, tout r\u00e9cemment, le canton de Berne tout r\u00e9cemment vient de refuser justement une imposition qui \u00e9tait une v\u00e9ritable sous- ench\u00e8res donc c'est l\u00e0- dessus qu'il faut s'mais il faut pas jeter tout le le paquet, encore une fois paquet qui permet de corriger le l'histoire des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux qui permet surtout, c'est plus de 2 milliards dans le fonds AVS essentiel et \u00e7a, \u00e7a profite \u00e0 tout le monde \u00e0 tous les citoyens de ce pays et puis bien entendu, il faut limiter alors la sous- ench\u00e8re fiscale dans les cantons, mais si on dit non \u00e0 RFFA il y a plus aucun garde- fou, c'est la concurrence totale, c'est la loi du plus fort, c'est la loi de la jungle et les cantons riches baisseront massivement les clans tant plus pauvres comme le mien souffriront parce que les entreprises qui et pour aller vers les plus riches, donc si c'est \u00e7a qu'on veut, il faut dire non si on veut, d'accord, quelque chose de contr\u00f4ler, il faut dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [91%] :\r\nAgostino Soldini est -ce que finalement il y aura moins de possibilit\u00e9s de 18 des de d\u00e9ductions fiscales pour un certain nombre d'entreprises notamment multinationales, ce n'est pas encore assez pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [87%] :\r\nNon mais il y aura pas moi \u00e7a c'est c'est comme l'affaire des dividendes tant nous pr\u00e9sente maintenant comme une grande avanc\u00e9e, le fait que les dividendes, le taux d'imposition des des danseurs a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9, or, il y aura un rappel \u00e0 notionnel, je rappelle qu'il y a un probl\u00e8me de fond avec les dividendes, c'est que c'est depuis la 2\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qu'on a introduit le principe \u00e0 la d\u00e9fiscalisation partielle des dividendes, ce qui, nous, on croit qu'on est, parce qu'\u00e9videmment, les Pharaons, vous pouvez vous taire s'il vous pla\u00eet, c'est une escroquerie parce que les salari\u00e9s doivent payer leurs imp\u00f4ts jusqu'au dernier centime, tandis que l'addiction Lady les actionnaires des grandes entreprises, on est d'accord, il paye seulement sur une par an, ce qui va changer c'est juste \u00e0 la marge, on paiera l\u00e9g\u00e8re et devront payer, l\u00e9g\u00e8rement plus, mais le principe de la d\u00e9fiscalisation restera \u00e0 hauteur de 30 pourcent et cela a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes, prenons le cas du content de monsieur le maire, concr\u00e8tement ce que m\u00e8ne comme politique, le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 la suite parce que c'est un canton pionnier de la d\u00e9fiscalisation des entreprises, c'est des coupes massives dans les services publics, ils veulent fermer la Haute \u00e9cole de musique, ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce que se battre au niveau cantonal que Jacques-Andr\u00e9 non non c'est pas, c'est pas le sort de la RFFA, \u00e7a c'est niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [71%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9terminera ce que c'est pas justement maintenant 20 sur les cantons pour qu'ils baissent massivement les hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [75%] :\r\nAlors je suis bien s\u00fbr avant j'ai une question avant Jacques-Andr\u00e9 Maire c'est vrai \u00e7a ce milliards les t\u00e9tons d'accord les imp\u00f4ts Jacques-Andr\u00e9 Maire c'est vrai qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [95%] :\r\nBeaucoup de vos coll\u00e8gues syndicalistes un oppos\u00e9 donc \u00e0 ce projet de la RFFA qui craignent que moins de recettes fiscales ne riment avec moins de prestations sociales, comment pouvez -vous garantir que ce ne sera pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [92%] :\r\nAlors je peux pas le garantir, mais encore une fois, les taux d'imposition, c'est les cantons qui les fixe, c'est au niveau cantonal, il faut se battre par rapport \u00e0 la position des syndicats j'aimerai jusqu'\u00e0 appeler, rappeler que Paul Rechsteiner, pr\u00e9sident sortant de l'Union syndicale suisse est un acteur majeur de ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [81%] :\r\nOui, mais attendez, on se souviendra la H\u00e9rie 2 Jacques-Andr\u00e9 Maire on se souvient de la H\u00e9rie de 1 les pertes r\u00e9elles avaient \u00e9t\u00e9 bien pires que celles annonc\u00e9es par, par vous, la mer, pourquoi cette fois -ci, ce serait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [91%] :\r\nMais parce que cette fois on a mis des garde- fous, on a mis des taux minimaux, on a vu des garde- fous au niveau des all\u00e9gements qui ne pourront pas descendre au-dessous d'un certain seuil, et cela, encore une fois c'est un compromis, je suis tout \u00e0 fait d'accord, c'est pas le projet id\u00e9al, non ce n'est pas celui dont je r\u00eave, mais j'aimerais juste rappeler \u00e0 monsieur Soldini la majorit\u00e9 du Parlement aujourd'hui en Suisse, et si on dit non c'est tout qui part \u00e0 vau-l eau et par cons\u00e9quent, ce sera la loi de la jungle, la hausse de la l'\u00e2ge de la retraite tr\u00e8s rapidement et dans ce sens -l\u00e0, h\u00e9 bien je crois qu'il faut lutter pour ce compromis pourquoi Soldini la chose que l'on peut sauver sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [90%] :\r\nD'accord, on a, on a assist\u00e9 Paul Rechsteiner vous disiez il aucun type de gauche qui devrait pouvoir soutenir cette r\u00e9forme, hein, pour reprendre expression votre expression Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, le Parti socialiste en entier, ce sont des sociaux- tra\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [88%] :\r\nNon, non, c'est pas des sociaux- tra\u00eetres, ce sont des gens qui d\u00e9fendent des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes des miennes, je vous rappelle qu'il soutenait, par exemple si l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, je vous rappelle avec bon, que l'on pense \u00e0 \u00e7a, oui, oui, non, non, aucune compensation il y a eu ce projet a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, et \u00e7a nous rappelle que les m\u00eames gens nous disaient parce que monsieur Mer tant \u00e0 faire peur aux gens, comme d'habitude, c'est exactement la m\u00eame logique sur PV 2020 on nous disait : si on s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme et je peux pour r\u00e9citer les Levrat Berset Dreyfus tous nous disait si on refuse au l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans au r\u00e9sultat des courses, on s'est battu, on n'a pas la f\u00eate 367 ans revanche concr\u00e8tement les femmes qui sont n\u00e9s en 1954 par exemple comme tante non pas du attendre 3 mois de plus pour toucher leur rente AVS l'ann\u00e9e derni\u00e8re et celles qui sont n\u00e9es en 1955 donc pas attendent cette ann\u00e9e 6 mois de plus merveilleux, mais enfin, c'est la m\u00eame chose si on gagne, on pourra revenir avec un projet nettement meilleur que la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:12) [86%] :\r\nJe vous remercie, merci avec sinon Soldini PV 2020, il y a aucune solution pour sauver la vieillesse, merci aujourd'hui Jacques-Andr\u00e9 Maire frauder mais fait familial absolument la votre camarade de parti d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite d'\u00e9ph\u00e8bes en tout cas les le et vive sauve le d\u00e9bat est vif chez les syndicalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [95%] :\r\nMerci beaucoup, dit, de nous avoir de nous avoir d'avoir accept\u00e9 de d'en d\u00e9battre publiquement dans ce forum, Agostino Soldini et Jacques-Andr\u00e9 Maire tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:38) [97%] :\r\n\u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soldini, Agostino", "role": "secr\u00e9taire central au Syndicat des services publics (SSP) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste, vice-pr\u00e9sident du syndicat Travail.Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D040A8-7EEE-4D33-9F9D-5A90D2308A55", "internalArchiveId": "43D040A8-7EEE-4D33-9F9D-5A90D2308A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin;Semelin, Marie ;Christoph Ziegler, d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et enseignant;Olivier Tschopp, directeur de Movetia;Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan charg\u00e9 de la mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/BAROMETRE PREOCCUPATIONS CH PA) Le \"ticket vert\" continue de gagner du terrain... neuf mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nSelon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR publi\u00e9 hier... Verts et Vert lib\u00e9raux sont les partis qui enregistrent la plus forte progression.\r\nL'UDC perd des points, mais reste le premier parti de Suisse, suivi par le PS et le PLR ...au coude-\u00e0-coude pour la 2e place. \r\nCe sondage fait aussi le point sur les pr\u00e9occupations des Suisses\r\nEt fait \u00e9tonnant... Marie Giovanola... le sujet le plus important \u00e0 leurs yeux... pour la d\u00e9cision de vote... actuellement... c'est la question europ\u00e9enne\r\n  0'51''\r\n((Oui...plus d'un quart des sond\u00e9s (26%) citent actuellement les relations avec l'UE comme facteur le plus important pour d\u00e9terminer leur choix.\r\nLa question europ\u00e9enne arrive en t\u00eate des priorit\u00e9s pour les \u00e9lecteurs de tous les partis. L'\u00e9lectorat PLR est celui qui la mentionne le plus souvent comme sujet d\u00e9cisif. Les raisons de cet int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 sont li\u00e9es \u00e0 la place importante qu'elle a occup\u00e9 dans le d\u00e9bat public ces derniers mois. Discussions autour de l'accord cadre institutionnel, des mesures d'accompagnement pour les travailleurs, des mesures de r\u00e9torsion ou jug\u00e9es comme telles prises par Bruxelles concernant l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou les subventions aux ONG helv\u00e9tiques. Les fronts se sont durcis et ont renforc\u00e9 la prise de conscience des sond\u00e9s estiment les auteurs de cette enqu\u00eate. Une vaste consultation politique organis\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en cours. Elle vise \u00e0 trouver un compromis acceptable, alors que jusqu'ici aucune majorit\u00e9 n'a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e sur ce th\u00e8me. Le sujet devrait donc rester dans les pr\u00e9occupations principales ces prochains mois.))\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'institut Sotomo sur mandat de la SSR.\r\nLe questionnaire a \u00e9t\u00e9 realis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12'085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier...dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\nLa marge d'erreur se situe \u00e0 +/- 1,5 point de pourcentage\r\n(Suisse vente d'armes Liban) **** Plus question... pour la Suisse... d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers le Liban... jusqu'\u00e0 nouvel ordre. \r\nLorsque Berne a voulu faire le contr\u00f4le d'une quarantaine d'armes export\u00e9es au Liban l'an dernier... seules 9 ont pu \u00eatre inventori\u00e9es\r\nCe mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques... et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie en conclut qu'au Liban... le risque de transmission d'armement \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu \u00e9lev\u00e9\r\n(USA Syrie) Environ 200 soldats am\u00e9ricains... resteront finalement en Syrie... apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis\r\nLa Maison Blanche a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision hier soir, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre DOnald Trump et son homologue turc Recep Tayip Erdoan\r\nActuellement, deux mille militaires am\u00e9ricains op\u00e8rent dans le pays...\r\nMais le pr\u00e9sident des Etats Unis a ordonn\u00e9 le retrait de ces troupes, fin d\u00e9cembre\r\nLeur d\u00e9part devrait intervenir dans les prochaines semaines... alors que le groupe Etat islamique est sur le point d'\u00eatre vaincu... dans son dernier r\u00e9duit \u00e0 l'est de la Syrie...\r\n(10/ALLIANCE CONTRE NETANYAHU PA) **** Benyamin Netanyahu doit il se faire du souci... \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Isra\u00ebl?\r\nLe premier ministre est en course pour un 5e mandat \r\nMais hier... les 2 principaux partis centristes d'opposition se sont unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale . \r\nIls esp\u00e8rent ainsi vaincre l'actuel chef du gouvernement... le 9 avril prochain.\r\nEt depuis qu'ils ont fait cette annonce... Marie Semelin... ils sont en t\u00eate des sondages... \r\n  0'50''\r\n((Dans une conf\u00e9rence commune hier soir cette nouvelle alliance- intitul\u00e9e BLeu et blanc,  au couleur du drapeau - a promis la r\u00e9conciliation nationale,\r\ncontre les nombreuses fractures du pays, economiques ou religieuse..\r\nCette alliance c'est celle de Benny Gantz,ancien chef d'etat major, taille imposante, nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne  en politique- \r\net de  Yair Lapid, ex pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 au large  sourire, dont le parti de centre droit n'arrive pas \u00e0 gagner les \u00e9lections...\r\nau lendemain de cette annonce ils sont en t\u00eate des sondages - \r\nEn face Benyamin Netanyahu s'installe toujours plus \u00e0 droite-\r\nIl les accuse de soutenir la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien - qui menacerait Israel .\r\nReste que  l'\u00e9lectorat du 1er ministre est tr\u00e8s mobilis\u00e9 - l'enjeu pour ses opposants va \u00eatre de s\u00e9duire une partie de ses \u00e9lecteurs . \r\nCe qui pourrait tout changer, c''est sa possible inculpation dans des affaires de corruption, avant le vote. ))\r\n(Sonde isra\u00e9lienne lune) Benyamin Netanyahu... qui a eu l'opportunit\u00e9 de se changer les id\u00e9es...cette nuit\r\nPuisqu'il a suivi le lancement de la premi\u00e8re sonde isra\u00e9lienne \u00e0 destination de la Lune... \r\nElle a commenc\u00e9 son voyage cette nuit, \u00e0 bord d'une fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine SpaceX\r\nCette sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velop\u00e9e par une organisation priv\u00e9e \u00e0 but non lucratif... mais le projet est objet de fiert\u00e9 nationale\r\nSi l'op\u00e9ration aboutit... Isra\u00ebl deviendra le quatri\u00e8me pays au monde \u00e0 r\u00e9ussir un alunissage, apr\u00e8s les Etats-Unis, la Russie et la Chine.\r\n(TF6/ZH/ECHANGES LINGUISTIQUES PI) **** Le cantons de Z\u00fcrich doit mieux valoriser... et soutenir... les \u00e9changes linguistiques avec les autres r\u00e9gions de Suisse... et notamment la suisse romande\r\nC'est la demande d'un \u00e9lu du parlement cantonal.. qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat concernant ces \u00e9changes dans le cadre scolaire\r\nIl y a quelques semaines, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait en effet les mauvais r\u00e9sultats des \u00e9coles z\u00fcrichoises dans ce domaine..\r\nS\u00e9verine Ambrus\r\n  1'31''\r\n((Selon des comparaisons cantonales publi\u00e9es d\u00e9but janvier par le Tages Anzeiger,  Zurich se retrouve dans les tout derniers de la classe avec seulement 0,5 % de ses \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'\u00e9changes linguistiques. Ce ne se sont pas des statistiques officielles mais les experts consid\u00e8rent que cela donne bien un ordre de grandeur.\r\nDe quoi alerter l'auteur de ce postulat, le d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et enseignant, Christoph Ziegler.\r\n1/2 0'22''\r\nLe canton indique lui qu'il est loin de se d\u00e9sint\u00e9resser de la question et que ces chiffres publi\u00e9s r\u00e9cemment ne prennent pas en compte la totalit\u00e9 des \u00e9changes qu'il organise.\r\nReste, consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 Olivier Tschopp, directeur de Movetia, l'agence nationale  pour la promotion de ces \u00e9changes, que Zurich pourrait s'impliquer davantage pour favoriser \u00e0 l'\u00e9cole le lien avec les autres r\u00e9gions du pays.\r\n0'23''\r\nEt Zurich, selon le sp\u00e9cialiste, n'est pas  le seul canton \u00e0 pouvoir mieux faire dans ce domaine.\r\nL'exemple \u00e0 suivre, ce sont les cantons bilingue comme le Valais par exemple, qui est tr\u00e8s actif et a notamment cr\u00e9\u00e9 des postes d\u00e9di\u00e9s  pour l'organisation des \u00e9changes linguistiques.))\r\n(05/VS/TERMINAL ROUTE-RAIL MONTHEY ITV MELLY) A Monthey... Le projet de terminal de transport rail-route...  franchit une nouvelle \u00e9tape. \r\nEn discussion depuis 15 ans, il sera mis \u00e0 l'enqu\u00eate... d\u00e8s aujourd'hui\r\nPour le conseiller d'Etat valaisan en charge de la mobilit\u00e9 Jacques Melly... ce terminal combin\u00e9 permettra de doper l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire de marchandise entre le Valais, la Suisse.. et les pays voisins \r\nMais comment valoriser une telle infrastructure?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre...\r\n  0'49''\r\nJacques Melly interrog\u00e9 par Yves Terrani\r\nEt si tout se passe bien...les travaux de construction d\u00e9marreront l'an prochain. \r\nIls co\u00fbteront 90 millions de francs... dont 65% \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nL'inauguration est pr\u00e9vue \u00e0 l'hoirizon 2022\r\n(16/ALLEMAGNE TESTS SANGUINS CANCER DU SEIN PA) **** Une prise de sang pour d\u00e9terminer si l'on est atteint d'un cancer du sein: Cela pourrait \u00eatre bient\u00f4t possible... selon des chercheurs allemands\r\nIls disent en tout cas \u00eatre en passe de mettre au point ce d\u00e9pistage... via un test sanguin\r\nMais il faut rester prudent, Blandine Milcent.\r\n  0'53''\r\n((Les chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg affirment que ce test sanguin qu'ils sont en train de mettre au point pourrait r\u00e9agir \u00e0 15 marqueurs du cancer du sein. Ces chercheurs n'ont pas fini leur \u00e9tude sur 900 femmes, leurs r\u00e9sultats n'ont donc pas encore \u00e9t\u00e9 ni publi\u00e9s ni valid\u00e9s par la communaut\u00e9 scientifique. Pour autant, ils affirment que ce test sanguin serait particuli\u00e8rement efficace pour les femmes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, avec un taux de pr\u00e9cision de 80 \u00e0 Nonante%. Si cela se confirmait, cela permettrait d'agir beaucoup plus t\u00f4t en amont du cancer: avant m\u00eame qu'une tumeur n'apparaisse \u00e0 l'image. Pour les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans en revanche, le taux de \"r\u00e9ussite\" entre guillemet de ce test n'est que de 60%, ce qui encore beaucoup moins qu'avec une mammographie. Ces r\u00e9sultats sont donc prometteurs mais restent \u00e0 temp\u00e9rer, car d\u00e9pister le cancer avec une prise de sang, beaucoup de chercheurs dans le monde y travaillent depuis des ann\u00e9es. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Foot/tennis) En football... il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne\r\nLe FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans surprise, hier \u00e0 l'issue du match retour des 16e de finale d'Europa League\r\nLes hommes de Ludovic Magnin ont \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Naples.\r\n**** Mais les nouvelles sont meilleures sur les courts de tennis\r\nEt plus particuli\u00e8rement \u00e0 DUbai.. o\u00f9 Belinda Bencic encha\u00eene les exploits\r\nEn huiti\u00e8mes de finale... elle sauvait 6 balles de match et remportait la partie\r\nEt hier en quart de finale, elle a battu la num\u00e9ro deux mondial simona halep...\r\nLa saint-galloise affronte aujourd'hui aujourd'hui l'ukrainienne Elina Svi-to-lina... 6e au classement WTA\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Venezuela) La fronti\u00e8re terrestre entre le Br\u00e9sil et le Venezuela est ferm\u00e9e... depuis une heure ce matin... heure suisse\r\nLe pr\u00e9sident venezuelien Nicolas Maduro prend des mesures... pour emp\u00eacher l'entr\u00e9e d'aide humanitaire am\u00e9ricaine dans le pays\r\nL'opposant Juan Guaido a promis de faire passer cette assistance demain... \r\nIl a d'ailleurs quitt\u00e9 Caracas hier apr\u00e8s-midi... en direction de la fronti\u00e8re avec la Colombie\r\nUn point de passage que Nicolas Maduro menace \u00e9galement de fermer... face \u00e0 ce qu'il qualifie de \"provocation\".\r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Guaido en route pour la fronti\u00e8re colombienne // Maduro ferme la fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil\r\n- 11 diplomates  V (sur 56) ont fait d\u00e9fection aux USA depuis l'autoproclamation de Guaido\r\n- la Hongrie ouvre ses bras aux r\u00e9fugi\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens\r\n(Sommet abus sexuels) \r\n(dinosaures) \r\n(Kenya homosexualit\u00e9)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10220055", "ece-10220044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:13:57Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMaria sa voix bonjour bonjour les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont le vent en poupe \u00e0 9 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'un des enseignements du Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR et pourtant les d\u00e9fis climatiques ne sont pas en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses, contrairement \u00e0 la question europ\u00e9enne le 1er ministre isra\u00e9lien affrontera une opposition group\u00e9e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es d'avril prochain, les 2 principaux adversaires de Benyamin N\u00e9tanyahou pour faire liste commune et cette alliance les a plac\u00e9s en t\u00eate des sondages et puis cet espoir dans la lutte contre le cancer du sein, des chercheurs allemands tentent de mettre au point un d\u00e9pistage par test sanguin et ils se disent tout pr\u00e8s du but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLe ticket Vert continue de gagner du terrain, 9 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, Verts et Vert lib\u00e9raux sont les partis qui enregistrent la plus forte progression, l'UDC perd des points mais reste le 1er parti de Suisse, suivi par le PS et le PLR au coude-\u00e0-coude pour la 2\u00e8me place ce sondage fait aussi le point sur les pr\u00e9occupations des Suisses et fait \u00e9tonnant Marie Giovanola le sujet le plus important \u00e0 leurs yeux pour la d\u00e9cision de vote actuellement, c'est la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [96%] :\r\nPlus d'un quart des sond\u00e9s citent actuellement les relations avec l'Union europ\u00e9enne comme facteur le plus important pour d\u00e9terminer leur choix la question europ\u00e9enne arrive en t\u00eate des priorit\u00e9s pour les \u00e9lecteurs de tous les partis, l'\u00e9lectorat PLR et celui qui la mentionne le plus souvent comme sujet d\u00e9cisif, les raisons de cet int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 sont li\u00e9es \u00e0 la place importante qu'elle a occup\u00e9 dans le d\u00e9bat public ces derniers mois, discussions autour de l'accord cadre institutionnel des mesures d'accompagnement pour les travailleurs des mesures de r\u00e9torsion ou jug\u00e9es comme telles prises par Bruxelles concernant l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou les subventions aux ONG helv\u00e9tiques les fronts se sont durcis et ont renforc\u00e9 la prise de conscience des sond\u00e9s, estiment les auteurs de cette enqu\u00eate, une vaste consultation politique organis\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en cours, elle vise \u00e0 trouver un compromis acceptable, alors que jusqu'ici, aucune majorit\u00e9 n'a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e sur ce th\u00e8me, le sujet devrait donc rester dans les pr\u00e9occupations principales ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'institut Sotomo, sur mandat de la SSR le questionnaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins1,5 point de pourcentage plus question pour la Suisse d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers le Liban jusqu'\u00e0 nouvel ordre lorsque Berne a voulu faire le contr\u00f4le d'une quarantaine d'armes export\u00e9es au Liban, l'an dernier, seules 9 ont pu \u00eatre inventori\u00e9es ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie en conclut qu'au Liban, le risque de transmission d'armement \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu \u00e9lev\u00e9, environ 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement en Syrie apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision hier soir apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Donald Trump et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan actuellement 2000 militaires am\u00e9ricains op\u00e8rent dans le pays, mais le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes, fin d\u00e9cembre, leur d\u00e9part devrait intervenir dans les prochaines semaines, alors que le groupe \u00c9tat islamique est sur le point d'\u00eatre vaincu dans son dernier r\u00e9duit \u00e0 l'Est de la Syrie, Benyamin N\u00e9tanyahou doit -il se faire du souci \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Isra\u00ebl le 1er ministre est en course pour un 5\u00e8me mandat mais hier les 2 principaux partis centristes d'opposition se sont unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, ils esp\u00e8rent ainsi vaincre l'actuel chef du gouvernement le 9 avril prochain et depuis qu'ils ont fait cette annonce Marie Semelin ils sont en t\u00eate des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [91%] :\r\nDans une conf\u00e9rence commune hier soir cette nouvelle alliance intitul\u00e9 bleu et blanc, aux couleurs du drapeau, a promis la r\u00e9conciliation nationale contre les nombreuses fractures du pays \u00e9conomique ou religieuse, cette alliance, c'est celle de Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major taille imposante, nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne en politique et de Yair Lapid ex pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 au large sourire, dont le parti de centre- droit, n'arrive pas \u00e0 gagner les \u00e9lections au lendemain de cette annonce, ils sont en t\u00eate des sondages et en face, Benyamin N\u00e9tanyahou s'installe toujours plus \u00e0 droite, il les accuse de soutenir la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien qui menacerait Isra\u00ebl reste que l'\u00e9lectorat du 1er ministre est tr\u00e8s mobilis\u00e9 l'enjeu pour ses opposants, va \u00eatre de s\u00e9duire une partie de ses \u00e9lecteurs, ce qui pourrait tout changer c'est sa possible inculpation dans des affaires de corruption, avant le vote, \u00e0 Tel-Aviv, Marie pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou, qui a eu l'opportunit\u00e9 de se changer les id\u00e9es, cette nuit, puisqu'il a suivi le lancement de la premi\u00e8re sonde isra\u00e9lienne \u00e0 destination de la Lune, elle a commenc\u00e9 son voyage \u00e0 bord d'une fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine Space X cette sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une organisation priv\u00e9e \u00e0 but non lucratif, mais le projet est objet de fiert\u00e9 nationale, si l'op\u00e9ration aboutit, Isra\u00ebl deviendra le 4\u00e8me pays au monde \u00e0 r\u00e9ussir un alunissage apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Russie et la Chine, le canton de Z\u00fcrich doit mieux valoriser et soutenir les \u00e9changes linguistiques avec les autres r\u00e9gions de Suisse et notamment la Suisse romande, c'est la demande d'un \u00e9lu du parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat concernant ces \u00e9changes dans les quatre scolaire, il y a quelques semaines, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait en effet les mauvais r\u00e9sultats des \u00e9coles z\u00fcrichoises dans ce domaine, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [92%] :\r\nSelon des comparaisons cantonales publi\u00e9es d\u00e9but janvier par le Tages-Anzeiger Z\u00fcrich se retrouve dans les tout derniers de la classe, avec seulement0,5 pour 100 de ses \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'\u00e9changes linguistiques, ce ne sont pas les statistiques officielles, mais les experts consid\u00e8rent que cela donne bien un ordre de grandeur, de quoi alerter l'auteur de ce postulat, le d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral et enseignant Christoph si clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [88%] :\r\nEt Spirit Room, l'objectif, c'est que chaque \u00e9l\u00e8ve le cours de la scolarit\u00e9 obligatoire, puisse passer au moins une semaine en Suisse romande pour menu classique et nous devons mieux utiliser les possibilit\u00e9s que notre pays quadrilingue nous offre \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [91%] :\r\nLe canton, indique lui qu'il est loin de se d\u00e9sint\u00e9resser de la question et que ces chiffres publi\u00e9s r\u00e9cemment, ne prennent pas en compte la totalit\u00e9 des \u00e9changes qu'il organise reste consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9, Olivier Tschopp directeur de mauvais Sia, l'Agence nationale pour la promotion de ces \u00e9changes que Zurich pourrait s'impliquer davantage pour favoriser \u00e0 l'\u00e9cole, le lien avec les autres r\u00e9gions du pays. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:16) [90%] :\r\nJe pense que Zurich comme canton bon pour l'\u00e9conomie fort tr\u00e8s cosmopolite que certainement plus int\u00e9ress\u00e9 par d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00e0 d'autres \u00e9chelles qu'\u00e0 l'\u00e9chelle suisse pense qu'il a quand m\u00eame une tendance \u00e0 un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat malheureusement dans les chiffres, en tous cas aux \u00e9changes \u00e0 l'\u00e9chelle suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [94%] :\r\nEt Zurich, selon le sp\u00e9cialiste n'est pas le seul canton \u00e0 pouvoir mieux faire dans ce domaine, l'exemple \u00e0 suivre, ce sont les cantons bilingue comme le Valais, par exemple, qui est tr\u00e8s actif et a notamment cr\u00e9\u00e9 des postes d\u00e9di\u00e9s pour l'organisation des \u00e9changes linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\n\u00e0 Monthey, le projet de terminal de transport, rail, route, franchit une nouvelle \u00e9tape en discussion depuis 15 ans, il sera mis \u00e0 l'enqu\u00eate d\u00e8s aujourd'hui pour le conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de la mobilit\u00e9, Jacques Melly, ce terminal combin\u00e9 permettra de doper l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire de marchandises entre le Valais, la Suisse et les pays voisins, mais comment valoriser une telle infrastructure \u00e9coutez la r\u00e9ponse du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [91%] :\r\nC'est un petit peu le grand point d'interrogation, lorsqu'on envisage de cr\u00e9er de telles infrastructures qui co\u00fbte relativement cher, ici on a la chance d'avoir un site chimique qui va participer, on a \u00e9galement les communaut\u00e9s urbaines et le canton qui participent, mais il faut ensuite trouver des partenariats aussi avec l'industrie priv\u00e9e qui va l'utiliser le Grand Challenge, il est l\u00e0, c'est que dans le futur, ce transfert de la route au rail ne peut se faire que si il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9galement financier pour les transporteurs et on se rend compte, aujourd'hui, les difficult\u00e9s de plus en plus importante dans le trafic routier, les engorgements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le fait qu'en dehors de la nuit, o\u00f9 on ne peut pas circuler avec des poids lourds, la fluidit\u00e9 du trafic est tr\u00e8s relative, donc ce sont des avantages que l'on peut faire valoir, mais il faut \u00e9galement que, financi\u00e8rement, il n'y ait pas de surcharge a adress\u00e9 aux transporteurs pour pouvoir rentabiliser et donner un avenir \u00e0 ces sites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nJacques Melly, interrog\u00e9 par Yves Terrani et si tout se passe bien, des travaux de construction d\u00e9marreront l'an prochain, ils co\u00fbteront 90 millions de francs, dont 65 pourcent \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'inauguration, elle est pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2022, une prise de sang pour d\u00e9terminer si l'on est atteint d'un cancer du sein, cela pourrait \u00eatre bient\u00f4t possible selon des chercheurs allemands, ils disent, en tout cas, \u00eatre en passe de mettre au point ce d\u00e9pistage via un test sanguin, mais il faut rester prudent, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [92%] :\r\nLes chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg affirment que ce test sanguin qu'ils sont en train de mettre au point, r\u00e9agit \u00e0 15 marqueur du cancer du sein, ces chercheurs n'ont pas fini leur \u00e9tude sur 9 100 femmes, le r\u00e9sultat n'ont donc pas encore \u00e9t\u00e9 ni publi\u00e9 ni valid\u00e9s par la communaut\u00e9 scientifique, pour autant, ils affirment que ce test sanguin serait surtout efficace pour les femmes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, avec un taux de pr\u00e9cision de 80 \u00e0 90 pourcent ce qui permettrait d'agir beaucoup plus t\u00f4t en amont du cancer avant m\u00eame qu'une tumeur n'apparaissent \u00e0 l'image pour les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans, en revanche, le taux de pr\u00e9cision de ce test n'est que de 60 pourcent soit moins qu'avec une mammographie, ces r\u00e9sultats sont donc prometteur mais reste \u00e0 temp\u00e9rer car d\u00e9pister le cancer avec une prise de sang, beaucoup de chercheurs dans le monde, il travaille depuis des ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sans r\u00e9sultat probant, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [95%] :\r\nEn football, il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, le FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans surprise hier \u00e0 l'issue du match retour des 16\u00e8me de finale d'Europa League, les hommes de Ludovic Magnin ont \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Naples mais les nouvelles sont meilleures Marielle sur les courts de tennis, plus particuli\u00e8rement \u00e0 Duba\u00ef o\u00f9 Belinda Bencic encha\u00eene les exploits apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 6 balles de match en huiti\u00e8mes de finale hier, elle a battu la num\u00e9ro 2 mondiale Simona Halep en quart de finale la saint-galloise affronte aujourd'hui l'ukrainienne Elina Svitolina 6\u00e8me au classement WTA merci beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [95%] :\r\nDans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T05:18:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-392AE5B1-60D7-4724-85F4-A1F5A78475F7", "internalArchiveId": "392AE5B1-60D7-4724-85F4-A1F5A78475F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Bideau, acteur suisse;Venditti;Simonart;Franz Treichler, chanteur des Young Gods;Ellen Ichters, productrice \u00e0 Couleur 3\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BAROMETRE / PLR 7H)  \r\nL'avenir du climat ? une priorit\u00e9 politique pour 38% des Suisses. Et 23% d'entre eux, soit presqu'un sur quatre, en feront m\u00eame un crit\u00e8re d\u00e9terminant lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Le changement climatique fait en effet partie des trois principales pr\u00e9occupations des Suisses, selon notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral publi\u00e9 hier. Cette tendance n'avait pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, qui annon\u00e7ait samedi dernier sa volont\u00e9 de rafra\u00eechir la politique climatique du parti. Alors: opportunisme politique, Marc Menichini, coup de ma\u00eetre, ou erreur strat\u00e9gique ?\r\nAu vue des r\u00e9sultats du barom\u00e8tre, \u00e7a parait tr\u00e8s bien jou\u00e9 de la part de la pr\u00e9sidente du parti. Petra G\u00f6ssi qui se garde bien de trop en dire, pas de promesses \u00e9cologiques fantaisistes, mais l'annonce d'une large consultation interne pour amorcer un changement de strat\u00e9gie. La gauche a beau cri\u00e9 \u00e0 l'opportunisme politique, \u00e0 l'effet d'annonce, qu'importe Petra G\u00f6ssi pousse gentiment son parti \u00e0 surfer sur la vague verte du moment.  \r\n*** Electoralement, \u00e7a peut payer? \r\nC'est clair que si le PLR veut d\u00e9passer le PS aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il doit aller chercher des voix ailleurs, par exemple aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat Vert lib\u00e9ral, sensible \u00e0 l'enjeu climatique. Mais pour que \u00e7a marche, il faudra voir la mise en oeuvre concr\u00e8te de ce changement de strat\u00e9gie. Et pour le moment sur des dossiers pr\u00e9cis, Petra G\u00f6ssi reste vague. Comme d'ailleurs l'avait \u00e9t\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philipp M\u00fcller. En 2013 d\u00e9j\u00e0, il voulait je cite d\u00e9velopper le profil \u00e9cologique du parti. Ce qui au final n'avait pas donn\u00e9 de grand r\u00e9sultat ni suscit\u00e9 un grand engouement au sein du parti. \r\n*** Marc, l'histoire pourrait bien se r\u00e9p\u00e9ter...\r\nPas tout le monde au PLR ne veut verdir les positions du parti. Ou en tout cas pas \u00e0 n'importe quelle condition. Petra G\u00f6ssi le sait, elle avance sur un terrain sensible, min\u00e9, d\u00e8s qu'on parle notamment de taxe \u00e9cologique. Du coup, pas s\u00fbr que la base veuille la suivre. D'ailleurs selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, si le changement climatique figure au sommet des pr\u00e9occupations des Suisses, elle est en queue de classement chez les \u00e9lecteurs lib\u00e9raux radicaux. Petra G\u00f6ssi fait peut-\u00eatre fausse route.  \r\nUn sondage effectu\u00e9 par l'institut Sotomo sur mandat de la SSR. Un questionnaire realis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12.085 \u00e9lecteurs entre le premier et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays. La marge d'erreur se situe \u00e0 +/- 1,5 point de pourcentage. \r\nPROMO ROMAINE 7H15 ?\r\n(breve liban) La Suisse n'exportera plus de mat\u00e9riel de guerre vers le Liban, jusqu'\u00e0 nouvel ordre. Seuls neuf armes sur la quarantaine export\u00e9es l'an dernier ont pu \u00eatre inventori\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier le Seco. Ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques, et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse. Pour le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, le risque de voir ces armes parvenir \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu trop \u00e9lev\u00e9\r\n(15/MORT GORETTA ITV BIDEAU) *** Avec le d\u00e9c\u00e8s de Claude Goretta, c'est un autre membre du fameux groupe des cinq qui s'en est all\u00e9...\r\nLe r\u00e9alisateur aurait eu 90 ans cet \u00e9t\u00e9...Il aura marqu\u00e9 aussi bien le cin\u00e9ma que la t\u00e9l\u00e9vision suisse....se faisant conna\u00eetre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger avec des films tels que La Dentelli\u00e8re ou encore L'Invitation, Prix du Jury \u00e0 Cannes en 1973 et dans lequel jouait Jean-Luc Bideau...qui lui rend ici hommage\r\nJean-Luc Bideau avec Sophie Iselin\r\n(breve syrie) 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement en Syrie, a indiqu\u00e9 hier la Maison-Blanche. Une d\u00e9cision prise par Donald Trump apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue turc Recep Tayip Erdoan. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait surpris tout le monde en d\u00e9cembre dernier en annon\u00e7ant le retrait programm\u00e9 des 2.000 soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s sur place, apr\u00e8s avoir  affirm\u00e9 que le groupe Etat islamique avait \u00e9t\u00e9 vaincu.\r\n(breve kim trump) Un court t\u00eate-\u00e0-t\u00eate: voil\u00e0 la forme que prendra \u00e0 Hano\u00ef la rencontre entre Donald Trump et son homologue nord-cor\u00e9en Kim Jong Eun. Les deux dirigeants, qui se sont vus pour la premi\u00e8re fois en juin 2018 \u00e0 Singapour, doivent se retrouver les 27 et 28 f\u00e9vrier dans la capitale vietnamienne. Objectif affich\u00e9 de Washington: aboutir \u00e0 une d\u00e9-nu-cl\u00e9a-risation de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n(08/VATICAN 1ERE JOURNEE SOMMET PA) *** Au Vatican c'est un sentiment d'urgence qui a marqu\u00e9 hier la premi\u00e8re journ\u00e9e du sommet contre la p\u00e9dophilie\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ouvert les travaux en demandant aux \u00e9v\u00eaques des actes concrets, et pas seulement des condamnations de principe. Au Vatican, Jean Baptiste Venditti\r\n(breve venezuela) Le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a ordonn\u00e9 hier la fermeture jusqu'\u00e0 nouvel ordre de la fronti\u00e8re terrestre du Venezuela avec le Br\u00e9sil. Il menace aussi de fermer celle avec la Colombie, o\u00f9 son opposant Juan Guaido doit se rendre pour tenter de faire entrer l'aide humanitaire am\u00e9ricaine. Demain, formellement, un mois tout juste apr\u00e8s s'\u00eatre proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim du pays du Venezuela, mais reconnu depuis par une cinquantaine de pays.\r\n(TF2/KENYA ABROGATION LOI HOMOSEXUALITE PI 7H) *** Le Kenya va-t-il d\u00e9p\u00e9naliser aujourd'hui l'homosexualit\u00e9: c'est en tout cas un jugement historique qui est attendu ce matin \u00e0 Nairobi...\r\nL'homosexualit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e au Kenya comme un crime passible de 14 ans de prison. Mais la Cour constitutionnelle pourrait abroger cette loi datant de l'\u00e9poque coloniale. La communaut\u00e9 LGBT, en tout cas, est pleine d'espoir. A Nairobi, Charlotte Simonart.\r\n   1'27''\r\n((Etre homosexuel au Kenya, c'est vivre cach\u00e9. Brian, 25 ans, en sait quelque chose. Avec son compagnon, interdit de s'exposer.\r\nSON 1 Brian : 08''  - 31'' :\r\nOn ne peut pas se prendre la main, On doit se comporter comme si nous \u00e9tions des fr\u00e8res. M\u00eame nous serrer dans les bras plus de 30 secondes. Il faut garder ses distances et regarder qui est autour de nous. On doit \u00eatre dans le contr\u00f4le en permanence, jamais ne laisser transparaitre ses sentiments. C'est tr\u00e8s frustrant. Certains sont viol\u00e9s, maltrait\u00e9s, tabass\u00e9s, d'autres sont escroqu\u00e9s. C'est tr\u00e8s dangereux. \r\nUn quotidien risqu\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 kenyane ultra-conservatrice et puritaine. Mais la Justice pourrait bien changer les choses. Yvonne Oduor fait partie des activistes qui ont saisi la Cour Constitutionnelle.\r\nSON 2 Yvonne : 43'' - 1'09'' : \r\nOn est tr\u00e8s excit\u00e9 car si cela arrive, ce serait un \u00e9norme pas. Ce n'est pas parce que la loi change que les Kenyans vont penser autrement du jour au lendemain mais cela les emp\u00eachera de nous tuer, de nous agresser dans la rue, de nous exclure. On pourra avoir acc\u00e8s aux services publics comme tout le monde et poursuivre quelqu'un en justice s'il ne respecte pas la loi. Beaucoup reste \u00e0 faire pour changer les mentalit\u00e9s mais la loi est un premier pas. \r\nTous les espoirs sont permis alors que l'Angola vient de d\u00e9p\u00e9naliser l'homosexualit\u00e9 en janvier dernier, emboitant le pas \u00e0 l'Inde. \r\nDans d'autres pays de la r\u00e9gion en revanche, les homosexuels risquent encore la peine de mort, c'est le cas au Soudan et en Mauritanie notamment.))\r\n(breve cinema) *** Les femmes et les minorit\u00e9s ethniques ou culturelles restent nettement sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans l'industrie am\u00e9ricaine du cin\u00e9ma. \r\nQue ce soit d'ailleurs devant ou derri\u00e8re la cam\u00e9ra, selon l'universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles. Pour parvenir \u00e0 leurs conclusions, les auteurs de cette \u00e9tude annuelle ont pass\u00e9 au crible 200 films sortis en 2017, et plus de 1300 \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision. La proportion d'acteurs issus de minorit\u00e9s a certes progress\u00e9, pour atteindre 20%. Mais elle reste loin de la part de ces minorit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 40%. Les femmes, elles, ont obtenu un r\u00f4le principal sur trois. En augmentation l\u00e0 aussi, mais encore loin de la parit\u00e9.\r\n(TF7/SORTIE ALBUM YOUNG GODS PI 7H) Ils sont de retour, m\u00eame s'ils n'ont jamais vraiment disparu: les Young Gods, l'un des groupes de rock suisse les plus connus et les plus anciens. Ils reviennent aujourd'hui avec un nouvel album, qui m\u00eale rock, \u00e9lectronique et psych\u00e9d\u00e9lisme. Un album, Sylvie Lambelet, qui porte un nom bien \u00e9trange.\r\n  1'53''\r\n((MUSIQUE DEBUT\r\nData Mirage Tangram.. comme le  puzzle chinois.. il compte 7 pi\u00e8ces .. \r\nExplications de Franz Treichler... le chanteur des Young Gods..\r\nmag TREICHLER\r\nEngendr\u00e9 dans les caves du festival de Jazz de Cully ..  ce nouveau disque arrive 8 ans apr\u00e8s le dernier .. autant dire: un \u00e9v\u00e8nement...  Ellen Ichters, productrice \u00e0 Couleur 3\r\nmag ICHTERS 1\r\nA bient\u00f4t 35 ans de carri\u00e8re..   les Young Gods continuent de se r\u00e9inventer.. avec pour la premi\u00e8re fois,  de la guitare..\r\nMUSIQUE FIN))\r\n(13/CERN LE NET DE L'EPOQUE PA) *** Red\u00e9couvrir les pr\u00e9mices d'internet et de son tout premier navigateur commun, le World Wide Web: c'est ce que propose le CERN\r\nBas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,  le centre europ\u00e9en de recherche nucl\u00e9aire propose une exp\u00e9rience in\u00e9dite: remonter le temps et naviguer comme dans les ann\u00e9es 1990. Un gadget qui permet de r\u00e9aliser le chemin parcouru en trente ans. Jo\u00eblle Cachin\r\n  0'55''\r\n((Il est vieux de 30 ans et d\u00e9j\u00e0, le premier langage internet a des airs archa\u00efques. Le navigateur web ressucit\u00e9 par les d\u00e9veloppeurs du CERN nous transporte en quelques clics dans l'internet primitif, avec son langage html basique. Des liens hypertextes qui permettent d\u00e9j\u00e0 de consulter, d'\u00e9diter et de faire circuler num\u00e9riquement des donn\u00e9es.\r\nPour faire rena\u00eetre le web d'antant, les programmateurs du CERN ont utilis\u00e9 le tout premier ordinateur du cr\u00e9ateur lui-m\u00eame: Tim Berners-Lee.\r\nOui, parce que c'est bien dans les locaux genevois du CERN que le scientique britannique pr\u00e9sente le 12 mars 1989, l'esquisse du web \u00e0 son chef. Ce dernier aurait alors comment\u00e9: \"vague mais prometteur\"...  \r\nAvec 30 ans de recul, on mesure l'euph\u00e9misme. En quelques ann\u00e9es, le web a incarn\u00e9 la promesse d'\u00ab un espace universel \u00bb o\u00f9 n'importe qui, de n'importe o\u00f9, peut aller chercher librement et gratuitement des ressources. Une utopie, aujourd'hui souvent remise en question, par ses cr\u00e9ateurs-m\u00eames. ))\r\n(breve tennis) En tennis, Belinda Bencic se sent bien \u00e0 Duba\u00ef, o\u00f9 la St-galloise a \u00e9limin\u00e9 hier la numero 2 mondiale, la Roumaine Simona Halep. Elle affontera aujourd'hui pour une place en finale l'Ukrainienne Elina Svitolina, sixi\u00e8me joueuse mondiale.\r\n(breve foot) Enfin en football Naples s'est qualifi\u00e9 sans mal pour les 1/8 \u00e8mes de finale de la Ligue Europa en battant Zurich 2 \u00e0 0. Des Italiens d\u00e9j\u00e0 vainqueurs 3 \u00e0 1 du match aller.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve pinterest) \r\n(breve pol-israel) Le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne Israel Katz a refus\u00e9 jeudi de s'excuser aupr\u00e8s de Varsovie \u00e0 la suite des accusations antis\u00e9mitisme qu'il a lanc\u00e9es contre les Polonais concernant la Shoah.\r\nDes responsables polonais avaient d\u00e9clar\u00e9 mardi qu'ils attendaient des excuses du gouvernement isra\u00e9lien apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites dimanche par M. Katz. Celui-ci avait estim\u00e9 que les Polonais avaient \"t\u00e9t\u00e9 l'antis\u00e9mitisme avec le lait de leur m\u00e8re\".\r\n\"Je ne regrette rien de ce que j'ai dit. Mes deux parents ont connu la Shoah, en tant que fils de survivants de la Shoah je dois dire la v\u00e9rit\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 M. Katz \u00e0 la \"13\", une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e.\r\n\"Beaucoup de Polonais ont collabor\u00e9 avec les nazis dans la Shoah. Avant la deuxi\u00e8me guerre mondiale et durant la guerre il y avait de l'antis\u00e9mitisme en Pologne, ce qui ne veut rien dire sur la possibilit\u00e9 d'une collaboration avec la Pologne d'aujourd'hui\", a ajout\u00e9 le ministre isra\u00e9lien.\r\nLes autorit\u00e9s isra\u00e9liennes doivent \"demander pardon\" pour les d\u00e9clarations de M. Katz et les \"rejeter\", avait affirm\u00e9 mardi le vice-ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Szymon Szynkowski vel Sek.\r\nLa Pologne avait re\u00e7u dans cette affaire l'appui des Etats-Unis, g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s proches de l'Etat h\u00e9breu. \r\n\"Entre proches alli\u00e9s tels que la Pologne et Isra\u00ebl il n'y a pas de place pour des commentaires insultants comme les d\u00e9clarations d'hier du ministre isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Israel Katz\", a twitt\u00e9 l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 Varsovie Georgette Mosbacher.\r\nLe Premier ministre polonais Mateusz Morawiecki avait pris lundi la d\u00e9cision de n'envoyer personne au sommet du groupe de Visegrad (V4, Hongrie, Pologne, R\u00e9publique Tch\u00e8que et Slovaquie) qui devait se d\u00e9rouler \u00e0 J\u00e9rusalem, en r\u00e9action aux propos de M. Katz.\r\nCe nouveau pic de tension dans les relations entre la Pologne et Isra\u00ebl intervient apr\u00e8s une importante crise survenue l'ann\u00e9e derni\u00e8re en raison d'une loi polonaise controvers\u00e9e, per\u00e7ue en Isra\u00ebl et aux Etats-Unis comme une tentative implicite d'emp\u00eacher les survivants de l'Holocauste, en les mena\u00e7ant de peines de prison, d'\u00e9voquer les crimes de Polonais \u00e0 leur \u00e9gard.\r\nDe tels crimes sont reconnus par la Pologne, mais Varsovie insiste sur l'absence de toute forme de collaboration organis\u00e9e avec les nazis.\r\nLa Pologne a fini par amender cette loi, destin\u00e9e, dans son optique, \u00e0 d\u00e9fendre son image et celle des Polonais pendant la Deuxi\u00e8me guerre mondiale, et les deux pays avaient annonc\u00e9 une relance de leurs relations. \r\nEnvahie et occup\u00e9e par l'Allemagne nazie, la Pologne a vu p\u00e9rir six millions de ses habitants pendant ce conflit, dont trois millions de Juifs.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve bienne) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 813, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10220122", "ece-10220113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:18:01Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale Sodome \u00e0 le lisent titre courts explicite le livre lui volumineux et tout aussi explicite, une enqu\u00eate de 4 ans sur l'homosexualit\u00e9 au Vatican, des milliers d'entretien \u00e0 une conclusion : l'homosexualit\u00e9 \u00eatre omnipr\u00e9sente \u00e0 tous les \u00e9chelons, ce ne sont pas des cas particuliers, mais bien un syst\u00e8me qui est en place, \u00e0 Rome, c'est en tout cas ce que dit l'auteur, on va le recevoir ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Martel, journaliste et sociologue, il sera avec nous d'ici une petite demi- heure dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement les pr\u00e9occupations des Suisses \u00e0 8 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la SSR, a pris la temp\u00e9rature aupr\u00e8s des citoyens et si le changement climatique, grimpe sur le podium des th\u00e8mes qui qui qui inqui\u00e8te qui pr\u00e9occupe l'Europe jouera un r\u00f4le majeur dans les intentions de vote, cet Automne, le d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure avec le politologue Andreas Ladner, ce sera juste apr\u00e8s le journal de cette matinale encore une visite dans une serre connect\u00e9s parce que non, l'agriculture n'\u00e9chappe pas \u00e0 la num\u00e9risation et les opportunit\u00e9s sont semble -t-il \u00e9normes en mati\u00e8re de productivit\u00e9 et de rentabilit\u00e9, m\u00eame de durabilit\u00e9, alors \u00e0 quoi ressemblera la Ferme du futur, la r\u00e9ponse de Cl\u00e9a Favre, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les grandes lignes, place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nBonjour le Vert c'est tendance, mais si l'avenir du climat est une pr\u00e9occupation des Suisses confond les partis politiques entre strat\u00e9gie et peut-\u00eatre opportunisme \u00eatre homosexuel en Afrique, c'est encore tr\u00e8s souvent vivre cach\u00e9 s'exposer aussi \u00e0 la prison, voire \u00e0 la peine de mort, mais le kenya pourrait donner un autre signal aujourd'hui, c'est ce que la Suisse a fait de mieux en musique et ils n'ont pas pris une Ride l'ayant God sont de retour sous la forme d'un puzzle chinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nL'avenir du climat une priorit\u00e9 politique pour 38 pourcent des Suisses et 23 pourcent d'entre eux, soit presqu'un sur 4 en feront m\u00eame un crit\u00e8re d\u00e9terminant lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le changement climatique, fait en effet partie des 3 principales pr\u00e9occupations des Suisses, selon notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral publi\u00e9 hier, cette tendance n'avait pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, qui annon\u00e7ait samedi dernier sa volont\u00e9 de rafra\u00eechir la politique climatique du parti alors opportunisme politique Marc mini ni coup de ma\u00eetre ou erreur strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [94%] :\r\nEh bien, au vu des r\u00e9sultats du barom\u00e8tre, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s bien jou\u00e9 de la part de la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui se garde bien de trop en dire, pas de promesses \u00e9cologiques fantaisistes, mais l'annonce d'un d'un large d'une large consultation interne \u00e0 son parti, pour amorcer ce changement de strat\u00e9gie : la gauche a beau cri\u00e9 \u00e0 l'opportunisme politique \u00e0 l'effet d'annonce, qu'importe, P\u00e9tra G\u00f6ssi pousse gentiment son parti \u00e0 surfer sur la vague verte du moment, reste \u00e0 savoir si \u00e7a peut payer \u00e9lectoralement oui alors c'est certainement un des objectifs de la pr\u00e9sidente du PLR, elle veut que son parti d\u00e9passe le PS aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour cela, le parti doit aller chercher des voix ailleurs par exemple aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat Vert lib\u00e9ral sensible \u00e0 l'enjeu climatique \u00e0 voir maintenant comment le PLR mettent en oeuvre, tr\u00e8s concr\u00e8tement, ce changement de strat\u00e9gie, parce que pour le moment sur des dossiers tr\u00e8s pr\u00e9cis, P\u00e9tra G\u00f6ssi reste vague, comme d'ailleurs l'avait \u00e9t\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philipp M\u00fcller en 2013 d\u00e9j\u00e0, souvenez -vous, il voulait, je cite : d\u00e9velopper le profil \u00e9cologique du parti, ce qui au final n'avait pas donn\u00e9 de grands r\u00e9sultats ni suscit\u00e9 un grand engouement au sein de son parti et marque l'histoire pourrait bien se r\u00e9p\u00e9ter, bah oui, pas tout le monde au PLR ne veut verdir les positions du parti ou en tout cas pas \u00e0 n'importe quelles conditions P\u00e9tra G\u00f6ssi le sait \u00e0 l'avance sur un terrain sensible parler notamment de taxe \u00e9cologique peut donner de l'urticaire aux sympathisants PLR d'ailleurs, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral si le changement climatique figure, vous l'avez dit au sommet des pr\u00e9occupations des Suisses, elle est en queue de classement des priorit\u00e9s politiques chez les \u00e9lecteurs lib\u00e9raux radicaux alors pas s\u00fbr qu'ils soient nombreux \u00e0 suivre pr\u00eate \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi dans sa nouvelle strat\u00e9gie climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [97%] :\r\nUn sondage effectu\u00e9 par l'institut Sotomo, sur mandat de la SSR un questionnaire r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins 1 point et demi de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [92%] :\r\nJean-Louis, on va revenir sur les autres enseignements de ce barom\u00e8tre avec Andreas Ladner il est politologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [94%] :\r\nLa Suisse n'exportera plus de mat\u00e9riel de guerre vers le Liban jusqu'\u00e0 nouvel ordre, seuls neuf armes sur la quarantaine export\u00e9es l'an dernier, ont pu \u00eatre inventori\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier le Seco ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas les c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse, mais pour le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le risque de voir ces armes, parvenir \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [95%] :\r\nAvec le d\u00e9c\u00e8s de Claude Goretta, c'\u00e9tait hier, c'est un autre membre du fameux groupe des 5 qui s'en est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [92%] :\r\nLe r\u00e9alisateur aurait eu 90 ans, cet \u00e9t\u00e9, il aura marqu\u00e9 aussi bien le cin\u00e9ma que la t\u00e9l\u00e9vision suisse ce faisant conna\u00eetre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger avec des films tels que la Teuli\u00e8re Goncourt L'Invitation Prix du Jury \u00e0 Cannes en 1973 et dans lequel jouait Jean-Luc Bideau qui lui rend ici hommage. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:59) [89%] :\r\nPour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un r\u00f4le superbe, l\u00e0, \u00e7a m'a permis d'ouvrir un peu les personnages que j'interpr\u00e8te et en plus il est all\u00e9 \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi et puis Claude est un homme qui a dirig\u00e9 les acteurs qui y avait une psychologie importante il travaillait sur l'acteur sur la personnalit\u00e9 de l'acteur, donc je voulais avoir tr\u00e8s bon souvenir, ils sont 3, mais sous terre Tanner, Goretta, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'une importance capitale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [94%] :\r\nMoi, Jean-Luc, Jean-Luc Bideau avec Sophie Zlin 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement au Syrie a indiqu\u00e9 hier la Maison Blanche, une d\u00e9cision prise par Donald Trump, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait surpris tout le monde en d\u00e9cembre dernier on annon\u00e7ant le retrait programm\u00e9 de 2000 soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s sur place, apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 que le groupe \u00c9tat islamique avait \u00e9t\u00e9 vaincu un court t\u00eate-\u00e0-t\u00eate voil\u00e0 la forme que prendra \u00e0 Hano\u00ef, la rencontre entre Donald Trump et son homologue nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun les 2 dirigeants qui se sont vus pour la premi\u00e8re fois en juin 2018 \u00e0 Singapour, doivent se retrouver les 27 et 28 f\u00e9vrier prochain dans la capitale vietnamienne, l'objectif affich\u00e9 de Washington, aboutir \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [95%] :\r\nAu Vatican, c'est un sentiment d'urgence qui a marqu\u00e9 hier la premi\u00e8re journ\u00e9e du sommet contre la p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [98%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ouvert les travaux, en demandant aux \u00e9v\u00eaques des actes concrets et pas seulement des condamnations de principe au Vatican, Jean Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [92%] :\r\nLe ton a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e de ce sommet par le pape, d'abord, puis par l'expert du Vatican sur les abus sexuels, Mgr chic a expos\u00e9 l'armada de mesures issues du droit canonique \u00e0 disposition des responsables religieux pour lutter efficacement contre les auteurs d'actes p\u00e9dophiles, il faut agir avec urgence dit \u00e9v\u00eaque maltais et dans le respect des l\u00e9gislations civils et nationale, autrement dit, il s'agit de mettre en place une collaboration imm\u00e9diate avec les autorit\u00e9s civiles quant \u00e0 la loi du silence, qualifi\u00e9es de primitives, elle n'a plus lieu d'\u00eatre cach\u00e9 des faits est un grave p\u00e9ch\u00e9, affirme Mgr Scicluna, allant jusqu'\u00e0 reprocher aux \u00e9v\u00eaques pr\u00e9sents devant lui, d'avoir, pour certains manqu\u00e9 parfois gravement \u00e0 leur devoir d'appliquer les normes du droit canonique, conscient que tous les \u00e9v\u00eaques ne sont pas des experts en la mati\u00e8re, le Vatican annonce un prochain document une liste de questions r\u00e9ponses pour les aider \u00e0 agir contre les pr\u00e9dateurs sexuels Jean Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a ordonn\u00e9 hier la fermeture jusqu'\u00e0 nouvel ordre de la fronti\u00e8re terrestre du venezuela avec le Br\u00e9sil, il menace aussi de fermer celle avec la Colombie, o\u00f9 son opposant Juan gouaille d'doit se pour tenter de faire entrer l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demain formellement un mois tout juste apr\u00e8s s'\u00eatre proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais reconnu depuis par une cinquantaine de pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [93%] :\r\nLe Kenya va -t-il d\u00e9p\u00e9naliser aujourd'hui l'homosexualit\u00e9, c'est en tout cas un jugement historique qui est attendu ce matin \u00e0 Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [93%] :\r\nL'homosexualit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e au kenya comme un Crime passible de 14 ans de prison mais la cour constitutionnelle pourrait abroger cette loi datant de l'\u00e9poque coloniale, la communaut\u00e9 LGBT en tout cas, est pleine d'espoir \u00e0 Nairobi, Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [80%] :\r\n\u00eatre homosexuel au kenya c'est vivre cach\u00e9, Brian 25 ans, en sait quelque chose : avec son compagnon, interdit de s'exposer et quand m\u00eame, c'\u00e9tait C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [90%] :\r\nOn ne peut pas se prendre la main de se comporter comme si nous \u00e9tions des fr\u00e8res m\u00eame nous serrer dans les bras, plus de 30 secondes il faut garder ses distances et regarder qui est autour de nous, elle doit \u00eatre dans le contr\u00f4le en permanence, jamais, ne laisser transpara\u00eetre ne sentiments c'est tr\u00e8s frustrant, certains sont viol\u00e9s maltrait\u00e9s tabass\u00e9s, d'autres sont escroqu\u00e9s, c'est tr\u00e8s dangereux lui suis lien LCI. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:32) [94%] :\r\nUn quotidien risqu\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 k\u00e9nyane ultra- conservatrice et puritaine, mais la justice pourrait bien changer les choses, Yvonne Audouard fait partie des activistes qui ont saisi la Cour constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:44) [86%] :\r\nOui, avec l'ex- a \u00e9t\u00e9 de because esp\u00e8ces rares, tr\u00e8s enthousiaste car si cela arrive, ce serait un \u00e9norme pas, ce n'est pas parce que la loi change que les K\u00e9nyans vont penser autrement, du jour au lendemain, mais cela les emp\u00eachera de nos tuer de nous agresser dans la rue, de nous exclure, on pourra avoir acc\u00e8s aux services publics, comme tout le monde et poursuivre quelqu'un en justice s'il ne respecte pas la loi, beaucoup reste \u00e0 faire pour changer les mentalit\u00e9s, mais la loi est un 1er pas batterie maillot prix Neon de l'eau, il s'de fasciste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [96%] :\r\nTous les espoirs sont permis, alors que l'Angola vient de d\u00e9p\u00e9naliser l'homosexualit\u00e9 en janvier dernier, embo\u00eetant le pas \u00e0 l'Inde dans d'autres pays de la r\u00e9gion, en revanche, les homosexuels risquent encore la peine de mort, c'est le cas au Soudan et en Mauritanie, notamment Charlotte Simonart pour rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [96%] :\r\nLes femmes et les minorit\u00e9s ethniques ou culturelles restent nettement sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans l'industrie am\u00e9ricaine du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [95%] :\r\nQue ce soit d'ailleurs devant ou derri\u00e8re la cam\u00e9ra, selon l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles pour parvenir \u00e0 leurs conclusions, les auteurs de cette \u00e9tude annuelle ont pass\u00e9 au crible 200 films sortis en 2017 et plus de 1000 300 \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, la proportion d'acteurs issus de minorit\u00e9s, a certes progress\u00e9 pour atteindre 20 pourcent mais elle reste loin de la part de ces minorit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 40 pourcent les femmes, elles ont obtenu un r\u00f4le principal sur 3 en augmentation, l\u00e0 aussi, mais encore loin de la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [94%] :\r\nIls sont de retour, m\u00eame s'ils n'ont jamais vraiment disparu, les lions God, l'un des groupes de rock suisse les plus connus, les plus anciens, ils reviennent aujourd'hui avec un nouvel album qui m\u00eale rock \u00e9lectronique et psych\u00e9d\u00e9lisme un album, Sylvie Lambelet, qui porte un nom bien \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:21) [94%] :\r\nData Mirage Tangram comme le puzzle chinois, il compte 7 pi\u00e8ces, explications de Franz Treichler, le chanteur des gargotes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [88%] :\r\nC'est un peu un titre surr\u00e9aliste parce qu'on parle plus Data le mirage de toute cette information, donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 constat de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on \u00e9volue maintenant, mais en fait tout \u00e7a, c'est aussi un esp\u00e8ce de grand puzzle, c'est un jeu et puis voil\u00e0, et l\u00e0, faut pas oublier que la musique c'est aussi un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:49) [91%] :\r\nEngendr\u00e9 dans les caves du QI Jazz Festival, ce nouveau disque arrive 8 ans apr\u00e8s le dernier, autant dire un \u00e9v\u00e9nement L terre s'productrice \u00e0 Couleur 3 c'est avec on va dire, le groupe qui fait rayonner la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger notamment au-del\u00e0 de l'Atlantique, il y a cette anecdote qui dit que David Bowie en 1996 en fait s'est inspir\u00e9 du son de Young God pour sortir son album Inside, c'est un groupe qui a joui d'un d'un \u00e9norme succ\u00e8s critique, donc c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui en Suisse, on attend \u00e7a comme une sorte de valeurs s\u00fbres qui revient et, et, finalement, il y a quelque chose de rassurant dans le fait que les Young Gods continuent \u00e0 tout de m\u00eame encore faire de la musique \u00e0 bient\u00f4t 35 ans de carri\u00e8re Lilian G\u00f6tz se r\u00e9invente avec pour la premi\u00e8re fois de la guitare. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:49) [94%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour les Young se red\u00e9couvrir les pr\u00e9mices d'internet et de son tout premier navigateur commun le World Wide web, c'est ce que propose le CERN. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [95%] :\r\nBas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre europ\u00e9en de recherche nucl\u00e9aire propose une exp\u00e9rience in\u00e9dite remonter le temps et naviguer comme dans les ann\u00e9es 90 un gadget qui permettent de r\u00e9aliser le chemin parcouru en 30 ans, Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [95%] :\r\nIl est vieux de 30 ans et d\u00e9j\u00e0 le premier langage internet a des airs archa\u00efques, le navigateur web ressuscit\u00e9 par les d\u00e9veloppeurs du CERN nous transporte en quelques clics, dans l'internet primitif avec son langage html basique des Liens hypertexte qui permettent d\u00e9j\u00e0 de consulter d'\u00e9diter et de faire circuler num\u00e9riquement des donn\u00e9es pour faire rena\u00eetre le web d'antant les programmateurs du CERN ont utilis\u00e9 le tout premier ordinateur du cr\u00e9ateur lui- m\u00eame Tim Bernard Scilly oui parce que c'est bien dans les locaux, je ne vois du CERN que le scientifique britannique pr\u00e9sente le 12 mars 1989 l'esquisse du web \u00e0 son chef, ce dernier aurait alors comment\u00e9 vague, mais prometteur avec 30 ans de recul, on mesure l'euph\u00e9misme en quelques ann\u00e9es, le web a incarn\u00e9 la promesse d'un espace universel ou n'importe qui de n'importe o\u00f9 peut aller chercher librement et gratuitement des ressources, une utopie aujourd'hui souvent remise en question par son cr\u00e9ateur lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [92%] :\r\nEn tennis Belinda Bencic se sont bien \u00e0 Duba\u00ef, o\u00f9 la Saint-Galloise a \u00e9limin\u00e9 hier la num\u00e9ro 2 mondiale, la Roumaine Simona Halep elle affrontera aujourd'hui pour une place en finale l'Ukrainienne Elina Svitolina sixi\u00e8me joueuse mondiale enfin en football Naples s'est qualifi\u00e9 sans mal pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue Europa en b\u00e2ton Z\u00fcrich 2 \u00e0 0 des Italiens, d\u00e9j\u00e0 vainqueurs 3 \u00e0 en au match aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal, merci Olivier Schorderet il est 7 heures 13 vous \u00e9coutez la matinale de ce vendredi, reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A00B4F31-68A8-4119-8075-BDB0DC2F9686", "internalArchiveId": "A00B4F31-68A8-4119-8075-BDB0DC2F9686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale;Erol \u00d6nderoglu,  repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste;Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food Ecosystem Institute \u00e0 la HEG de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/VOTE ELECTRONIQUE LEMANIQUE PI) Le vote \u00e9lectronique continue \u00e0 faire parler de lui. \r\nSur nos ondes, mercredi, le pr\u00e9sident du Gouvernement genevois, Antonio Hodgers, a laiss\u00e9 entendre que le Conseil d'Etat reprendrait son projet si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autres cantons le soutiennent. \r\nDe quoi redonner espoir \u00e0 certains \u00e9lus  genevois de gauche, qui plaidaient r\u00e9cemment pour un syst\u00e8me public mutualis\u00e9. \r\nGuillaume Rey\r\n  1'39''\r\n((Difficile pour l'heure de savoir si Antonio Hodgers sera entendu. une chose est s\u00fbre: cet appel \u00e0 un soutien au-del\u00e0 de la Versoix correspond \u00e0 ce que pr\u00f4nait le PS genevois il y a peu, via des textes d\u00e9pos\u00e9s sur le plan cantonal et f\u00e9d\u00e9ral. Le parti souhaitait \u00e9galement que sa d\u00e9marche parlementaire soit reprise au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve... c'est d\u00e9sormais chose faite dans le canton de Vaud. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en ce sens. \r\n29'' \r\nIl faudra donc convaincre au-del\u00e0 de l'arc l\u00e9manique.. au-del\u00e0 de certains clivages partisans peut-\u00eatre aussi... Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois Cyril Mizrahi veut y croire. Il compte sur les Parlements pour faire bouger les choses. \r\n24''\r\nDes cantons, dont les positions sont actuellement tr\u00e8s vari\u00e9es... certains comme Neuch\u00e2tel, utilisent le syst\u00e8me de la Poste... alors que d'autres, comme le Jura, ont tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au vote \u00e9lectronique.))\r\n(Bve UDC Fribourg f\u00e9d\u00e9rales) *** L'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg. \r\nSes deux locomotives seront les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans, et Pierre-Andr\u00e9 Page, 58 ans. \r\nL'objectif de l'UDC est de conserver au moins les deux si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un troisi\u00e8me.\r\nPour le Conseil des Etats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai.\r\nLes participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 Ros\u00e9 ont aussi pu \u00e9couter hier soir Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non-r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque deux ans. \r\nIl officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur romand pour la campagne 2019.\r\n(01/BAROMETRE VERTS LIB ITV CHEVALLEY) *** Et en vue de ces \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, les partis tourn\u00e9s vers l'\u00e9cologie gagnent du terrain...\r\nC'est l'indication principal du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, \u00e0 neuf mois du scrutin.\r\nLes intentions de vote progressent surtout pour les Verts, et dans une moindre mesure pour les Verts lib\u00e9raux. \r\n6,4% des \u00e9lecteurs choisissent ce parti, soit une hausse de 1,8 point par rapport aux \u00e9lections de 2015, o\u00f9 ils avaient marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat. \r\nL'\u00e9cologie qui revient au premier plan, crise climatique oblige, mais pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley la remont\u00e9e des Verts lib\u00e9raux s'explique aussi autrement...\r\n  0'32''\r\nDes propos recuillis par Alexandra Richard... \r\nCe sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour la SSR aupr\u00e8s de 12'085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans les trois r\u00e9gions linguistiques. \r\nLa marge d'erreur est + ou - d'1,5 point de pourcentage.\r\n(Bve Vatican) *** Plus 200 \u00e9v\u00eaques et cardinaux catholiques du monde entier sont r\u00e9unis depuis hier au Vatican jusqu'\u00e0 dimanche pour un sommet historique sur la p\u00e9dophilie, \r\nUn sommet convoqu\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois.\r\nL'un des messages forts que veut envoyer, ces jours-ci, le Vatican, c'est bien que l'Eglise catholique prend d\u00e9sormais totalement en compte les victimes. \r\nEn pr\u00e9ambule, les pr\u00e9lats ont d'ailleur \u00e9cout\u00e9 des t\u00e9moignages pr\u00e9enregistr\u00e9s. \r\nLes travaux devraient aussi porter sur la mani\u00e8re de mettre fin au syst\u00e8me d'omerta qui a pr\u00e9valu, depuis plus d'une cinquantaine d'ann\u00e9es.\r\nLe Vatican a diffus\u00e9, hier apr\u00e8s-midi, une feuille de route en 21 points qui sert de base de r\u00e9flexion aux travaux. \r\nElle ne satisfait qu'\u00e0 moiti\u00e9 les associations de victimes\r\nElles veulent que l'Eglise signale syst\u00e9matiquement les cas \u00e0 la justice civile.\r\n(07/TURQUIE JOURNALISTES ITV ONDEROGLU) *** C'est un nouveau coup dur pour la libert\u00e9 de la presse en Turquie... Une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es hier ((JEU)) devant un tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer la condamnation de journalistes...\r\nCondamnation confirm\u00e9e cette semaine en appel. \r\nDe deux ans et demi \u00e0 plus de huit ans de prison: ce sont les peines inflig\u00e9es \u00e0 14 anciens employ\u00e9s du quotidien Cumhuriyet, (\"Djoumouriette\") farouchement critique du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. \r\nPoursuivis pour avoir aid\u00e9 selon la justice des \"organisations terroristes\". \r\nLe repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol \u00d6nderoglu ((and\u00e9-roulou)) a assist\u00e9 aux audiences. Il est revenu hier sur l'\u00e9tat d'esprit des ces journalistes... \r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(03/TAXE TAMPONS FEMININS CF ITV J-A MAIRE (rep. 22h30)) *** Les tampons hygi\u00e9niques f\u00e9minins devraient \u00eatre tax\u00e9s comme les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord de r\u00e9duire leur taux de TVA de 7,7% \u00e0 2,5%. \r\nIl a soutenu hier dans une r\u00e9ponse \u00e9crite, la motion de Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\nLe conseiller national PS qui veut aussi s'attaquer \u00e0 la taxe rose : des produit pour les femmes plus chers que ceux destin\u00e9s aux homme...\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(12/RESULTATS MC DO PI (rep.22h30)) C'est son meilleur r\u00e9sultat depuis ses d\u00e9buts en Suisse il y a 43 ans...\r\nMcDonad's a enregisr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re un chiffre d'affaire de 761 millions de francs.\r\nEn augmentation de pr\u00e8s de 5%. \r\n105 millions de clients ont pass\u00e9 la porte de l'un des restaurants du groupe en Suisse en 2018. \r\nRomain Bardet.\r\n  1'10''\r\n((C'est 4 millions de personnes en plus qu'un an plus t\u00f4t selon les chiffres fournis par le g\u00e9ant am\u00e9ricain du fast food. \r\nUne sant\u00e9 affich\u00e9e qui peut sembler paradoxale, tant le discours sur la malbouffe et sur les d\u00e9ch\u00eats notamment plastique se fait toujours plus pr\u00e9sent. \r\nMais la force de McDonald's, c'est sa maitrise de toute sa chaine de production et sa capacit\u00e9 d'innovation. La chaine a notamment num\u00e9ris\u00e9 son syst\u00e8me de commande en offrant d\u00e9sormais un service \u00e0 table pour ses clients. Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food Ecosystem Institute \u00e0 la HEG de Fribourg. \r\nSON\r\nD'ailleurs fin d\u00e9cembre, le groupe d\u00e9voilait un vaste plan au niveau mondial pour r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques dans ses burgers. McDo s'adapte. Y compris aux Etats-Unis, son premier march\u00e9...o\u00f9 la concurrence est bien plus f\u00e9roce qu'en Europe.))", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220107", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10220131", "ece-10220107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:18:02Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :M. et voici le journal Fred Boukari malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes qu'il suscite le vote \u00e9lectronique est de nouveau soutenu \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9marche qui vient de trouver un \u00e9cho dans le canton de Vaud mais le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera indispensable, nous expliquera dans un instant Guillaume Rey dans ce journal, \u00e9galement, le d\u00e9sespoir des journalistes en Turquie de lourdes peines de prison ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es hier \u00e0 plusieurs, ancien employ\u00e9 du quotidien de Jumo rillettes et puis le fast- Food, le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde a r\u00e9alis\u00e9 une ann\u00e9e record l'an dernier en Suisse McDonald's a nourri quelque 105 millions de clients et vous l'entendrez le chiffre d'affaires affiche aussi une sacr\u00e9e sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nL'autre \u00e9lectronique continue \u00e0 faire parler de lui sur nos ondes, mercredi, le pr\u00e9sident du Gouvernement Genevois, Antonio Hodgers, a laiss\u00e9 entendre que le Conseil d'\u00c9tat reprendrait son projet si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autres cantons le soutiennent de quoi redonner espoir \u00e0 certains \u00e9lus Genevois de gauche qui plaidaient r\u00e9cemment pour un syst\u00e8me public mutualis\u00e9 qui aurait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [97%] :\r\nDifficile pour l'heure, de savoir si Antonio Hodgers sera entendu une chose est s\u00fbre, cet appel \u00e0 un soutien au-del\u00e0 de la Versoix correspond \u00e0 ce que pr\u00f4nait le PS Genevois il y a peu, via des textes d\u00e9pos\u00e9s sur le plan cantonal et f\u00e9d\u00e9ral le parti souhaitait \u00e9galement que sa d\u00e9marche parlementaire soit reprise au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve et c'est d\u00e9sormais chose faite, dans le canton de Vaud le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va poursuit sur la ligne qui \u00e9tait la sienne, c'est-\u00e0-dire de dire qu'il veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper ce il voting avec le syst\u00e8me Genevois qui est enti\u00e8rement public et qui est en Open source, c'est-\u00e0-dire qu'on a quand m\u00eame une forme de contr\u00f4le qui peut s'op\u00e9rer, il y a maintenant un momentum qui fait que d\u00e8s le moment o\u00f9 Gen\u00e8ve par son son pr\u00e9sident Antonio Hodgers rouvre la porte, je pense, \u00e7a serait b\u00eate de laisser passer l'occasion pour voir ce qui est faisable, comment, que ce soit au niveau des cantons mais aussi que ce soit au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nIl faudra donc convaincre au-del\u00e0 de l'arc l\u00e9manique au-del\u00e0 de certains clivages partisans, peut-\u00eatre aussi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois Cyril Mizrahi, veut y croire, il compte sur les Parlements pour faire bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [91%] :\r\nVisiblement au niveau des gouvernements, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, donc forc\u00e9ment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le pouvoir l\u00e9gislatif qui doit se saisir de cette question, demander des comptes et dire voil\u00e0, nous, nous voulons un syst\u00e8me public apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 politique de chaque canton, mais enfin on verra, mais ce qui est important, c'est que les cantons qui le souhaitent puissent conserver un syst\u00e8me enti\u00e8rement en mains publiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [95%] :\r\nDes cantons, dont les positions sont actuellement tr\u00e8s vari\u00e9es, certains comme Neuch\u00e2tel utilisent le syst\u00e8me de la Poste alors que d'autres comme le Jura ont tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:35) [95%] :\r\nL'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nDeux locomotives seront les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans et Pierre-Andr\u00e9 Page 58 ans, l'objectif de l'UDC de conserver au moins les 2 si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un 3\u00e8me pour le Conseil des \u00c9tats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai les participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 hier soir, ont aussi pu \u00e9couter Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non- r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque 2 ans, il officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur Romand pour la campagne 2019. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [88%] :\r\nEt toujours en vue de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis sont tourn\u00e9s vers l'\u00e9cologie, et gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nMais c'est l'indicateur principal du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier \u00e0 9 mois du scrutin, les intentions de vote progressent surtout pour les Verts, et dans une moindre mesure pour les Verts, lib\u00e9raux6,4 pourcent des \u00e9lecteurs choisissent ce parti, soit une hausse de1,8 points par rapport aux \u00e9lections de 2015, oui, le parti avait marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat, l'\u00e9cologie, qui revient au 1er plan crise climatique oblige, mais pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, la remont\u00e9e des Verts lib\u00e9raux s'explique aussi autrement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [91%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais confiante sur l'avenir parce que l'\u00e9cologie, elle doit faire partie de notre vie de tous les jours donc t\u00f4t ou tard, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que les gens allaient le comprendre qu'il va aller voter pour des gens qui proposait des solutions acceptables et raisonnables et dans ce sens, on r\u00e9pond \u00e0 ces attentes, d'o\u00f9 est -ce qu'elle Vienne, ces voix que vous avez gagn\u00e9, selon vous, vous arrivez \u00e0 \u00e9valuer \u00e7a c'est encore difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais ce qu'on sait c'est qu'il y a beaucoup de gens qui Vert lib\u00e9ral et qui aujourd'hui ne votent pas, donc notre succ\u00e8s de cet Automne d\u00e9pendra aussi de notre capacit\u00e9 \u00e0 motiver les gens \u00e0 participer aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [97%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard et ce sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour la SSR aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans les 3 r\u00e9gions linguistiques, la marge d'erreur est plus ou moins d'1,5 point de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [96%] :\r\nPour plus de 200 \u00e9v\u00eaques et cardinaux catholiques du monde entier sont r\u00e9unis depuis hier au Vatican et jusqu'\u00e0 dimanche pour un sommet historique sur la p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nSommet on l'dit convoqu\u00e9 par le pape, Fran\u00e7ois, l'un des messages forts que veut envoyer ces jours- ci, le Vatican, c'est bien que l'\u00c9glise catholique prend d\u00e9sormais totalement compte les victimes en pr\u00e9ambule de ce sommet, les pr\u00e9lats ont d'ailleurs \u00e9cout\u00e9 des t\u00e9moignages pr\u00e9enregistr\u00e9s hier les travaux devraient aussi porter sur la mani\u00e8re de mettre au fond, syst\u00e8me d'omerta, le Vatican a diffus\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, une feuille de route en 21 points qui sert de base de r\u00e9flexion aux travaux, elle ne satisfait qu'\u00e0 moiti\u00e9 les associations de victimes, elles veulent que l'\u00e9glise signale syst\u00e9matiquement les cas \u00e0 la justice civile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [97%] :\r\nEn Turquie, ce nouveau coup dur \u00e0 la lutte pour la libert\u00e9 de presse, une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es hier devant un tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer la condamnation de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nEt condamnation confirm\u00e9e cette semaine en appel de 2 ans et demi \u00e0 plus de 8 ans de prison, ce sont les peines inflig\u00e9es \u00e0 14 anciens employ\u00e9 du quotidien Jomo yet farouchement critique du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, poursuivis pour avoir aid\u00e9, selon la justice, des organisations terroristes, le repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol en d\u00e9roule ou assister aux audiences, il est revenu hier sur l'\u00e9tat d'esprit de ces journalistes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [89%] :\r\nIls ressentent un calvaire qui n'aura pas termin\u00e9 apr\u00e8s avoir pass\u00e9 11 mois derri\u00e8re les barreaux, on s'attendait pas non plus \u00e0 des d\u00e9faire dites aussi lourd, ils sont aussi domin\u00e9e par un sentiment d'abandon de la part de la diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [89%] :\r\nQuels sont les les r\u00e9actions en Turquie, ce qui a du soutien ou est -ce que c'est pass\u00e9 sous silence. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:04) [92%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas pass\u00e9e sous silence les journalistes turcs de divers tendances politiques sont solidaires, ce qui fait la diff\u00e9rence du climat avant la tentative de coup d'\u00c9tat, et aujourd'hui, c'est que les initiatives internationales ne donnent plus leurs leurs fruits, il y a un sentiment d'isolement de la part des journalistes incrimin\u00e9s en Turquie je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [90%] :\r\nLe repr\u00e9sentant Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol en d\u00e9roulant interrog\u00e9 par Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [91%] :\r\nLes tampons hygi\u00e9niques f\u00e9minins devraient \u00eatre tax\u00e9s comme les produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord, de r\u00e9duire leur taux de TVA \u00e0 de7,7 pourcent \u00e0 2 5 pourcent il a soutenu, hier, dans une r\u00e9ponse \u00e9crite la motion de Jacques Andr\u00e9 Maire le conseiller national PS qui veut aussi s'attaquer \u00e0 la taxe rose des produits pour les femmes, plus chers que ceux destin\u00e9s aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [92%] :\r\nJe pense que ce symbole est importante pour montrer qu'il y a une volont\u00e9 politique quand m\u00eame de supprimer petit \u00e0 petit ces in\u00e9galit\u00e9s tout ce qu'on appelle aujourd'hui les taxes rose, je l'esp\u00e8re que ce signal sera entendu par d'autres milieux qui pratiquent pr\u00e9cis\u00e9ment cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les articles pour des articles pour femmes, m\u00eame lorsqu'ils sont semblables et j'esp\u00e8re que ce signal sera entendu dans ces milieux -l\u00e0 \u00e9galement, \u00e7a serait la prochaine \u00e9tape s'attaquer aux produits cosm\u00e9tiques oui alors certainement supprimer l'ensemble des taxes rose, l'autre d\u00e9veloppement qui serait possible, \u00e7a quand m\u00eame de revoir d'autres produits d'hygi\u00e8ne de base, je pense, en particulier pour les familles \u00e0 tout ce qui est les langes, par exemple, l\u00e0 je pense qu'on devrait quand m\u00eame encore faire un effort pour que ce taux r\u00e9duit sera appliqu\u00e9 \u00e0 l'ensemble des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s et Dieu sait si les produits d'hygi\u00e8ne en font partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [94%] :\r\nC'est son meilleur r\u00e9sultat depuis ses d\u00e9buts en Suisse, il a 43 ans MacDonald enregistr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un chiffre d'affaires de 761 millions de francs, en augmentation de pr\u00e8s de 5 pourcent 105 millions de clients ont pass\u00e9 la porte de l'un des restaurants du groupe en 2018 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [94%] :\r\nCes 4 millions de personnes en plus qu'un an auparavant, selon le g\u00e9ant am\u00e9ricain du fast- Food, une sant\u00e9 affich\u00e9e qui peut sembler paradoxale, tant le discours sur la malbouffe et sur les d\u00e9ch\u00eats notamment plastique se fait toujours plus pr\u00e9sent, mais la force de McDonald's s'est sa ma\u00eetrise de toute sa cha\u00eene de production et sa capacit\u00e9 d'innovation, l'enseigne a notamment num\u00e9ris\u00e9, son syst\u00e8me de commande en offrant d\u00e9sormais un service \u00e0 table pour ses clients, Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food \u00e9cosyst\u00e8me Institute \u00e0 la HEG de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:32) [87%] :\r\nDonald s gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise des processus et c'est en placements est capable d'offrir des prix d\u00e9fiant toute concurrence, MacDonald conna\u00eet tr\u00e8s bien ses consommateurs et il r\u00e9pond \u00e0 leurs attentes, ils ont des hamburgers v\u00e9g\u00e9tariens, ils insistent sur les produits locaux, ils ont une \u00e9tendue des heures d'ouverture depuis le petit-d\u00e9jeuner jusqu'au repas du soir, il teste m\u00eame la livraison \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont redoutablement efficace pour satisfaire toutes leurs tranche de client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [94%] :\r\nD'ailleurs, fin d\u00e9cembre, le groupe d\u00e9voilait un vaste plan au niveau mondial pour r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques dans ces Beauregard McDo s'adapte, y compris aux \u00c9tats-Unis, son 1er march\u00e9 o\u00f9 la concurrence est bien plus f\u00e9roce qu'en Europe, le sujet de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [87%] :\r\nRomain Bardet et le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 40, nous sommes le 22 f\u00e9vrier ce vendredi tr\u00e8s bonne fin de semaine \u00e0 vous on comment cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1133E1A-9011-4F31-8EF5-D12BFB9BD026", "internalArchiveId": "C1133E1A-9011-4F31-8EF5-D12BFB9BD026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le moratoire vaudois sur la facture sociale: Interviews des d\u00e9put\u00e9s vaudois Pierre-Yves Rappaz (UDC) et St\u00e9phane Montangero (PS)", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "eux d\u00e9put\u00e9s pour en parler l'UDC Pierre-Yves Rappaz, bonsoir  Vous \u00eates \u00e9galement municipal \u00e0\u00e0 Bex Et vous \u00eates l'auteur de cette motion qui demande un moratoire sur la facture sociale... \r\nEt le socialiste St\u00e9phane Montanger, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident de la commission des finances\r\nPierre-Yves Rapaz, d\u00e9put\u00e9 UDC et municipal \u00e0 Bex\r\nDIR t\u00e9l **.66 (l'appeler un peu avant il donnera s\u00fbrement un fixe)\r\n- vous y \u00eates all\u00e9s fort avec votre moratoire.. trop fort? Est-ce que c'\u00e9tait la meilleure fa\u00e7on de faire pour faire avancer les choses?\r\n- pourquoi un moratoire?\r\n- r\u00e9alit\u00e9 actuelle des communes avec cette facture sociale? Elles n'arrivent plus \u00e0 payer?\r\n- r\u00e9partition d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e?\r\n- r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation en cours... facture sociale sera \u00e0 terme certainement r\u00e9vis\u00e9e... pourquoi une telle salve?\r\n- ce n'\u00e9tait pas votre id\u00e9e... c'\u00e9tait celle de l'Union des communes vaudoises, r\u00e9cup\u00e9ration politique? Vous \u00eates en campagne :-)\r\n- quelle suite? le vote a \u00e9t\u00e9 clair... le moratoire largement accept\u00e9... qu'attendez-vous maintenant du CE?\r\n- un appel \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile... possible? (il pense \u00e0 \u00e9crire aux communes pour leur demander de \"d\u00e9sob\u00e9ir\" malgr\u00e9 la r\u00e9ponse du CE... et les inciter \u00e0 payer le montant 2018 et rien de plus pour les ann\u00e9es \u00e0 venir... m\u00eame si le CE ne veut rien entendre!!!)\r\nSt\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 PS, vice-pr\u00e9sident de la commission des finances  DIR ST LS **.88)\r\n- fronde du GC envers le CE... pas votre fa\u00e7on de faire? \r\n- vous \u00eates contre cette id\u00e9e du moratoire pourquoi?\r\n- 820 mio pour les communes en 2018... \u00e7a monte chaque ann\u00e9e.. les communes ne tournent plus! Certaines doivent m\u00eame s'endetter pour payer les salaires.... (Rolle)\r\n- quelle autre solution alors?\r\n- CE accus\u00e9 de jouer la montre dans ce dossier... donne l'impression de ne pas entendre les pr\u00e9occupations des communes... au bout d'un moment... le passage en force est compr\u00e9hensible...?\r\n- quelle suite?", "durationSec": 830, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220081", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["administration publique", "financement"], "alternativeTitle": ["Le moratoire vaudois sur la facture sociale: d\u00e9bat entre Pierre-Yves Rappaz et St\u00e9phane Montangero / FOR_2019-02-22T18:02:00_developpement-4", "Forum du 22.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s vaudois Pierre-Yves Rappaz (UDC) et St\u00e9phane Montangero (PS)."], "variantIds": ["ece-10220081"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:35Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir maintenant sur ce coup de col\u00e8re qui a agit\u00e9 la politique vaudoise cette semaine le Grand Conseil a men\u00e9 une v\u00e9ritable fronde contre le gouvernement, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un moratoire sur la facture sociale, un ras-le-bol des communes prises \u00e0 la gorge financi\u00e8rement depuis plusieurs mois et l'id\u00e9e Val\u00e9rie Houart c'est de geler cette facture au montant de 2018, ni plus ni moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, un montant de quelque 820 millions de francs pour 2018 alors cette facture sociale en clair, c'est ce que doivent verser chaque ann\u00e9e les 309 communes vaudoises au canton pour toute une s\u00e9rie d'aides sociales, cela va de l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es aux ch\u00f4meurs en fin de droits en passant par les \u00e9tudiants avec bourses d'\u00e9tudes 820 millions pour 2018 770 millions pour 2017 740 pour 2016, autant dire Mehmet que la douloureuse augmente chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [97%] :\r\nSauf que mardi au Grand Conseil Vaudois, les communes ont dit Stop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, leur ras-le-bol a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e politiquement par le d\u00e9put\u00e9 UDC Pierre-Yves Rapaz, il a demand\u00e9 un moratoire sur cette facture sociale, ce qui veut dire, dans les faits, plus aucune hausse pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, le montant de cette facture serait ainsi gel\u00e9 \u00e0 son niveau, 2018 le coup de sang, a vite convaincu 88 32 non 18 abstentions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [90%] :\r\nSauf que la fronde \u00e9tait unilat\u00e9rale, puisque les ministres concern\u00e9s n'\u00e9taient pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [93%] :\r\nEffectivement, pas de B\u00e9atrice M\u00e9traux, en charge des relations avec les communes de Pascal Broulis aux finances, encore moins de Pierre-Yves Maillard pour l'action sociale, personne n'a r\u00e9pondu pr\u00e9sent face \u00e0 la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s, la r\u00e9ponse est arriv\u00e9e le lendemain par la voix de B\u00e9atrice M\u00e9traux elle a balay\u00e9 la salve d'un revers de main : pas question de moratoire, le Conseil d'\u00c9tat a jug\u00e9 le vote sans impact car les d\u00e9put\u00e9s ont avalis\u00e9 le budget 2019, et donc les bases l\u00e9gales pour cette facture sociale ce n'est pas s\u00e9rieux, dit -elle, de contester le tout, 2 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nSigne de relations qui se tendent entre le l\u00e9gislative et l'ex\u00e9cutif Vaudois selon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [89%] :\r\nOn peut le dire hein sur ce dossier en tout cas, les relations ne cessent de se tendre maintenant vot\u00e9 un moratoire \u00e9tait -ce la bonne m\u00e9thode, pas si s\u00fbr, hein, pour certains d\u00e9put\u00e9s, cette fa\u00e7on de faire tr\u00e8s frontal tr\u00e8s Cavaliere, ce n'est pas tr\u00e8s Vaudois, au risque de crisper le gouvernement \u00e0 ne rien obtenir, au final, sachant qu'une r\u00e9forme de la r\u00e9partition des charges quand communes la famille p\u00e9r\u00e9quation Air Inter communal et est d\u00e9j\u00e0 en cours et que cette facture sociale dont on parle, sera tr\u00e8s certainement revu \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nEt puis autre dessous des cartes dans cette histoire, c'est une certaine r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nSelon nos informations, l'UDC ne serait pas \u00e0 l'origine r\u00e9ellement de cette id\u00e9e de moratoire, le concept a germ\u00e9 au sein de l'UCV, l'Union des communes vaudoises comme moyen de pression sur le Conseil d'\u00c9tat en cas de blocage des discussions \u00e0 venir mais \u00e0 venir, l'UDC, on le rappelle, est en campagne pour la succession de Pierre-Yves Maillard au conseiller d'\u00c9tat, elle aurait eu vent de cette id\u00e9e, il aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et imm\u00e9diatement traduite en une action parlementaire un peu trop Direct pour \u00eatre constructif, selon plusieurs observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nEt nous avons de d\u00e9put\u00e9s pour en parler, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'UDC Pierre Yves Rabat bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement municipal B et vous \u00eates l'auteur de cette motion, donc, qui demande un moratoire sur la facture sociale et le socialiste St\u00e9phane Montangero bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la commission des finances alors Pierre-Yves fera pas vous y \u00eates all\u00e9 fort hein avec votre moratoire m\u00eame peut-\u00eatre trop fort, est ce que c'est la meilleure mani\u00e8re enfin franchement de de faire avancer les choses, de, de construire un dialogue avec le conseiller d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que construire dialogue autres on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 puisqu'avec mon coll\u00e8gue Laury au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018 qu'on a d\u00e9pos\u00e9 aussi des motions demandant une bascule ou toutes de bascule, on nous a gentiment fait comprendre que c'\u00e9tait parmi des bombes alors passerait pas, il faudrait une autre motion qui est issu de la commission des finances n'en fait- on en train de faire durer le plaisir et je crois que les communes de ce canton ne peuvent plus supporter une telle facture sociale qu'on a passer de 33 pourcent 50 pourcent comme le canton, les mal voil\u00e0 trouve que pour va mieux, je crois qu'il est urgent que les communes puissent avoir un bol d'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nMais est ce qu'il aurait pas fallu actionner ce moratoire, une fois que le dialogue \u00e9tait totalement rompu, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [83%] :\r\n\u00e9coutez : voil\u00e0, moi je suis parlementaire, je ne suis pas membre de l'UCV, donc je ne suis pas commenter le CV, j'ai entendu que vous disiez que \u00e7a aurait fuit\u00e9 ou autres, alors c'est vrai qu'il y a des discussions qui avaient, chose qui discutait, on a essay\u00e9 de se chercher un meilleur moyen quand on a vu que notre motion \u00e0 la motion qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 pour la bascule n'avait pas pass\u00e9 on se chercher comment on pouvait faire d'autre, et moi je assez d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience de Grand Conseil pour savoir que l'\u00c9tat quand il allait mal, avait aussi instaurer des moratoires sur certaines subventions qu'ils donnent aux communes, je me suis dit bah \u00e7a sera peut-\u00eatre un bord toute monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 la limite, ce conseiller d'\u00eatre \u00e0 la pas vouloir avancer de lui infliger un moratoire et qu'ils prennent seuls la charge l'augmentation dor\u00e9navant de Fred la facture sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero c'est vrai que les communes, \u00e7a fait un moment quand m\u00eame hein quelle qu'elle tire la langue qu'elle tire la sonnette d'alarme qu'elle frappe sur la table du Point et rien ne se passe et ce qui n'\u00e9tait pas temps effectivement de dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [89%] :\r\nStop, oui, vous savez, Pascal Broulis, aussi, chaque ann\u00e9e, quand il pr\u00e9sente le budget nous explique qu'on est au bord du gouffre, donc moi les grands argentiers qui soit du c\u00f4t\u00e9 des communes qui soient du c\u00f4t\u00e9 du canton, je les connais bien je les pratique depuis de nombreuses ann\u00e9es et c'est aussi peur pour trier le bon grain de livres le le bon grain de l'ivraie maintenant ce que dit notre coll\u00e8gue Rappaz c'est pas tout \u00e0 fait juste et un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui me font rectifier le 1er c'est par rapport aux motion, effectivement, il y avait 2 motions qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et ce qui a \u00e9t\u00e9 dit en commission des finances c'est que plut\u00f4t que d'avoir 2 motions qui \u00e9taient compl\u00e9mentaires mais qui se tirent un peu dans les pattes, il valait mieux regrouper le tout sous un chapeau que la commission des finances, a pris \u00e0 sa charge et par le biais du pr\u00e9sident de la commission des finances, Alexandr Berthoud PLR h\u00e9 bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en septembre dernier, dernier et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc c'est une motion qui maintenant est sur la table de travail du Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 tous les travaux qui doivent \u00eatre faits en mati\u00e8re de de p\u00e9r\u00e9quation donc dire que \u00e7a, \u00e7a avait servi \u00e0 rien, qu'on a jou\u00e9 latrines etc \u00e7a c'est faux ensuite par rapport au moratoire le moratoire il a ce cette motion, l'\u00e9t\u00e9, elle \u00e9tait transmise au Conseil d'\u00c9tat institutionnellement parlant, le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9sormais une ann\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 la motion et cas \u00e9ch\u00e9ant r\u00e9pondre aussi avec un contre- projet, il a le droit de le faire, je suis bien plac\u00e9 pour le savoir puisque, comme j'avais d\u00e9pos\u00e9 une motion et fait passer une motion au Conseil d'\u00c9tat sur le financement des partis politiques, le Conseil d'\u00c9tat avait d\u00fb l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 la caisse en la mati\u00e8re, mais il avait aussi propos\u00e9 un contre- projet et au final, la droite, dont le parti de Monsieur Harper avait tous couler, mais \u00e7a c'est c'est pour l'histoire et puis maintenant, par rapport par rapport \u00e0 ce qui va advenir c'est que effectivement on d\u00e9cembre on a vot\u00e9 un budget, on a vot\u00e9 un budget avec tous les \u00e9l\u00e9ments de lois et je crois qu'il y a une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 avoir une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 dans les institutions, c'est aussi une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 entre les partenaires moi quand l'\u00c9tat et les communes se mettent d'accord, et quand je dis les communes, c'est pas seulement l'Union des communes vaudoises, c'est aussi la 2 CV la la fa\u00eeti\u00e8re des communes riches qui se mettent tous d'accord autour de la table et qui disent OK, par rapport \u00e0 l'anticipation de la RIE III c'est 50 millions c'est 50 millions, on les a vot\u00e9es dans le budget en d\u00e9cembre, c'est de l'argent qui va aller aux communes, h\u00e9 bien c'est 50 millions on peut pas dire comme \u00e7a, 2 mois apr\u00e8s, parce qu'on a un coup de sang que on veut absolument un moratoire et puis enfin, quand on veut acc\u00e9l\u00e9rer vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, puis on met trop de gaz bon fait caler la machine et moi, je trouve dommage que dans ce dossier, alors qu'on sait que c'est p\u00e9nible, c'est d\u00e9licat, c'est technique, c'est compliqu\u00e9 que il est il vraiment des personnes qui continue \u00e0 s'ing\u00e9niaient \u00e0 vouloir mettre de l'huile sur le feu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 etc alors qu'on a besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nPierre-Yves Rabat c'est vrai ce que vous me jetez pas en quelque sorte de l'huile sur le feu avec ce moratoire, vous dites, vous, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous n'avez rien \u00e0 voir avec l'Union des des communes vaudoises mais en m\u00eame temps voil\u00e0, est ce que la moindre des choses, \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de d'aller \u00e0 la rencontre justement de de cette union des communes vaudoises et de leur dire : voil\u00e0, je m'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser un moratoire qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:35) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez les le nom, les communes vaudoises sa politique, son c\u00f4t\u00e9 moi je suis un Costil \u00e0 d\u00e9put\u00e9 qui fait sa politique au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [86%] :\r\nJamais, c'est pour aider l'\u00e9conomie non c'est pour aider les communes donc des choses c'est d'aller voir leur association fa\u00eeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:49) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'actuellement dans les discussions train Marc non seulement par la facture sociale, mais on veut aussi revoir la p\u00e9r\u00e9quation, on veut aussi revoir \u00e9ventuellement les frais pour le mat\u00e9riel scolaire over moi plein d'chose et moi je pense que ces choses -l\u00e0, elles vont, c'est le meilleur moyen en fait pour noyer le poisson, c'est pour \u00e7a dure jusqu'\u00e0 2022 2023 pendant ces ann\u00e9es, h\u00e9 bien les communes vont voir continuellement leur facture sociale augmenter de certains millions quand je suis d'accord pour que les que le Conseil d'\u00c9tat, une ann\u00e9e pour r\u00e9apprendre la elle a mis 24 heures pour r\u00e9pondre \u00e0 la motion alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'aube du jour et en plus ce qu'on savait qu'elle serait \u00e0 14 heures comme vous l'avez bien dit, il n'y avait aucun conseiller d'\u00c9tat, qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans la donc je pense que ce soit une hausse Nobel soit il suffisait de y pas venir parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse pr\u00eate et il voulait pas mourir en guillemets au d\u00e9bat parce qu'il serait peut-\u00eatre bien compte que le conseil puisqu'\u00e0 8 hommes comprend 3 il la a vot\u00e9 l'a un peu marre de de de son en train de faire durer la-montre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:40) [85%] :\r\n\u00e7a ne se gu\u00e9rit pas \u00e7a une op\u00e9ratrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [91%] :\r\nVous permettrez cher coll\u00e8gue de croire que si d'aventure un des conseillers d'\u00c9tat, par exemple, le grand argentier avaient pu \u00eatre l\u00e0 le score \u00e9tait quelque peu diff\u00e9rent, mais voil\u00e0, \u00e7a, vous me permettrez d'avoir cette cette faiblesse l\u00e0 maintenant, par rapport au aussi \u00e0 l'argent, il faut rappeler parce que quand on vous entend, on a l'impression que les le, donc \u00e7a c'est c'est un puits sans fond que les communes vont continuer \u00e0 payer payer payer payer alors il y a, y a un certain nombre de prestations qui est a derri\u00e8re ce que vous appelez la facture, ce qu'on appelle la facture sociale, il y a c'est : c'est de l'aide concr\u00e8te \u00e0 des gens et il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi se dire est -ce qu'on veut commencer par exemple l'a limit\u00e9 l'aide qu'on donne \u00e0 nos a\u00een\u00e9s, les personnes qui sont MS, les personnes qui sont aux prestations compl\u00e9mentaires des personnes qui ont des bourses d'\u00e9tudes, et je crois que quand on pose la question \u00e0 chaque fois de mani\u00e8re sp\u00e9cifique, c'est jamais la queue, on veut remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [93%] :\r\nPierre-Yves Rappaz ce que vous ne prenez pas en otage, en quelque sorte les b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:38) [84%] :\r\nAlors, absolument pas, et je l'ai dit, monsieur, que monsieur Montangero n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent mardi mais sa coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 qui Cherbourg, elle a aussi accus\u00e9 de vouloir attaquer la facture sociale, je l'ai dit ce moratoire \u00e0 ce jour, l'impact pas la facture sociale, il attaque simplement ce moratoire, la par Komono communes, c'est l'\u00e9tape payer il a les moyens, il peut le faire pour soulager les communes peut payer la part comme elle aurait du pays. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:01) [79%] :\r\nC'est pas il Montangero c'est vrai, lui, donc moi je crois absolument 801 1000000 de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [89%] :\r\nBon, c'est St\u00e9phane Montangero 820 millions pour les communes en 2018 \u00e7a monte chaque ann\u00e9e hein les communes tournent plus Certaines doivent m\u00eame on l'a entendu 147 baissent leurs s'endetter un s'endetter pour payer les salaires comme Harold franchement est -ce que \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 le Conseil de l'\u00c9tat ne doit pas faire un effort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [88%] :\r\nAlors on va, on va prendre directement r\u00f4le puis on va parler de de taux d'imp\u00f4t parce que moi je veux bien que des communes s'endette, mais du c\u00f4t\u00e9 de r\u00f4le le point d'imp\u00f4t, il est \u00e059,5 du c\u00f4t\u00e9 de B mon coll\u00e8gue Rappaz on est \u00e0 71 et moi comme Lausanne ench\u00e8res 79 r\u00f4le Lausanne ses 20 points donc un soutien pour voir mes imp\u00f4ts, c'est \u00e7a que vous dites un moment donn\u00e9, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, je vois pas au nom de quoi un certain nombre de d'endroit continuera \u00e0 avoir des taux d'imp\u00f4t \u00e9minemment bas et qu'ils escomptent que tout le reste du canton doivent payer pour cela, donc il faut, il faut le but la p\u00e9r\u00e9quation quand elle a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, et c'\u00e9tait un contre projet au taux unique, hein, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:02) [73%] :\r\nEt cela va -t-on, il n'est pas son chef d'enqu\u00eate non, non, mais non non mais Monsieur les 200 lier les 2 ensembliers donc un long moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [88%] :\r\nAu moment o\u00f9 on a cette cette p\u00e9r\u00e9quation qui commence \u00e0 fonctionner, ben oui, on voit que certaines communes, \u00e7a pose un certain probl\u00e8me maintenant dans le soulagement des communes parce qu'il faut aussi le rep\u00e8re, outre 50 millions le Conseil d'\u00c9tat d'ici \u00e0 2020, s'est engag\u00e9 \u00e0 reprendre non sombres, les charges de la masse \u00e0 l'ensemble des charges, la fa\u00e7ade d'ici \u00e0 2020, \u00e7a doit faire une septantaine de millions, c'est pas rien non plus et de nouveau 70 millions p\u00e9renne qui sont au moins sur la charge des communes et puis apr\u00e8s si \u00e7a augmente, c'est parce qu'on a, de son canton qui va bien, ce canton, globalement, il va bien, il est \u00e9conomiquement tr\u00e8s dynamique, il qu'il a une population qui continue de cro\u00eetre et si effectivement la comme population continue de cro\u00eetre, on peut pas avoir des Budgets qui stagne, on va avoir l'sombres de, de, de, de la dynamique qui se cr\u00e9e et c'est quelque chose qui, qui est qui, qui avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [83%] :\r\nThierry \u00e0 Pierre-Yves finalement les communes qui sont, qui se plaignent, ils ont qu'\u00e0 augmenter les imp\u00f4ts, c'est ce en clair ce que disait ce il faut une au. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:00) [87%] :\r\nC'est une solution assez simpliste mais personnellement, et mon coll\u00e8gue beaucoup trop jeune pour avoir \u00e9t\u00e9 ou le Conseil que pour notre int\u00e9r\u00eat aussi quand on a mis en par jour pour payer nos employ\u00e9es nous avons apr\u00e8s une date qui a fris\u00e9 les 9 milliards et nous avons d\u00fb \u00e0 ce moment -l\u00e0, les communes, les communes au secours, elles ont \u00e9t\u00e9 d'accord pass\u00e9 la facture sociale de 33 pourcent \u00e0 50 pourcent cette facture sociale un ensemble n'\u00e9tait m\u00eame pas un milliard \u00e0 l'\u00e9poque, mais ce que je reproche au Conseil d'\u00c9tat actuellement ce qui tra\u00eene et tra\u00eene, elle aurait pu parce \u00e7a fait des ann\u00e9es et qu'on est dans des chiffres positifs et qui font que les communes commencent \u00e0 grincer des dents et avoir de la peine qu'il aurait pu revenir peut-\u00eatre au taux historique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [92%] :\r\nD'accord, alors on arr\u00eate l\u00e0 le d\u00e9bat, la seule question qui m'int\u00e9resse maintenant, c'est quelle suite finalement qu'est -ce qui va se passer : St\u00e9phane Montangero. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui va se passer, c'est simplement combattant de la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat et puis que cette r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat donc sera sera trait\u00e9 par le Parlement, elle sera vot\u00e9e ou pas vot\u00e9e et puis \u00e7a sera \u00e0 l'horizon de la je pense 2020 ou peut-\u00eatre 2021, le Conseil d'\u00c9tat, la l\u00e9galement une ann\u00e9e pour pour y r\u00e9pondre, et puis voil\u00e0, j'aimerais juste dire une chose : il y a un certain nombre de communes qui effectivement vont pas bien, donc c'est je vais, il ne faut pas non plus faire des amalgames, mais tout le monde dans dans le m\u00eame panier, mais il y a aussi quelques communes qui pourrait aller mieux une marge mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [91%] :\r\nD'accord, Pierre-Yves Rappaz qu'est -ce qui va se passer selon vous la suite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:11) [84%] :\r\nBen je trouve aussi de voir la r\u00e9ponse : le Conseil d'\u00c9tat va faire pour 2021, \u00e7a fait 2 ans, donc j'attends une ann\u00e9e c'est le d\u00e9lai maximum, mais je trouve que le r\u00e9sultat qui a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0, bon courage, presque \u00e0 la limite, \u00e0 faire un courrier aux communes, moi j'esp\u00e8re qu'elle soit assez attentifs pour le faire d'elle- m\u00eame pour dire Bahia moratoire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, on va plafonner nos comme on peut. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:30) [60%] :\r\nOn monte m\u00eame si je trouve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:32) [81%] :\r\n\u00e9galement, c'est peut-\u00eatre faux, mais ma foi, le Conseil d'\u00c9tat, c'est pas g\u00ean\u00e9 qu'observe les souvent seulement pour les routes, localit\u00e9 de le faire, bonjour pas pourquoi les communes ne le ferait pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:40) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:41) [83%] :\r\nVotre monnaie commune qui se permettrait de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [92%] :\r\nMerci Pierre-Yves Rappaz, merci \u00e9galement \u00e0 vous St\u00e9phane d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [88%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci Sa\u00efd oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rappaz, Pierre-Yves", "role": "d\u00e9put\u00e9 vaudois UDC, municipal \u00e0 Bex", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montangero, St\u00e9phane", "role": "d\u00e9put\u00e9 vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3348010F-624C-4CC9-A929-0AF989489B4F", "internalArchiveId": "3348010F-624C-4CC9-A929-0AF989489B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shelby Du Pasquier, avocat chez Lenz & Staehelin;Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve;Brigitte Crottaz, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Meskens;DELILLE;Delille, Benjamin ;Michel Mambel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration unifi\u00e9e des transports, Caracas;Femme ag\u00e9e pro Guaido;Marcelo Morel,  transporteur de Maduro;Jos\u00e9 Luis Montoya, organisateur de la manifestation;Jovian Hediger, athl\u00e8te romand\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/PROCES UBS PI (7H)) Justice a \u00e9t\u00e9 rendue pour les uns, c'est un jugement incompr\u00e9hensible pour les autres: la condamnation d'UBS hier \u00e0 Paris, pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale, aura frapp\u00e9 les esprits. Pour l'Etat fran\u00e7ais, elle va marquer l'histoire des poursuites en mati\u00e8re de blanchiment. UBS, qui devra s'acquitter d'une amende de 4 milliards 200 millions de francs et verser  d'amende et 800 millions de dommages et int\u00e9r\u00eats, va pour sa part faire appel. Mais avec ce verdict une page est peut-\u00eatre en train de se tourner, Clea Favre: celle des affaires qui ont suivi la crise financi\u00e8re de 2008...\r\nCombien de proc\u00e9dures pendantes visent encore les banques suisses ?Elles ne donnent pas ce chiffre. Mais un bon indicateur, ce sont les provisions qu'elles constituent \u00e0 cette fin. 3, 8 milliards de francs d\u00e9but 2017 pour Credit Suisse par exemple. 750 millions fin 2017. Il semble donc qu'une page se tourne. Shelby Du Pasquier, avocat chez Lenz & Staehelin...\r\n*** Le proc\u00e8s UBS souvent jug\u00e9 injuste par la place financi\u00e8re, car s'int\u00e9ressant selon elle \u00e0 des pratiques appartenant au pass\u00e9...\r\nIl est vrai que les conventions de double imposition et l'\u00e9change automatique d'informations sont depuis pass\u00e9s par l\u00e0. Mais les banques suisses ont-elles vraiment chang\u00e9 du tout au tout ? Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nPaul Dembinski l'affirme donc: la fraude existe toujours. Mais elle se montre moins accessible, plus sophistiqu\u00e9e.\r\n(06/VS/SUITES AVALANCHE PA) *** Place au recueillement aujourd'hui \u00e0 Crans-Montana, apr\u00e8s l'avalanche mortelle de mardi apr\u00e8s-midi...\r\nUne journ\u00e9e de deuil sera observ\u00e9e sur l'ensemble du domaine skiable avec une minute de silence \u00e0 14h23, heure du d\u00e9clenchement de la coul\u00e9e sur une piste de la station valaisanne, qui aura tu\u00e9 un employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques et fait trois bless\u00e9s. Un \u00e9v\u00e9nement jug\u00e9 tout \u00e0 fait exceptionnel par les experts. Pas de quoi, donc, modifier les dispositifs existants. Julie Rausis\r\n((A Crans-Montana, aucune mesure de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire ne sera prise. \u00ab On continue \u00e0 faire notre travail au mieux \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 Philippe Magistretti, le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nAucun des autres domaines skiables valaisans interrog\u00e9s n'a modifi\u00e9 son dispositif apr\u00e8s le drame de mardi. Il est difficile d'en faire pluss, estime Paul-Victor Amaudruz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 T\u00e9l\u00e9Verbier. Selon lui, il est toujours plus facile de d\u00e9cider de fermer une piste que de l'ouvrir.\r\nM\u00eame son de cloche \u00e0 Grimentz-Zinal. Son responsable s\u00e9curit\u00e9 Jean-Christophe Genoud pr\u00e9cise que diff\u00e9rents crit\u00e8res peuvent motiver une fermeture : la quantit\u00e9 de neige, les temp\u00e9ratures ou encore les op\u00e9rations de minage. Il y a aussi des zones plus tendues que d'autres comme les routes d'acc\u00e8s qui demandent de redoubler d'attention. Reste que du haut de ses 42 saisons comme patrouilleurs, il ne voit pas ce qui pourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 actuellement dans le travail de ses \u00e9quipes.\r\nFinalement, pour Albert Hegner en charge des pistes de Saas-Fee \"un danger d'avalanche nul n'existe qu'en l'absence de neige. On ne peut pas ma\u00eetriser les forces de la nature\".))\r\n(breve arm\u00e9e) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite investir cette ann\u00e9e deux milliards de francs dans l'arm\u00e9e. Pour notamment un nouveau syst\u00e8me d'exploration tactique, comprenant cent v\u00e9hicules, mais aussi 15.000 appareils pour am\u00e9liorer la vision de nuit des soldats. Des achats que le Parlement devra encore valider.\r\n(01/CIVILISTES ITV CROTTAZ) *** Ce qu'il devra faire aussi pour la r\u00e9forme du service civil....\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir ses conditions d'acc\u00e8s pour r\u00e9duire le nombre de civilistes et pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e. Uner attaque frontale de la droite, estiment le PS, les Verts la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil. Pour la Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Brigitte Crottaz, les civilistes remplissent bel et bien une mission essentielle d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\nBrigitte Crottaz avec St\u00e9phane Deleury\r\nPROMO ?\r\n(breve geneve int') Pr\u00e8s de 112 millions de francs: c'est le cr\u00e9dit d\u00e9bloqu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer la position de la Suisse comme h\u00f4te d'organisations internationales. Dans ce but, Berne a aussi approuv\u00e9 la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve -et avec le canton- d'une nouvelle fondation, qui servira notamment \u00e0 rapprocher mondes diplomatique et scientifique. le pr\u00e9sident en sera Peter Brabeck, l'ancien patron de Nestl\u00e9, et son vice-pr\u00e9sident le Fribourgeois Patrick Aebischer, l'ex-pr\u00e9sident de l'EPFL.\r\n(breve suisse allemand) Comme les Genevois, qui en ont la possibilit\u00e9 depuis 2012, les Neuch\u00e2telois pourront \u00e9galement apprendre le Suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole. Le postulat accept\u00e9 hier par le Grand Conseil demande au canton d'instaurer des cours facultatif: une heure d'initiation chaque semaine, pendant un semestre, en derni\u00e8re ann\u00e9e, et \u00e0 la place d'une p\u00e9riode d'allemand.\r\n(12/FRANCE/BENALLA PA) *** En France, le rapport du S\u00e9nat sur l'affaire Benalla n'est pas du go\u00fbt de l'Elys\u00e9e\r\nDes contre-v\u00e9rit\u00e9s, auxquelles nous apporterons des r\u00e9ponses factuelles: voici comment a r\u00e9agi le porte-parole du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 sa publication hier par une commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat. Les auteurs du rapport qui d\u00e9noncent des dysfonctionnements \u00e9rig\u00e9s en syst\u00e8me. A Paris, Jo\u00eblle Meskens\r\n((Ce n'est pas le comportement d\u00e9viant d'un individu mais tout un syst\u00e8me qui a dysfonctionn\u00e9. Le moins que l'on puisse dire, c'est que les s\u00e9nateurs n'\u00e9pargnent pas l'Elys\u00e9e. Si Alexandre Benalla avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 le 2 mai et son comportement, signal\u00e9 \u00e0 la justice, il n'y aurait jamais eu d'affaire, disent-ils. Ils rel\u00e8vent, je cite,  l'incompr\u00e9hensible indulgence du Palais envers son ancien charg\u00e9 de mission et estiment que la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident a tout simplement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e. Ils demandent au parquet de se saisir des mensonges pr\u00eat\u00e9s \u00e0 Alexandre Benalla mais pas seulement. Ils pointent aussi les t\u00e9moignages jug\u00e9s douteux de trois collaborateurs de l'Elys\u00e9e : le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Alexis Kohler, le directeur de cabinet Patrick Strzoda et le directeur de la s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral Lavergne. C'est le bureau du S\u00e9nat qui doit se prononcer sur la saisie \u00e9ventuelle du parquet. La garde des Sceaux Nicole Belloubet \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 la mise en cause de la s\u00e9paration des pouvoirs. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(breve brexit hier et today) Des progr\u00e8s, dans un esprit constructif: voil\u00e0 comment Theresay May r\u00e9sume sa rencontre sur le Brexit hier \u00e0 Bruxelles avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Mais la premi\u00e8re ministre britannique n'a rien obtenu sur l'\u00e9pineuse et controvers\u00e9e question de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\n(breve vatican) Convaincre, en moins de quatre jours, les dirigeants de l'Eglise catholique de leur responsabilit\u00e9 individuelle face aux actes de p\u00e9dophilie: c'est le d\u00e9fi que va devoir relever le pape Fran\u00e7ois. Au Vatican, o\u00f9 s'ouvre tout \u00e0 l'heure une grande conf\u00e9rence sur la protection des mineurs. Avec la pr\u00e9sence de pr\u00e9lats du monde entier, mais aussi de victimes.\r\n(TF4/VENEZUELA AIDE FRONTIERE RE) *** Le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien de Nicolas Maduro interdit \u00e0 tout bateau de quitter les ports du pays.\r\nCe renforcement du blocus intervient alors que l'opposant au r\u00e9gime en place Juan Guaido peaufine son plan pour faire entrer samedi l'aide humanitaire am\u00e9ricaine au Venezuela, depuis les fronti\u00e8res colombienne et br\u00e9silienne. Une d\u00e9marche soutenue par les organisations de transports, dans la rue hier \u00e0 Caracas. Mais c'\u00e9tait sans compter les partisans d\u00ea l'actuel pr\u00e9sident. Le reportage de Benjamin Delille.\r\n((Devant le minist\u00e8re des transports publics c'est finalement un rassemblement pro-Maduro qui se tient. Une sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e pendant la nuit ainsi que deux camions pour bloquer l'avenue o\u00f9 devaient se r\u00e9unir des partisans de Juan Guaido. \u00ab Des tra\u00eetres \u00bb selon Michel Mambel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration unifi\u00e9e des transports.\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab Ce sont des messieurs qui, historiquement, ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour trahir leur peuple. Ils touchent des dollars pour participer aux activit\u00e9s de l'opposition. \u00bb\r\nUne vieille dame sort du m\u00e9tro, elle semble perdue. \r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Je suis venu pour voir Guaido, je pensais que c'\u00e9tait ici. Mais ici ce sont les transporteurs de Maduro. Hors de question que je reste l\u00e0 ! \u00bb\r\nQuelques rues plus loin, les transporteurs qui soutiennent l'opposition ont finalement bloqu\u00e9 l'avenue au pied de la plaza Altamira. Marcelo Morel avoue ne pas \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par le blocage chaviste.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab C'est typique du gouvernement : ils ont organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le pour saboter le notre. \u00bb\r\n S'il est l\u00e0, c'est parce que son travail est tr\u00e8s fortement affect\u00e9 par la crise \u00e9conomique.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab C'est difficile de trouver des pi\u00e8ces automobiles, de trouver des pneus. C'est devenu plus simple de trouver de la drogue dans ce pays ! \u00bb\r\nTous ces hommes sont \u00e9galement volontaires pour aider \u00e0 distribuer l'aide humanitaire. Selon l'organisateur Jos\u00e9 Luis Montoya, ils se rassemblent aussi pour offrir leurs services.\r\nTRAD Homme 3 : \u00ab Dans chaque Etat, il y a des transports publics. Donc on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une strat\u00e9gie pour pouvoir utiliser nos v\u00e9hicules et atteindre certains points de la fronti\u00e8re, pour que partout nos coll\u00e8gues se mobilisent. \u00bb\r\nCela ne r\u00e9pond toujours pas \u00e0 la question que tout le monde se pose depuis plus d'une semaine : l'arm\u00e9e va-t-il les laisser faire ? Pour l'instant elle reste fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro.\r\nBenjamin Delille, pour RTS info, Caracas.))\r\n(breve pub) Pour la premi\u00e8re fois, le budget allou\u00e9 aux Etats-Unis \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne va d\u00e9passer celui consacr\u00e9 aux supports traditionnels. Il devrait progresser cette ann\u00e9e de 19%, selon une \u00e9tude du cabinet eMarketer, contre une baisse de 4% pour celui de l'affichage, de la presse, de la radio et de la TV. Une tendance qui devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer durant les prochaines ann\u00e9es.\r\n(breve ski crans montana) En ski alpin, Mikaela Schiffrin fera l'impasse sur les \u00e9preuves de Coupe du monde pr\u00e9vues ce week-end \u00e0 Crans-Montana. Une descente et un combin\u00e9 maintenus malgr\u00e9 l'avalanche mortelle de mardi.\r\n(TF6/CHAMPIONNAT SKI NORDIQUE PI) *** C'est aujourd'hui que d\u00e9butent en Autriche les Mondiaux de ski nordique...avec des chances de m\u00e9dailles toutes relatives pour les Suisses...\r\nIl y a bien leur champion embl\u00e9matique, Dario Cologna...Mais le Grison vit une saison laborieuse. A Seefeld, l'occasion sera peut-\u00eatre donn\u00e9e \u00e0 d'autres athl\u00e8tes suisses de sortir de l'ombre. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n((Ces athl\u00e8tes s'appellent Nadine F\u00e4ndrich, Laurien van den Graaf, ou Jovian Hediger. \r\nIls ne figurent pas parmi les favoris, visent une place dans les dix premiers, et pourquoi pas d'un peu mieux, si tous les astres sont align\u00e9s.\r\nCes trois athl\u00e8tes auront une belle occasion de s'illustrer d\u00e8s ce jeudi i en sprint.  Malgr\u00e9 la pression, Jovian Hediger entend bien profiter au maximum de cet instant de visibilit\u00e9...\r\nSON\r\nJovian Hediger  parlait d'habitude parce qu'il dispute ses quatri\u00e8me championnats du monde. A 28 ans, le Chablaisien esp\u00e8re faire mieux que la onzi\u00e8me place d\u00e9croch\u00e9e il y a deux ans \u00e0 Lahti. Mais il  sort d'une saison perturb\u00e9e par une op\u00e9ration de la hanche le printemps dernier. Une intervention qui lui a co\u00fbt\u00e9 deux mois d'entra\u00eenement, mais qui ne l'emp\u00eache pas de croire au podium...\r\nSON\r\nJovian Hediger qui est un des deux Romands de la d\u00e9l\u00e9gation suisse, avec Killian Peier, qui entrera en lice samedi... Le sauteur de la Vall\u00e9 de Joux sera l'un des outsiders du concours au grand tremplin.))\r\nL'\u00e9preuve de sprint est \u00e0 suivre d\u00e8s 11h50 sur RTSDeux.\r\n(breve  foot) En football, Manchester City s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 sur la pelouse de Schalke en match aller des 8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions. L'Atl\u00e9tico Madrid a battu Juventus Turin 2 \u00e0 0.\r\nCe soir \u00e0 Naples il faudra un miracle \u00e0 la zurichoise pour voir l'\u00e9quipe de Ludovic Magnin poursuivre sa route en Ligue Europa. Le FC Zurich battu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile lors du match aller.\r\n(breve tour de france) Enfin il y aura en 2021 quelque chose d'in\u00e9dit au royaume du Danemark, qui accueillera le d\u00e9part du Tour de France cycliste. La Grande boucle qui s'\u00e9lancera cet \u00e9t\u00e9 de Bruxelles afin de f\u00eater le cinquantenaire de la premi\u00e8re victoire d'Eddy Merckx. Le Belge est le coureur \u00e0 avoir port\u00e9 le plus souvent le maillot jaune depuis sa cr\u00e9ation en 1919.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve foot suisse) L'\u00e9quipe suisse de football n'avait plus jou\u00e9 \u00e0 Sion depuis 2009, mais elle retrouvera le stade de Tourbillon le 8 septembre prochain. Ce sera pour y affronter Gibraltar, 194\u00e8me \u00e9quipe mondiale, dans le cadre des qualifications de l'Euro 2020. Elle jouera aussi \u00e0 Gen\u00e8ve le 15 octobre contre l'Irlande. Une campagne qualificative que la Suisse entame dans un mois en Georgie.\r\n(breve bale-ville) *** Et bien tiens...allons-y en Suisse al\u00e9manique....\u00e0 B\u00e2le-Ville....\r\n....o\u00f9 le parlement de B\u00e2le-Ville, comme l'ont fait d\u00e9j\u00e0 Londres et Vancouver, a d\u00e9clar\u00e9 hier l'\u00e9tat d'urgence climatique. Les d\u00e9put\u00e9s ont largement approuv\u00e9 une r\u00e9solution explicitement inspir\u00e9e de la gr\u00e8ve des \u00e9coliers du 2 f\u00e9vrier dernier. Non contraignant, le texte engage le Grand Conseil \u00e0 donner dans ses d\u00e9cisions la priorit\u00e9 \u00e0 la protection du climat. Tous les groupes parlementaires sauf l'UDC l'ont soutenu. Les parlements vaudois et fribourgeois ont d\u00e9j\u00e0 ces derni\u00e8res semaines adopt\u00e9 une r\u00e9solution de ce type.\r\n(breve manif fribourg) Plus de 3000 employ\u00e9s de l'Etat de Fribourg ont manifest\u00e9 hier soir pour protester contre le projet d'assainissement de leur caisse de pension. Ils demandent une am\u00e9lioration des conditions de la r\u00e9forme men\u00e9e par le conseiller d'Etat Georges Godel. Un projet jug\u00e9 inacceptable par les repr\u00e9sentants du personnel: la baisse des rentes pourrait atteindre selon eux jusqu'\u00e0 25% pour certaines cat\u00e9gories d'\u00e2ge.\r\n(breve ski nordique) \r\n(breve zoug) De B\u00e2le \u00e0 Zoug il n'y a qu'un pas, ou presque....Zoug dont l'H\u00f4tel de Ville va \u00eatre investi -litt\u00e9ralement- par le blockchain. Administration et autorit\u00e9s communales vont en effet d\u00e9m\u00e9nager en juin dans un b\u00e2timent commercial. Leur ancien lieu de travail, lui, sera lou\u00e9 \u00e0 une entreprise active dans les cryptomonnaies. Un domaine dans lequel la ville et le canton de Zoug se targuent de jouer un r\u00f4le de pionnier: n'ont-ils pas humblement baptis\u00e9 leur r\u00e9gion la Crypto Valley...", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10217277", "ece-10217262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:20:58Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nService civil ou au service militaire de plus en plus de jeunes se tournent vers la premi\u00e8re option et cela f\u00e2che le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut serrer la visse alors pourquoi ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du gris Vert, ce matin, on va se demander ce qu'en pense un sp\u00e9cialiste du recrutement professionnel le cursus militaire, a -t-il encore un atout dans une carri\u00e8re dans un CV que vaut une exp\u00e9rience de service civil Robin Gordon, il est directeur g\u00e9n\u00e9ral chez inter- humaine et nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s le journal, autres invit\u00e9s de cette matinale St\u00e9phane Henchoz tout nouvel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel-Xamax est pour le moment, il faut bien dire que \u00e7a lui r\u00e9ussit, ancien international, ancien d\u00e9fenseur de Liverpool, St\u00e9phane Henchoz, comment g\u00e8re -t-il la pression sur le banc, comment g\u00e8re -t-il sa reconversion, il r\u00e9pond \u00e0 Christelle Demangeot d'ici une petite demi- heure et puis on parlera encore cin\u00e9ma dans cette matinale, la remise des Oscars ce sera dimanche aux \u00c9tats-Unis avec en lice plusieurs films qui font la part belle \u00e0 la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine des grands noms de la lutte contre le racisme aussi figure parmi les nomin\u00e9s, et ce n'est pas un hasard, c'est ce que nous dira Sophie Iselin dans une vingtaine de minutes voil\u00e0 cin\u00e9ma football et politique, le menu de cette matinale, place au journal. \r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBonjour, et si la condamnation d'UBS, marquer la fin d'une \u00e9poque, celle d'id\u00e9es arrivent des plaintes et des proc\u00e8s- n\u00e9es de la crise financi\u00e8re, mais les banques ont -elles vraiment chang\u00e9, difficile de ma\u00eetriser compl\u00e8tement les forces de la nature, l'avalanche de Crans-Montana en est la preuve, les stations doivent -elles prendre des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires des bateaux, interdits de quitter les eaux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes des camions bloqu\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, l'aide humanitaire promise par l'opposant Juan Guaido n'est pas s\u00fbr d'arriver et si la bonne surprise des Mondiaux de ski nordique qui s'ouvre aujourd'hui en Autriche s'appelait Jovian gu\u00e8re Vaudois qui croit en ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [97%] :\r\nJustice a \u00e9t\u00e9 rendue pour les uns, c'est un jugement incompr\u00e9hensible pour les autres, la condamnation d'UBS, hier \u00e0 Paris pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aura frapp\u00e9 les esprits pour l'\u00c9tat fran\u00e7ais, elle va marquer l'histoire des poursuites en mati\u00e8re de blanchiment UBS qui devra s'acquitter d'une amende de 4 milliards 200 millions de francs et verser 800 millions de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats, va pour sa part faire appel, mais avec ce verdict, une page est peut-\u00eatre en train de se tourner, Cl\u00e9a Favre, celle des affaires qui ont suivi la crise financi\u00e8re de 2008. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [92%] :\r\nEh oui, combien de proc\u00e9dures pendantes visent encore les banques suisses elle ne donne pas ce chiffre mais en bon indicateur, ce sont les provisions qu'elles constituent \u00e0 cette fin,3,8 milliards de francs d\u00e9but 2017 pour Cr\u00e9dit Suisse par exemple, 750 millions fin 2017, il semble donc bien qu'une page se tourne, Shelby du Pasquier, avocat chez Lenz et Stehlin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [95%] :\r\nC'est l'un des derniers \u00e9pisodes probablement de cette guerre fiscale qui a \u00e9t\u00e9 faite aux banques suisses on va probablement avoir encore l'un ou l'autre cas touchant des infractions fiscales mais pour l'essentiel, je crois qu'effectivement, le dossier est clos et ceci aussi pour des raisons qui tiennent simplement en fait que les infractions reproch\u00e9es aux \u00e9tablissements bancaires sont probablement prescrites pour l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [95%] :\r\nLe proc\u00e8s UBS souvent jug\u00e9 injuste par la place financi\u00e8re car s'int\u00e9ressant selon elle \u00e0 des pratiques appartenant au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [97%] :\r\nIl est vrai que les conventions de double imposition et l'\u00e9change automatique d'informations sont depuis pass\u00e9s par l\u00e0, mais les banques suisses ont -elles vraiment chang\u00e9 du tout au tout, Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:21) [89%] :\r\nLa Suisse se normaliser, ceci \u00e9tant, le monde ne tourne pas comme on le pr\u00e9sente dans les manuels de finance ou d'\u00e9conomie, il y a des moyens de b\u00e2tir des structures particuli\u00e8res \u00e0 condition n'y mette le prix, donc ce qui \u00e9tait possible il y a 10 ans, avec 200000 francs aujourd'hui probablement est possible \u00e0 partir de 20 millions tout en restant plus ou moins dans les clous de la l\u00e9galit\u00e9, hein, on est en droit de parler des montages qui passe sur les diff\u00e9rents radars jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [91%] :\r\nSelon Paul Dembinski la fraude existe donc toujours, mais elle se montre moins accessible, plus, plus sophistiqu\u00e9e, Cl\u00e9a Favre de notre rubrique \u00e9conomique \u00e0 Crans-Montana, place au recueillement aujourd'hui apr\u00e8s l'avalanche mortelle de mardi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [96%] :\r\nUne journ\u00e9e de deuil sera observ\u00e9e sur l'ensemble du domaine skiable avec une minute de silence \u00e0 14 heures 23 heures du d\u00e9clenchement de la coul\u00e9e sur une piste de la station valaisanne qui aura tu\u00e9 un employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques et fait 3 bless\u00e9s, un \u00e9v\u00e9nement jug\u00e9 tout \u00e0 fait exceptionnel par les experts, pas de quoi donc modifier les dispositifs existants Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [94%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana, aucune mesure de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire ne sera prise, on continue \u00e0 faire notre travail, au mieux, a d\u00e9clar\u00e9 Philippe magistrate il le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, aucun des autres domaines skiables valaisans interrog\u00e9 n'a modifi\u00e9 son dispositif apr\u00e8s le drame de mardi, il est difficile d'en faire plus, estime Paul Victor Amaudruz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 T\u00e9l\u00e9verbier selon lui, il est toujours plus facile de d\u00e9cider de fermer une piste que de l'ouvrir, m\u00eame son de cloche Acrimed Zinal, son responsable s\u00e9curit\u00e9 Jean-Christophe Genoud pr\u00e9cise que diff\u00e9rents crit\u00e8res peuvent motiver une fermeture la quantit\u00e9 de neige, les temp\u00e9ratures ont encore les op\u00e9rations de minage il y a aussi des zones plus tendues que d'autres, comme les routes d'acc\u00e8s qui demandent de redoubler d'attention reste que du haut de ses 42 saisons comme patrouilleurs, il ne voit pas ce qui pourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 actuellement dans le travail de ses \u00e9quipes finalement pour Albert et que maire en charge des pistes, \u00e7a se fait un danger d'avalanche, nul n'existe qu'en l'absence de neige, on ne peut pas ma\u00eetriser les forces de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite investir cette ann\u00e9e d'o\u00f9 milliards de francs dans l'arm\u00e9e pour notamment un nouveau syst\u00e8me d'exploration tactique comprenant cent v\u00e9hicules mais aussi 15000 appareils pour am\u00e9liorer la vision de nuit, des soldats, des achats que le Parlement devra encore valider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [93%] :\r\nCe qu'il devra faire aussi ce Parlement pour la r\u00e9forme du service civil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir en effet ses conditions d'acc\u00e8s pour r\u00e9duire le nombre de civilistes et pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e, une attaque frontale de la droite estiment le PS, les Verts ainsi que la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil pour la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, Brigitte Crottaz les civilistes remplissent bel et bien une mission essentielle d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:04) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 50 pourcent je crois des civilistes en tout cas se retrouvent effectuer des t\u00e2ches dans des \u00e9tablissements hospitaliers autant des \u00e9tablissements pour personnes \u00e2g\u00e9es handicap\u00e9es et puis cet engagement des civilistes profite \u00e0 l'entier de la soci\u00e9t\u00e9, ils ont le temps pour effectuer ces travaux, ils sont plus proches des personnes qu'ils accompagnent et c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s important, et comme il n'y a vraiment pas de raison de s'inqui\u00e9ter c\u00f4te une banque, un manque de personnel au sein de l'arm\u00e9e, cette attaque contre le service civil nous para\u00eet effectivement exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [92%] :\r\nBrigitte Crottaz, avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [92%] :\r\nOn va y revenir, Olivier sur ce sujet, apr\u00e8s le journal, on va se demander si le service civil est plus int\u00e9ressant sur un CV que le service militaire, avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 112 millions de francs, c'est le cr\u00e9dit d\u00e9bloqu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer la position de la Suisse comme h\u00f4te d'organisations internationales dont ce but, Berne a aussi approuv\u00e9 la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve avec le canton d'une nouvelle fondation qui servira notamment \u00e0 rapprocher mondes diplomatique et scientifique le pr\u00e9sident sera Peter Brabeck, l'ancien patron de Nestl\u00e9 et son vice- pr\u00e9sident, le Fribourgeois Patrick Aebischer, l'ex- pr\u00e9sident de les PFL comme les Genevois qui en ont la la possibilit\u00e9 depuis 2012 les neuch\u00e2telois pourront \u00e9galement apprendre le suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole, le postulat accept\u00e9 hier par le Grand Conseil sans opposition demande au canton d'instaurer des cours facultatif, une heure d'initiation chaque semaine pendant un semestre en derni\u00e8re ann\u00e9e et \u00e0 la place d'une p\u00e9riode d'allemand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant la France, o\u00f9 le rapport du S\u00e9nat sur l'affaire Benalla n'est pas du go\u00fbt de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [96%] :\r\nDes contre- v\u00e9rit\u00e9s auxquelles nous apporterons des r\u00e9ponses factuelles, voici comment a r\u00e9agi le porte- parole du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 sa publication hier par une commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat, les auteurs du rapport qui d\u00e9nonce des dysfonctionnements \u00e9rig\u00e9s en syst\u00e8me \u00e0 Paris Jo\u00eblle Meskens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:49) [92%] :\r\nCe n'est pas le comportement d\u00e9viant d'un individu, mais tout un syst\u00e8me qui a dysfonctionn\u00e9, le moins que l'on puisse dire, c'est que les s\u00e9nateurs n'\u00e9pargne pas l'\u00c9lys\u00e9e si Alexandre Benalla avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e le 2 mai et son comportement signal\u00e9es \u00e0 la justice, il n'y aurait jamais eu d'affaire, disent -ils, il rel\u00e8ve je cite l'incompr\u00e9hensible indulgence du palais et estime que la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident tout simplement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s, il demande au Parquet de se saisir des mensonges pr\u00eat\u00e9 Alexandre Benalla mais pas seulement, il pointe aussi les t\u00e9moignages jug\u00e9s douteux de 3 collaborateurs de l'\u00c9lys\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alexis K\u00f6hler, le directeur de cabinet Patrick Straub a et le directeur de la s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral De Lavergne c'est le bureau du S\u00e9nat qui doit se prononcer sur la saisie du parquet, la garde des Sceaux, Nicole Belloubet \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la mise en cause de la s\u00e9paration des pouvoirs, Jo\u00eblle Meskens sport rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [95%] :\r\nDes progr\u00e8s dans un esprit constructif, voil\u00e0 comment Theresa May r\u00e9sume sa rencontre sur le Brexit hier \u00e0 Bruxelles avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker mais la premi\u00e8re ministre britannique n'a rien obtenu sur l'\u00e9pineuse et controvers\u00e9e, question de la fronti\u00e8re irlandaise convaincre au moins de 4 jours, les dirigeants de l'\u00c9glise catholique de leur responsabilit\u00e9 individuelle face aux actes de p\u00e9dophilie, c'est le d\u00e9fi que va devoir relever le pape Fran\u00e7ois au Vatican, o\u00f9 s'ouvre tout \u00e0 l'heure une grande conf\u00e9rence sur la protection des mineurs avec la pr\u00e9sence de pr\u00e9lats du monde entier, mais aussi de victimes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:14) [99%] :\r\nLe gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien de Nicolas Maduro interdit \u00e0 tout bateau de quitter les ports du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [97%] :\r\nCe renforcement du blocus intervient alors que l'opposant au r\u00e9gime en place Juan Guaido peaufine son plan pour faire entrer samedi l'aide humanitaire am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la depuis les fronti\u00e8res colombienne, notamment, une d\u00e9marche soutenue par les organisations de transport dans la rue hier \u00e0 Caracas mais c'\u00e9tait sans compter les partisans de l'actuel pr\u00e9sident, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [92%] :\r\nDevant le minist\u00e8re des transports publics, c'est finalement un rassemblement pro- Maduro, qui se tient, une sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e pendant la nuit, ainsi que 2 camions pour bloquer l'avenue o\u00f9 devaient se r\u00e9unir des partisans de vous voyez des tra\u00eetres, selon Michel Mambel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration unifi\u00e9e des transports Christian l'enseignant, ce sont des messieurs qui historiquement ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour trahir leur peuple, ils touchent des dollars pour participer aux activit\u00e9s de l'opposition, une vieille dame sort du m\u00e9tro, elle semble perdue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [90%] :\r\nJ'ai envoy\u00e9, mais je suis venu pour voir Guaido je pensais que c'\u00e9tait ici \u00e0 Bercy, ce sont les transporteurs de Maduro, hors de question que je me soigne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [93%] :\r\nQuelques rues plus loin, les transporteurs qui soutiennent l'opposition ont finalement bloqu\u00e9 la avenue au pied de la plaza Altamira Marcelo Morel, avoue ne pas \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par le blocage chaviste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [94%] :\r\nC'est typique du gouvernement, ils ont organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le pour saboter le nom. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:29) [95%] :\r\nS'il est l\u00e0, c'est parce que son travail est tr\u00e8s fortement affect\u00e9 par la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [89%] :\r\nC'est difficile de trouver des pi\u00e8ces automobiles, de trouver des princes, c'est devenu plus simple : trouver de la drogue dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [85%] :\r\nBah, et tous ces hommes sont \u00e9galement volontaires pour aider \u00e0 distribuer la d'humanitaire, selon l'organisateur, Jos\u00e9 Luis Montoya, ils se rassemblent aussi pour offrir leurs services : \u00eatre \u00e0 Lo\u00efc \u00eatre Travolta. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [96%] :\r\nDans chaque \u00c9tat, il y a des transports publics, donc on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une strat\u00e9gie pour pouvoir utiliser nos v\u00e9hicules et atteindre certains points de la fronti\u00e8re pour que partout, nos coll\u00e8gues se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [90%] :\r\nEt de ces mots ici cela ne r\u00e9pond toujours pas \u00e0 la question que tout le monde se pose depuis plus d'une semaine, l'arm\u00e9e va -t-elle laisser faire pour l'instant, elle reste fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro Benjamin Delille pour RTS info Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [96%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois le budget allou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne va d\u00e9passer celui consacr\u00e9 aux supports traditionnels, il devrait progresser cette ann\u00e9e de 19 pourcent, selon une \u00e9tude du cabinet eMarketer contre une baisse de 4 pourcent pour celui de l'affichage de la presse de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision, une tendance qui devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer durant les prochaines ann\u00e9es en ski alpin Mikaela Shiffrin fera l'impasse sur les \u00e9preuves de Coupe du monde pr\u00e9vues ce week- end \u00e0 Crans-Montana une descente et un combin\u00e9 maintenus malgr\u00e9 l'avalanche mortelle de mardi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [93%] :\r\nEt les Mondiaux de ski nordique d\u00e9bute aujourd'hui en Autriche avec des chances de m\u00e9dailles, on va dire toute relative pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [94%] :\r\nAlors il y a bien le champion embl\u00e9matique Dario Cologna mais le Grison vit une saison laborieuse assez Feld, l'occasion sera peut-\u00eatre donn\u00e9e \u00e0 d'autres athl\u00e8tes suisses de sortir de l'ombre, J\u00e9r\u00f4me Germain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:57) [91%] :\r\nCes athl\u00e8tes s'appellent Nadine F\u00e4hndrich, Laureen van der Graaf ou Jovian gu\u00e8re, il ne figure pas parmi les favoris, visent plut\u00f4t \u00e0 une place dans les 10 premiers, et pourquoi pas un peu mieux si tous les astres sont align\u00e9s, ces trois athl\u00e8tes auront une belle occasion de s'illustrer d\u00e8s ce jeudi en sprint malgr\u00e9 la pression Jovian guerre entend bien profiter au maximum de ce rare instant de visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [87%] :\r\nLe sprinteur g\u00e9n\u00e9ral, c'est la premi\u00e8re course des championnats du monde, donc moi j'ai l'habitude peu d'entrer en lice au 1er d'avoir un petit peu l'attention du sprint sur moi parce depuis quelques ann\u00e9es, c'est manqu\u00e9 devant, mais apr\u00e8s c'est aussi agr\u00e9able une fois peut-\u00eatre de moins parler d'arriver au paradis plus de soi -m\u00eame, moi je le prends un petit peu comme \u00e7a en me disant : maintenant, \u00e0 nous de prendre nos responsabilit\u00e9s et puis de montrer que quand il y a aussi du monde derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:39) [93%] :\r\nJovian dit gu\u00e8re parler d'habitude parce qu'il dispute d\u00e9j\u00e0 ses quatri\u00e8mes championnats du monde \u00e0 28 ans, le chablaisien esp\u00e8re faire mieux que la onzi\u00e8me place d\u00e9croch\u00e9e il y a 2 ans \u00e0 l'mais il sort d'une saison perturb\u00e9e par une op\u00e9ration de la hanche le printemps dernier, une intervention qui lui a co\u00fbt\u00e9 2 mois d'entra\u00eenement mais qui ne l'emp\u00eache pas de croire au podium. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:58) [87%] :\r\nNon, non, \u00e9videmment, on irait vont des se des championnats, c'est \u00e9videmment pour \u00e7a apr\u00e8s c'est vrai que cette ann\u00e9e, ben, je suis un petit peu plus loin de la m\u00e9daille, qui est peut-\u00eatre d'autres saisons, mais apr\u00e8s, c'est toujours la m\u00eame chose en fait, ces qualifs puis derri\u00e8re sur chaque s\u00e9rie, il y a moyen de passer et puis je tout cas je suis toujours autant persuad\u00e9 que l'exploit est r\u00e9alisable mais bon, avant \u00e7a, de toute fa\u00e7on, il y a plein d'\u00e9tapes \u00e0 passer et puis on va se concentrer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [93%] :\r\nJovian et des guerres qui est un des 2 romans de la d\u00e9l\u00e9gation suisse avec Killian Peier qui entrera en lice samedi Le sauteur de la vall\u00e9e de Joux, sera l'un des outsiders du concours au grand tremplin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [96%] :\r\nEn football, Manchester City s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 sur la pelouse de Schalke et en match aller des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, l'Atletico Madrid a battu Juventus Turin 2 \u00e0 0 ce soir \u00e0 Naples, il faudra un miracle \u00e0 la z\u00fcrichoises pour voir l'\u00e9quipe de Ludovic Magnin poursuivre sa route en Ligue Europa, le FC Z\u00fcrich, battu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile lors du match aller, enfin il y aura en 2021 quelque chose d'in\u00e9dit au royaume du Danemark qui accueillera le d\u00e9part du Tour de France cycliste, la Grande Boucle, qui s'\u00e9lancera cet \u00e9t\u00e9 de Bruxelles afin de f\u00eater le cinquantenaire de la premi\u00e8re victoire d'Eddy Merckx se le belge et le coureur \u00e0 avoir port\u00e9 le plus souvent le maillot jaune depuis sa cr\u00e9ation, c'\u00e9tait en 1919. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet merci, Olivier, il est 7 heures 14 la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures, restez avec nous sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [79%] :\r\nPremi\u00e8re ou sur RTS 2 on va retrouver Lucia. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T06:22:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FED8D8D0-7C18-4EF0-AFE8-9338721E98E2", "internalArchiveId": "FED8D8D0-7C18-4EF0-AFE8-9338721E98E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les primes maladies restent une priorit\u00e9 pour les auditeurs", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\nCoup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les primes maladies restent une priorit\u00e9 pour les auditeurs      \r\n*** Je vous le disais, les directions des 4 partis gouvernementaux et des Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum... Avec nous l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le socialiste Christian Levrat, le PLR Philippe Nantermod, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone. Bonsoir \u00e0 vous. \r\n@Lisa Mazzone : Verts grands vainqueurs. vous surfez sur la vague de l'urgence climatique?\r\n@Philippe Nantermod : preuve qu'il y a des attentes au sein de la population sur cette question. On a pu le lire, votre pr\u00e9sidente tente du coup de verdir l'image de votre parti. Le vent tourne, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir...\r\n@C\u00e9line Amaudruz : le PLR se \u00ab verdit \u00bb. Petra G\u00f6ssi s'est dite favorable \u00e0 une taxation des billets d'avion. Votre partenaire de droite  se gauchise ?\r\n@Christian Levrat : les Verts progressent \u00e0 votre d\u00e9pend. Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie ? A force de courir tous les li\u00e8vres \u00e0 la fois (primes maladie, Europe, etc.) le PS ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment en pointe sur l'\u00e9cologie ?\r\n@Lisa Mazzone : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert ? La demande est l\u00e9gitime ?", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les primes maladies restent une priorit\u00e9 pour les auditeurs / FOR_2019-02-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10217337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:34Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3\u00e8me chapitres dans ce d\u00e9bat, si effectivement sur les pr\u00e9occupations des Suisses Marine Giovanola, vous \u00eates toujours avec nous le le barom\u00e8tre met en \u00e9vidence les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9s, quels sont les probl\u00e8mes les plus importants \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nLes primes d'assurance maladie reste le d\u00e9fi prioritaire pr\u00e8s d'un sond\u00e9 sur 2 consid\u00e8re que les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 sont un d\u00e9fi majeur \u00e0 relever pour la politique f\u00e9d\u00e9rale, ce qui est nouveau en revanche par rapport au sondage d'octobre dernier, c'est que les relations avec l'Union europ\u00e9enne arrive \u00e9galement en t\u00eate au m\u00eame niveau, faisant un bond \u00e9norme, passant de 28 pourcent de citations \u00e0 47 pourcent la question climatique a mentionn\u00e9 en 3\u00e8me, elle a, elle aussi, fortement gagne en importance 3 th\u00e9matiques qui sont de plus en plus \u00e9loign\u00e9es de celles qui avaient domin\u00e9 la campagne de 2015, \u00e0 savoir l'\u00e9migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [99%] :\r\nEt ce sont ces 3 th\u00e8mes qui influenceront le choix des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nEh bien oui, mais pas dans le m\u00eame ordre les primes maladies sont rel\u00e9gu\u00e9s en 3\u00e8me position du sondage alors que, contre toute attente, \u00e7a la question europ\u00e9enne qui est pr\u00e9pond\u00e9rante dans la d\u00e9cision face \u00e0 l'urne devant l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [90%] :\r\nAnne Seydoux Christ s\u00e9natrice PDC votre parti a peut-\u00eatre finalement trouv\u00e9 son son cheval de bataille : la d\u00e9fense des assur\u00e9s pour des primes moins \u00e9lev\u00e9es, c'est \u00e7a qui explique que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 vous stabilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nJe pense que c'est pas le le seul motif pour lequel on on s'est stabilis\u00e9, mais effectivement, \u00e7a fait longtemps que le PDC se pr\u00e9occupe des co\u00fbts de la sant\u00e9, avec des repr\u00e9sentants aux Chambres qui sont \u00e0 la pointe dans ce domaine et on a lanc\u00e9 une initiative populaire pour des primes plus basses pour introduire un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, mais on n'est pas monomaniaque au PDC on s'est aussi beaucoup occup\u00e9 de pr\u00e9voyance vieillesse, on avait amen\u00e9 des solutions tr\u00e8s constructive, idem pour l'Union europ\u00e9enne pour le climat dans les grands projets qui ont pass\u00e9 la rampe pendant cette l\u00e9gislature et \u00e0 la strat\u00e9gie 2050 port\u00e9 par Doris le et tarte, faut quand m\u00eame le rappeler et je crois que on se positionne bien et je crois qu'on est vraiment le parti qui fait le pont qui cherchent des solutions, alors c'est peut-\u00eatre moins comme on dit porteur sur le plan de l'image et \u00e7a fait moins pol\u00e9mique, mais je crois que, au final, c'est le PDCI qui cherchent des solutions concr\u00e8tes avec les partenaires constructifs et effectivement, je crois qu'on on doit retrouver un bon sens au niveau des chambres pour chercher le compromis parce que c'est ce compromis, la volont\u00e9 de faire des compromis qui n'est plus franchement apparente au niveau du conseil national et qui est toujours existantes au niveau du Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a on va le voir avec la loi sur le CO2 \u00e0 la session de printemps, je crois que c'est \u00e7a qu'on doit absolument retrouver et donc le PDC, \u00e9videmment, on va se battre pour faire diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, en tout cas pour qui n'augmente pas et pour que les primes maladie n'augmente pas, mais il faut aussi \u00e9videmment qu'on trouve des solutions en mati\u00e8re de de pr\u00e9voyance vieillesse au niveau des rentes et l'Union europ\u00e9enne, je crois que les gens commencent \u00e0 r\u00e9aliser que l'UDC est en train de nous mener dans un mur et que les tractations avec l'Union europ\u00e9enne sont essentiels que notre position au coeur de l'Europe \u00e0 tout point de vue historique, culturel, \u00e9conomique d\u00e9terminante pour notre avenir pour notre d\u00e9veloppement et je pense l\u00e0 aussi que le PDC un message constructif \u00e0 faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nChristian Levrat, on revient \u00e0 la question des des co\u00fbts de la sant\u00e9, le PDC qui drague en quelque sorte sur vos Terres avec son son initiative en fait vous \u00eates plus les seuls ou en tout cas, un des seuls partis \u00e0 vous inqui\u00e9ter de cette question- l\u00e0 et \u00e0 proposer des solutions, c'est aussi pour \u00e7a que le le parti socialiste perd des plumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [90%] :\r\nBon, bon, d'abord l'aide du PDC dans le domaine de la sant\u00e9, la bienvenue, moi j'attendrai simplement qui nous explique une fois comment fonctionne s'offre un haut en mati\u00e8re de sant\u00e9 parce que \u00e7a ressemble terriblement \u00e0 une restriction des soins, j'ai toujours pas compris ce que voulait v\u00e9ritablement le PDC \u00e0 la fin, ce que notre priorit\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9 celle -l\u00e0 le poids que font peser sur les familles, les primes d'assurance maladie, vous savez qu'on va lancer la semaine prochaine, \u00e0 l'initiative populaire pour limiter les primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des familles, c'est 10 pourcent et tombe pas du ciel d'abord Ruth Dreifuss et Flavio Cotti, \u00e0 l'\u00e9poque avait promis lors de l'introduction dans malle en taux maximum de 8 pourcent de de charges des primes d'assurance maladie, sur le budget des familles, or aujourd'hui on est en moyenne \u00e0 plus de 14 pourcent et il est urgent de notre point de vue de prendre des mesures pour restreindre le poids que font peser ses primes d'assurance maladie, surtout sur les classes moyennes, en fait, c'est l\u00e0 que qui a v\u00e9ritablement le probl\u00e8me, on y arrivait dans le canton de Vaud gr\u00e2ce \u00e0 Pierre-Yves Maillard on y arriv\u00e9 dans les Grisons dans un gouvernement bourgeois et il est inexplicable qui au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, on n'arrive pas \u00e0 faire de progr\u00e8s l\u00e0- dessus Philippe Noiret Nantermod par le biais d'une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est la pr\u00e9occupation des Suisses, les Suisses pensent \u00e0 leur porte- monnaie quand ils doivent payer ses primes d'assurance maladie, on sent la droite tr\u00e8s muette sur cette question, est ce qu'il y a pas l\u00e0 quand m\u00eame des solutions trouv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas muet, on n'a peut-\u00eatre pas lancer une initiative populaire ne c'est pas tout \u00e0 fait notre truc au PLR par contre, on a publi\u00e9 un papier de position il y a encore quelques semaines, sur la question avec des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes alors je je rejoins tant Anne Seydoux Christe que Christian Levrat, c'est un sujet central et c'est le genre de sujet sur lequel on ne peut progresser que si on travaille tous ensemble, j'ai la chance d'\u00eatre dans la commission de la sant\u00e9 au national, il y a un grand nombre de mesures qui viennent d'ailleurs pas de loin pas toute la droite on collabore avec le ministre socialiste Alain Berset sur le sujet, on a aussi nos propres propositions, pas toujours tr\u00e8s compatibles, mais on arrive quand m\u00eame dans l'ensemble, adopter des mesures et je ne crois pas qu'on puisse dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait dans le secteur de la sant\u00e9, c'est peut-\u00eatre un des domaines on ne sent pas encore, mais o\u00f9 il y a eu le plus de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises des mesures extr\u00eamement, extr\u00eamement concr\u00e8tes et d'ailleurs les les derniers chiffres que j'ai entendu d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, ben les derniers chiffres sont tr\u00e8s bons, en fait, on parle de 0 58 pourcent d'augmentation de l'\u00e9coute des co\u00fbts de la sant\u00e9, ce qui est tr\u00e8s raisonnables, alors \u00e7a, \u00e7a s'explique pas seulement par notre activit\u00e9, mais par l'activit\u00e9, je crois que de de l'administration de l'ensemble des partis qui ont quand m\u00eame fait un assez bon boulot et qu'ont pris conscience du probl\u00e8me qui \u00e9tait l\u00e0 et c'est clair, \u00e0 mon avis, que \u00e7a va \u00eatre un des grands enjeux des f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et je me r\u00e9jouis d'apporter nos propositions et les d\u00e9battre, entre autres, avec les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz \u00e0 tort ou \u00e0 raison, on peut avoir l'impression que l'UDC a \u00e9t\u00e9 davantage une force d'obstruction qu'une force de proposition sur ces questions- l\u00e0, sant\u00e9, retraite, est ce que vous allez peut-\u00eatre changer un peu de cap. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [92%] :\r\nDonc je crois que vous l'avez vu, au niveau de l'ABS, on va s\u00fbrement venir avec une initiative mais c'est clair que la sant\u00e9 c'est une, une des plus grandes pr\u00e9occupations, d'ailleurs on l'a vu au niveau de Gen\u00e8ve, c'est la 2\u00e8me cause d'endettement au niveau je ne bois c'est une vraie pr\u00e9occupation, je crois qu'effectivement le 1er Step ces 2 d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 cette hausse des primes parce que les Suisses sont vraiment ne peuvent plus supporter aucune augmentation, et puis c'est un travail qu'on devra faire en commun, alors on a pas tous la m\u00eame fa\u00e7on d'apporter des r\u00e9ponses et c'est bien l\u00e0 la difficult\u00e9, on ne se qui veulent offrir autant de qualit\u00e9s, avec plus de services, ce qui veulent maintenir le service et faire la pr\u00e9vention ce qui veulent offrir la sant\u00e9 du monde, donc on n'arrive pas \u00e0 trouver la bonne solution et l\u00e0 encore, il faudra vraiment compte le Parlement se mettent ensemble, nous au niveau jeunes Gen\u00e8ve on va lancer une initiative pour que l'on puisse d\u00e9duire les primes fiscalement et donc on on essaye d\u00e9j\u00e0 de faire des des des actions au niveau cantonal, parce que c'est vrai qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [90%] :\r\nOn revient bri\u00e8vement pour terminer, je vois pas bien non mais Christian Levrat on revient juste pour terminer on va on va dommage voir s'arr\u00eater l\u00e0 sur sur quand m\u00eame le le la principale information de ce barom\u00e8tre, c'est la progression des Verts, Lisa Mazzone, pour terminer avec vous, les Verts qui progressent, les Verts lib\u00e9raux qui progresse, plus, plus de 4 pourcent \u00e0 vous 2, imaginons un gain important de 2 si\u00e8ges lors des f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a voudrait dire : pourquoi pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui que vous pourriez du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [89%] :\r\nNous on est on est engag\u00e9 dans cette campagne, d'abord pour le climat, parce qu'on est, on est persuad\u00e9 qu'il y a une urgence et qu'a une n\u00e9cessit\u00e9 et qu'il faut venir avec des mesures concr\u00e8tes et des mesures ambitieuses et c'est pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait malheureusement au Parlement, vu qu'il y a eu vraiment des attaques, le PLR avec cette majorit\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tante au sein du Conseil national ont vid\u00e9 la loi de leur sens pour \u00e7a que je je riais \u00e0 tout \u00e0 l'heure parce qu'effectivement, et si, si vous p\u00e9jor\u00e9 la loi, puis ensuite vous dites oui mais nous, nous sommes pr\u00eats \u00e0 revenir un tout petit peu en arri\u00e8re, je m'excuse, mais le probl\u00e8me c'est Ligue-Celte c'est point d\u00e9part c'est-\u00e0-dire o\u00f9 est -ce qu'on va donc, pour nous, c'est clair que maintenant il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de traduire ces cette mobilisation dans des votes parce que \u00e7a se passe par un syst\u00e8me, c'est pas simplement de la responsabilit\u00e9 ne individuel, c'est la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat de mettre en place un syst\u00e8me qui permette d'assurer un \u00e0 un avenir aux g\u00e9n\u00e9rations futures, Lisa Marie, ensuite on verra apr\u00e8s les \u00e9lections, pour tout ce qui a des projets sur la sur la com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [94%] :\r\nLisa Mazzone Anne Seydoux Christe Philippe Nantermod, Christian Levrat et C\u00e9line Amaudruz \u00e9tiez avec nous ce soir pour commenter les r\u00e9sultats de ce barom\u00e8tre en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [72%] :\r\nDenis si on commence \u00e0 merci et puis soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "Membre de la pr\u00e9sidence du parti, Conseill\u00e8re aux Etats JU PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52CCD1DB-A120-4F16-9F15-654390AE6ADD", "internalArchiveId": "52CCD1DB-A120-4F16-9F15-654390AE6ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC reste num\u00e9ro un et la deuxi\u00e8me place se joue entre PLR et PS", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\nCoup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC reste num\u00e9ro un et la deuxi\u00e8me place se joue entre PLR et PS      \r\n*** Je vous le disais, les directions des 4 partis gouvernementaux et des Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum... Avec nous l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le socialiste Christian Levrat, le PLR Philippe Nantermod, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone. Bonsoir \u00e0 vous. \r\n@Lisa Mazzone : Verts grands vainqueurs. vous surfez sur la vague de l'urgence climatique?\r\n@Philippe Nantermod : preuve qu'il y a des attentes au sein de la population sur cette question. On a pu le lire, votre pr\u00e9sidente tente du coup de verdir l'image de votre parti. Le vent tourne, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir...\r\n@C\u00e9line Amaudruz : le PLR se \u00ab verdit \u00bb. Petra G\u00f6ssi s'est dite favorable \u00e0 une taxation des billets d'avion. Votre partenaire de droite  se gauchise ?\r\n@Christian Levrat : les Verts progressent \u00e0 votre d\u00e9pend. Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie ? A force de courir tous les li\u00e8vres \u00e0 la fois (primes maladie, Europe, etc.) le PS ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment en pointe sur l'\u00e9cologie ?\r\n@Lisa Mazzone : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert ? La demande est l\u00e9gitime ?", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC reste num\u00e9ro un et la deuxi\u00e8me place se joue entre PLR et PS / FOR_2019-02-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10217336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:33Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl y a un autre aspect qui ressort du 1er de ses 4 barom\u00e8tre qui seront effectu\u00e9s en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pour le compte de la SSR, l'UDC reste num\u00e9ro 1 et le duel pour la place de num\u00e9ro 2 Marie est tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, le PLR, le clame haut et fort depuis depuis plusieurs semaines, il veut ravir sa 2\u00e8me place occup\u00e9e actuellement par les socialistes, or, selon le sondage, le PS perd des plumes, on l'a dit1,4 points en l'occurrence et le PLR gagne 1 point, ce qui place les 2 parties au coude \u00e0 coude \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite avec17,4 pourcent d'intentions de vote, les lib\u00e9raux- radicaux sont donc sur la bonne voie, selon ce sondage, leur objectif l'semble \u00e0 port\u00e9e de main gr\u00e2ce aux pertes que les Verts infligent au PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nEt la tendance \u00e0 la hausse du PLR se v\u00e9rifie dans les urnes, Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nDepuis octobre 2015, le PLR a conquis 26 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, c'est celui qui en gagne le plus dans les gouvernements cantonaux, il en a gagn\u00e9 3 on va aller \u00e0 Fribourg et \u00e0 Houry et on a perdu un \u00e0 Soleure une balance positive de 2 si\u00e8ges, donc l\u00e0 aussi, c'est le parti qui obtient le plus de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [98%] :\r\nUn mot encore sur le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [94%] :\r\nLe parti se stabilise \u00e011,3 pourcent c'est tr\u00e8s proche du niveau d'il y a 4 ans, alors qu'il atteignait tout juste 10 pour 100 dans le barom\u00e8tre de l'Automne dernier et n'a cess\u00e9 de d\u00e9gringoler ces derni\u00e8res ann\u00e9es, contre toute attente, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens retrouve quelques couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nAnne Seydoux crise conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC, on vous a pas encore entendu, il y avait cette crainte a effectivement que les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, passe sous la barre des 10 pourcent ce qui aurait pu m\u00eame remettre en cause le si\u00e8ge du PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, visiblement, le centre n'est pas encore mort, vous \u00eates soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [92%] :\r\n\u00e9videmment, je suis soulag\u00e9, je crois que c'est essentiel non seulement que le centre ne meurent pas mais qu'ils reprennent du poids dans ce parlement tr\u00e8s polaris\u00e9 au Conseil national et o\u00f9 on voit bien que au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 o\u00f9 le PDC joue encore tout son r\u00f4le de de r\u00f4le charni\u00e8re de r\u00f4le de pont pour trouver des solutions concr\u00e8tes, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 avancer sur des dossiers essentiels et donc c'est \u00e9videmment une satisfaction pour le PDC de voir qu'on progresse, de voir que globalement aussi finalement avec les Verts, lib\u00e9raux, le centre progressent l\u00e9g\u00e8rement, \u00e9videmment, comme \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit aussi on est qu'au mois de f\u00e9vrier, il faudra confirmer et j'esp\u00e8re qu'on sera bien plus haut le 20 octobre Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod on sort la d'une l\u00e9gislature, o\u00f9 la droite a pu imposer sa loi au Conseil national majorit\u00e9 UDC PLR les \u00e9quilibres, selon le barom\u00e8tre qui est publi\u00e9 aujourd'hui, les \u00e9quilibres ne bouge pas beaucoup, quel bilan au final apr\u00e8s ces 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [89%] :\r\nBon, d'abord, je crois qu'il faut enlever cette id\u00e9e que Christian Levrat d'ailleurs transmis que la droite imposer ses vues au Conseil national, la majorit\u00e9 est \u00e0 100 une voix compte 99, elle a une voix dont 2 voies qui sont celles de la Lega, on l'a vu sur des dossiers cl\u00e9s qu'en r\u00e9alit\u00e9 les majorit\u00e9s se joue davantage aux gens qui sont malades, que, en fonction de cette cette ce rapport de force est tr\u00e8s extr\u00eamement serr\u00e9, moi je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait 4 ans qui ont \u00e9t\u00e9 4 ans de succ\u00e8s, on a fait un grand nombre de de pas dans, dans, dans beaucoup de directions, alors il y a eu des \u00e9checs aussi, comme il y en a \u00e0 chaque l\u00e9gislature mais je constate que, par exemple, pendant cette l\u00e9gislature, nous avons pas eu de grandes initiatives qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, contre l'avis du Parlement dont le Parlement \u00e9t\u00e9 suivi par la population en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'exception notable de la RIE III et du de la pr\u00e9voyance IS 20, un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, h\u00e9 bien, le Parlement a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire progresser la plupart des dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [93%] :\r\nChristian Levrat, vous l'avez ce qui sait tout \u00e0 l'heure, le PLR qui est en pleine phase ascendante qui pourrait m\u00eame r\u00e9ussir son pari, celui de devenir le 2\u00e8me parti de Suisse vous d\u00e9passer lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [91%] :\r\nEnfin, c'est un signal d'alarme, c'est un signal d'alarme qui intervient au bon moment, ceci dit, on verra un peu plus clair d'ici un mois lorsqu'on aura les \u00e9lections \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, Lucerne et B\u00e2le- Campagne, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le le PS a gagn\u00e9 toutes les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales je pars de l'id\u00e9e que les choses vont se d\u00e9rouler bien \u00e9galement dans ces dans ces cantons, donc je vous donne rendez- vous dans un mois, ceci dit, si effectivement au terme des \u00e9lections, on devrait avoir, on devait avoir UDC 1er parti Parti radical, deuxi\u00e8me partie : et si cette majorit\u00e9 droite devrait \u00eatre renforc\u00e9e, je pense qu'on va vers des temps qui sont un peu difficiles, moi j'ai un regard tr\u00e8s diff\u00e9rentes suite monsieur enterrement sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 les r\u00e9formes qui \u00e9taient n\u00e9cessaires, on n'a pas eu de solutions pour lutter contre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et sur la r\u00e9partition des primes insuffisantes, on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 trouver une solution dans le domaine fiscal, on verra maintenant avec leur FFA, mais pour l'instant, la droite a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre une solution de ce point de vue -l\u00e0 on n'a pas avanc\u00e9 dans l'int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s, ou alors des jeunes migrants qui arrivent en Suisse qui reste beaucoup trop longtemps \u00e0 l'aide sociale, on n'a pas de solution sur le syst\u00e8me des retraites et on a vu en fait une l\u00e9gislature perdue alors la Suisse va bien, on peut se permettre 4 ans de de perdus, mais il y a des r\u00e9formes utiles n\u00e9cessaires qui qui attendent et qu'on devrait prendre en main, donc du climat aux retraites en passant par la fiscalit\u00e9, moi je constate une absence de r\u00e9forme positive au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et la responsabilit\u00e9, alors elle a compris tr\u00e8s clairement \u00e0 \u00e0 la majorit\u00e9 radical UDC au Conseil national pour la premi\u00e8re fois, on a une majorit\u00e9 automatique de parti de mani\u00e8re traditionnelle, en Suisse, il faut 3 partis pour faire une majorit\u00e9 et on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e0 une forme d'arrogance d'arrogance, la droite qui a essay\u00e9 de se passer compl\u00e8tement de toute forme d'alliance et de passer en force, avec des des solutions qui repose uniquement sur cette cette majorit\u00e9 math\u00e9matique entre radicaux et j'essaie comme principal objectif \u00e7a doit \u00eatre de revenir \u00e0 un \u00e9quilibre des forces politiques qui soient plus plus conforme \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et qui contraignent les formations politiques \u00e0 travailler ensemble, au-del\u00e0 des 2 camps pour trouver des solutions qui soient des solutions, des solutions durables, donc s'il y a quelque chose qui m'inqui\u00e8te, honn\u00eatement, c'est pas tellement de savoir, ce concours de beaut\u00e9 pour savoir qui du PS ou des radicaux sera devant si quelque chose m'inqui\u00e8te vraiment, c'est les cons\u00e9quences d'une politique qui serait domin\u00e9 encore par la droite dans la nouvelle l\u00e9gislature \u00e7a qu'il faut pas tout faire entrave pour l'emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [91%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz on voit qu'il y ait une recomposition \u00e0 droite, l'UDC qui perd des plumes au profit du Parti lib\u00e9ral radical qu'est ce que vous avez fait de faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [88%] :\r\nEncore une fois, je veux dire c'est pas une question de de faire, faut juste, on a vu que certaines fois, on augmente, des fois diminue c'est souvent justement que le PLR et et l'UDC qu'on attend l'aval, donc on arrive le le niveau de tr\u00e8s proche de 30 pourcent c'est compliqu\u00e9 de, de, de, augmenter, on doit d\u00e9j\u00e0 se maintenir, c'est clair qu'on a toujours envie de de grandir, mais je crois qu'il faut aussi rester assez r\u00e9aliste, mais on se souvient quand m\u00eame que j'ai en t\u00eate en l'exploitant probl\u00e8me vous avez laiss\u00e9 beaucoup de paroles, je m'ajuste en mais on vous la laisser en merci j'aimerais jusqu'quelque chose, j'ai entendu monsieur devra qui dit : c'est bien d'entendre le discours de la rue, avec tout ce qui se passe avec les les probl\u00e8mes au niveau environnemental, j'approuve, j'approuve le fait qu'on \u00e9coute la population, c'est une forme de d\u00e9mocratie mais j'approuverais encore mieux si on nous \u00e9coutait le vote populaire, ce qui n'est pas respect\u00e9e aujourd'hui par tous les partis et c'est ce \u00e0 quoi moi je vais me battre durant ces \u00e9lections, c'est faire en sorte qu'aujourd'hui on \u00e9coute la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [92%] :\r\nMais restons quand m\u00eame peut-\u00eatre sur votre parti C\u00e9line Amaudruz on se souvient des mots de votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui disait que l'UDC, c'\u00e9tait un petit peu endormi sur ses lauriers apr\u00e8s le succ\u00e8s aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015, vous risquez de le payer \u00e7a dans dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [92%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois lorsqu'on approche les 30 pourcent forc\u00e9ment qu'on est on est on est plus proche de redescendre que de monter, il faut, comme vous le dites, on ne doit pas se reposer sur une lauriers, on doit \u00e9couter la population, une des plus grandes pr\u00e9occupations, c'est l'Europe, ce \u00e0 quoi l'UDC \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 parce que nous nous battons pour Gad Top garder notre souverainet\u00e9, notre ind\u00e9pendance depuis toujours et nous allons continuer notre campagne sur cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "Membre de la pr\u00e9sidence du parti, Conseill\u00e8re aux Etats JU PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C45B156C-2A1D-454B-A890-46EFF19D3A49", "internalArchiveId": "C45B156C-2A1D-454B-A890-46EFF19D3A49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les Verts et les Verts'lib\u00e9raux ont le vent en poupe", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\nCoup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les Verts et les Verts'lib\u00e9raux ont le vent en poupe      \r\n*** Je vous le disais, les directions des 4 partis gouvernementaux et des Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum... Avec nous l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le socialiste Christian Levrat, le PLR Philippe Nantermod, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone. Bonsoir \u00e0 vous. \r\n@Lisa Mazzone : Verts grands vainqueurs. vous surfez sur la vague de l'urgence climatique?\r\n@Philippe Nantermod : preuve qu'il y a des attentes au sein de la population sur cette question. On a pu le lire, votre pr\u00e9sidente tente du coup de verdir l'image de votre parti. Le vent tourne, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir...\r\n@C\u00e9line Amaudruz : le PLR se \u00ab verdit \u00bb. Petra G\u00f6ssi s'est dite favorable \u00e0 une taxation des billets d'avion. Votre partenaire de droite  se gauchise ?\r\n@Christian Levrat : les Verts progressent \u00e0 votre d\u00e9pend. Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie ? A force de courir tous les li\u00e8vres \u00e0 la fois (primes maladie, Europe, etc.) le PS ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment en pointe sur l'\u00e9cologie ?\r\n@Lisa Mazzone : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert ? La demande est l\u00e9gitime ?", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217335", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les Verts et les Verts'lib\u00e9raux ont le vent en poupe / FOR_2019-02-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10217335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:33Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'\u00e9cologie progresse en Suisse, c'est un des enseignements du Barom\u00e8tre \u00e9lectoral en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain barom\u00e8tre que la SSR publi\u00e9 aujourd'hui \u00e0 8 mois du scrutin, les Verts et Verts lib\u00e9raux enregistre un bond cumul\u00e9 de plus de 4 pourcent le PLR gagne aussi du terrain chez les perdants, on trouve l'UDC et le Parti socialiste au centre, le PDC limite la casse, nous allons d\u00e9tailler ses principaux r\u00e9sultats et les commenter avec 5 invit\u00e9s Marie Giovanola vous \u00eates -vous \u00e0 Berne, vous serez notre fil rouge : 1er chapitre le bond des \u00e9colos verts et Verts lib\u00e9raux enregistre donc la plus forte progression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, le barom\u00e8tre pr\u00e9c\u00e9dent effectu\u00e9 en octobre d\u00e9j\u00e0 une tendance favorable pour ces 2 partis, elle se confirme, le ticket Vert est \u00e0 la mode, plus 2 virgule 4 points de pourcentage pour les Verts, par rapport aux \u00e9lections d'il y a 4 ans, plus un virgule 8 pour les Verts, lib\u00e9raux, les verts qui obtiennent9,5 pourcent d'intentions de vote, et qui sont tout pr\u00e8s de leurs records de 2007, les Verts lib\u00e9raux sont cr\u00e9dit\u00e9s de6,4 pourcent il faut dire que les manifestations pour le climat se sont intensifi\u00e9s ces derniers mois dans le sillage de la jeune militante su\u00e9doise Greta Thoune Beck, dans le cas de l'accord de Paris de 2015, l'Union europ\u00e9enne s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de 40 pourcent ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre la Suisse doit -elle aussi prendre des mesures, le Parlement s'est d'ailleurs empar\u00e9 de la loi sur le CO2, elle sera discut\u00e9e le mois prochain par le Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s l'\u00e9chec en d\u00e9cembre national la pression de la rue pourrait l\u00e0 aussi jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [94%] :\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve un peu plus tard, pr\u00e9cisons encore que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne par l'institut Sotomo aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dernier la marge d'erreur est de plus ou moins1,5 pourcent les directions des 4 partis gouvernementaux et les Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum avec nous, l'UDC C\u00e9line Amaudruz le socialiste Christian Levrat le PLR Philippe Nantermod la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Anne Seydoux Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone bonsoir \u00e0 vous, bonsoir \u00e7a Lisa Mazzone les Verts, grand vainqueur de de ce barom\u00e8tre, aujourd'hui vous surfez sur la vague de l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [93%] :\r\nOn ne peut que se r\u00e9jouir que les pr\u00e9occupations de de la population rejoignent \u00e0 notre engagement de longue date et puis reconnaissent aussi les comp\u00e9tences qu'on peut apporter dans ces domaines et que qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 depuis toutes ces ann\u00e9es parce que c'est pas un combat qui qui est n\u00e9 en vue des tendances \u00e9lectorales, c'est un combat qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs le sujet de notre premi\u00e8re initiative et vu l'urgence de la crise et la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des solutions, on est vraiment r\u00e9joui de de cette, je dirais de de cet engouement pour les questions \u00e9cologiques et puis maintenant, c'est un sondage, il faut que \u00e7a se traduise dans les urnes tout sondage Anna n'a une validit\u00e9 que que que quand il devient une voie et c'est par cette mobilisation que nous on aimerait s'engager pour les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [98%] :\r\nQuel message aux autres formations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [90%] :\r\nLe message se disons, moi je me r\u00e9jouis beaucoup, on a entendu beaucoup depuis quelques semaines, des pr\u00e9occupations environnementales qui qui essaiment visiblement et \u00e7a c'est un bon signe, mais le message, c'est l\u00e0 la coh\u00e9rence et la constance parce qu'effectivement c'est pas tout de faire de la politique pour les prochaines \u00e9lections, il faut les faire pour les prochaines de narration, c'est ce sur quoi on travaille, on est pr\u00eat \u00e0 travailler au sein du Parlement avec un parlement qui soit plus Vert et qui justement fasse le pas de prendre des mesures qui soient r\u00e9ellement ambitieuse pour relever cette urgence climatique \u00e0 laquelle on est confront\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, c'est la preuve, ce sondage qui a des attentes au sein de la population sur cette question environnementale et climatique, on a pu lire r\u00e9cemment votre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui a tent\u00e9 finalement de de verdir un peu l'image de votre parti, finalement, le vent tourne, il \u00e9tait temps de de r\u00e9agir pour vous : oh, vous savez le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [93%] :\r\nS'en sort tr\u00e8s bien dans ce sondage, c'est peut-\u00eatre aussi parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 un discours depuis longtemps sur les questions climatiques qui n'est pas le m\u00eame que le discours que les Verts, mais qui a un discours concret oui en effet, en d\u00e9cembre dernier, c'est la gauche, le Parti socialiste, les Verts et avec leur alli\u00e9, l'UDC sur le coup, qui ont fusill\u00e9 la loi sur le CO2, qui \u00e9tait une loi qui comprenait \u00e9norm\u00e9ment de mesures en faveur du climat le la prolongation du programme B\u00e2timents le le la taxation du carbone la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, augmentation du prix de l'essence, hein, toutes ces choses -l\u00e0, finalement, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections dans un esprit un peu \u00e9lectoraliste, on a dit, on renvoie \u00e7a au Conseil des \u00c9tats pour qu'ils Azoule joutes 2 ou 3 petites choses qu'on aurait pu accepter d'ailleurs, on est pr\u00eat \u00e0 discuter, comme dans toutes les lois mal Mazzone rit, mais je lui ferai remarquer que dans tous les projets de loi que nous avons vot\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le PLR a fait des concessions parce que c'est, c'est comme \u00e7a que fonctionne la politique en Suisse, mais je crois que la population entend aussi notre message qui est de dire que oui, on doit faire quelque chose mais on doit \u00eatre clair sur ce que l'on veut faire et on ne doit pas mentir \u00e0 la population, simplement en donnant des slogans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, le PLR qui se verdit en quelque sorte, P\u00e9tra G\u00f6ssi a a \u00e9mis certaines concessions pour faire passer, notamment, cette loi sur le CO2, c'est vous qui, qui est, il est \u00e0 la barre pour vous opposer \u00e0 cette loi, votre partenaire de droite le le PLR aujourd'hui qui se verdit comment est -ce que vous voyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [90%] :\r\nOui, il se positionne en vue les \u00e9lections, je dirais, il se verdit pas c'est une opportunit\u00e9 \u00e9lectorale, on le voit bien, mais je tiens \u00e0 relever dans dans les sondages que nous voyons effectivement l'UDC perd2,4 pourcent ce \u00e0 quoi, \u00e9videmment c'est c'est c'est d\u00e9cevant pour l'UDC aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre parce que vous \u00eates le parti le plus climatosceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [93%] :\r\nJe rel\u00e8ve que les pr\u00e9occupations des Suisses par rapport \u00e0 la relation avec l'Union europ\u00e9enne sont pass\u00e9s de octobre 2018 de 28 pourcent \u00e0 f\u00e9vrier 2019 \u00e0 47 pourcent et je peux vous a assur\u00e9 que la probl\u00e9matique de l'Europe est un enjeu cl\u00e9 pour la Suisse mais permettez -moi de donc de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le CO2, l'environnement, c'est un probl\u00e8me, mais peut-\u00eatre mondiale, alors que je pense que les enjeux qui vont jouer pour la Suisse et les vrais probl\u00e8mes de la Suisse, demain \u00e7a va \u00eatre les enjeux avec l'Europe et donc, vous verrez, je pense qu'au cours de l'ann\u00e9e, les sondages vont peut-\u00eatre encore chang\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, il n'en demeure pas moins que l'UDC va devoir aller convaincre les gens, parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont d\u00e9\u00e7us, suite aux initiatives UDC qui ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s et non respect\u00e9 non mises en application, donc c'est clair que pour notre parti, on va d'abord avoir un vrai travail de terrain, ce \u00e0 quoi tous les UDC vont s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [90%] :\r\nChristian Levrat les Verts progressent en partie aux d\u00e9pens du PS et ce qu'il faut en d\u00e9duire que votre parti ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment \u00e0 la pointe en mati\u00e8re d'\u00e9cologie bon la 1\u00e8re chose c'est que c'est une bonne nouvelle que les Verts progressent, il faut que le PS progresse avec l'objectif principal, c'est mettre un terme \u00e0 cette majorit\u00e9 UDC radicale \u00e0 laquelle on est confront\u00e9 depuis maintenant 4 ans en mati\u00e8re climatique, je pense qu'il y a, il y a d'autres pi\u00e8ge qu'on doit \u00e9viter le 1er c'est l'inaction, l'inaction, c'est irresponsable c'est quoi qu'en dise monsieur Nantermod qui a d\u00e9fendu le le Parti radical lors du d\u00e9bat sur la loi sur le CO2 au Conseil national, j'ai eu l'occasion de si\u00e9ger moi- m\u00eame \u00e0 la commission de l'environnement des \u00c9tats et j'ai d\u00fb constater l\u00e0- bas que m\u00eame les repr\u00e9sentants les plus durs de la droite consid\u00e9rait que la loi telle qu'elle sortait du National \u00e9tait totalement insuffisante et le 2\u00e8me pi\u00e8ge cette salle limit\u00e9 \u00e0 l'indignation, moi je suis tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 tous ces jeunes qui vont dans la rue et qui nous disent : Faites quelque chose mais c'est juste ces jeunes- l\u00e0, ils font pas notre travail, notre travail \u00e0 nous, c'est de d\u00e9passer l'indignation et de proposer des solutions pour lutter effectivement compte le r\u00e9chauffement climatique et cette approche qui est positive, qui est orient\u00e9e vers des solutions concr\u00e8tes, c'est celle que d\u00e9fend le Parti socialiste, celle qu'il a d\u00e9fendu l'auront \u00e0 face de mani\u00e8re d\u00e9terminante, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est celle que nous faisons maintenant en exigeant une \u00e9lectrification bord du trafic individuel non, visiblement \u00e7a se traduit pas dans les intentions de vote, et c'est celle que nous allons continuer \u00e0 faire en en exigeant en plan Marshall pour la un plan Marshall pour l'or pour l'\u00e9nergie, vous savez aujourd'hui quand on parle de CO2, on parle de politique \u00e9nerg\u00e9tique 8 ans pourcent des \u00e9missions de CO2 c'est Orlov l\u00e0 le p\u00e9trole et le gaz en Suisse, il faut donc aller dans cette direction et les 8 mois qui nous reste une chance extraordinaire, c'est la chance doc d\u00e9battre ensemble des meilleures solutions possibles, laissons de c\u00f4t\u00e9 les climato-sceptiques qui nous int\u00e9resse pas, c'est, c'est c'est c'est quelque quelques personnes qui nie la r\u00e9alit\u00e9 mais d\u00e9battons entre les forces constructives sur les solutions concr\u00e8tes que nous voulons mettre en oeuvre dans ce dans ce pays, nous en avons 3 c'est la mobilit\u00e9 seule \u00e9nergie et c'est une intervention sur la le financement en dehors de lutte placements qui sont faits en soit dans les \u00e9nergies renouvelables, soit dans les \u00e9nergies fossiles \u00e0 nos objectifs de campagne, c'est plus un centime pour les \u00e9nergies fossiles d'ici 2025 la Banque nationale, le fonds AVS, les banques sont sont ici appel\u00e9 \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, a \u00e9galement donc demande -t-on de ces questions climatiques le signal que nous donne la population, c'est une chance, c'est, c'est la chance de mener ensemble un d\u00e9bat et qu'on est \u00e0 une v\u00e9ritable concurrence des id\u00e9es, notamment avec le Parti radical sur qu'est -ce qu'on fait maintenant tr\u00e8s concr\u00e8tement, mais ne rien faire, comme vous l'avez d\u00e9cid\u00e9 au National c'est pas une option, on va visiblement les \u00e9tats sont dans une approche plus constructive, je m'en r\u00e9jouis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T17:18:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "Membre de la pr\u00e9sidence du parti, Conseill\u00e8re aux Etats JU PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8ECEA18-D0A9-449C-83F7-FA129CABF439", "internalArchiveId": "D8ECEA18-D0A9-449C-83F7-FA129CABF439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Marius Robyr, Patron des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski alpin de Crans-Montana;Jean Burgermeister, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche, GE;Yves Nidegger, conseiller national UDC, GE;Laurent Kurth, conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9, PS NE;Boukari, Fouad;Bonamici\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VS/AVALANCHE/COUPE MONDE ITV ROBYR 6H30) Le bilan est toujours de 4 bless\u00e9es, dont un grave \u00e0 Crans Montana apr\u00e9s l'avalanche sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte. \r\nD'autres victimes pourraient encore se trouver sous la neige...\r\nLes recherches se sont poursuivies durant la nuit. \r\nSelon pluiseurs t\u00e9moins entre 10 et 12 personnes auraient \u00e9t\u00e9 ensevelies...\r\nUn chiffre que ne confirment pas les sauveteurs...\r\nDes secouristes qui \u00e9voluent sur un coul\u00e9e de neige d'envrion 400 m\u00e8tres de long et 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseurs...\r\nLa police a ouvert une helpline pour les familles des personnes concern\u00e9es. \r\n*** Et cette catastrophe intervient alors que la station de Crans-Montana, doit doit accueillir ce week-end des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin...\r\nDes membres de l'organisation et l'arm\u00e9e pr\u00e9sente pour ces \u00e9preuves ont aid\u00e9 hier les secourites d\u00e9s les premi\u00e8res minutes...\r\n25'000 personnes sont attendues ce week-end sur le Haut-Plateau pour suivre ces \u00e9preuves de Coupe du monde.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski a indiqu\u00e9 que \u00abl'avalanche ne devrait a priori n'avoir aucune influence sur l'\u00e9venement, surtout que la coul\u00e9e a eu lieu loin des pistes o\u00f9 se d\u00e9rouleront les courses.  \r\nMais pour Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local, le bilan final de l'avalanche pourrait en d\u00e9cider autrement.. \r\n  50''\r\nMarius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin \u00e0 Crans Montana\r\n(11/VS/BOUCHERS DENONCES PA) *** Toujours en Valais, l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martigny. \r\nIl renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le, avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire les jours d'abattage. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'association P.E.A, \u00abPour l'\u00e9galit\u00e9 animale\u00bb, a rendu publique hier la liste des clients de l'abattoir. Yves Terrani.\r\n  55''\r\n((. Il y a huit jours, PEA r\u00e9v\u00e9lait, images vid\u00e9o \u00e0 l'appui, une enqu\u00eate sur des pratiques pouvant laisser supposer de possibles infractions \u00e0 la loi sur la protection des animaux \u00e0 l'abattoir de Martigny. Hier, cette association a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire. Elle a publi\u00e9 la liste des 102 clients de l'\u00e9tablissement octodurien. Enjoignant les sept plus importants \u00e0 ne plus s'approvisionner au coude du Rh\u00f4ne. \u00abSi vous ne soutenez pas les pratiques inacceptables de cet abattoir, cessez de vous fournir l\u00e0\u00bb, leur a-t-elle \u00e9crit. Comment PEA a-t-elle obtenu cette liste? \u00abNous l'avons re\u00e7ue en m\u00eame temps que les vid\u00e9os\u00bb, justifie son porte-parole, Fabien Truffer. Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle simplement de son c\u00f4t\u00e9 que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite est poursuivable. Et que PEA aurait d\u00fb lui transmettre les documents avant de les rendre publics. Il dit craindre dans cette affaire une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dures juridiques contre PEA tant au p\u00e9nal qu'au civil. Ce qui n'inqui\u00e8te pas Fabien Truffer pour qui \u00abon ne doit pas taper sur le messager qui d\u00e9nonce une situation ill\u00e9gale\u00bb.))\r\n(TF3/GE/LEGITIMITE GILETS JAUNES PI) *** Les gilets jaunes fran\u00e7ais sont attendue ce matin d\u00e9s 10h \u00e0 Geneve...\r\nUne mobilisation sur la place des Nations...\r\nIl ont obtenu hier une autorisation du canton pour se rassembler jusqu'\u00e0 midi. \r\nLes organisateurs annoncent entre 5000 et 8000 gilets jaunes face au Palais des Nations. \r\nL\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU.\r\nLe but du rassemblement est notamment de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res. \r\nMais Tania Sazpinar cette venue des gilets jaunes divise \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  1'26 \r\n((Pas une semaine ne se passe sans que la Place des Nations n'accueille une mobilisation, avec des revendications extr\u00eamement vari\u00e9es. Les gilets jaunes fran\u00e7ais y ont donc leur place selon le d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche Jean Burgermeister\r\nSON 24''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national UDC Yves Nidegger pense qu'il est malsain pour Gen\u00e8ve d'accueillir ces revendications fran\u00e7aises. Il s'inqui\u00e8te aussi d'un point de vue s\u00e9curitaire:\r\nSON 25''\r\nImpossible de d\u00e9tailler pr\u00e9cisement le dispositif s\u00e9curitaire, mais le conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Mauro Poggia affirme qu'il sera ad\u00e9quat sans \u00eatre excessif afin de limiter les \u00e9ventuelles provocations. Il ajoute ne pas avoir l'intention de voir Gen\u00e8ve devenir un terrain de revendication pour les Gilets Jaunes. ))\r\n(08/HNE ITV KURTH) \"C'est la fin d'un serpent de mer\" : une phrase entendue \u00e0 maintes reprises hier au Grand conseil neuch\u00e2telois.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 de cr\u00e9er un r\u00e9seau hospitalier cantonal, baptis\u00e9 R.H.N.E.\r\nIl sera compos\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques, mais les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds garderont une grande autonomie. \r\nDe quoi mettre en oeuvre l'initiative pour le maintien de deux site de soins aigus, accept\u00e9e par le peuple en 2017. \r\nLe conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth, l'admet : ce projet est imparfait, mais il est consensuel...\r\n   39'' \r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May remet le cap sur Bruxelles mercredi, en qu\u00eate de modifications de l'accord de Brexit d\u00e9j\u00e0 conclu avec l'UE...\r\nMais elle devrait de nouveau se heurter \u00e0 des Europ\u00e9ens inflexibles.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique doit s'entretenir ce soir avec  Jean-Claude Juncker. \r\n\"Nous aurons une discussion amicale, mais je n'attends pas de perc\u00e9e\", a pr\u00e9venu hier  le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne...\r\n(13/PORTUGAL/VIOLENCES CONJUGALES PA) *** Ce ph\u00e9nom\u00e8ne au Portugal: la violence conjugale fait de plus en plus de victimes. \r\nUne femme a encore perdu la vie hier. \r\nDepuis le debut de l'ann\u00e9e...elles sont onze \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par leurs conjoints. \r\nles explications d'Olivier Bonamici\r\n  54'' ((pas de script))\r\n(Bve Film Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu) Fin du suspense: \"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le film de Fran\u00e7ois Ozon sur une affaire de p\u00e9dophilie qui a secou\u00e9 l'Eglise lyonnaise sortira bien en salles mercredi, apr\u00e8s avoir franchi un ultime obstacle judiciaire.\r\nLe long-m\u00e9trage raconte la naissance de l'association de victimes \"La Parole Lib\u00e9r\u00e9e\", fond\u00e9e \u00e0 Lyon en 2015 par d'anciens scouts accusant d'agressions sexuelles le p\u00e8re Bernard Preynat.\r\nLe r\u00e9alisateur n'en a pas pour autant termin\u00e9 avec la justice. \r\nLes avocats du p\u00e8re Preynat vont symboliquement faire appel de la d\u00e9cision le concernant. \r\nIls en font une question de principe et de d\u00e9fense de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n(Bve Foot LDC) Tout reste \u00e0 faire: Liverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur sa pelouse face au Bayern Munich (0-0), comme le Barcelone de Messi, tenu en \u00e9chec \u00e0 Lyon (0-0).\r\nCe soir\r\n Schalke  - Manchester City -\r\nAtl\u00e9tico Madrid  - Juventus Turin -", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214785", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T06:30:07_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T06:30:07_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10214806", "ece-10214785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:34:28Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my le journal Foued Boukari, les secouristes ont travaill\u00e9 toute la nuit \u00e0 Crans Montana, \u00e0 la recherche de nouvelles victimes de l'avalanche qui s'est produite hier apr\u00e8s- midi sur l'une des pistes a fait plusieurs bless\u00e9s, la station valaisanne qui doit aussi g\u00e9rer dans le m\u00eame temps l'organisation des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski alpin pr\u00e9vues ce week- end entre 5000 et 8000 gilets jaunes attendu aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Palais des nations, une manifestation sur sol suisse qui divise la classe politique dans ce journal, \u00e9galement la situation alarmante des violences conjugales, au Portugal, la presse portugaise qui parle m\u00eame de terrorisme domestique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [98%] :\r\nLe bilan est toujours de 4 bless\u00e9s dont un grave \u00e0 Crans Montana apr\u00e8s l'avalanche sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte d'autres victimes pourraient encore se trouver sous la neige, les recherches se sont poursuivies durant la nuit, selon plusieurs t\u00e9moins, entre 10 et 12 personnes auraient \u00e9t\u00e9 ensevelies, un chiffre que ne confirme pas les sauveteurs, des secouristes qui \u00e9voluent sur une coul\u00e9e de neige d'environ 400 m\u00e8tres de long et 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, la police a ouvert une helpline pour les familles des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [97%] :\r\nCette caste \u00e0 strophe qui intervient alors que la station de Crans-Montana doit accueillir ce week- end, des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nEt des membres de l'organisation, mais aussi l'arm\u00e9e pr\u00e9sente pour ces \u00e9preuves ont aid\u00e9, hier, les secouristes d\u00e8s les premi\u00e8res minutes 25 1000 personnes sont attendues ce week- end sur le Haut-Plateau Poursuivre ces \u00e9preuves de Coupe du monde, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski, a indiqu\u00e9 que l'avalanche ne devrait a priori, n'avoir aucune influence sur l'\u00e9v\u00e9nement, surtout que la coul\u00e9e a eu lieu loin des pistes o\u00f9 se d\u00e9rouleront les courses mais pour Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local, le bilan final de l'avalanche pourrait en d\u00e9cider autrement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [87%] :\r\nMaintenant, je peux pas dire \u00e7a d\u00e9pend du r\u00e9sultat au point de vue d'essais au point de vue blessures que cette avalanche a cr\u00e9er, il est clair que c'est jamais int\u00e9ressant d'avoir un accident lorsqu'on en pleins pr\u00e9paratifs des courses de Coupe du monde, maintenant si il n'y a pas de d\u00e9c\u00e8s, je pense qu'il y aura pas d'impact, il a des desserts dans certaines personnes peut-\u00eatre ne viendront pas \u00e7a possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [97%] :\r\nVous avez pu mettre \u00e0 disposition des militaires pour donner un coup de main au secours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, absolument, c'est-\u00e0-dire que comme on est en avance dans les pr\u00e9paratifs et que l'apr\u00e8s- midi, paient relativement chaud qu'on ne peut pas travailler sur la piste \u00e0 15 heures les militaires devaient rentrer dans leur stationnement plein et quand on a appris cette avalanche, il est clair que spontan\u00e9ment on a mis 120 militaires \u00e0 disposition pour aller sur la piste pour proc\u00e9der aux recherches effectu\u00e9es les diff\u00e9rents travaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [96%] :\r\nMarius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin pr\u00e9vues ce week- end \u00e0 Crans Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [92%] :\r\nEt Ouest en Valais l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martinique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [95%] :\r\nIl renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire, les jours d'abattage, de son c\u00f4t\u00e9, l'association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale a rendu public hier la liste des clients de l'abattoir Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [93%] :\r\nIl y a 8 jours P\u00e9jouan r\u00e9v\u00e9l\u00e9 images vid\u00e9o \u00e0 l'appui, une enqu\u00eate sur des pratiques pouvant laisser supposer de possibles infractions \u00e0 la loi sur la protection des animaux \u00e0 l'abattoir de Martigny, hier, cette association a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire, elle a publi\u00e9 la liste des 102 clients de l'\u00e9tablissement octodurien, enjoignant les 7 plus importants, ne plus s'approvisionner au coude du Rh\u00f4ne, si vous ne soutenez pas les pratiques inacceptables de cet abattoir, cessez de vous fournir la leur, a -t-elle \u00e9crit comment PEA a -t-elle obtenue cette liste, nous l'avons re\u00e7u en m\u00eame temps que les vid\u00e9os justifie son porte- parole, Fabien Truffert pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle simplement, de son c\u00f4t\u00e9 que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite et poursuivable et que PEA aurait d\u00fb lui transmettre les documents avant de les rendre publiques, il dit craindre dans cette affaire une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dure juridique contre PEA tant au p\u00e9nal qu'au civil, ce qui n'inqui\u00e8te pas Fabien Truffert pour qui on ne doit pas taper sur le messager qui d\u00e9nonce une situation ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les gilets jaunes fran\u00e7ais sont attendus ce matin d\u00e8s 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nUne mobilisation sur la place des Nations, ils ont obtenu hier une autorisation du canton pour se rassembler jusqu'\u00e0 midi, les organisateurs annoncent entre 5000 et 8000 gilets jaunes face au Palais des nations, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, le but du rassemblement et notamment de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res mais Tania sa Spiner cette venue des gilets jaunes divise \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [89%] :\r\nPas une semaine ne passe sans que la place des nations accueille une mobilisation avec des revendications extr\u00eamement vari\u00e9es, les gilets jaunes fran\u00e7ais ont donc leur place, selon le d\u00e9put\u00e9 Genevois Ensemble \u00e0 Gauche Jean Burgermeister. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:21) [91%] :\r\nLa Gen\u00e8ve internationale, \u00e7a doit aussi \u00eatre la Janaie vont internationale pour l'\u00e9poque, c'est d'ailleurs pas la premi\u00e8re fois qu'on voit des gens manifester, y compris d'origine \u00e9trang\u00e8re qui viennent manifester \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des Nations, je pense qu'elle est aussi l\u00e0 pour \u00e7a, il n'y a aucune raison pour pour interdire l'id\u00e9e qu'on pourrait interdire une manifestation en fonction de la nationalit\u00e9 ou du lieu de r\u00e9sidence des personnes, c'est parfaitement absurde et \u00e0 mon sens dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [93%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national UDC Genevois Yves Nidegger pense qu'il est malsain pour Gen\u00e8ve, d'accueillir ces revendications fran\u00e7aises, il s'inqui\u00e8te aussi d'un point de vue s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [89%] :\r\nC'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats un peu cynique, c'est-\u00e0-dire que le Conseil d'\u00c9tat en disant qu'il y aurait plus de soucis en l'interdisant \u00e9videmment suivi quelqu'un marche sur ou c'est des fois difficile de l'en emp\u00eacher qu'en autorisant, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, quant \u00e0 moi, une attitude plus dissuasive, je pense que si \u00e7a se passe bien mais quand auront \u00e9t\u00e9 vaines, mais si \u00e7a se passe mal, le Conseil d'\u00c9tat va se mordre les doigts d\u00e8s jeudi matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [95%] :\r\nImpossible de d\u00e9tailler pr\u00e9cis\u00e9ment le dispositif s\u00e9curitaire qui sera mis en place, mais le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Poggia affirme qu'il sera ad\u00e9quat, sans \u00eatre excessif, afin de limiter les \u00e9ventuelles provocations, il ajoute ne pas avoir l'intention de voir Gen\u00e8ve devenir un terrain de revendication pour les Gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nC'est la fin d'un serpent de mer, une phrase entendue \u00e0 maintes reprises hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois, les d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 de cr\u00e9er un r\u00e9seau hospitalier cantonal baptis\u00e9R. H M E il sera compos\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques, mais les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds garderont une grande autonomie, de quoi mettre en oeuvre l'initiative pour le maintien de 2 sites de soins aigus, accept\u00e9e par le peuple en 2017, le Conseil d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth l'admet, ce projet est imparfait, mais si les consensuel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, je dis que c'est un projet qui n'\u00e9tait pas id\u00e9ale, mais j'ai aussi dit que le projet id\u00e9al n'existe pas, lorsqu'il ne recueille pas des des majorit\u00e9s dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique techniquement tout plaide pour davantage de concentration, le Conseil d'\u00c9tat l'a dit il y a plus de 2 ans, il n'a pas chang\u00e9 d'avis sur ce point, mais il a admis que le peuple a donn\u00e9 d'autre signification \u00e0 la pr\u00e9sence de des h\u00f4pitaux dans une r\u00e9gion que les seules questions techniques et sanitaires et donc il faut admettre qu'on a l\u00e0 un compromis qui allie de mani\u00e8re je crois assez habile et assez constructive les dimensions politiques, \u00e9conomiques, financi\u00e8res et sanitaire et qui n'est pas \u00e0 tous rang\u00e9s derri\u00e8re une seule de ses dimensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May remet le cap sur Bruxelles, qu\u00eate de modifications de l'accord de Brexit d\u00e9j\u00e0 conclu avec l'Union europ\u00e9enne, mais elle devrait de nouveau s'heurter aujourd'hui \u00e0 des Europ\u00e9ens inflexibles Theresa May qui doit s'entretenir ce soir avec Jean-Claude Juncker nous aurons une discussion amicale mais je n'attends pas de perc\u00e9e, a pr\u00e9venu hier le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la violence conjugale qui inqui\u00e8te au Portugal, une femme encore perdu la vie hier depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elles sont onze avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par leur conjoint, les explications d'Olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [93%] :\r\nTous les jours ou presque dans les journaux, mais aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on d\u00e9couvre le visage d'une femme qui vient de perdre la vie, parce qu'un homme a d\u00e9cid\u00e9 de la lui retirer, et pourtant, le Portugal est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre le pays des douces moeurs mais en ce qui concerne la violence conjugale, c'est tout le contraire : une enqu\u00eate publi\u00e9e 2 semaines \u00e0 prouver que la situation \u00e9tait alarmante 12 pour 100 des femmes affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime de violences physiques et 16 pourcent de harc\u00e8lement sexuel sur leur lieu de travail, un quotidien, le journal, il a m\u00eame parl\u00e9 de terrorisme domestique au Portugal, le gouvernement a beau avoir pris conscience du probl\u00e8me, pour l'instant, aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise pour y rem\u00e9dier, Olivier Bonamici pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [93%] :\r\nLa fin du suspense pour gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, sur une affaire de p\u00e9dophilie qui a secou\u00e9 l'\u00c9glise lyonnaise sortira bien en salles ce mercredi, il a donc franchi hier l'ultime obstacle judiciaire le long- m\u00e9trage raconte la naissance de l'association de victimes La parole lib\u00e9r\u00e9e par d'anciens scouts accusant d'agressions sexuelles, le p\u00e8re Bernard Preynat, le r\u00e9alisateur, qui n'en n'a pour autant pas termin\u00e9 avec la justice, les avocats, ses avocats vont symboliquement faire appel de la d\u00e9cision le concernant du football pour terminer et la fin hier des matches aller de la Ligue des champions 8\u00e8me de finale, tout reste \u00e0 faire, Liverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur sa pelouse face au Bayern de M\u00fcnich, 0 \u00e0 0 comme le Barcelone de Messi, tenu en \u00e9chec hier \u00e0 Lyon 0 \u00e0 0 ce soir Schalke et 04 Manchester City et Atletico Madrid Louvet Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61C2B11F-71B8-4E3B-A025-8689AD448595", "internalArchiveId": "61C2B11F-71B8-4E3B-A025-8689AD448595", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Catherine Seppey, procureure en charge du dossier;Jacqueline de Quattro conseill\u00e8re d'Etat, PLR VD, en charge du bureau de l'\u00e9galit\u00e9;Farinaz Fassa, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'UNIL;Jean-Charles de Castel Bajac, cr\u00e9ateur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/VS AVALANCHE PA (6H))  ((DIR BUS HF (SECOURS +41 79 **, COLIN KURTH SUR PLACE, +41 79 **)))\r\n***4 personnes bless\u00e9es, dont une gri\u00e8vement, mais aucun d\u00e9c\u00e8s\r\nC'est le bilan provisoire de l'avalanche qui a frapp\u00e9 le domaine skiable de Crans-Montana hier apr\u00e8s-midi \r\nCette nuit les secouristes ont poursuivi leur travail \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes.\r\nJulie Rausis, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Valais. \r\nOn vous retrouve en direct de Crans-Montana.\r\nA l'heure qui l'est, le bilan n'a pas \u00e9volu\u00e9. Contact\u00e9e, la police cantonale explique que les recherches ont dur\u00e9 toute la nuit, mais sans r\u00e9sultat. Des recherches nocturnes qui ont mobilis\u00e9 une dizaine de guides de montagne, tout autant de chiens d'avalanche, et quelque 50 patrouilleurs, \u00e9paul\u00e9s par des m\u00e9decins.\r\nCar d'autres skieurs pourraient avoir \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s. \u00ab Mais il n'y a aucune certitude \u00e0 ce sujet \u00bb, selon le commandant de la police valaisanne, qui a insist\u00e9 sur le fait qu'actuellement aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n***Un message rassurant donc. Mais quelle est l'atmosph\u00e8re \u00e0 Crans-Montana Julie. ?\r\nPlut\u00f4t grave et l'\u00e9motion \u00e9tait bien perceptible hier soir lors des 1\u00e8res d\u00e9clarations des officiels devant les m\u00e9dias. Pour Philippe Magistretti, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00ab le moment est tragique pour les victimes, pour les touristes et pour les employ\u00e9s de la station aussi qui devront travailler ce mercredi \u00bb. Quant au responsable de l'Office du Tourisme Bruno Huggler, il s'est dit tr\u00e8s affect\u00e9, \u00ab nous sommes au cour de ce drame \u00bb.\r\nDans les rues de la station, en fin de journ\u00e9e hier, peu d'agitation parmi les touristes, m\u00eame si tous ceux que nous avons crois\u00e9s suivaient avec attention l'\u00e9volution de la situation sur leur t\u00e9l\u00e9phone..\r\n(05/VS AVALANCHE ITV SEPPEY (REP CP MARDI SOIR - 6H)) S'ouvre maintenant un volet juridique. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nLa procureure en charge du dossier, Catherine Seppey, s'est exprim\u00e9e hier soir \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse\r\n  41''\r\n(Manifs antis\u00e9mitisme) **** Des milliers de Fran\u00e7ais sont descendus dans les rues hier pour protester contre l'antis\u00e9mitisme\r\nLe grand rassemblement initi\u00e9 par le parti socialiste a r\u00e9uni 20 000 personnes \u00e0 Paris... selon les organisateurs.\r\nEt le jour m\u00eame de cette mobilisation, 80 tombes d'un cimeti\u00e8re juif ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es en Alsace\r\nLe pr\u00e9sident de r\u00e9publique, emmanuel Macron s'est rendu sur place dans l'apr\u00e8s-midi\r\nIl a promis de prendre des mesures... pour punir ces actes... et renforcer la l\u00e9gislation.\r\n(brexit rencontre) **** Les semaines se suivent et se ressemblent... pour la premi\u00e8re ministre britannique...\r\nTheresa May va une nouvelle fois vers le d\u00e9placement pour Bruxelles aujourd'hui... et tenter de convaincre l'Union europ\u00e9enne de modifier l'accord de Brexit\r\nElle doit rencontrer le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean_Claude Juncker... en fin de journ\u00e9e\r\nPour l'instant, l'accord est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 au Royaume-Uni, et Theresa MAy a besoin de l'approbation de son parelement\r\nMais les europ\u00e9ens se montrent r\u00e9ticents \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations.\r\n(01/RFFA PA) \"Un compromis juste et n\u00e9cessaire\". \r\nApr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral lundi, le PS a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nAux yeux des socialistes... ce projet comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain.... Muriel Ballaman. \r\n  1'06 \r\n((2 milliards pour le financement des retraites. C'est cette compensation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour les socialistes. C'est notamment pour cette raison qu'ils appellent aujourd'hui \u00e0 voter oui, alors qu'ils s'\u00e9taient battus de toutes leurs forces contre la RIE3. Rappelez vous: c'\u00e9tait il y a 2 ans, les suisses votaient NON \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une victoire pour le PS qui avait fait de cette votation un scrutin test pour sa strat\u00e9gie politique, l'opposition constructive. \r\nAujourd'hui, le projet a chang\u00e9, le vocabulaire des socialistes aussi. Ils ne parlent plus de cadeaux fiscaux, mais de niches fiscales, moins nombreuses et donc plus acceptables dans le projet actuel que dans RIE3. \r\nEt puis, cantons et communes sont davantages pris en compte. Ils pourront ainsi mieux faire face aux pertes fiscales attendues avec cette nouvelle r\u00e9forme des entreprises. \r\n3 am\u00e9liorations aux yeux des socialistes qui vont d\u00e8s lors s'engager dans cette campagne... et avec conviction: le PS va y investir 80 mille francs, une somme qui correspond aux votations qu'elle juge prioritaire. \r\nMais \u00e0 gauche, tout le monde n'est pas d'accord: les Verts, certains syndicats et les jeunes socialistes s'y opposent, estimant le compromis d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.))\r\n(TF6/EGALITE A L'ECOLE PI) **** L'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes et les st\u00e9r\u00e9otypes de genres peuvent mener \u00e0 des situations de violence domestique.\r\nC'est l'avis des cantons romands... qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau mat\u00e9riel p\u00e9dagogique... destin\u00e9 \u00e0 l'instruction publique\r\nIl s'agit de promouvoir davantage l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans la formation. \r\nEt donc d'aborder... le plus t\u00f4t possible.... des th\u00e8mes d\u00e9terminants pour l'\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'26\r\n((On parle d'\u00e9galit\u00e9 des chances mais les clich\u00e9s grouillent. Habillement, loisirs, r\u00f4les pr\u00e9sum\u00e9s de l'homme ou de la femme, les st\u00e9rotypes collent \u00e0 la peau. Or. les trajectoires de vie se jouent d\u00e8s l'enfance et se r\u00e9percutent dans la vie sociale. Des diff\u00e9rences morales, professionnelle ou salariale qui peuvent d\u00e9boucher sur de la violence. Jacqueline de Quattro conseill\u00e8re d'Etat en charge du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud\r\n1\r\nPour contrer la violence domestique, les in\u00e9galit\u00e9s devraient  tr\u00e8s vite \u00eatre gmm\u00e9es, \u00e0 la maison et d\u00e8s le d\u00e9but de la scolarit\u00e9. Farinaz Fassa, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n2\r\nBut de la d\u00e9marche: repenser les mod\u00e8les d'identification entre filles et gar\u00e7ons pour \u00e9viter les choix conformistes.))\r\n***Les cantons romands viennent de se doter de nouvelles brochures destin\u00e9es aux enseignants... pour lutter contre ces st\u00e9r\u00e9optaypes. Le mat\u00e9riel est destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves de 4 \u00e0 15 ans.\r\n(Hockey C1/Ski) Une page de sport...avec cette tr\u00e8s lourde d\u00e9faite pour Lausanne hier en National League de hockey sur glace\r\nLes Vaudois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s 7 \u00e0  0 par Lugano... \u00e0 Malley. Les Tessinois repssent au-dessus de la barre\r\nEt puis en football... deux matches nul et aucun but hier soir dans les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions\r\nLiverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur sa pelouse face au Bayern M\u00fcnich\r\nEt Barcelone a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 Lyon.\r\n(Gr\u00e2ce \u00e0 dieu sort ajd) **** Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu... le film de Fran\u00e7ois Ozon sur une affaire de p\u00e9dophilie au sein de l'Eglise catholique... va finalement sortir aujourd'hui... dans les salles fran\u00e7aises\r\nLa justice a d\u00e9bout\u00e9 hier soir, une ancienne membre du dioc\u00e8se de Lyon... qui s'opposait \u00e0 ce que son nom apparaisse dans le long m\u00e9trage\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Dieu raconte la naissance d'une association de victimes fond\u00e9es \u00e0 Lyon... par d'anciens scouts.\r\n(17/DECES LAGERFELD ITV CASTELBAJAC) ****Le monde de la mode est en deuil... apr\u00e8s la disparition de Karl Lagerfeld...\r\n85 ans... dont 36 pass\u00e9 \u00e0 la direction artistique de la maison Chanel\r\nC'est un g\u00e9ant de la couture... qui s'en est all\u00e9 hier... \r\nKarl Lagerfeld a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer du pancr\u00e9as\r\nAvec ses longs cheveux gris, ses v\u00eatements noirs, ses lunettes... ses gants et ses l\u00e9gendaire costumes... le \"kaiser\" comme on le surnommait... \u00e9tait un boulimique de travail.\r\nIl a fait \u00e9merger de nombreuses stars de la mode comme Claudia Schiffer, In\u00e8s de la Fressange, ou plus r\u00e9cemment Lily Rose Depp. \r\nLe cr\u00e9ateur Jean-Charles de Castel Bajac lui rend hommage. \r\n  49''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res d'Europe 1. \r\nEt karl lagerfeld \u00e9tait aussi connu pour son sens de la formule et son humour\r\nEn \u00e9voquant sa propre mort... il avait notamment d\u00e9clar\u00e9:\r\n\"Je veux juste dispara\u00eetre comme les animaux de la for\u00eat vierge\"...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) \r\n(Benalla) \r\n(France ONG climat) \r\n(UK interdiction drones)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-20T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-20T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10214735", "ece-10214723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:22:15Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal Marielle Savoie bonjour, bonjour la station valaisanne de Crans-Montana sous le choc apr\u00e8s l'avalanche qui a d\u00e9voil\u00e9 hier une piste du domaine skiable la coul\u00e9e a fait au moins 4 bless\u00e9s et les secouristes ont oeuvr\u00e9 toute la nuit \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes, nous retrouverons Julie Rausis sur place, en ouverture de ce journal, il s'\u00e9tait vigoureusement oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il y a 2 ans, mais le PS change de ton pour les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales et la PEP, il appelle le peuple a accept\u00e9 le compromis qu'il y imposition des soci\u00e9t\u00e9s et financement de l'AVS et puis les cantons romands veulent davantage sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux questions d'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, l'\u00e9cole obligatoire b\u00e9n\u00e9ficiera d'un nouveau mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes de genre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\n4 personnes bless\u00e9es dont une gri\u00e8vement, mais aucun d\u00e9c\u00e8s, c'est le bilan provisoire de l'avalanche qui a frapp\u00e9 le domaine skiable de Crans-Montana hier apr\u00e8s- midi, cette nuit, les secouristes ont poursuivi leur travail \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes, Julie Rausis, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Valais, on vous retrouve en Direct de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [95%] :\r\n4 bless\u00e9s, oui, le bilan n'a pas \u00e9volu\u00e9 contact\u00e9 la police cantonale explique que les recherches ont dur\u00e9 toute la nuit, mais sans r\u00e9sultat, la police qui est la seule autoris\u00e9e \u00e0 communiquer et qui reste tr\u00e8s tr\u00e8s prudente dans ses d\u00e9clarations, ce que l'on sait, c'est que les recherches nocturnes ont mobilis\u00e9 une dizaine de guides de montagne tout autant de chiens d'avalanche et quelque 50 patrouilleurs, \u00e9paul\u00e9s par des m\u00e9decins, car d'autres skieurs pourraient avoir \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s mais il n'y a aucune certitude \u00e0 ce sujet, selon le commandant de la police valaisanne qui a insist\u00e9 sur le fait qu'actuellement aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [96%] :\r\nUn message rassurant donc, mais quelle est l'atmosph\u00e8re \u00e0 Crans-Montana Julie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [93%] :\r\nEh bien plut\u00f4t grave et l'\u00e9motion \u00e9tait bien perceptible, hier soir, lors des premi\u00e8res d\u00e9clarations des officiels devant les m\u00e9dias pour Philippe magistrate il directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le moment est tragique pour les victimes pour les touristes et pour les employ\u00e9es de la station aussi qui devront travailler ce mercredi quant au responsable de l'Office du Tourisme Bruno Hitler, il s'est dit tr\u00e8s affect\u00e9 nous sommes au coeur de ce drame au centre de la station en fin de journ\u00e9e hier peu d'agitation parmi les touristes, m\u00eame si tout ce que nous avons rencontr\u00e9 suivait avec attention l'\u00e9volution de la situation sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [93%] :\r\nEt souvent, maintenant, un volet juridique, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, la procureure en charge du dossier Catherine Seppey s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [88%] :\r\nLe but de la de la proc\u00e9dure, c'est d\u00e9terminer les circonstances de cette avalanche, savoir comment la \u00e9t\u00e9 d\u00e9clencher si c'est des personnes qui qui est o\u00f9 si c'est une avalanche qui se d\u00e9clenche spontan\u00e9ment en fait les infractions qui peuvent entrer en consid\u00e9ration, c'est en fonction de l'\u00e9tat des blessures, des personnes, des l\u00e9sions corporelles Simple des l\u00e9sions corporelles graves si des personnes est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce serait l'homicide, mais toutes ces infractions, c'est des infractions par n\u00e9gligence et comment est -ce qu'on va d\u00e9terminer les causes et les responsabilit\u00e9s, on \u00e9tait en train d'auditionner les personnes qui peut nous expliquer ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, quels \u00e9taient les grands, ils sont automatiques et puis on a mandat\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'US pour proc\u00e9der \u00e0 une expertise ni biologique et m\u00e9t\u00e9orologique pour d\u00e9terminer exactement les circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [96%] :\r\nDes milliers de Fran\u00e7ais sont descendus dans les rues hier pour protester contre l'antis\u00e9mitisme, le grand rassemblement initi\u00e9 par le Parti socialiste a r\u00e9uni 20000 personnes \u00e0 Paris selon les organisateurs et le jour m\u00eame de cette mobilisation 80 tombes d'un cimeti\u00e8re juif ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es en Alsace, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s'est rendu sur place dans l'apr\u00e8s- midi, il a promis de prendre des mesures pour punir ces actes et renforcer la l\u00e9gislation, les semaines se suivent et se ressemblent pour la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va une nouvelle fois faire le d\u00e9placement pour Bruxelles aujourd'hui et tenter de convaincre l'Union europ\u00e9enne de modifier l'accord de Brexit elle doit rencontrer le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker en fin de journ\u00e9e, pour l'instant, l'accord est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 au Royaume-Uni et Theresa May a besoin de l'approbation de son Parlement mais les Europ\u00e9ens se montrent r\u00e9ticents \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations, un compromis juste et n\u00e9cessaire apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lundi, le PS a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de RFFA la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS aux yeux des socialistes, ce projet comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain Muriel bah l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [94%] :\r\n2 milliards pour le financement des retraites, c'est cette compensation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour les socialistes, c'est notamment pour cette raison qu'ils appellent aujourd'hui \u00e0 voter oui, alors qu'ils s'\u00e9taient battus de toutes leurs forces contre la RIE3 rappelez -vous, c'\u00e9tait il y a 2 ans, les suisses votaient non \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une victoire pour le PS, qui avait fait de cette votation un scrutin test pour sa strat\u00e9gie politique, l'opposition constructive aujourd'hui, le projet a chang\u00e9 le vocabulaire des socialistes aussi il ne parlent plus de cadeaux fiscaux mais de niches fiscales, moins nombreuses et donc plus acceptable \u00e0 leurs yeux, dans le projet actuel que dans RIE3 et puis les cantons et les communes sont davantage prise en compte, ils pourront ainsi mieux faire face aux pertes fiscales attendues avec cette nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 am\u00e9liorations aux yeux des socialistes qui vont d\u00e8s lors s'engager dans cette campagne et avec conviction le PS va y investir 80000 francs, une somme qui correspond aux votations qu'elle juge prioritaires mais \u00e0 gauche, tout le monde n'est pas d'accord, les Verts, certains syndicats et les jeunes socialistes s'y opposent, estimant le compromis d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [97%] :\r\nL'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes et les st\u00e9r\u00e9otypes de genre peuvent mener \u00e0 des situations de violence domestique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [96%] :\r\nQui a c'est l'avis des cantons romands qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 l'instruction publique, il s'agit de promouvoir davantage l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans la formation et donc d'aborder le plus t\u00f4t possible des th\u00e8mes d\u00e9terminants pour l'\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [94%] :\r\nOn parle d'\u00e9galit\u00e9 des chances, mais les clich\u00e9s grouillent habillement loisirs r\u00f4les pr\u00e9sum\u00e9s de l'homme ou de la femme, les st\u00e9r\u00e9otypes collent \u00e0 la peau, or les trajectoires de vie se jouent d\u00e8s l'enfance, et se r\u00e9percutent dans la vie sociale des diff\u00e9rences morales professionnelle ou salariale qui peuvent d\u00e9boucher sur de la violence, Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [90%] :\r\nOn voit quand m\u00eame que la sensibilisation un homme doit \u00eatre dominateurs conqu\u00e9rant fort, sinon c'est une mauviette une fille de trop et sentent mignonne et sage, sinon ce n'est pas, c'est une fille digne de ce nom cr\u00e9e quand m\u00eame une esp\u00e8ce de hi\u00e9rarchie qui parfois chez certains individus peuvent excuser des abus voire donner \u00e0 la victime, l'impression qu'ne peut pas se d\u00e9fendre parce que si elle tape sur la table, ce n'est plus une fille et l\u00e0, c'est quelque chose qu'on pourrait \u00e9galement permettre d'infl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [96%] :\r\nPour contrer la violence domestique les in\u00e9galit\u00e9s devraient \u00eatre tr\u00e8s vite gomm\u00e9 \u00e0 la maison et d\u00e8s le d\u00e9but de la scolarit\u00e9 Fari\u00f1as Fassa, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:53) [92%] :\r\nLa violence provient d'in\u00e9galit\u00e9 du rapport de pouvoir donc quand on imagine un sexe comme sup\u00e9rieur \u00e0 un autre et qu'on construit des relations dans ce sens -l\u00e0, on cr\u00e9e les bases d'une violence qui est une violence de genre et qui va se traduire dans la rue, mais qui va aussi surtout se traduire dans les familles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [99%] :\r\nBut de la d\u00e9marche repenser les mod\u00e8les d'identification entre filles et gar\u00e7ons pour \u00e9viter les choix conformiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [95%] :\r\nLes cantons romands viennent de se doter de nouvelles brochures destin\u00e9es aux enseignants pour lutter contre ces st\u00e9r\u00e9otypes, ce mat\u00e9riel est destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves de 4 \u00e0 15 ans une page de sport avec cette traite avec cette tr\u00e8s lourde d\u00e9faite pour Lausanne hier en National League de hockey sur glace les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s 7 \u00e0 0 par Lugano \u00e0 Malley hier les Tessinois repasse au-dessus de la barre et puis en football 2 matchs nuls et aucun but hier soir dans les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, Liverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la pelouse du Bayern M\u00fcnich et Barcelone a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 face \u00e0 Lyon, \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [95%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, sur une affaire de p\u00e9dophilie au sein de l'\u00e9glise catholique va finalement sortir aujourd'hui dans les salles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [94%] :\r\nFran\u00e7aise, la justice a d\u00e9bout\u00e9 hier soir, une ancienne membre du dioc\u00e8se de Lyon qui s'opposait \u00e0 ce que son nom apparaisse dans le long m\u00e9trage, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, raconte la naissance d'une association de victimes fond\u00e9es \u00e0 Lyon par d'anciens scout et le monde de la mode est en deuil apr\u00e8s la disparition de Karl Lagerfeld 85 ans dont 36, pass\u00e9 \u00e0 la direction artistique de la maison Chanel, c'est un g\u00e9ant de la couture, qui s'en est all\u00e9 hier, Karl Lagerfeld a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer du pancr\u00e9as, avec ses longs cheveux gris, ses v\u00eatements noirs, ses lunettes, ses gants et ses l\u00e9gendaire costumes le kaiser comme on le surnommait, \u00e9tait un boulimique de travail, il a fait \u00e9merger de nombreuses Stars de la mode, comme Claudia Schiffer In\u00e8s de La Fressange ou encore plus r\u00e9cemment Lily Rose Depp le cr\u00e9ateur Jean-Charles de Castelbajac, lui rend hommage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:45) [90%] :\r\nJe crois que plus qu'un grand de la mode, on perd une personnalit\u00e9 exceptionnel, on perd quelqu'un qui a marqu\u00e9 son \u00e9poque et qui a surtout anticiper son \u00e9poque parce que ceux qui \u00e9crivent l'\u00e9poque c'est ce qui pourront appelle \u00e0 plus que de la mode et qui parle de Style et il y a, il y avait un Style Lagerfeld qui va survivre au-del\u00e0 de Karl, c'est, c'est le vide qui qui s'installe parce que Karl au travers de ces d\u00e9cennies avait laiss\u00e9 avait trac\u00e9 une forte empreinte sur son \u00e9poque, et \u00e7a c'est, c'est quelque chose d'irrempla\u00e7able, mais \u00e0 la fois je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 toujours \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes cr\u00e9ateurs et qu'il a beaucoup d'\u00e9mules, beaucoup d'enfants, de petits enfants qui sont en place pour continuer son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [96%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res d'Europe 1 et Karl Lagerfeld \u00e9tait aussi connu pour son sens de la formule et son humour en \u00e9voquant sa propre mort, il avait notamment d\u00e9clar\u00e9 : je veux juste dispara\u00eetre comme les animaux de la for\u00eat vierge merci beaucoup Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A4BA542-57FE-42F2-A683-DDAA2275877C", "internalArchiveId": "5A4BA542-57FE-42F2-A683-DDAA2275877C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mauro Poggia, Conseiller d'Etat MCG, GE;Hubert Brodard, Rescap\u00e9 d'une avalanche dans la region du Lauenenhorn en 2007;Boukari, Fouad;Mauro Moruzzi, d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral, chef de la division Relations internationales du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI), NE;Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du PS, CN PS VD;Ojardias;Thae Young-ho, ancien diplomate nord-cor\u00e9en\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/PROCES UBS PARIS DI (8H))   ((DIRECT VIA QUANTUM 1  (SECOURS +33 6 83 98 19 99)))\r\nLa plus grande banque suisse sera fix\u00e9 sur son sort cet apr\u00e8s-midi dans sa bataille judiciaire en France. \r\nUBS, \u00e9galement premier gestionnaire de fortune mondial \u00e9tait jug\u00e9 depuis l'automne \u00e0 Paris .\r\nSix pr\u00e9venus physiques, deux personnes morales sont ainsi poursuivis.\r\nLa banque suisse, sa filiale fran\u00e7aise et 6 de leurs anciens responsables, accus\u00e9s de \"d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal\" et \"blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\". \r\nEn tout, UBS pourrait \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 payer plus de 5 milliards d'euros.\r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. La d\u00e9fense demande la relaxe, au nom d'un dossier \"vide\".\r\nDIRECT\r\nPour le parquet, la culpabilit\u00e9 de la banque ne fait aucun pli, qu'il s'agisse du blanchiment de fraude fiscale ou du d\u00e9marchage en France de riches clients invit\u00e9s \u00e0 fuir le fisc fran\u00e7ais : UBS a mis en place un syst\u00e8me \u00ab \u00e9prouv\u00e9 \u00bb qu'il s'agit de sanctionner de mani\u00e8re exemplaire. Face \u00e0 ces affirmations, la d\u00e9fense compos\u00e9e d'une arm\u00e9e d'avocats, avait donn\u00e9 le ton d\u00e8s les premi\u00e8res heures du proc\u00e8s : le dossier est vide, sans preuve mat\u00e9riel ni du d\u00e9marchage ni du blanchiment. quant aux diff\u00e9rents t\u00e9moins, dont les lanceurs d'alerte qui ont d\u00e9nonc\u00e9 ce syst\u00e8me, ils ne sont pas cr\u00e9dibles. une ligne de d\u00e9fense d'autant plus facile \u00e0 tenir qu'aucun t\u00e9moin, lanceur d'alerte ou client d\u00e9march\u00e9 et repenti n'a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le parquet national financier. \r\nUn parquet qui a par ailleurs lanc\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de ce proc\u00e8s embl\u00e9matique deux repr\u00e9sentants nettement moins en verve que certains cadors de la d\u00e9fense qui n'ont donc eu de cesse au long des six semaines de proc\u00e8s que de souligner l'absence de preuves, l'absence de t\u00e9moignage cr\u00e9dibles ou encore l'absence m\u00eame dans le dossier de clients reconnaissant a posteriori avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9s par la banque.\r\n*** RELANCE : Et quel que soit le verdict Ariane , il aura des cons\u00e9quences. \r\nSi UBS est condamn\u00e9e, ses avocats feront forc\u00e9ment appel. reste que si le parquet condamne la banque, m\u00eame en premi\u00e8re instance, le coup sera rude pour elle en termes d'image, il servira aussi de coup de semonce et de mise en garde pour l'ensemble de la place financi\u00e8re mondiale avec une amende au montant in\u00e9dit en Europe. Si en revanche, les juges estiment que le proc\u00e8s n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir la culpabilit\u00e9 d'UBS ni des autres pr\u00e9venus, c'est pour le parquet national financier que le coup sera rude, un parquet qui aurait voulu faire un exemple fracassant avec ce dossier tentaculaire. D\u00e9but de la lecture du jugement \u00e0 13h30 au tribunal de grande instance de Paris.\r\n(10/GE/GILETS JAUNES ITV POGGIA) *** Les gilets jaunes fran\u00e7ais d\u00e9barquent ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve! \r\nEntre 5000 et 8000 personnes sont attendues selon les organisateurs, sur la Place des Nations. \r\nUn rassemblement symbolique, face au Palais des Nations. \r\nL\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU. \r\nLe but de l'op\u00e9ration est notamment de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res. \r\nUne manifestation autoris\u00e9e hier (MAR) par Mauro Poggia. Mais le Conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vient: Gen\u00e8ve ne deviendra en aucun cas un terrain d'expression pour les gilets jaunes... \r\n  49'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\n Manif des gilets jaunes entre 10h et midi\r\n(07/VS AVALANCHE TEMOIGNAGE ITV BRODARD (8H)) *** Les recherches continuent \u00e0 Crans Montana, pour retrouver de nouvelle victimes...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 4 bless\u00e9es, dont un grave apr\u00e9s l'avalanche qui s'est termin\u00e9e hier sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte. \r\nUne situation imprevisible... \r\nEcoutez ce t\u00e9moignage d'Hubert Brodard, qui a failli perdre la vie dans une avalanche en 2007... Avec un groupe de randonneurs, ils s'\u00e9taient rendus dans la region du Lauenenhorn. \r\nAujourd'hui sexag\u00e9naire, il revient sur cet \u00e9piosde qui aurait pu \u00eatre tragique...\r\n  1'11\r\nDes propos recuillis par Maria Blasco\r\n(Bve Abattoir Martigny) Toujours en Valais, l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martigny. \r\nIl renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le, avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire les jours d'abattage. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'association P.E.A, \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\", a rendu publique hier la liste des 102 clients  de l'abattoir. \r\nLe  Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite est poursuivable.\r\nEt dit craindre une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dures juridiques contre P.E.A tant au p\u00e9nal qu'au civil.\r\n(09/HNE ITV MORUZZI) *** Un consensus politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois! \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 hier de le transformer en un r\u00e9seau hospitalier baptis\u00e9 RHNE. \r\nDe quoi appliquer l'initiative accept\u00e9e par le peuple en 2017, pour le maintien de deux sites de soins aigus, \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. \r\nIls auront une large autonomie, mais pour garantir la transversalit\u00e9 des soins, le r\u00e9seau sera dot\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques.\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 vert-lib\u00e9ral, Mauro Moruzzi, l'un des rares opposants au texte, cette r\u00e9forme est insuffisante...\r\n  43'' \r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(02/RFFA ARGUMENTS GAUCHE ITV MARRA) \"Un compromis juste et n\u00e9cessaire\" pour le PS... \r\nApr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral lundi, le Parti socialiste a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la R.F.F.A, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS.  \r\nUn nouveau projet qui aux yeux des socialistes comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain. \r\nLe PS tombe ainsi d'accord avec le PLR et le PDC. \r\nMais dans ce cas, pourquoi ne pas faire campagne main dans la main?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse d'Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du PS . \r\n  36'' \r\nAda Marra r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(Bve Drones UK) Les survols de drones seront interdits au Royaume-Uni dans une zone de 5 km autour des a\u00e9roports \u00e0 partir du 13 mars, contre 1 km jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\nCette mesure avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en janvier apr\u00e8s les fortes perturbations du trafic a\u00e9rien caus\u00e9es par de multiples signalements de drones peu avant No\u00ebl \u00e0 l'a\u00e9roport londonien de Gatwick.\r\n(14/KIM NE RENONCERA PAS AU NUCLEAIRE PI) Donald Trump pas  vraiment \"press\u00e9\" pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord... IL l'a dit hier ajoutant qu aucune \u00e9ch\u00e9ance n'avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\nLa Cor\u00e9e du Nord qui ne renoncera pas \u00e0 son arsenal nucl\u00e9airepourrait cependant accepter des mesures partielles de d\u00e9nucl\u00e9arisation. \r\nc'est l'avertissement lanc\u00e9 depuis S\u00e9oul par le transfuge l'ancien num\u00e9ro 2 de l'ambassade nord-cor\u00e9enne \u00e0 Londres (pass\u00e9 au Sud en 2016).\r\nCet avertissement survient une semaine avant le d\u00e9but du sommet au Vietnam entre le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n((Kim Jong-un aura toujours besoin de la bombe nucl\u00e9aire pour maintenir son r\u00e9gime et pour compenser la faiblesse relative de ses armements conventionnels, a martel\u00e9 devant la presse \u00e0 S\u00e9oul l'ancien diplomate nord-cor\u00e9en Thae Young-ho. \r\nInsert 1 - Thae Young-ho - 40s\r\nLa Cor\u00e9e du Nord ne renoncera jamais \u00e0 ses armes nucl\u00e9aires tant que Kim Jong-un sera au pouvoir, m\u00eame si on lui offre des milliards ou des billions de dollars. Ce que Kim Jong-un attend du sommet de Hanoi, c'est le d\u00e9but d'un all\u00e9gement des sanctions.\r\nIl pourrait accepter en \u00e9change de d\u00e9manteler quelques installations nucl\u00e9aires anciennes [comme \u00e0 Yongbyon et Pungyeri]. La Cor\u00e9e du Nord avait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'y renoncer lors des pourparlers \u00e0 six pays en 2005. C'est comme si elle avait repeint \u00e0 neuf une vieille voiture cass\u00e9e, et qu'elle la revendait tr\u00e8s cher.\r\nLe r\u00e9gime pourrait aussi d\u00e9manteler quelques missiles intercontinentaux... tout en en cachant d'autres, ajoute Thae Young-ho. A S\u00e9oul, les partisans du dialogue avec Pyongyang lui r\u00e9torquent qu'un d\u00e9mant\u00e8lement m\u00eame partiel vaut mieux que rien du tout, et qu'un accord peut permettre de maintenir sous contr\u00f4le la menace nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9enne.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Jesus Superman) Et puis Jesus n'enfilera pas de cap pour donner un coup de main \u00e0 Superman...\r\nL'\u00e9diteur de bande-dessin\u00e9e DC Comics a renonc\u00e9 \u00e0 publier un album imaginant le retour de J\u00e9sus sur terre et sa collaboration avec un super-h\u00e9ros...\r\nUne p\u00e9tition l'accusant de blasph\u00e8me a recueilli plus de 200 000 signatures.\r\nLa p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s la publication, d\u00e9but janvier, d'articles par les sites internet des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision conservatrices et catholiques Fox News et CBN selon le Guardian.\r\nDC, qui contr\u00f4le les droits de Superman, Batman ou Wonder Woman, s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire.\r\n(Bve LDC Foot) Pas de but mais un match anim\u00e9. L'Olympique lyonnais et le FC Barcelone se sont neutralis\u00e9s (0-0) en 8es de finale aller de la Ligue des champions, mardi 19 f\u00e9vrier au soir au Parc OL. \r\nMatch nul et vierge egalement hier soir entre Liverpool et le Bayern Munich...\r\nCe soir dernier match de cette pahse aller :  \r\nSchalke  - Manchester City -\r\nAtl\u00e9tico Madrid  - Juventus Turin -\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10214805", "ece-10214798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:14:14Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari UBS saura aujourd'hui si elle est condamn\u00e9e \u00e0 une amende record en France pour avoir mis en place un syst\u00e8me de fraude de grande ampleur, la banque suisse rejette en bloc ces accusations fran\u00e7aises mais le verdict quel qu'il soit ne sera qu'une \u00e9tape dans ce journal \u00e9galement Gen\u00e8ve qui se pr\u00e9pare \u00e0 la venue des gilets jaunes et puis les secouristes qui ont travaill\u00e9 toute la nuit \u00e0 Crans Montana, \u00e0 la recherche de nouvelles victimes, l'avalanche qui s'est produite hier apr\u00e8s- midi sur l'une des pistes a fait plusieurs bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nLa plus grande banque suisse sera fix\u00e9 sur son sort cet apr\u00e8s- midi dans sa bataille judiciaire en France, UBS, \u00e9galement premier gestionnaire de fortune mondial \u00e9tait jug\u00e9 depuis l'Automne \u00e0 Paris 6 pr\u00e9venus physiques 2 personnes morales sont ainsi poursuivis, la banque suisse, sa filiale fran\u00e7aise et six de leurs anciens responsables accus\u00e9s de d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fautes fiscale en tout, UBS pourrait \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 payer plus de 5 milliards d'euros, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris : la d\u00e9fense demande la relaxe au nom d'un dossier vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nOui, pour le parquet, la culpabilit\u00e9 de la banque ne fait aucun pli qu'il s'agisse du blanchiment de fraude fiscale ou du d\u00e9marchage en France de riches clients invit\u00e9s \u00e0 fuir le Fisc fran\u00e7ais, UBS a mis en place un syst\u00e8me \u00e9prouv\u00e9, qu'il s'agit de sanctionner de mani\u00e8re exemplaire face \u00e0 ces affirmations, la d\u00e9fense compos\u00e9e d'une arm\u00e9e d'avocats, avait donn\u00e9 le ton d\u00e8s les premi\u00e8res heures du proc\u00e8s, le dossier est vide, sans preuve mat\u00e9rielle ni du d\u00e9marchage ni du blanchiment quant aux diff\u00e9rents t\u00e9moins dont les lanceurs d'alerte, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 ce syst\u00e8me, ils ne sont pas cr\u00e9dibles, une ligne de d\u00e9fense, d'autant plus facile \u00e0 tenir, qu'aucun t\u00e9moin lanceur d'alerte ou client d\u00e9march\u00e9 et repenti n'a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le parquet national financier un parquet qui a par ailleurs lanc\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de ce proc\u00e8s embl\u00e9matique de repr\u00e9sentants nettement moins en verve que certains cadors de la d\u00e9fense, ceux -ci n'ont donc eu de cesse au long des 6 semaines de proc\u00e8s que de souligner l'absence de preuves, l'absence de t\u00e9moignage cr\u00e9dibles ou encore l'absence m\u00eame dans le dossier de clients reconnaissant a posteriori avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9s par UBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nEt quel que soit le verdict, Ariane, il y aura des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nOui si UBS est condamn\u00e9e, ses avocats feront forc\u00e9ment appel reste que si le parquet condamne la banque m\u00eame en premi\u00e8re instance le coup sera rude pour elle en terme d'image il servira aussi de coup de semonce et de mise en garde pour l'ensemble de la place financi\u00e8re mondiale avec une amende au montant in\u00e9dit en Europe, si, en revanche, les juges estiment que le proc\u00e8s n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir la culpabilit\u00e9 d'UBS, ni des autres pr\u00e9venus, c'est pour le parquet national financier fran\u00e7ais, que le coup sera rude, un parquet qui aurait voulu faire un exemple fracassant avec ce dossier tentaculaire, d\u00e9but de la lecture du jugement \u00e0 13 heures 30 au tribunal de grande instance, ici \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLes gilets jaunes fran\u00e7ais d\u00e9barquent ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, les organisateurs de la manifestation, attendent entre 5000 et 8000 personnes sur la place des nations, un rassemblement symbolique face au Palais des nations, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, le but de l'op\u00e9ration et, notamment, de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res, une manifestation autoris\u00e9e hier par Mauro Poggia mais le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vient Gen\u00e8ve ne deviendra en aucun cas un terrain d'expression pour les gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e9videmment, nous n'avons aucune affinit\u00e9 pour un mouvement qui a d\u00e9montr\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, mettra capables de contr\u00f4ler certains d\u00e9bordements violents et nul ici, nous l'avons autoris\u00e9, cela ne veut pas dire que nous l'accueillons \u00e0 bras ouverts, Gen\u00e8ve et le si\u00e8ge de l'Organisation des Nations unies et de son Conseil des droits de l'homme, nous devons l'accepter en prendra acte il y a une tradition \u00e0 Gen\u00e8ve qui autorise ce genre d'expression donc nous ferons en sorte bien s\u00fbr que cela soit clairement circonscrite, sur la place des nations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nQuels dispositifs concrets va \u00eatre mis en place. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je n'ai pas donn\u00e9 tous les d\u00e9tails milite pour cet encadrement, il s'agit pas de de faire de la provocation par une pr\u00e9sence polici\u00e8re excessive, mais il s'agit bien s\u00fbr de faire en sorte que l'on soit certain que les personnes qui doivent rester sur la place des Nations, il reste et qu'il n'y a aucun passage en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause et manifestations pr\u00e9vues entre 10 heures et midi, les recherches continuent \u00e0 Crans Montana pour retrouver d'\u00e9ventuelles victimes, le dernier bilan fait \u00e9tat de 4 bless\u00e9s dont un grave, apr\u00e8s l'avalanche qui s'est termin\u00e9 hier sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte et situations impr\u00e9visibles, \u00e9coutez ce t\u00e9moignage d'Hubert Brodard, qui a failli perdre la vie lui dans une avalanche en 2007, avec un groupe de randonneurs, il s'\u00e9tait rendu dans la r\u00e9gion du l\u00e0 honn\u00eatement orne aujourd'hui sexag\u00e9naire, il revient sur cet \u00e9pisode qui aurait pu \u00eatre tragique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:35) [85%] :\r\nIl faisait magnifique, il y avait tr\u00e8s peu de neige en montant, je voyais les cailloux qui sortait de la neige, disait encore \u00e0 \u00e0 mes amis, on risque en tout cas rien pour l'avalanche aujourd'hui qu'on \u00e9tait en lieu s\u00fbr, on discute en rigolant, raconte David, elle a une d\u00e9tonation, c'est l'avalanche qui nous arrivait dessus depuis le sommet de la montagne, j'ai \u00e9t\u00e9 pris dans les rouleaux neige \u00e7a fait comme une machine \u00e0 laver, on passe tant\u00f4t en-dessous, tant\u00f4t nouveau \u00e0 l'air et une fois que \u00e7a s'est stabilis\u00e9, elle \u00e9tait \u00e0 un m\u00e8tre 40 de profondeur la t\u00eate mais par contre les pires molaires et puis j'\u00e9cris et puis rien se passe au bout d'un moment, je me suis endormi et puis quels seront, d'apr\u00e8s, j'ai eu froid et j'ai repris connaissance, et l\u00e0 je l'ai dit alors personne vient Bonsecours je vais mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [99%] :\r\nEt vous avez attendu combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:26) [85%] :\r\nJ'ai pas la notion du temps, mais je pense, une vingtaine de minutes tout \u00e0 cause mon ami qui m'a d\u00e9gag\u00e9 le visage et il dit Hubert est en mauvais \u00e9tat, il a le visage tout noir, et l\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 une r\u00e9action j'ai dit non, non, je ne suis pas mort je j'assez envie c'est vrai que chaque fois qu'il y a un cas d'avalanche, \u00e7a me fait la la Chair de poule, quoi, je revis ces ces incidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Maria Blasco, toujours en Valais l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal des ponts d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martigny, il renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire, les jours d'abattage, de son c\u00f4t\u00e9, l'associationP.E.A pour l'\u00e9galit\u00e9 n'est animale a rendu public hier la liste des 102 clients de l'abattoir, le Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite est poursuivable il dit craindre une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dures juridiques contre l'association, tant au p\u00e9nal qu'au civil, un consensus politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, les d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 hier de le transformer en un r\u00e9seau hospitalier baptis\u00e9R.H.N. E de quoi appliquer l'initiative accept\u00e9e par le peuple en 2017 pour le maintien de 2 sites de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils auront une large autonomie mais pour garantir la transversalit\u00e9 des soins, le r\u00e9seau sera dot\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques pour le d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral Mauro Moruzzi, l'un des rares opposants au texte, cette r\u00e9forme est insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [91%] :\r\nTout le monde affiche une unanimit\u00e9 de fa\u00e7ade, mais tout le monde a aussi exprim\u00e9 de Claire r\u00e9serves par rapport aux limites que le projet porte en lui, je crois que nous on aller simplement un peu plus loin dans le raisonnement en disant : il y a bien s\u00fbr une volont\u00e9 populaire \u00e0 entendre et \u00e0 et \u00e0 respecter, mais elle doit pas n\u00e9cessairement passer par une \u00e9tape interm\u00e9diaire qui consiste aujourd'hui \u00e0 avoir un projet qui va co\u00fbter plus d'argent que la situation actuelle et d'amener au fond aucun b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9el au patient la solution, elle est beaucoup plus dans les r\u00e9seaux, oui mais des r\u00e9seaux qui soient supra- r\u00e9gionaux, on le voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui beaucoup de gens vont se faire \u00e0 soigner en dehors du canton, quand une op\u00e9ration importante doit \u00eatre fait, c'est souvent \u00e0 Berne, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne ou \u00e0 B\u00e2le, qu'elle est fait, donc il faut avoir le courage de viser un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre un compromis juste et n\u00e9cessaire pour le PS, apr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral lundi le Parti socialiste a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la R F \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS un nouveau projet qui, aux yeux des socialistes comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain le PS tombe ainsi d'accord avec le PLR et le PDC mais dans ce cas, pourquoi ne pas faire campagne main dans la main, \u00e9coutez la r\u00e9ponse d'Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du PS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [91%] :\r\nC'est \u00e9videmment une situation qui est inadmissible, il y a une convention des droits de l'enfant que nous avons sign\u00e9, qu'il faut respecter et il y a aujourd'hui une sorte de d\u00e9sordre en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rales sur les pratiques, on voit que certains cantons la pratique beaucoup trop et d'autres pas du tout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut \u00e9mettre des directives comme il en \u00e9mettent sur toute une s\u00e9rie de moi en indiquant ce qui est possible ou pas de pratiquer quand on parle, je le r\u00e9p\u00e8te, d'enfants mineurs et s'il faut mettre des parents en d\u00e9tention administrative avec un enfant, il faut peut-\u00eatre songer \u00e0 une autre solution, parce qu'il y a un enfant, et c'est l\u00e0 aujourd'hui, il faut agir concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [94%] :\r\nAda Marra, vice pr\u00e9sidente du PS \u00e0 l'r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Balin ment, les vols de dr\u00f4nes seront interdits au Royaume-Uni, dans une zone de 5 kilom\u00e8tres autour des a\u00e9roports \u00e0 partir du 13 mars contre 1 kilom\u00e8tre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cette mesure \u00e9tait annonc\u00e9 apr\u00e8s les fortes perturbations du trafic a\u00e9rien caus\u00e9es par de multiples signalements de drones peu avant No\u00ebl, notamment \u00e0 l'a\u00e9roport londonien de Gatwick Donald Trump pas vraiment press\u00e9 pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, il a dit hier, ajoutant qu'aucune \u00e9ch\u00e9ance n'avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e la Cor\u00e9e du Nord qui ne renoncera pas \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire pourrait cependant accepter des mesures partielles de d\u00e9nucl\u00e9arisation c'est l'avertissement lanc\u00e9 depuis S\u00e9oul par le transfuge de l'ancien num\u00e9ro 2 de l'ambassade nord- cor\u00e9enne \u00e0 Londres qui est donc pass\u00e9e au sud en 2016 avertissement qui survient une semaine avant le d\u00e9but du sommet au Vietnam entre le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Fr\u00e9jus Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [90%] :\r\nKim Jong-Un aura toujours besoin de la bombe nucl\u00e9aire pour maintenir son r\u00e9gime et pour compenser la faiblesse relative de ses armements conventionnels, a martel\u00e9 devant la presse \u00e0 S\u00e9oul, l'ancien diplomate nord- cor\u00e9en t -on de craint Oliveira \u00e7a soutient donc souvent la Cor\u00e9e du Nord ne renoncera jamais \u00e0 ses armes nucl\u00e9aires tant que Kim Hee-jung ne sera au pouvoir, m\u00eame si on lui offre des milliards, ou des dizaines de milliards de dollars ce que Kim Jong n'attend du sommet de Hano\u00ef, c'est le d\u00e9but d'un all\u00e9gement des sanctions si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si tard, pourquoi les Tijuca dire une boule, il pourrait accepter en \u00e9change de d\u00e9manteler quelques installations nucl\u00e9aires anciennes, la Cor\u00e9e du Nord avait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'y renoncer lors des pourparlers \u00e0 6 pays en 2005, c'est comme si elle avait repeint \u00e0 9, une vieille voiture cass\u00e9e et qu'elle la revendait tr\u00e8s cher pourquoi Saint-Barnab\u00e9 le r\u00e9gime pourrait aussi d\u00e9manteler quelques missiles intercontinentaux tout en en cachant d'autres ajoute -t-elle Young-ho \u00e0 S\u00e9oul, les partisans du dialogue avec Pyongyang, lui r\u00e9torquent qu'un d\u00e9mant\u00e8lement, m\u00eame partiel, vaut mieux que rien du tout et qu'un accord peut permettre de maintenir sous contr\u00f4le, la menace nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9enne Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [93%] :\r\nJ\u00e9sus n'enfilera pas de cap, pour donner un coup de main \u00e0 Superman, l'\u00e9diteur de bandes dessin\u00e9es d'ici Comics a renonc\u00e9 \u00e0 publier un album imaginant le retour de J\u00e9sus sur terre et sa collaboration avec un super- h\u00e9ros, une p\u00e9tition, l'accusant de blasph\u00e8me a recueilli plus de 200000 signatures p\u00e9tition lanc\u00e9e apr\u00e8s la publication d\u00e9but janvier d'articles par les sites internet des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision conservatrices et catholiques Fox News et CBN, selon le journal, le Guardian d'ici Comics qui contr\u00f4le les droits de Superman, Batman ou Wonder Woman, s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire, pas de but hier soir mais un match anim\u00e9 l'Olympique Lyonnais, le FC Barcelone se sont neutralis\u00e9s 0 \u00e0 0 8\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions, match nul et vierge \u00e9galement hier soir entre Liverpool et le Bayern M\u00fcnich, ce soir, derni\u00e8re rencontre de cette phase aller de huiti\u00e8mes de finale, Schalke et re\u00e7oit Manchester City et l'Iowa se d\u00e9placent chez l'Atletico Madrid et vous nous donnerez les r\u00e9sultats demain merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T07:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C77DC9FA-A150-4B4B-87A5-1E4DEE504DBA", "internalArchiveId": "C77DC9FA-A150-4B4B-87A5-1E4DEE504DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mohammed Hamdaoui rejoint le PDC: son interview", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Mohammed Hamdaoui, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil bernois.\r\n\r\nMohammed Hamdaoui rejoint le PDC: son interview Bonsoir...\r\nLa justice fran\u00e7aise a tranch\u00e9: elle inflige \u00e0 UBS une amende recours de 4 milliards 200 millions de francs... C'est la plus lourde peine jamais inflig\u00e9e dans l'Hexagone pour une affaire d'\u00e9vasion fiscale... Vous entendrez dans quelques instants la r\u00e9action de Nicolas Forissier, il est l'un des lanceurs d'alerte \u00e0 l'origine de ce proc\u00e8s... Le directeur du centre de droit bancaire et financier de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Luc Th\u00e9venoz, sera aussi avec nous pour commenter ce verdict.\r\nGuy Parmelin ne veut plus d'un service civil \"\u00e0 la carte\". Ce sont ses mots. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 huit mesures pour abaisser le nombre de civilistes en Suisse. Cette fili\u00e8re sans arme imagin\u00e9e pour les objecteurs de conscience ronge\" les effectifs de l'arm\u00e9e, dit Guy Parmelin. Son interview dans une dizaine de minutes.\r\nDans ce Forum \u00e9galement, le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona... Vous entendrez sa r\u00e9action, 24 heures apr\u00e8s l'avalanche qui a endeuill\u00e9 la station valaisanne... Et qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'un des employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 CMA.\r\nQui? Qui pour juger les combattants europ\u00e9ens partis faire de djihad en Syrie? Leurs pays d'origine? Les milices qui les ont incarc\u00e9r\u00e9s sur place? Ou pourquoi pas la cour p\u00e9nale internationale? Les Etats europ\u00e9ens sont d\u00e9sempar\u00e9s. En Suisse, Karin Keller Sutter pr\u00e9f\u00e9rerait qu'ils restent l\u00e0 o\u00f9 ils sont. Un sp\u00e9cialiste en droit international nous aidera \u00e0 y voir plus clair.\r\nQuand un chantre de la la\u00efcit\u00e9, musulman de confession, se met en t\u00eate de rejoindre le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, il y a de quoi perdre son latin... Mais quelle mouche a piqu\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste bernois Mohammed Hamdaoui? Il nous r\u00e9pond aux alentours de 18h35.\r\nDes lois \u00e9galitaires jusque dans la d\u00e9signation des fonctions ou professinons... C'est la revendication de l'extr\u00eame gauche genevoise. Un exemple? Commandant et commandante dans la loi sur la police. Anecdotique ou indispensable pour plus d'\u00e9galit\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s? Forum en d\u00e9bat ce soir.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214762", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mohammed Hamdaoui rejoint le PDC: son interview / FOR_2019-02-20T18:02:00_developpement-6", "Forum du 20.02.2019"], "alternativeSummary": ["Mohammed Hamdaoui, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil bernois."], "variantIds": ["ece-10214762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:32Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais quelle mouche a piqu\u00e9 Mohammed Hamdaoui, le d\u00e9put\u00e9 et conseiller de ville biennois ind\u00e9pendants a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, lui qui passe pourtant pour un chantre de la la\u00efcit\u00e9, qui se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme un musulman mod\u00e9r\u00e9, il est avec nous en duplex de Bienne bonsoir Mohammed Hamdaoui, bonsoir, c'est un choix plut\u00f4t \u00e9tonnant vous entendre vous attendait \u00e0 peu pr\u00e8s partout sauf au PDC expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nBon bol j'adore le football, le geste le plus beau, c'est ce qu'on appelle le contre- pied, donc visiblement, de ce point de vue l\u00e0 c'est r\u00e9ussi maintenant Blague \u00e0 part ma r\u00e9flexion \u00e9tait beaucoup plus profonde que \u00e7a, on vit dans un monde qui est de plus en plus bipolaire au niveau de la politique aussi o\u00f9 il y a un bloc de gauche en bloc de droite et rien ne progresse la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve au Conseil national \u00e9tait une catastrophe, il y eu des blocages sur la politique de la sant\u00e9, il y a eu d\u00e9blocage sur la politique climatique il y a des blocages sur la politique des retraites et tout \u00e7a pourquoi, parce qu'il y a un bloc de droite qui est devenu un p\u00each\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique parce que majoritaire, et puis une gauche qui naturellement se replie un peu sur elle- m\u00eame dit puisque c'est comme \u00e7a n'a rien \u00e0 perdre et il manque l'essentiel ce qui entoure fait ce pays c'est le son centre, gauche, centre droit qui peuvent pour propres propos, proposer des compromis, essayer de faire avancer les choses, je me suis pos\u00e9 la question : qu'est ce que je fais et ce que j'arr\u00eate la politique parce que je continue \u00e0 l'\u00e0 jouer ce jeu- l\u00e0, ou bien ce que j'essaie de m'accorder une chance de pouvoir travailler pour le bien collectif et je pense que pour le bien collectif, c'est uniquement en ayant, en faisant, sauf qu'on est de nouveau dans ce pays, sur The b\u00e2tir ce syst\u00e8me de concordance un centre- fort, \u00e7a c'est une un centre- droit ou un centre gauche dans mon cas c'est clairement ce contre gauche et puis je pense que le PDC pour moi pas tr\u00e8s bien tout le PDC dans le canton de Berne j'aimerais juste dire c'est pas PDC qui h\u00e9g\u00e9monique, on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [86%] :\r\nAu camp, non seulement qu'on puisse dire oui l\u00e0 o\u00f9 vous serez le seul d'ailleurs le seul d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [87%] :\r\nEt oh \u00e7a aussi au conseil de ville donc c'est pas du fait de ces malades, c'est pas du tout par ambition personnelle par carri\u00e9risme comme \u00e7a que je fais \u00e7a, c'est vraiment par conviction profonde, parce que je pense, c'est-\u00e0-dire que cette \u00e9volution de la d\u00e9mocratie moi maquette en tout petit peu, c'est tr\u00e8s joli, moi j'ai, je suis journaliste, je l'ai \u00e9t\u00e9 longtemps comme journaliste parlementaire, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s \u00e9pris Golo tout d'abord en bloc contre un autre, les blancs contre les noirs, les bons contre les m\u00e9chants, mais \u00e7a fait pas avancer le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\nUn choix dict\u00e9 par une conviction profonde ben Mohammed Hamdaoui, vous \u00e9tiez socialiste il y a encore quelques mois, mais vous avez d\u00e9cid\u00e9 de quitter ce parti, vous aviez mal dig\u00e9r\u00e9 le refus de votre section de ne pas vous proposer comme candidat \u00e0 la candidature aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est -ce que c'est pas \u00e7a aussi un petit peu, qui a motiv\u00e9 votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [88%] :\r\nAlors je pourra sur une chaude dans tout ce que j'ai fait dans ma vie, je me suis jamais souci\u00e9e de mon nombril, m\u00eame si par ailleurs il est tr\u00e8s joli, j'en ai tr\u00e8s rien \u00e0 battre, le fait que j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour le les \u00e9lections Conseil national naturellement lorsqu'on participe \u00e0 une comp\u00e9tition et qu'on perd sur le moment, \u00e7a fait mal mais on s'en remet tr\u00e8s vite l'ann\u00e9e vraiment vraiment tr\u00e8s bon, pas la question, si j'avais eu une maigreur l\u00e0- dessus j'aurais adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'autre partie qui m'aurait fait des ponts d'or il y en a quelques-uns pour pour figure en t\u00eate de liste et pour faire des coups m\u00e9diatiques, beaucoup plus important que \u00e7a, je les fait v\u00e9ritablement parce que c'est vraiment, c'est du fond du coeur moi il se trouve que je suis aussi militant de la dans la vie associative, et chose qui me surprend Pr\u00e9mont qui est qui est incroyable, c'est que dans la vie associative, lorsqu'on est membre de comit\u00e9s se s\u00e9pare d'une fanfare ou quelque chose comme \u00e7a, lorsqu'on a un probl\u00e8me ossements autour d'une table, on est des gens avec des comp\u00e9tences diff\u00e9rentes, avec des parcours personnels professionnels diff\u00e9rents avec des opinions diff\u00e9rentes et \u00e0 la fin, on trouve une solution, bon sang de bois, c'est pas possible aussi de retrouver cet esprit -l\u00e0, au niveau de la politique, \u00e7a se passe plut\u00f4t pas trop mal dans les dans les, dans les villages, les communes, \u00e7a se passe de moins en moins bien au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9, et au niveau mondial, \u00e7a devient une catastrophe, c'est un peu aussi une dans ma dans ma d\u00e9marche, je suis un peu un cri d'alarme que je lance, c'est de dire : \u00e9coutez de bout pas vous \u00e9tonner s'il y a les gilets jaunes, faut pas vous \u00e9tonner si les gens se d\u00e9sint\u00e9ressent de la politique, il faut aussi un petit peu se ressaisir et \u00eatre capables de travailler ensemble, c'est quand m\u00eame pas, c'est pas honte tout de tendre la main \u00e0 quelqu'un de l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [92%] :\r\nMais Mohammed Hamdaoui quand on adh\u00e8re \u00e0 un parti, c'est qu'on partage l'entier de ses valeurs vous sinon vous \u00eates musulman, vous avez un parti qui consid\u00e8re que la Suisse est b\u00e2tie sur des valeurs jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes, c'est \u00e9crit noir sur blanc, un parti dont le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 il y a 2 ans, qu'une reconnaissance de l'Islam serait aberrante en Suisse, vous \u00eates s\u00fbr d'avoir choisi le bon parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\nD'abord, le d\u00e9but de votre question et moi me fait froid dans le dos, on n'est pas en Cor\u00e9e du Nord si on adh\u00e9rent \u00e0 partir de la CMA est d'accord avec tout d'accord sur l'essentiel, dans le cas du PDC, je suis d'accord sur cette pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [87%] :\r\nG\u00e9rard Feaster, pr\u00e9sident du parti, une reconnaissance de l'Islam serait aberrant, je vais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [85%] :\r\nAssurer Bush de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, si vous me laissez parler la poubelle de la premi\u00e8re partie, je voulais dire, il y a pas d'unanimit\u00e9, elle est partout, il y a une unanimit\u00e9, c'est du parti totalitaire, je crois vraiment pas que ce soit le cas du PDC, on sait Canuel gauche une aile et du seront prises et il est un peu plus \u00e0 droite maintenant \u00e0 reconnaissance de l'Islam, je me permets la beaucoup tombait la mauvaise personne je suis quelconque partisans de la la\u00efcit\u00e9 au niveau du Grand Conseil bernois, j'ai vot\u00e9 la proposition ultra- minoritaire pour faire de l'autre code d'autres cantons \u00e0 Canton la\u00efque avec aucune reconnaissance officielle de quelque religion que ce soit donc naturellement sur le fond, je suis aussi oppos\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de l'Islam que dans n'importe quelle autre religion et puis maintenant la les grands d\u00e9bats de fond la trouvera o\u00f9 justement qu'on trouve un compromis concernant l'Islam, bon sang de bois est ce que vous voulez qu'on ait reconnaissance de l'Islam, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 en France et surtout avec une organisation soi-disant repr\u00e9sentatif des musulmans et puis qui finalement a \u00e9t\u00e9 phagocyt\u00e9e par les Ass\u00e9dic salafistes, lui, les Fr\u00e8res musulmans, moi je ne veux pas de \u00e7a, moi je suis pas plein paiement d'accord \u00e0 ce qu'elle est des chartes des, des, des contrats de prestation avec des gens de bonne volont\u00e9 pour dire oui, mais c'est pas parce qu'on est musulman qu'on repr\u00e9sente le diable et qu'on on est l\u00e0, on ont vu tr\u00e8s bien dans ce pays, mais une reconnaissance officielle, unanime de l'Islam, non seulement pour des questions de la\u00efcit\u00e9, je suis totalement oppos\u00e9, mais c'est totalement irresponsable, c'est mettent ou dans la bergerie et c'est pas tellement mon Style de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est votre profession de foi, ben, c'est le cas de le dire, Mohammed Hamdaoui, merci d'\u00eatre venu nous expliquer votre choix, \u00e0 contre- courant merci Mohammed Hamdaoui anciennement d\u00e9put\u00e9 socialiste aujourd'hui ind\u00e9pendant et bient\u00f4t d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1808091", "internalArchiveId": "AA1902807757", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-19T19:30:00Z", "durationSec": 2116, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10232108", "imageURL": "http://www.rts.ch/10232107.image", "backgrounds": ["Faute de fran\u00e7ais de Delphine Gianora disant \"viennent d'\u00eatre acqu\u00e9ries \" au lieu d'\"acquises\" (00:25:29.18)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10232108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:38:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:23:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:23:04  00:00:25:13\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:25:15  00:00:28:10\r\n{\\an1}L'avalanche a bless\u00e9 4 personnes,\r\ndont une gri\u00e8vement,\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:32:13\r\n{\\an1}au-dessus de Crans-Montana.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:38:11\r\n{\\an1}La coul\u00e9e a eu lieu\r\nsur une piste balis\u00e9e, peu apr\u00e8s 14h.\r\n\r\n00:00:38:13  00:00:41:21\r\n{\\an1}La colonne de secours s'est form\u00e9e.\r\n\r\n00:00:41:23  00:00:47:08\r\n{\\an1}Nous serons sur place en direct\r\navec Rapha\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n00:00:47:10  00:00:54:05\r\n{\\an1}Une vid\u00e9o montre l'ampleur\r\nde la coul\u00e9e sur plus de 100 m.\r\n\r\n00:01:02:21  00:01:07:20\r\n{\\an1}Les hommages se multiplient\r\napr\u00e8s la mort de Karl Lagerfeld.\r\n\r\n00:01:07:22  00:01:11:12\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 l'histoire de la mode\r\net ses mots d'esprit ac\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:01:11:15  00:01:15:04\r\n{\\an1}en avaient fait un personnage\r\nfamilier du grand public.\r\n\r\n00:01:15:06  00:01:18:23\r\n{\\an1}St\u00e9phane Bonvin\r\n\u00e9voquera ce cr\u00e9ateur hors-norme.\r\n\r\n00:01:20:04  00:01:22:23\r\n{\\an1}Coop franchit la barre\r\ndes 30 mias de chiffre d'affaire.\r\n\r\n00:01:23:01  00:01:28:06\r\n{\\an1}On verra la comparaison avec Migros.\r\n\r\n00:01:28:08  00:01:32:15\r\n{\\an1}Ce sont deux g\u00e9ants\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n00:01:33:20  00:01:38:04\r\n{\\an1}Et voici la premi\u00e8re femme pilote\r\nde l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n00:01:38:06  00:01:42:17\r\n{\\an1}Fanny Chollet\r\nentre dans les annales militaires.\r\n\r\n00:01:44:10  00:01:47:01\r\n{\\an1}On voit bien la taille de la coul\u00e9e.\r\n\r\n00:01:47:03  00:01:50:13\r\n{\\an1}L'avalanche s'est propag\u00e9e\r\nsur plusieurs centaines de m\u00e8tres,\r\n\r\n00:01:50:15  00:01:53:14\r\n{\\an1}au-dessus de Crans-Montana,\r\nsur une piste balis\u00e9e.\r\n\r\n00:01:53:16  00:01:55:22\r\n{\\an1}Nous ferons le point\r\nsur les recherches.\r\n\r\n00:01:56:00  00:01:58:22\r\n{\\an1}10 \u00e0 12 skieurs ont \u00e9t\u00e9 ensevelis.\r\n\r\n00:01:59:00  00:02:05:11\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res informations en l'\u00e9tat,\r\nen direct.\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:10:14\r\n{\\an1}-L'avalanche est partie\r\nde ce sommet vers 14h30\r\n\r\n00:02:10:16  00:02:14:15\r\n{\\an1}pour d\u00e9bouler sur une piste balis\u00e9e\r\nde la Plaine-Morte \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:02:14:17  00:02:17:11\r\n{\\an1}La coul\u00e9e,\r\nqui s'\u00e9tend sur 400 m\u00e8tres,\r\n\r\n00:02:17:12  00:02:20:14\r\n{\\an1}aurait emport\u00e9\r\nune dizaine de personnes.\r\n\r\n00:02:20:16  00:02:23:20\r\n{\\an1}Plusieurs h\u00e9licopt\u00e8res\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux\r\n\r\n00:02:23:22  00:02:27:21\r\n{\\an1}et les secouristes se sont mis \u00e0 la\r\nrecherche des personnes ensevelies.\r\n\r\n00:02:27:23  00:02:31:10\r\n{\\an1}Par endroits,\r\nla couche de neige d\u00e9passait 2 m.\r\n\r\n00:02:31:11  00:02:34:08\r\n{\\an1}De quoi compliquer\r\nle travail des secours.\r\n\r\n00:02:34:10  00:02:38:05\r\n{\\an1}Autre difficult\u00e9, comme les skieurs\r\nne pratiquaient pas de hors piste,\r\n\r\n00:02:38:07  00:02:41:16\r\n{\\an1}ils n'\u00e9taient sans doute\r\npas \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs.\r\n\r\n00:02:41:18  00:02:44:17\r\n{\\an1}Les moniteurs des \u00e9coles de ski\r\nsont venus en renfort,\r\n\r\n00:02:44:19  00:02:47:12\r\n{\\an1}ainsi que des militaires pr\u00e9sents\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:50:06\r\n{\\an1}pour pr\u00e9parer les \u00e9preuves\r\nde Coupe du monde de ski\r\n\r\n00:02:50:08  00:02:52:14\r\n{\\an1}qui ont lieu ce week-end\r\n\u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:56:03\r\n{\\an1}Dans l'apr\u00e8s-midi, on ne savait pas\r\nsi la coul\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e\r\n\r\n00:02:56:05  00:02:59:00\r\n{\\an1}par un skieur, un bloc de pierre,\r\nou partie toute seule.\r\n\r\n00:02:59:02  00:03:02:18\r\n{\\an1}Cet endroit est connu des\r\nsp\u00e9cialistes pour \u00eatre tr\u00e8s expos\u00e9.\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:06:12\r\n{\\an1}Un accident qui intervient\r\npendant les vacances scolaires,\r\n\r\n00:03:06:14  00:03:08:13\r\n{\\an1}o\u00f9 les pistes sont bond\u00e9es.\r\n\r\n00:03:09:21  00:03:13:06\r\n{\\an1}-Rafa\u00ebl Poncioni, bonsoir.\r\n\r\n00:03:16:15  00:03:19:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates dans le centre n\u00e9vralgique\r\nen ce moment.\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:21:15\r\n{\\an1}La nuit est tomb\u00e9e.\r\n\r\n00:03:21:19  00:03:24:20\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n00:03:25:00  00:03:27:23\r\n{\\an1}-On continue les recherches.\r\n\r\n00:03:28:03  00:03:30:21\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e a mis en place de\r\nl'\u00e9clairage.\r\n\r\n00:03:31:01  00:03:34:19\r\n{\\an1}Plusieurs \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es\r\nen renfort.\r\n\r\n00:03:34:23  00:03:37:12\r\n{\\an1}Ils sont tr\u00e8s nombreux\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:39:19\r\n{\\an1}\u00e0 chercher d'\u00e9ventuelles victimes.\r\n\r\n00:03:39:23  00:03:42:17\r\n{\\an1}Les t\u00e9moins qui sont arriv\u00e9s\r\n\r\n00:03:42:21  00:03:45:16\r\n{\\an1}juste apr\u00e8s la coul\u00e9e\r\n\r\n00:03:45:20  00:03:50:16\r\n{\\an1}ont dit qu'il y avait visiblement\r\nd'autres personnes.\r\n\r\n00:03:50:20  00:03:55:21\r\n{\\an1}Il ne faut pas faire trop de\r\nsp\u00e9culation pour le moment.\r\n\r\n00:03:56:01  00:03:59:12\r\n{\\an1}-Rappelons ce bilan provisoire,\r\n\r\n00:03:59:16  00:04:02:14\r\n{\\an1}4 bless\u00e9s, dont une gravement.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:08:16\r\n{\\an1}C'est une op\u00e9ration de secours de\r\ngrande ampleur.\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:13:18\r\n{\\an1}-Oui, 240 personnes engag\u00e9es, 8\r\nh\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n00:04:13:22  00:04:16:13\r\n{\\an1}Des \u00e9quipes de chiens de sauvetage.\r\n\r\n00:04:16:17  00:04:18:20\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s gros.\r\n\r\n00:04:19:00  00:04:22:04\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 sur la piste.\r\n\r\n00:04:22:08  00:04:25:07\r\n{\\an1}\u00c0 un moment o\u00f9 il y avait beaucoup\r\nde monde.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:29:06\r\n{\\an1}On va l'entendre tout \u00e0 l'heure avec\r\nle t\u00e9moignage d'un jeune\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:31:18\r\n{\\an1}qui est arriv\u00e9 quelques instants\r\napr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:31:22  00:04:34:14\r\n{\\an1}Les secours ont travaill\u00e9\r\ntoute la nuit.\r\n\r\n00:04:34:19  00:04:37:00\r\n{\\an1}Depuis le milieu de l'apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:04:37:00  00:04:39:11\r\n{\\an1}Les secours vont travailler toute la\r\nnuit.\r\n\r\n00:04:39:15  00:04:42:22\r\n{\\an1}des photos rendant compte du drame\r\nnous ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es.\r\n\r\n00:04:43:00  00:04:47:01\r\n{\\an1}Elles permettent de se repr\u00e9senter\r\nle lieu et la dimension des coul\u00e9es.\r\n\r\n00:04:47:06  00:04:47:17\r\n{\\an1}Les voici.\r\n\r\n00:04:47:22  00:04:49:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:49:10  00:04:52:05\r\n{\\an1}-Une coul\u00e9e de neige\r\nsur plusieurs centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n00:04:52:07  00:04:55:05\r\n{\\an1}Les images re\u00e7ues racontent\r\nl'ampleur de la masse neigeuse\r\n\r\n00:04:55:07  00:05:00:06\r\n{\\an1}qui s'est abattue\r\nsur la piste de la Plaine-Morte.\r\n\r\n00:05:04:08  00:05:07:19\r\n{\\an1}Pendant que les secouristes\r\ns'activent,\r\n\r\n00:05:07:21  00:05:11:21\r\n{\\an1}pour les t\u00e9moins, c'est l'effroi.\r\n\r\n00:05:11:23  00:05:18:08\r\n{\\an1}La piste \u00e9tait ouverte aux skieurs.\r\n\r\n00:05:20:11  00:05:23:04\r\n{\\an1}Que faire ? Comment aider ?\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:27:11\r\n{\\an1}Les t\u00e9moins sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:05:29:10  00:05:30:23\r\n{\\an1}-Quelle horreur !\r\n\r\n00:05:31:01  00:05:36:09\r\n{\\an1}-Ils filment ce qu'ils n'auraient\r\njamais voulu voir.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:41:20\r\n{\\an1}-Alexis Desfaye, votre vid\u00e9o\r\nest une des plus saisissantes.\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:44:12\r\n{\\an1}A quel moment\r\n\u00eates-vous arriv\u00e9 sur place ?\r\n\r\n00:05:55:03  00:05:58:10\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9\r\n\r\n00:05:58:13  00:06:01:06\r\n{\\an1}quelques instants \u00e0 peine apr\u00e8s la\r\ncoul\u00e9e.\r\n\r\n00:06:01:10  00:06:04:22\r\n{\\an1}En m\u00eame temps que les premiers\r\nsecouristes.\r\n\r\n00:06:05:02  00:06:09:00\r\n{\\an1}Ce que j'ai vu m'a glac\u00e9 d'effroi.\r\n\r\n00:06:09:04  00:06:11:13\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 incapable de r\u00e9agir\r\n\r\n00:06:11:17  00:06:14:18\r\n{\\an1}pendant un certain temps.\r\n\r\n00:06:14:22  00:06:19:15\r\n{\\an1}Ensuite...\r\n\r\n00:06:19:19  00:06:24:20\r\n{\\an1}Pass\u00e9 le temps de la r\u00e9action\r\nd'impuissance,\r\n\r\n00:06:25:00  00:06:30:01\r\n{\\an1}ce qui me venu \u00e0 l'esprit,\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:33:13\r\n{\\an1}c'est d'aller voir les secours et\r\nles professeurs de ski\r\n\r\n00:06:33:17  00:06:36:18\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents pour voir si je\r\npouvais offrir mon aide.\r\n\r\n00:06:36:22  00:06:39:11\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n00:06:39:15  00:06:42:04\r\n{\\an1}Ils n'avaient pas besoin de personnes\r\next\u00e9rieures.\r\n\r\n00:06:42:08  00:06:45:03\r\n{\\an1}-C'est vraiment une coul\u00e9e\r\nextr\u00eamement large.\r\n\r\n00:06:45:07  00:06:47:11\r\n{\\an1}Plusieurs centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n00:06:47:15  00:06:50:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:50:09  00:06:52:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:06:52:15  00:06:56:22\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 vraiment impressionn\u00e9\r\n\r\n00:06:57:02  00:07:01:11\r\n{\\an1}par la hauteur surtout de certains\r\nblocs et la largeur.\r\n\r\n00:07:01:14  00:07:04:22\r\n{\\an1}Que de la neige fondue.\r\n\r\n00:07:05:02  00:07:07:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un sentiment vraiment\r\nd'effroi.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:11:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n00:07:11:13  00:07:15:08\r\n{\\an1}-Merci de votre t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:07:15:11  00:07:21:10\r\n{\\an1}On va entendre maintenant le\r\nnivologue\r\n\r\n00:07:23:07  00:07:25:11\r\n{\\an1}Robert Bolognesi.\r\n\r\n00:07:25:15  00:07:29:11\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:07:29:14  00:07:33:15\r\n{\\an1}D'abord, sur le contexte g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:07:33:19  00:07:37:22\r\n{\\an1}est-ce qu'il y avait un danger\r\nsignal\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:38:02  00:07:43:03\r\n{\\an1}-Il y avait un danger d'avalanche de\r\nglissement\r\n\r\n00:07:43:07  00:07:49:05\r\n{\\an1}mais plut\u00f4t d'incertitude en dessous\r\nde 2500 m.\r\n\r\n00:07:51:06  00:07:53:08\r\n{\\an1}L\u00e0, l'avalanche est partie de 2700\r\nm.\r\n\r\n00:07:53:11  00:07:59:10\r\n{\\an1}Il n'y avait pas du tout un danger\r\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 cette altitude.\r\n\r\n00:08:00:07  00:08:02:22\r\n{\\an1}-L'avalanche est arriv\u00e9e sur une\r\npiste banalis\u00e9e.\r\n\r\n00:08:03:02  00:08:07:00\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'elle avait\r\nd'exceptionnel ?\r\n\r\n00:08:07:04  00:08:10:06\r\n{\\an1}-C'est une piste entour\u00e9e par des\r\npentes raides.\r\n\r\n00:08:10:10  00:08:16:08\r\n{\\an1}C'est extr\u00eamement rare de voir un\r\naccident comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:22:09\r\n{\\an1}Ces pentes sont suivies tr\u00e8s\r\nattentivement\r\n\r\n00:08:23:00  00:08:26:05\r\n{\\an1}et font l'objet de d\u00e9clenchements\r\npr\u00e9ventifs r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:08:26:09  00:08:30:00\r\n{\\an1}-Quelles peuvent \u00eatre les causes ?\r\n\r\n00:08:30:04  00:08:32:17\r\n{\\an1}-On n'a pas encore d\u00e9termin\u00e9 les\r\ncauses.\r\n\r\n00:08:32:21  00:08:35:12\r\n{\\an1}\u00c7a pourrait \u00eatre des skieurs\r\n\r\n00:08:35:16  00:08:39:17\r\n{\\an1}mais le site est tr\u00e8s inaccessible.\r\n\r\n00:08:39:21  00:08:43:19\r\n{\\an1}Il est possible que ce soit une\r\nchute de pierres qui ait d\u00e9clench\u00e9\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:46:02\r\n{\\an1}cette avalanche.\r\n\r\n00:08:46:06  00:08:49:16\r\n{\\an1}Mais pour l'instant, on n'a aucune\r\ncertitude.\r\n\r\n00:08:49:20  00:08:52:19\r\n{\\an1}L'\u00e9ventualit\u00e9 d'une reptation\r\n\r\n00:08:52:23  00:08:57:21\r\n{\\an1}qui aurait l\u00e2ch\u00e9 est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:03:13\r\n{\\an1}On en saura plus quand on aura\r\nanalys\u00e9 les relev\u00e9s.\r\n\r\n00:09:03:17  00:09:09:15\r\n{\\an1}-En l'\u00e9tat, le bilan est de 4\r\nbless\u00e9s.\r\n\r\n00:09:09:21  00:09:14:20\r\n{\\an1}Les recherches vont continuer toute\r\nla nuit ?\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:18:17\r\n{\\an1}-En cas d'avalanche, les chances de\r\nsurvie s'amenuisent tr\u00e8s vite,\r\n\r\n00:09:18:22  00:09:21:07\r\n{\\an1}mais des gens ont surv\u00e9cu plusieurs\r\nheures.\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:23:13\r\n{\\an1}Plus de 15 heures parfois.\r\n\r\n00:09:23:17  00:09:26:04\r\n{\\an1}L'espoir n'est pas perdu.\r\n\r\n00:09:26:08  00:09:29:04\r\n{\\an1}Les secouristes vont continuer les\r\nrecherches.\r\n\r\n00:09:29:09  00:09:29:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:29:20  00:09:33:13\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 \u00eatre certains qu'il n'y a\r\nplus personne sous la neige.\r\n\r\n00:09:33:13  00:09:39:11\r\n{\\an1}Un num\u00e9ro d'urgence est \u00e0 disposition\r\npour les proches et les familles.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:45:03\r\n{\\an1}C'est le 0848 112 117, mis en place\r\npar la police cantonale valaisanne.\r\n\r\n00:09:46:18  00:09:50:08\r\n{\\an1}Les hommages viennent de partout\r\npour Karl Lagerfeld.\r\n\r\n00:09:50:10  00:09:53:03\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 l'histoire de la mode.\r\n\r\n00:09:53:05  00:09:56:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une figure famili\u00e8re\r\ndu grand public\r\n\r\n00:09:56:09  00:10:01:03\r\n{\\an1}en raison de ses mots d'esprit,\r\nsa vivacit\u00e9, sa brutalit\u00e9 \u00e9l\u00e9gante.\r\n\r\n00:10:01:05  00:10:06:00\r\n{\\an1}M\u00eame Melania Trump salue ce soir\r\nun g\u00e9nie cr\u00e9atif.\r\n\r\n00:10:07:21  00:10:11:14\r\n{\\an1}-Lagerfeld, un nom,\r\nune griffe, un style.\r\n\r\n00:10:11:16  00:10:15:21\r\n{\\an1}Un personnage, un couturier\r\ndevenu ic\u00f4ne de la marque Chanel.\r\n\r\n00:10:15:23  00:10:19:06\r\n{\\an1}Cr\u00e9ateur flamboyant\r\naux d\u00e9fil\u00e9s spectaculaires,\r\n\r\n00:10:19:08  00:10:23:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'imagination sans limite.\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:27:06\r\n{\\an1}-Si tu ne captes pas l'air du temps,\r\n\r\n00:10:27:08  00:10:29:21\r\n{\\an1}\u00e7a ne peut pas \u00eatre de la mode.\r\n\r\n00:10:29:23  00:10:32:21\r\n{\\an1}Ca serait pr\u00e9tendre cr\u00e9er\r\nquelque chose qui n'a pas de vie.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:37:00\r\n{\\an1}-36 ans \u00e0 diriger\r\ncette maison de haute couture,\r\n\r\n00:10:37:02  00:10:40:21\r\n{\\an1}en lui offrant un souffle in\u00e9dit\r\ndepuis la mort de Coco Chanel.\r\n\r\n00:10:40:23  00:10:44:07\r\n{\\an1}Karl, cr\u00e9ateur de g\u00e9nie,\r\nboulimique de travail.\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:49:05\r\n{\\an1}-Peu de gens ont envie de travailler\r\n15 heures par jour.\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:56:01\r\n{\\an1}Je ne sens pas de lassitude\r\nou de saturation.\r\n\r\n00:10:57:05  00:10:59:11\r\n{\\an1}-Silhouette mondialement connue,\r\n\r\n00:10:59:12  00:11:02:11\r\n{\\an1}il impose son look\r\njusque dans les grands magasins,\r\n\r\n00:11:02:12  00:11:05:10\r\n{\\an1}comme en 2004 o\u00f9 il est\r\nle premier cr\u00e9ateur haute couture\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:07:15\r\n{\\an1}\u00e0 accepter de collaborer avec H&M.\r\n\r\n00:11:07:17  00:11:10:23\r\n{\\an1}Son image \"de marionnette\",\r\ncomme il dit, il en joue.\r\n\r\n00:11:11:01  00:11:14:20\r\n{\\an1}Il transgresse son apparence\r\npour la bonne cause.\r\n\r\n00:11:14:22  00:11:18:14\r\n{\\an1}Un cr\u00e9ateur de r\u00eave,\r\net des stars qui accourent\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:22:22\r\n{\\an1}et dont les r\u00e9actions affluent\r\ndu monde entier aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:26:14\r\n{\\an1}-Je vais garder dans mon coeur\r\n\r\n00:11:26:15  00:11:28:21\r\n{\\an1}l'exemple d'un homme\r\n\r\n00:11:28:23  00:11:33:04\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 un directeur artistique\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:40:21\r\n{\\an1}-Il a le caract\u00e8re bien affirm\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:13  00:11:44:21\r\n{\\an1}-Vous avez bon caract\u00e8re ?\r\n-Il faut demander aux autres.\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:48:17\r\n{\\an1}Je me trouve facile \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:11:49:15  00:11:52:09\r\n{\\an1}-Le 22 janvier dernier,\r\n\r\n00:11:52:11  00:11:56:15\r\n{\\an1}son absence lors du d\u00e9fil\u00e9 Chanel\r\navait fait pressentir le pire.\r\n\r\n00:11:56:17  00:11:59:20\r\n{\\an1}Le couturier \u00e0 l'allure\r\nde marquis rock'n'roll\r\n\r\n00:11:59:22  00:12:02:11\r\n{\\an1}nous semble irrempla\u00e7able.\r\n\r\n00:12:04:12  00:12:06:03\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Bonvin, bonsoir.\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:12:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates sp\u00e9cialiste de mode.\r\n\r\n00:12:13:03  00:12:18:17\r\n{\\an1}Il y a des milliers d'images de Karl\r\nLagerfeld.\r\n\r\n00:12:18:21  00:12:22:05\r\n{\\an1}Par exemple celle de Karl Lagerfeld\r\ndans sa biblioth\u00e8que.\r\n\r\n00:12:22:09  00:12:24:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un homme d'une grande\r\nculture\r\n\r\n00:12:24:15  00:12:28:22\r\n{\\an1}et \u00e7a a impr\u00e9gn\u00e9e sa cr\u00e9ation ?\r\n\r\n00:12:29:02  00:12:32:01\r\n{\\an1}-Oui, une culture classique \u00e9norme\r\nd'abord.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:37:23\r\n{\\an1}Et il y avait autour de lui plein de\r\ngens jeunes\r\n\r\n00:12:38:03  00:12:44:01\r\n{\\an1}qui l'informaient des derni\u00e8res\r\ntendances.\r\n\r\n00:12:45:05  00:12:49:11\r\n{\\an1}-Il disait que mettre sa cravate au\r\nmilieu, \u00e7a ne se fait pas.\r\n\r\n00:12:49:15  00:12:53:03\r\n{\\an1}-Il avait quand m\u00eame une cravate\r\ntr\u00e8s droite.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:56:06\r\n{\\an1}Dans son milieu,\r\n\r\n00:12:56:10  00:12:59:03\r\n{\\an1}le c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9contract\u00e9, un peu\r\nrebelle,\r\n\r\n00:12:59:07  00:13:01:10\r\n{\\an1}\u00e7a marchait aussi.\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:05:15\r\n{\\an1}Mais lui \u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un\r\nde tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:13:05:19  00:13:09:03\r\n{\\an1}-C'est l'h\u00e9ritier de Gabrielle\r\nChanel,\r\n\r\n00:13:09:07  00:13:14:17\r\n{\\an1}il y a un h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:13:14:21  00:13:18:16\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9l\u00e9gance un peu m\u00e9chante\r\nmais chic.\r\n\r\n00:13:18:20  00:13:24:18\r\n{\\an1}-Le go\u00fbt du mot qui fait mouche.\r\n\r\n00:13:28:06  00:13:31:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait 2 personnes qui venaient de\r\nmilieux assez proches.\r\n\r\n00:13:31:13  00:13:33:16\r\n{\\an1}Pas de la grande soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:33:20  00:13:37:05\r\n{\\an1}On se d\u00e9fend avec sa langue et son\r\nintelligence.\r\n\r\n00:13:37:09  00:13:40:16\r\n{\\an1}Dans la mode, il y a un culte de la\r\nfrivolit\u00e9, de l'apparence,\r\n\r\n00:13:40:20  00:13:46:18\r\n{\\an1}et \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 cela.\r\n\r\n00:13:50:06  00:13:54:23\r\n{\\an1}-Il voulait que sa chatte Choupette\r\nh\u00e9rite.\r\n\r\n00:13:55:03  00:14:00:21\r\n{\\an1}Il y a l\u00e0 derri\u00e8re\r\nune vie asc\u00e9tique ?\r\n\r\n00:14:01:01  00:14:03:12\r\n{\\an1}-Depuis qu'il avait perdu son\r\ncompagnon\r\n\r\n00:14:03:16  00:14:05:19\r\n{\\an1}et qu'il avait fait une d\u00e9pression,\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:08:00\r\n{\\an1}il mettait en avant son c\u00f4t\u00e9\r\nmercenaire,\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:10:05\r\n{\\an1}et ce qu'il faisait \u00e9tait\r\nhallucinant\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:12:10\r\n{\\an1}en termes de quantit\u00e9.\r\n\r\n00:14:12:13  00:14:14:15\r\n{\\an1}C'est ce qu'il racontait.\r\n\r\n00:14:14:19  00:14:20:07\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 un des grands vraiment ?\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:22:05\r\n{\\an1}-Il a marqu\u00e9 l'image de la mode.\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:26:06\r\n{\\an1}Mais je ne sais pas ce qu'on va\r\nretenir de lui dans 100 ans.\r\n\r\n00:14:26:10  00:14:31:02\r\n{\\an1}Il a chang\u00e9 le statut de la mode\r\n\r\n00:14:31:06  00:14:34:17\r\n{\\an1}mais ce qu'il a fait, on l'a un peu\r\nperdu de vue.\r\n\r\n00:14:34:17  00:14:37:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat sur le retour\r\ndes djihadistes gagne la Suisse.\r\n\r\n00:14:37:13  00:14:39:13\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nKarin Keller-Sutter\r\n\r\n00:14:39:15  00:14:43:12\r\n{\\an1}affirme pr\u00e9f\u00e9rer qu'ils soient\r\njug\u00e9s sur place que rapatri\u00e9s.\r\n\r\n00:14:43:14  00:14:47:02\r\n{\\an1}M\u00eame les adolescents\r\npeuvent \u00eatre extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:14:47:04  00:14:50:05\r\n{\\an1}Comment rapatrier des collaborateurs\r\nde l'Etat islamique,\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:58:11\r\n{\\an1}coupables de crimes graves\r\net de l'oppression de minorit\u00e9s ?\r\n\r\n00:15:00:19  00:15:03:17\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s du dernier village du califat,\r\ndes femmes\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:07:12\r\n{\\an1}et des enfants de djihadistes\r\nse livrent aux troupes arabo-kurdes.\r\n\r\n00:15:07:14  00:15:11:11\r\n{\\an1}Les familles sont emmen\u00e9es\r\ndans des camps d'internement,\r\n\r\n00:15:11:12  00:15:14:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9cart des hommes,\r\nfaits prisonniers.\r\n\r\n00:15:14:12  00:15:18:11\r\n{\\an1}Parmi elles, des Europ\u00e9ennes\r\nqui r\u00e9clament leur retour au pays.\r\n\r\n00:15:19:17  00:15:24:19\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re retourner dans mon pays.\r\n\r\n00:15:24:21  00:15:30:11\r\n{\\an1}-Les femmes et les enfants,\r\nm\u00eame certains hommes...\r\n\r\n00:15:30:13  00:15:36:09\r\n{\\an1}Des techniciens, des docteurs...\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:38:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas que des combattants.\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:46:18\r\n{\\an1}-Mais Karine Keller-Sutter pr\u00e9f\u00e8re\r\nqu'ils soient jug\u00e9s sur place.\r\n\r\n00:15:47:11  00:15:50:06\r\n{\\an1}-On dit qu'on va les rapatrier.\r\n\r\n00:15:50:08  00:15:53:06\r\n{\\an1}Mais comment aller les chercher ?\r\n\r\n00:15:53:08  00:15:56:08\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e9rerais\r\n\r\n00:15:56:10  00:15:58:17\r\n{\\an1}qu'elles soient jug\u00e9es sur place.\r\n\r\n00:15:59:10  00:16:02:18\r\n{\\an1}-Une option soutenue\r\npar des \u00e9lus de droite.\r\n\r\n00:16:03:09  00:16:06:19\r\n{\\an1}-Je suis dubitative sur un retour\r\n\r\n00:16:06:21  00:16:09:03\r\n{\\an1}des djihadistes en Suisse.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:13:13\r\n{\\an1}Ils ont voulu partir en Syrie,\r\nils ont voulu combattre l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:16:13:15  00:16:21:17\r\n{\\an1}De notre point de vue,\r\nc'est condamnable.\r\n\r\n00:16:22:12  00:16:26:18\r\n{\\an1}-A gauche, on pense que la Suisse\r\ndoit organiser les retours.\r\n\r\n00:16:27:11  00:16:30:06\r\n{\\an1}-Le risque est moindre d'avoir\r\n\r\n00:16:30:08  00:16:33:11\r\n{\\an1}un retour encadr\u00e9 avec jugement\r\n\r\n00:16:33:12  00:16:37:18\r\n{\\an1}en Suisse, qu'un retour clandestin,\r\n\r\n00:16:37:23  00:16:42:12\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on ignore\r\no\u00f9 sont ces djihadistes.\r\n\r\n00:16:43:20  00:16:46:16\r\n{\\an1}-Un risque qui oblige\r\nla Suisse et l'Europe\r\n\r\n00:16:46:18  00:16:49:20\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9gler la question\r\ndu sort des djihadistes.\r\n\r\n00:16:51:07  00:16:55:18\r\n{\\an1}-Voici la premi\u00e8re femme pilote\r\nde l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n00:16:55:20  00:16:59:08\r\n{\\an1}Fanny Chollet a le grade\r\nde premier-lieutenant.\r\n\r\n00:16:59:10  00:17:02:22\r\n{\\an1}Elle exercera une mission\r\njusque-l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9e aux hommes.\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:05:05\r\n{\\an1}C'est une date dans l'histoire\r\nmilitaire suisse,\r\n\r\n00:17:05:07  00:17:08:13\r\n{\\an1}m\u00eame si les hautes responsabilit\u00e9s\r\nf\u00e9minines restent rares dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:17:09:23  00:17:12:14\r\n{\\an1}-Premier-lieutenant\r\net premi\u00e8re femme pilote de chasse\r\n\r\n00:17:12:16  00:17:15:00\r\n{\\an1}dans l'arm\u00e9e suisse, Fanny Chollet.\r\n\r\n00:17:15:02  00:17:17:21\r\n{\\an1}En 2010, lyc\u00e9enne\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:17:17:23  00:17:20:02\r\n{\\an1}elle r\u00eavait de piloter un F/A-18.\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:22:15\r\n{\\an1}9 ans plus tard,\r\nelle est op\u00e9rationnelle.\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:27:06\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s fi\u00e8re d'\u00eatre arriv\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n00:17:27:08  00:17:33:05\r\n{\\an1}L'envie d'apprendre plus.\r\n\r\n00:17:34:10  00:17:38:08\r\n{\\an1}-Depuis 2004, le cursus de pilote\r\nde chasse est ouvert aux femmes.\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:42:16\r\n{\\an1}15 ans plus tard,\r\nFanny Chollet ouvre la voix.\r\n\r\n00:17:43:13  00:17:46:05\r\n{\\an1}-C'est sp\u00e9cial pour moi.\r\n\r\n00:17:46:07  00:17:50:18\r\n{\\an1}Je suis toujours pass\u00e9e par les m\u00eames\r\n\u00e9tapes que mes camarades.\r\n\r\n00:17:50:20  00:17:59:07\r\n{\\an1}La seule diff\u00e9rence, c'est cet\r\nint\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique autour de moi.\r\n\r\n00:17:59:19  00:18:03:18\r\n{\\an1}-Les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\ncela reste une rare exception.\r\n\r\n00:18:03:20  00:18:06:17\r\n{\\an1}Leur nombre progresse,\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:13:01\r\n{\\an1}mais elles ne repr\u00e9sentent\r\nque 0,74 % de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:18:13:03  00:18:17:06\r\n{\\an1}Chez les officiers, c'est 1,79 %.\r\n\r\n00:18:17:08  00:18:22:02\r\n{\\an1}Sur 3 commandants de corps,\r\naucune femme.\r\n\r\n00:18:22:04  00:18:24:15\r\n{\\an1}Sur 18 divisionnaires, aucune femme.\r\n\r\n00:18:24:17  00:18:30:12\r\n{\\an1}Sur 32 brigadiers, une femme.\r\n\r\n00:18:30:14  00:18:32:15\r\n{\\an1}Le chef des forces a\u00e9riennes\r\n\r\n00:18:32:17  00:18:35:11\r\n{\\an1}souhaite que cette premi\u00e8re pilote\r\ndevienne un mod\u00e8le.\r\n\r\n00:18:35:22  00:18:38:03\r\n{\\an1}-C'est important d'avoir des femmes\r\n\r\n00:18:38:05  00:18:41:11\r\n{\\an1}dans ce milieu masculin.\r\n\r\n00:18:41:13  00:18:48:21\r\n{\\an1}Ca nous apporte beaucoup.\r\n\r\n00:18:49:12  00:18:52:14\r\n{\\an1}-Fanny Cholet, une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n00:18:52:16  00:18:55:04\r\n{\\an1}En France ou en Allemagne,\r\n\r\n00:18:55:06  00:18:58:18\r\n{\\an1}les femmes pilotent des chasseurs\r\ndepuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:19:00:03  00:19:03:02\r\n{\\an1}-Les cantons romands veulent en finir\r\n\r\n00:19:03:04  00:19:06:12\r\n{\\an1}avec les clich\u00e9s sexistes\r\ndans l'enseignement.\r\n\r\n00:19:06:14  00:19:09:11\r\n{\\an1}Certains exemples du pass\u00e9\r\n\u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:17:10\r\n{\\an1}On n'en est plus l\u00e0,\r\nmais les st\u00e9r\u00e9otypes subsistent.\r\n\r\n00:19:19:09  00:19:22:17\r\n{\\an1}-Des illustrations comme celle-ci\r\ndans un livre de math,\r\n\r\n00:19:22:19  00:19:26:02\r\n{\\an1}\u00e7a ne passe plus.\r\n\r\n00:19:26:04  00:19:31:05\r\n{\\an1}D\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,\r\nles questions de genre sont partout.\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:36:00\r\n{\\an1}-Les filles peuvent faire\r\nles m\u00eames choses que les gar\u00e7ons,\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:40:00\r\n{\\an1}porter des halt\u00e8res.\r\n\r\n00:19:40:02  00:19:43:01\r\n{\\an1}-Chez les filles et les gar\u00e7ons,\r\n\r\n00:19:43:03  00:19:45:05\r\n{\\an1}c'est les parties intimes\r\nqui changent.\r\n\r\n00:19:46:17  00:19:49:17\r\n{\\an1}-Pour aider les enseignants,\r\nles bureaux romands de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:52:19\r\n{\\an1}ont publi\u00e9 une brochure\r\ndestin\u00e9e aux 4 \u00e0 8 ans.\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:56:03\r\n{\\an1}On y voit des filles bricoler,\r\ndes superh\u00e9ros des deux sexes,\r\n\r\n00:19:56:05  00:20:00:22\r\n{\\an1}pour briser les st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n00:20:01:15  00:20:04:09\r\n{\\an1}-Une mission de l'\u00e9cole\r\nest de travailler sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:06:20\r\n{\\an1}Dans ce lieu se reproduisent\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:11:03\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e9ments de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:20:11:05  00:20:13:23\r\n{\\an1}Un lieu travers\u00e9\r\npar des st\u00e9r\u00e9otypes de genre.\r\n\r\n00:20:14:01  00:20:20:16\r\n{\\an1}On peut agir et amener les \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e0 d\u00e9velopper un sens critique.\r\n\r\n00:20:21:21  00:20:23:12\r\n{\\an1}-Les cantons d\u00e9cideront\r\n\r\n00:20:23:14  00:20:27:16\r\n{\\an1}comment ils souhaitent\r\ndistribuer ces brochures.\r\n\r\n00:20:27:18  00:20:33:03\r\n{\\an1}Pour cette enseignante,\r\ncet outil est bienvenu,\r\n\r\n00:20:33:05  00:20:36:10\r\n{\\an1}mais il faut aller plus loin.\r\n\r\n00:20:37:02  00:20:40:05\r\n{\\an1}-Il faut des intentions pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:20:40:07  00:20:45:08\r\n{\\an1}Ca ne doit pas \u00eatre un outil de plus\r\nqui le d\u00e9charge.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:50:08\r\n{\\an1}Si la vis\u00e9e ne fait pas partie\r\nde ses objectifs,\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:55:05\r\n{\\an1}cet outil peut rester\r\nau fond du placard.\r\n\r\n00:20:56:05  00:20:58:19\r\n{\\an1}-Cette brochure sera\r\n\r\n00:20:58:21  00:21:01:10\r\n{\\an1}suffisamment attractive,\r\n\r\n00:21:01:11  00:21:04:10\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er de l'\u00e9mulation\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:09:11\r\n{\\an1}et pour construire\r\ncette p\u00e9dagogie \u00e9galitaire.\r\n\r\n00:21:10:15  00:21:14:06\r\n{\\an1}-Trois autres brochures seront\r\npubli\u00e9es pour les enfants plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n00:21:15:19  00:21:19:03\r\n{\\an1}-La Coop franchit la barre\r\ndes 30 mias de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:22:12\r\n{\\an1}C'est une nouvelle \u00e9tape\r\ndans la saga Coop-Migros.\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:26:16\r\n{\\an1}On va voir la comparaison.\r\n\r\n00:21:30:02  00:21:32:22\r\n{\\an1}-On disait le commerce\r\nde d\u00e9tail morose;\r\n\r\n00:21:33:00  00:21:35:05\r\n{\\an1}la Coop a bien r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n00:21:35:23  00:21:38:21\r\n{\\an1}-Nous avons gagn\u00e9 1,9 %\r\n\r\n00:21:38:23  00:21:41:08\r\n{\\an1}dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:21:41:10  00:21:44:03\r\n{\\an1}C'est une bonne progression.\r\n\r\n00:21:44:05  00:21:47:12\r\n{\\an1}On annon\u00e7ait une croissance de 0 %,\r\ndonc on est contents.\r\n\r\n00:21:57:04  00:21:59:01\r\n{\\an1}-Cette croissance s'explique aussi\r\n\r\n00:21:59:03  00:22:01:09\r\n{\\an1}par son activit\u00e9\r\ndans le secteur de gros,\r\n\r\n00:22:01:11  00:22:04:05\r\n{\\an1}des investissements dans\r\nle e-commerce et des acquisitions.\r\n\r\n00:22:04:07  00:22:06:20\r\n{\\an1}Tout va bien aussi\r\nchez son concurrent, la Migros.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:09:12\r\n{\\an1}Leurs chiffres d'affaires\r\nne cessent d'augmenter.\r\n\r\n00:22:09:14  00:22:14:02\r\n{\\an1}Diversification des activit\u00e9s,\r\net des Suisses pr\u00eats \u00e0 payer cher.\r\n\r\n00:22:14:16  00:22:17:02\r\n{\\an1}-Migros et Coop ne sont pas connus\r\n\r\n00:22:17:04  00:22:19:11\r\n{\\an1}pour leurs prix bas,\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:22:12\r\n{\\an1}mais pour leurs produits premiums.\r\n\r\n00:22:22:14  00:22:27:10\r\n{\\an1}Ces labels repr\u00e9sentent entre\r\n25 et 33 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:32:16\r\n{\\an1}-Les Suisses aiment\r\nces deux supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:22:32:18  00:22:35:12\r\n{\\an1}Une corde sensible\r\nutilis\u00e9e dans la pub.\r\n\r\n00:22:35:14  00:22:38:09\r\n{\\an1}-Elle appartient \u00e0 tout le monde.\r\n-A moi, par exemple.\r\n\r\n00:22:38:11  00:22:40:06\r\n{\\an1}-Ou moi.\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n00:22:40:08  00:22:43:08\r\n{\\an1}-Migros et Coop sont en t\u00eate\r\ndu classement des marques\r\n\r\n00:22:43:10  00:22:46:16\r\n{\\an1}avec lesquelles les Suisses\r\nont la relation la plus forte.\r\n\r\n00:22:48:01  00:22:51:11\r\n{\\an1}-Ils sont dans tous les segments\r\nde la vie, dans tous les quartiers.\r\n\r\n00:22:51:12  00:22:57:09\r\n{\\an1}L'historique, mais aussi la pr\u00e9sence\r\nau quotidien dans la vie des gens,\r\n\r\n00:22:57:11  00:23:02:11\r\n{\\an1}c'est ce qui explique\r\ncet attachement.\r\n\r\n00:23:03:19  00:23:08:00\r\n{\\an1}-Deux enseignes\r\nprosp\u00e8res et p\u00e9rennes.\r\n\r\n00:23:09:13  00:23:15:12\r\n{\\an1}-Delphine Gianora, Migros et Coop\r\nsont bien class\u00e9s au niveau mondial ?\r\n\r\n00:23:16:01  00:23:23:17\r\n{\\an1}-Oui, respectivement\r\n\u00e0 la 39\u00e8me et 44\u00e8me place\r\n\r\n00:23:23:19  00:23:26:23\r\n{\\an1}du classement mondial\r\ndes grands distributeurs.\r\n\r\n00:23:27:01  00:23:30:22\r\n{\\an1}C'est assez incroyable\r\npour un pays de 8 mios d'habitants.\r\n\r\n00:23:31:00  00:23:35:03\r\n{\\an1}Ca s'explique par le niveau de vie\r\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des Suisses:\r\n\r\n00:23:35:05  00:23:37:19\r\n{\\an1}3 fois sup\u00e9rieur au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n00:23:37:21  00:23:40:17\r\n{\\an1}Des prix \u00e9lev\u00e9s\r\nfont un chiffre d'affaires \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:23:40:18  00:23:43:05\r\n{\\an1}Et ces deux acteurs\r\ndominent le march\u00e9 suisse:\r\n\r\n00:23:43:07  00:23:45:05\r\n{\\an1}plus de 70 % de l'alimentaire\r\n\u00e0 eux deux.\r\n\r\n00:23:45:15  00:23:47:20\r\n{\\an1}-Migros et Coop\r\nsont de v\u00e9ritables empires ?\r\n\r\n00:23:48:08  00:23:50:13\r\n{\\an1}-Ils sont partout\r\ndans notre vie quotidienne.\r\n\r\n00:23:50:15  00:23:58:09\r\n{\\an1}Ils sont sur tous les fronts.\r\n\r\n00:24:01:21  00:24:07:22\r\n{\\an1}Leur pr\u00e9sence \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nest moins connue.\r\n\r\n00:24:08:00  00:24:12:20\r\n{\\an1}Migros y vend 20'000 produits,\r\nsurtout alimentaires.\r\n\r\n00:24:12:22  00:24:18:06\r\n{\\an1}Pour la Coop, Transgourmet\r\ncollecte et livre en gros en Europe.\r\n\r\n00:24:18:22  00:24:23:01\r\n{\\an1}-Et l'avenir, c'est le num\u00e9rique ?\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:29:05\r\n{\\an1}-Oui, d'abord\r\navec la diversification continue.\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:37:05\r\n{\\an1}Migros et Coop ont r\u00e9cemment acquis\r\ndes pharmacies et fitness.\r\n\r\n00:24:37:07  00:24:41:02\r\n{\\an1}Il faut s'adapter aux transformations\r\nrapides du mode d'achat:\r\n\r\n00:24:41:04  00:24:44:17\r\n{\\an1}le supermarch\u00e9 avec le caddie,\r\nc'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n00:24:44:19  00:24:47:15\r\n{\\an1}Et il faudra s'adapter\r\n\u00e0 la concurrence et aux discounters\r\n\r\n00:24:47:17  00:24:50:18\r\n{\\an1}qui gagnent du terrain, malgr\u00e9\r\nles bons chiffres de Migros et Coop.\r\n\r\n00:24:52:12  00:24:55:11\r\n{\\an1}-33'000 Vaudois\r\nont recours aux soins \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:24:55:12  00:24:57:08\r\n{\\an1}L'association responsable\r\n\r\n00:24:57:10  00:25:00:02\r\n{\\an1}demande une revalorisation\r\ndes conditions de travail.\r\n\r\n00:25:00:04  00:25:03:03\r\n{\\an1}Une d\u00e9marche participative\r\nest lanc\u00e9e dans ce but.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:08:11\r\n{\\an1}-Anne-Claire Pillonel,\r\nsa tablette sous le bras.\r\n\r\n00:25:08:12  00:25:11:06\r\n{\\an1}Cette assistante en soins et sant\u00e9\r\ncommunautaire travaille\r\n\r\n00:25:11:08  00:25:13:11\r\n{\\an1}pour le Centre m\u00e9dico-social\r\ndu Nord vaudois.\r\n\r\n00:25:13:12  00:25:16:06\r\n{\\an1}Ce matin, elle visite 4 patients.\r\n\r\n00:25:16:08  00:25:19:18\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nles conditions de travail\r\n\r\n00:25:19:20  00:25:24:23\r\n{\\an1}des soignants \u00e0 domicile\r\nont fait les gros titres.\r\n\r\n00:25:25:01  00:25:28:01\r\n{\\an1}Le minutage serr\u00e9\r\ndes prestations, notamment.\r\n\r\n00:25:28:17  00:25:39:23\r\n{\\an1}-Si on a d\u00e9pass\u00e9 le temps pr\u00e9vu,\r\non doit le justifier.\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:10\r\n{\\an1}-L'AVASAD, l'Association vaudoise\r\nd'aide et de soins \u00e0 domicile\r\n\r\n00:25:44:11  00:25:49:19\r\n{\\an1}a fait r\u00e9aliser une enqu\u00eate\r\naupr\u00e8s de ses employ\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n00:25:49:21  00:25:54:01\r\n{\\an1}Une majorit\u00e9 de collaborateurs\r\ntrouve son travail utile.\r\n\r\n00:25:54:03  00:25:56:19\r\n{\\an1}63 % se sentent stress\u00e9s.\r\n\r\n00:25:56:21  00:26:00:03\r\n{\\an1}70 % ne s'estiment pas\r\nconvenablement pay\u00e9s.\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:03:05\r\n{\\an1}Des mesures salariales seront\r\nn\u00e9goci\u00e9es avec le Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:26:03:07  00:26:07:07\r\n{\\an1}Pour le reste, L'AVASAD\r\nlance une d\u00e9marche participative.\r\n\r\n00:26:07:20  00:26:11:04\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois qu'on engage\r\n\r\n00:26:11:06  00:26:13:20\r\n{\\an1}un processus participatif\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:16:19\r\n{\\an1}o\u00f9 5'000 collaborateurs formeront\r\ndes groupes de travail.\r\n\r\n00:26:16:21  00:26:24:10\r\n{\\an1}Ils pourront \u00e9voquer les mesures\r\nmises en action cet automne.\r\n\r\n00:26:25:11  00:26:27:15\r\n{\\an1}-Les syndicats attendent de voir.\r\n\r\n00:26:28:04  00:26:30:12\r\n{\\an1}-On ne sait pas\r\n\r\n00:26:30:14  00:26:33:09\r\n{\\an1}comment les gens seront regroup\u00e9s\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:36:09\r\n{\\an1}et lib\u00e9r\u00e9s de leurs t\u00e2ches\r\nquotidiennes\r\n\r\n00:26:36:11  00:26:38:18\r\n{\\an1}pour participer \u00e0 ces rencontres.\r\n\r\n00:26:38:20  00:26:41:11\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre mis en oeuvre.\r\n\r\n00:26:42:02  00:26:47:17\r\n{\\an1}-Un plan d'action est promis\r\npour le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n00:26:50:06  00:26:53:14\r\n{\\an1}-En France, un rassemblement\r\ncontre l'antis\u00e9mitisme\r\n\r\n00:26:53:16  00:26:56:16\r\n{\\an1}se d\u00e9roule \u00e0 la\r\nplace de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:26:56:18  00:27:00:18\r\n{\\an1}Le rassemblement est organis\u00e9\r\npar le Parti socialiste\r\n\r\n00:27:00:20  00:27:15:18\r\n{\\an1}alors que le pays est secou\u00e9\r\npar plusieurs actes antis\u00e9mites.\r\n\r\n00:27:17:14  00:27:19:07\r\n{\\an1}Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:27:22:13  00:27:28:03\r\n{\\an1}Qui participe ce soir ?\r\n\r\n00:27:28:07  00:27:30:18\r\n{\\an1}-Ce soir, il y a une foule tr\u00e8s\r\nbigarr\u00e9e.\r\n\r\n00:27:30:22  00:27:34:00\r\n{\\an1}Toutes les g\u00e9n\u00e9rations sont r\u00e9unies\r\n\r\n00:27:34:04  00:27:37:08\r\n{\\an1}par l'envie de dire que \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:40:20\r\n{\\an1}J'ai parl\u00e9 avec une femme.\r\n\r\n00:27:41:00  00:27:45:08\r\n{\\an1}Elle m'a dit qu'il ne faut pas\r\nbanaliser,\r\n\r\n00:27:45:11  00:27:50:11\r\n{\\an1}il ne faut pas que les nouvelles\r\ng\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n00:27:50:15  00:27:56:11\r\n{\\an1}oublient ce qui s'est pass\u00e9 il y a\r\nquelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:27:56:15  00:27:58:18\r\n{\\an1}On craint une instrumentalisation\r\n\r\n00:27:58:22  00:28:03:07\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n00:28:03:11  00:28:05:16\r\n{\\an1}Les gens sont surtout venus dire \u00e7a\r\nsuffit,\r\n\r\n00:28:05:20  00:28:11:18\r\n{\\an1}ind\u00e9pendamment du parti politique.\r\n\r\n00:28:12:12  00:28:13:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:14:00  00:28:17:05\r\n{\\an1}Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a mis\r\nfin \u00e0 10 ans de conflit hospitalier.\r\n\r\n00:28:17:07  00:28:20:06\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont mis en oeuvre\r\nl'initiative pour deux h\u00f4pitaux,\r\n\r\n00:28:20:08  00:28:22:04\r\n{\\an1}vot\u00e9e par le peuple en f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n00:28:22:06  00:28:24:18\r\n{\\an1}La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel\r\nauront chacune leur h\u00f4pital\r\n\r\n00:28:24:19  00:28:27:06\r\n{\\an1}et leur direction,\r\net collaboreront au niveau m\u00e9dical.\r\n\r\n00:28:28:17  00:28:31:02\r\n{\\an1}-C'est la fin d'un serpent de mer.\r\n\r\n00:28:31:04  00:28:33:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s plus de 10 ans\r\nde rivalit\u00e9 hospitali\u00e8re\r\n\r\n00:28:33:15  00:28:36:02\r\n{\\an1}entre le Haut et le Bas\r\ndu canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:28:36:04  00:28:38:16\r\n{\\an1}le Grand Conseil a scell\u00e9 l'avenir\r\n\r\n00:28:38:18  00:28:41:01\r\n{\\an1}des h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel\r\net de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:28:41:03  00:28:43:10\r\n{\\an1}Ils seront autonomes mais\r\ncollaboreront en r\u00e9seau.\r\n\r\n00:28:43:22  00:28:45:02\r\n{\\an1}-Il est indispensable\r\n\r\n00:28:45:04  00:28:46:13\r\n{\\an1}que notre canton tourne la page\r\n\r\n00:28:46:15  00:28:47:20\r\n{\\an1}du dossier hospitalier.\r\n\r\n00:28:47:22  00:28:49:05\r\n{\\an1}-C'est la fin\r\n\r\n00:28:49:07  00:28:50:18\r\n{\\an1}d'un psychodrame neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:28:51:11  00:28:54:23\r\n{\\an1}-Ce dossier parasitait\r\nla vie politique du canton.\r\n\r\n00:28:55:01  00:29:00:08\r\n{\\an1}La crise avait atteint son paroxysme\r\nle 12 f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n00:29:00:10  00:29:03:11\r\n{\\an1}Pour la deuxi\u00e8me fois,\r\nles citoyens s'\u00e9taient prononc\u00e9s\r\n\r\n00:29:03:12  00:29:07:00\r\n{\\an1}contre la centralisation des soins\r\nvoulue par le Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:29:07:02  00:29:09:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nle parlement a mis en oeuvre\r\n\r\n00:29:09:11  00:29:12:17\r\n{\\an1}l'initiative vot\u00e9e par le peuple\r\npour le maintien de deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:29:12:19  00:29:15:16\r\n{\\an1}Il supprime la direction g\u00e9n\u00e9rale\r\nunique des deux institutions.\r\n\r\n00:29:15:18  00:29:18:15\r\n{\\an1}Chaque site disposera\r\nde sa direction et de son budget.\r\n\r\n00:29:18:17  00:29:21:15\r\n{\\an1}En revanche,\r\nun seul directeur m\u00e9dical,\r\n\r\n00:29:21:17  00:29:23:12\r\n{\\an1}un seul directeur des soins\r\n\r\n00:29:23:14  00:29:27:00\r\n{\\an1}et un conseil d'administration\r\ng\u00e9reront les deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:29:27:22  00:29:30:00\r\n{\\an1}-70 % des cadres m\u00e9dicaux\r\n\r\n00:29:30:02  00:29:32:06\r\n{\\an1}travaillent sur les deux sites,\r\n\r\n00:29:32:08  00:29:37:01\r\n{\\an1}donc il fallait assurer le maintien\r\nde ce travail sur les deux sites.\r\n\r\n00:29:37:17  00:29:40:12\r\n{\\an1}-L'ex\u00e9cutif se satisfait\r\nde ce consensus.\r\n\r\n00:29:41:11  00:29:43:15\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat a pris acte\r\n\r\n00:29:43:17  00:29:46:10\r\n{\\an1}de la volont\u00e9 de la population\r\n\r\n00:29:46:11  00:29:50:00\r\n{\\an1}de faire de l'h\u00f4pital\r\nautre chose qu'un lieu de soins,\r\n\r\n00:29:50:02  00:29:56:20\r\n{\\an1}mais aussi un moteur\r\ndu d\u00e9veloppement r\u00e9gional.\r\n\r\n00:29:57:11  00:30:00:21\r\n{\\an1}-Un compromis politique\r\na \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n00:30:00:23  00:30:04:09\r\n{\\an1}Il reste des d\u00e9fis:\r\nla mise en oeuvre du projet\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:06:22\r\n{\\an1}et les surco\u00fbts estim\u00e9s\r\nentre 3 et 10 mios de francs.\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:11:23\r\n{\\an1}-Le Minist\u00e8re public valaisan\r\nenqu\u00eatera sur l'abattoir de Martigny.\r\n\r\n00:30:12:01  00:30:14:10\r\n{\\an1}Le v\u00e9t\u00e9rinaire\r\na d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale\r\n\r\n00:30:14:11  00:30:16:21\r\n{\\an1}apr\u00e8s la publication\r\nd'images de cam\u00e9ra cach\u00e9e\r\n\r\n00:30:16:23  00:30:18:11\r\n{\\an1}par des antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n00:30:20:00  00:30:23:18\r\n{\\an1}-Une plateforme a vu le jour\r\n\u00e0 la surface du L\u00e9man \u00e0 Pully.\r\n\r\n00:30:23:20  00:30:26:19\r\n{\\an1}Son but: \u00e9tudier le lac\r\n\u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n00:30:26:21  00:30:31:14\r\n{\\an1}Le projet accueillera\r\ndes scientifiques \u00e9trangers.\r\n\r\n00:30:33:16  00:30:37:06\r\n{\\an1}-Un curieux vaisseau a fait\r\nson apparition au large de Pully.\r\n\r\n00:30:37:08  00:30:43:03\r\n{\\an1}Une plateforme de 10 m sur 10\r\nqui est un laboratoire flottant.\r\n\r\n00:30:43:05  00:30:46:15\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les Universit\u00e9s\r\nde Lausanne et de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:30:46:17  00:30:50:15\r\n{\\an1}l'EPFL et l'Institut suisse des\r\nsciences et technologies de l'eau.\r\n\r\n00:30:50:17  00:30:53:08\r\n{\\an1}Il h\u00e9bergera\r\ndes instruments de mesure\r\n\r\n00:30:53:10  00:30:56:21\r\n{\\an1}destin\u00e9s \u00e0 la recherche\r\nscientifique en milieu lacustre.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:00:12\r\n{\\an1}-On va pouvoir mesurer en continu:\r\n\r\n00:31:00:14  00:31:03:05\r\n{\\an1}la nuit, le jour,\r\n\r\n00:31:03:07  00:31:06:05\r\n{\\an1}pendant les temp\u00eates.\r\n\r\n00:31:06:07  00:31:10:10\r\n{\\an1}On ne sort pas en bateau pour mesurer\r\nquand il y a une temp\u00eate.\r\n\r\n00:31:10:11  00:31:13:19\r\n{\\an1}On pourra avoir une vue g\u00e9n\u00e9rale\r\nde ce qu'il se passe.\r\n\r\n00:31:15:01  00:31:17:11\r\n{\\an1}-La conception et l'installation\r\nde cette plateforme\r\n\r\n00:31:17:12  00:31:19:05\r\n{\\an1}ont co\u00fbt\u00e9 un mio de frs.\r\n\r\n00:31:19:07  00:31:22:09\r\n{\\an1}Quatre ancres\r\nimmobiliseront l'installation\r\n\r\n00:31:22:11  00:31:25:04\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la fin du projet en 2026.\r\n\r\n00:31:25:13  00:31:28:12\r\n{\\an1}-Lorsque l'on tire\r\n\r\n00:31:28:14  00:31:32:18\r\n{\\an1}sur les 55 m de cha\u00eene de l'ancre,\r\n\r\n00:31:32:20  00:31:36:14\r\n{\\an1}l'ancre se plante au fond du lac.\r\n\r\n00:31:36:16  00:31:39:11\r\n{\\an1}Il n'y a plus rien qui la d\u00e9croche.\r\n\r\n00:31:40:04  00:31:43:00\r\n{\\an1}-Cette professeure\r\nde l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n00:31:43:01  00:31:46:09\r\n{\\an1}fait partie des scientifiques qui\r\nb\u00e9n\u00e9ficieront de cette plateforme.\r\n\r\n00:31:46:11  00:31:48:21\r\n{\\an1}Elle esp\u00e8re comprendre\r\npourquoi le lac L\u00e9man\r\n\r\n00:31:48:23  00:31:50:11\r\n{\\an1}\u00e9met des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n00:31:51:14  00:31:53:20\r\n{\\an1}-C'est une infrastructure\r\nunique au monde.\r\n\r\n00:31:53:21  00:31:56:03\r\n{\\an1}Elle sert \u00e0 comprendre le L\u00e9man,\r\n\r\n00:31:56:05  00:31:58:07\r\n{\\an1}mais aussi des processus\r\n\r\n00:31:58:09  00:32:00:05\r\n{\\an1}qui ont lieu ailleurs.\r\n\r\n00:32:00:07  00:32:03:16\r\n{\\an1}Ca va devenir un h\u00f4tel \u00e0 projet.\r\n\r\n00:32:04:05  00:32:08:19\r\n{\\an1}-La plateforme accueillera\r\nles recherches de physiciens,\r\n\r\n00:32:08:21  00:32:12:13\r\n{\\an1}chimistes et biologistes\r\ndu monde entier.\r\n\r\n00:32:14:06  00:32:16:20\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n00:32:16:22  00:32:20:17\r\n{\\an1}Une coul\u00e9e de neige impressionnante\r\nau-dessus de Crans-Montana.\r\n\r\n00:32:20:19  00:32:24:04\r\n{\\an1}L'avalanche a enseveli 4 skieurs.\r\n\r\n00:32:38:21  00:32:48:19\r\n{\\an1}Un num\u00e9ro d'urgence est \u00e0 disposition\r\npour les proches et les familles.\r\n\r\n00:32:48:21  00:32:58:08\r\n{\\an1}C'est le 0848 112 117, mis en place\r\npar la police cantonale valaisanne.\r\n\r\n00:33:04:17  00:33:11:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, Y.Methenitis,\r\nL.Estade, M.Pisino,\r\n\r\n00:33:04:17  00:33:11:18\r\n{\\an1}M.Cuendet, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046934\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:36) [90%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir l'avalanche a bless\u00e9 4 personnes, dont une gravement au-dessus de Crans-Montana, on craint que d'autres victimes ne soient encore sous la neige, la coul\u00e9e a eu lieu sur une piste balis\u00e9e, peu apr\u00e8s 14 heures la colonne de secours s'est form\u00e9e avec les chiens d'avalanche, les h\u00e9licopt\u00e8res et avec l'aide militaire Rafa\u00ebl Poncioni et sur place, nous ferons le point sur l'Irak par des recherches, regardez cette vid\u00e9o et les prises par Alexis d\u00e9faille, c'est un coll\u00e9gien qui \u00e9taient sur place quelques minutes apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, les images de plusieurs t\u00e9moins rendent compte de l'ampleur de la coul\u00e9e sur plusieurs centaines de pr\u00eatre les autres titres, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de Karl Lagerfeld, tous saluent un artiste qui aura marqu\u00e9 l'histoire de la mode, ces mots d'esprit ac\u00e9r\u00e9, on avait fait un personnage dans le grand public, St\u00e9phane Bonvin, sp\u00e9cialiste de la mode \u00e9voquera ce cr\u00e9ateur hors normes, le groupe Coop franchit la barre des 30 milliards de chiffre d'affaires, il donne la mesure de la puissance des 2 grands distributeurs, on verra l'\u00e9tonnante comparaison Coop et Migros sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse mais aussi mondiaux et puis voici la premi\u00e8re femme pilote de l'arm\u00e9e suisse, nous ferons le portrait de Fanny Chollet et l\u00e0 on entre dans les annales militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:03:00) [93%] : \r\nOn voit bien sur les images, la taille impressionnante de la coul\u00e9e l'avalanche s'est propag\u00e9 sur plusieurs centaines de m\u00e8tres au-dessus de Crans-Montana sur une piste balis\u00e9e, nous allons faire le point sur les recherches en l'\u00e9tat, 4 personnes sont bless\u00e9es dont une gravement, d'autres victimes pourraient \u00eatre encore ensevelies, nous y sommes en Direct les premi\u00e8res informations, tout d'abord en l'\u00e9tat avec un chr\u00e9tien marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:04:02) [93%] : \r\nL'avalanche est parti de ce sommet vers 14 heures 30 pour d\u00e9boul\u00e9 sur une piste balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana la coul\u00e9e qui s'\u00e9tend sur 3 \u00e0 400 m\u00e8tres aurait emport\u00e9 une dizaine de personnes plusieurs h\u00e9licopt\u00e8res ont rapidement \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux et les secouristes se sont imm\u00e9diatement mis \u00e0 la recherche des personnes ensevelies \u00e0 certains endroits, la couche de neige, d\u00e9passer les 2 m\u00e8tres de quoi compliquer le travail des secours, autre difficult\u00e9, comme les skieurs ne pratiquaient pas de hors- piste il n'\u00e9tait sans doute pas \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs, les moniteurs des \u00e9coles de ski sont venus en renfort, ainsi que des militaires pr\u00e9sents pour pr\u00e9parer les \u00e9preuves de Coupe du monde de ski qui ont lieu ce week- end \u00e0 Crans Montana dans l'apr\u00e8s- midi, on ne connaissait pas les raisons de la coul\u00e9e si il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par un skieur, un bloc de Pierre ou encore partie toute seule, cet endroit est connu des sp\u00e9cialistes pour \u00eatre particuli\u00e8rement expos\u00e9s, un accident qui intervient en pleines vacances scolaires ou les pistes sont bond\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:12) [94%] : \r\nEnfin il Poncioni vous \u00eates en Direct dans le centre n\u00e9vralgique en ce moment, on comprend bien que la nuit est tomb\u00e9e : qu'est ce qui se passe en ce moment exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:45) [92%] : \r\nEh bien on continue les recherches, l'arm\u00e9e a mis en place de l'\u00e9clairage, il y a plusieurs \u00e9quipes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement appel\u00e9s en renfort des dameuses pour \u00e9clairer toute la zone, et ils sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux \u00e0 chercher d'\u00e9ventuelles autres victimes, il faut dire que les t\u00e9moins qui sont arriv\u00e9s juste apr\u00e8s la coul\u00e9e, on dit qu'il y avait visiblement d'autres personnes une elle Line a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en place par la police, mais pour l'instant, il ne faut pas faire trop sp\u00e9culation certes en tout cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, lors de la conf\u00e9rence de presse, il y a quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:04:52) [95%] : \r\nRappelons ce bilan, encore provisoire, 4 personnes, dont une gravement, on parle d'une op\u00e9ration de secours de tr\u00e8s grande ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:53 > 0:04:54) [94%] : \r\nLe progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:24) [89%] : \r\nOui, c'est 240 personnes engag\u00e9es, 8 h\u00e9licopt\u00e8res 4000 m\u00e9dicalis\u00e9e des \u00e9quipes de chiens de sauvetage, il y a 12 \u00e9quipes avec ma\u00eetre chien, donc c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s gros, il faut bien comprendre que c'est arriv\u00e9 sur la piste, \u00e0 un moment o\u00f9 il y avait beaucoup de monde, on va d'ailleurs longtemps tout \u00e0 l'heure avec le t\u00e9moignage d'un jeune qui est arriv\u00e9 quelques instants apr\u00e8s, sur place, mais l\u00e0, vraiment, les secours vont travailler toute la nuit et des points presse pourront \u00eatre organis\u00e9es, si d'autres personnes sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:28) [86%] : \r\nEt nous vous retrouverons si dans de nouvelles informations, vous le disiez en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:39) [91%] : \r\nUne milieu d'apr\u00e8s- midi, plusieurs personnes nous ont envoy\u00e9 des vid\u00e9os, les photos qui rendent compte du drame, elle permet de se repr\u00e9senter les lieux et la dimension de la coul\u00e9e, les voici, comment\u00e9 par Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:54) [96%] : \r\nUne coul\u00e9e de neige sur plusieurs centaines de m\u00e8tres les images re\u00e7ues des nombreux t\u00e9moins sur place, raconte l'ampleur de la masse neigeuse qui s'est d\u00e9vers\u00e9e, peu avant 14 heures 30 cet apr\u00e8s- midi sur la piste de la Plaine Morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:05) [89%] : \r\nPendant que les secouristes active leurs recherches sous des m\u00e8tres de neige pour les t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:12) [98%] : \r\nC'est l'effroi devant ce paysage d\u00e9vast\u00e9 la piste \u00e9tait ouverte aux skieurs lorsque l'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:14 > 0:06:20) [95%] : \r\nQue faire, comment aider comment r\u00e9agir les t\u00e9moins impuissants sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:24 > 0:06:28) [88%] : \r\nIls ont peur et films ce qu'ils n'auraient jamais voulu voir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:33) [91%] : \r\nAlexis d\u00e9faillant bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:35 > 0:06:44) [91%] : \r\nBonsoir, pendant que vous parlez, on va revoir les images que vous avez tourn\u00e9, elles sont parmi les plus impressionnantes, vous \u00eates arriv\u00e9 vraiment tr\u00e8s vite sur place qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:46 > 0:07:29) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je suis arriv\u00e9 quelques instants \u00e0 peine apr\u00e8s la coul\u00e9e en m\u00eame temps que les premiers secouristes et je dois vous dire que ce que j'ai vu m'a glac\u00e9 d'effroi, tout d'abord, j'\u00e9tais incapable de de r\u00e9agir pendant un certain temps, ensuite il a pass\u00e9 le temps de de la r\u00e9action d'impuissance bah, ce qui m'est venu \u00e0 l'esprit, c'est de, d'aller voir les secours et les professeurs de ski qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes pour voir si je pouvais offrir mon aide, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, parce que visiblement, avec l'arriv\u00e9e des h\u00e9licopt\u00e8res et des secours, ils avaient plus besoin des 2 personnes ext\u00e9rieures comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:35) [90%] : \r\nBon, on le voit sur vos images, c'est vraiment une coul\u00e9e extr\u00eamement large, hein, c'est plusieurs centaines de m\u00e8tres c'est un d\u00e9nivel\u00e9 de plusieurs centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:38 > 0:08:00) [87%] : \r\nAlors oui, \u00e9coutez, moi qui \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9tais vraiment impressionn\u00e9e par la hauteur surtout de certain bloquer la largeur qui devait faire une dizaine de 2 tonnes de na\u00eetre 20 de dizaines de tonnes que de la neige fondue, donc c'\u00e9tait un sentiment moi d'effroi et vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, je dois vous avez-vous fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:00 > 0:08:16) [86%] : \r\nAlexis d\u00e9faille, merci de votre t\u00e9moignage et de ces images, on va entendre maintenant vous avez pass\u00e9 le micro, le niveau logo Roberto bolognaise, il peut-\u00eatre sur les causes et sur les circonstances de cet accident, d'ampleur exceptionnelle Roberto bolognaise il bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:17 > 0:08:23) [79%] : \r\nBonsoir, d'abord sur l'et le le le contexte g\u00e9n\u00e9ral et ce qu'il avait en danger signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:26 > 0:08:40) [89%] : \r\nIl y avait un danger d'avalanche de glissement, mais plut\u00f4t \u00e0 basse altitude en dessous de 2500 m\u00e8tres la la l'avalanche est parti autour de 2700 m\u00e8tres et il n'y avait pas du tout en danger g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 cette altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:40 > 0:08:48) [93%] : \r\nCe soir, on voit les les r\u00e9actions, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de monde, comment est-ce possible sur une piste balis\u00e9e qu'est ce qu'elle a d'exceptionnel ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:51 > 0:09:09) [91%] : \r\nAlors c'est une piste qui est trac\u00e9 en haute montagne et puis qui est entour\u00e9 par des des pentes raides et est grande, c'est extr\u00eamement rare de voir un accident comme \u00e7a, de voir une avalanche qui descend sur une piste d'autant plus que se pendre sont suivis tr\u00e8s attentivement par le service s\u00e9curit\u00e9 et puis font l'objet de d\u00e9clenchement pr\u00e9ventif r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:09 > 0:09:17) [91%] : \r\nSur les causes, on a entendu tout \u00e0 l'heure qu'elle soit encore ouverte et plusieurs hypoth\u00e8ses, \u00e7a peut \u00eatre des skieurs qui ont provoqu\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre d'autres causes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:19 > 0:09:48) [93%] : \r\nOui, pour le moment on n'a pas encore d\u00e9terminer les causes, les skieurs c'est pas impossible, bien que le site soit tr\u00e8s tr\u00e8s inaccessibles, il est possible \u00e9galement que ce soit une chute de pierres qui ait d\u00e9clench\u00e9 une petite avalanche qui aurait ensuite d\u00e9clench\u00e9 une plus grande avalanche mais pour le moment on n'a aucune certitude la l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une r\u00e9putation qui aurait finalement l\u00e2ch\u00e9 est \u00e9galement tr\u00e8s incertaine, donc c'est seulement \u00e0 partir des des relev\u00e9s qui seront faites demain qu'on aura les id\u00e9es un petit peu plus clair sur les causes de cette avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:48 > 0:09:57) [88%] : \r\nAlors pas de sp\u00e9culation sur le bilan final mais je le rappelle, le bilan en \u00e9tat, 4 personnes, dont une gravement, et des recherches qui continue n'est-ce pas, ils vont continuer toute la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:59 > 0:10:20) [91%] : \r\nOn sait qu'en cas d'avalanche les les chances de survie s'amenuisent, tr\u00e8s vite, mais on sait \u00e9galement que des gens peuvent survivre longtemps plusieurs heures m\u00eame peut-\u00eatre on, on sait que des gens ont surv\u00e9cu plus de 15 heures donc l'espoir n'est pas perdu et les secouristes vont continuer les recherches jusqu'\u00e0 \u00eatre certains que plus personne ne se trouve sous la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:20 > 0:10:38) [93%] : \r\nRoberto bolognaise il merci beaucoup, je rappelle le num\u00e9ro d'urgence qui est \u00e0 disposition pour les proches et les familles, c'est le 0 848 112 117 0 848 112 117 il est mis en place par la police cantonale valaisanne et nous reviendrons bien s\u00fbr sur l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e8s que nous avons de nouvelles informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:40 > 0:11:00) [94%] : \r\nLes hommages viennent de partout pour faire m\u00e9moire de Karl Lagerfeld, le cr\u00e9ateur a marqu\u00e9 l'histoire de la mode, il \u00e9tait aussi devenu une figure pour le grand public, ces mots d'esprit, sa vivacit\u00e9, sa brutalit\u00e9 \u00e9l\u00e9gante ont marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations jusqu'aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 ce soir Melania Trump salue un g\u00e9nie cr\u00e9atif Cathy s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:02 > 0:11:14) [88%] : \r\nLagerfeld un nom, une griffe un Style, un personnage, un couturier devenue ic\u00f4ne de la marque Channel cr\u00e9ateur flamboyant au d\u00e9fil\u00e9 spectaculaire \u00e0 l'imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:18 > 0:11:24) [87%] : \r\nOn a vu mieux si tu ne capte pas l'air du temps, \u00e7a ne peut pas \u00eatre de la mode, ce serait pr\u00e9tendent cr\u00e9er quelque chose, mais \u00e7a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:24 > 0:11:38) [93%] : \r\nOui ou non elle a 36 ans a dirig\u00e9 de main de ma\u00eetre cette maison de haute couture en lui offrant un souffle in\u00e9dit depuis la mort de Coco Chanel, car le cr\u00e9ateur de g\u00e9nie v\u00e9ritable boulimique de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:39 > 0:11:50) [94%] : \r\nC'est comme \u00e7a, parce que j'ai envie de \u00e7a mais aussi beaucoup de gens n'ont pas envie de travailler 15 heures par jour, je ne sais pas la moindre lassitude ou saturation non, au contraire, je trouve \u00e7a sain de oblig\u00e9 de recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:50 > 0:12:15) [89%] : \r\nSilhouette mondialement connu, il impose son look jusque dans les grands magasins, comme en 2004, o\u00f9 il est le 1er cr\u00e9ateur haute couture a accept\u00e9 de collaborer avec le g\u00e9ant du pr\u00eat-\u00e0-porter H&M, son image de marionnette, comme il dit, il en joue tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant plus No\u00ebl une mod\u00e8le et n'a pas peur de transgresser son apparence pour la bonne un cr\u00e9ateur de r\u00eave et des Stars qui accourent et dont les r\u00e9actions affluent du monde entier au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:18 > 0:12:30) [94%] : \r\nJe vais garder tr\u00e8s fort dans mon coeur, l'exemple d'un homme qui a su \u00eatre directeur artistique extra- ordinaire, c'est le p\u00e8re de tous les directeurs artistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:31 > 0:12:35) [96%] : \r\nInimitable Lagerfeld au caract\u00e8re bien affirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:35 > 0:12:42) [88%] : \r\nVous avez plut\u00f4t bon caract\u00e8re mauvais caract\u00e8re mais \u00e7a il faut demander aux autres, moi- m\u00eame je ne me fais plus d\u00e9sillusion, moi je me trouve absolument extr\u00eamement faciles \u00e0 vivre mais il y a des gens qui ne sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:42 > 0:12:54) [90%] : \r\nCet avis, le 22 janvier dernier son absence lors du d\u00e9fil\u00e9 Chanel avait fait pressentir le pire aujourd'hui le couturier \u00e0 l'allure de marquis rock'n'roll, nous sommes d\u00e9j\u00e0 l'irrempla\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:58 > 0:13:14) [90%] : \r\nSt\u00e9phane Bonvin, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de mode il y a des milliers d'images frappantes de carlingue fait une image par exemple le sait car Lagerfeld dans sa biblioth\u00e8que, il avait 300000 ouvrages, c'est un homme d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande culture \u00e7a impr\u00e9gn\u00e9 sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:14 > 0:13:29) [87%] : \r\n\u00e7a sa cr\u00e9ation et le disait pas beaucoup bizarrement mais oui parce que d'abord il y a une culture classique \u00e9norme, mais surtout il avait autour de lui, plein de gens jeunes qui connaissait la musique, les arts, l'art contemporain qui l'informait de tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait quelqu'un qui est au croisement truc culture, culture, pardon, tr\u00e8s classique et tr\u00e8s moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:29 > 0:13:38) [83%] : \r\nLe culot, hein, je l'avais crois\u00e9 une fois, il disait voil\u00e0 m\u00e9decin sa cravate bien mieux comme \u00e7a, \u00e7a se fait pas assez les plus qui font \u00e7a, il faut d\u00e9caler un petit peu, il faut toujours la spreads \u00e0 tour \u00e0 italienne, un petit peu d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:38 > 0:13:51) [84%] : \r\nBah lui il avait commis cravate tr\u00e8s tr\u00e8s droite un jeu des calcule Isabelle vous le dire surtout oui apr\u00e8s voil\u00e0 dans son dans son dans son milieu, l\u00e0, le c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9contract\u00e9es, petit peu rebelle, \u00e7a m'a, \u00e7a marchait aussi mais, mais, lui \u00e9tait comme quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:51 > 0:14:06) [87%] : \r\nLe le personnage voil\u00e0 h\u00e9ritier de Gabrielle Chanel, il y a beaucoup de lignes de continuit\u00e9 entre la grande cr\u00e9atrice de Chanel et celui qui lui a succ\u00e9d\u00e9 cette baisse d'\u00e9l\u00e9gance brutales souvent m\u00e9chante, hein, le go\u00fbt du du mot un peu m\u00e9chant mais chic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:06 > 0:14:30) [87%] : \r\nLe go\u00fbt du mot qui fait mouche et qui tuent sur un c'est \u00e7a mais cette des 2 personnes qui venait du milieu assez proche, finalement, ils \u00e9taient tous les 2 de milieu, on va dire, assez, assez \u00e9trange et pas, ne parle pas de la grande soci\u00e9t\u00e9 ils ont cach\u00e9 leurs origines et puis leurs efforts avec ce qu'on a sur sa langue, son Nathalie j'donc c'\u00e9tait vraiment des gens tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant et en plus dans la mode il y a un culte de l'Afrique de r\u00e9alit\u00e9 de, de, de, de, de l'apparence de du mot qui fait mouche, du coup, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:30 > 0:14:44) [88%] : \r\nEt en m\u00eame temps des fragilit\u00e9s, il y a tout un d\u00e9bat de juriste maintenant sur Choupette, La chatte de car Lagerfeld parce qu'il veut qu'elle h\u00e9rite alors on sera \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, pas tout \u00e0 fait, est un peu l\u00e0- dessus mais enfin l\u00e0, derri\u00e8re une esp\u00e8ce d'asc\u00e9tisme en m\u00eame temps une vie parfois ac\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:44 > 0:15:02) [86%] : \r\nAlors il mettait sans sc\u00e8ne depuis depuis qu'il avait perdu son compagnon et qui avait fait une d\u00e9pression, il mettait son athl\u00e9tisme son c\u00f4t\u00e9 mercenaire, moi je n'ai pas d'\u00e9tats d'\u00e2me, je travaille s'\u00e9tait HP que travailler et c'est ce qu'il faisait \u00e9tait hallucinant en terme de quantit\u00e9 mais c'est vrai que on n'est pas les voir, hein, je veux dire, hein, mais, mais c'est vrai que c'est ce qu'il racontait, je veux dire, je suis un bourreau de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:02 > 0:15:04) [85%] : \r\nIl aura marqu\u00e9 l'histoire de la mousson a \u00e9t\u00e9 un des grands vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:22) [90%] : \r\nAlors il aura une marqu\u00e9 l'histoire de la mode de l'image de la mode, c'est pas ce qu'on va retenir de lui dans son temps parce que c'est marrant lorsqu'on parle de Lagerfeld aujourd'hui personne n'est capable de citer une robe v\u00eatement un Style donc c'est un mercenaire g\u00e9nial qui a chang\u00e9 le statut de la mode, apr\u00e8s ce qu'il avait lui- m\u00eame, c'est : on a un peu perdu de vue quand m\u00eame St\u00e9phane Bonvin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:23 > 0:15:53) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le retour des djihadistes prend forme en Suisse ce matin sur RTS La Premi\u00e8re la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter prenez position, elle pr\u00e9f\u00e8re, dit-elle, qu'ils soient jug\u00e9s sur place plut\u00f4t que rapatri\u00e9s, il souligne que m\u00eame des adolescents peuvent \u00eatre extr\u00e9miste la question morale est pos\u00e9e : comment rapatrier des personnes qui ont collabor\u00e9 avec le groupe \u00c9tat islamique coupable de Crime d'une exceptionnelle gravit\u00e9 et de l'oppression, notamment des femmes et des minorit\u00e9s Rouben \u00e7a Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:55 > 0:16:12) [89%] : \r\nPr\u00e8s du dernier village du califat, des femmes et des enfants de jihadistes se livre aux troupes arabo- kurde, des sc\u00e8nes de reddition quotidienne, les familles sont emmen\u00e9s dans des camps d'internement \u00e0 l'\u00e9cart des hommes faits prisonniers parmi ces femmes, des centaines d'europ\u00e9enne qui r\u00e9clame le retour dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:13 > 0:16:32) [85%] : \r\n10 paires ben retourner en fait dans mon pays et ne plus faire subir \u00e7a, mes enfants, faites nous les femmes, femmes et enfants, la m\u00eame certains hommes, je peux vous dire l\u00e0- bas, il y avait des gens qui \u00e9taient juste technicien des autres, enfin, il s'occupe des docteurs il y a pas que des combattants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:33 > 0:16:41) [93%] : \r\nDes arguments qui laissent Karin Keller-Sutter de marbre la cheffe du DFJP pr\u00e9f\u00e8re que la trentaine de ressortissants suisses soient jug\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:41 > 0:16:52) [84%] : \r\nParce qu'on dit maintenant, les repas tr\u00e8s rapatri\u00e9s mais comment allez- vous les chercher, hein, c'est pas comme une personne que vous allez chercher \u00e0 la gare de Lausanne, est ce que c'est possible et juger sur place, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:52 > 0:17:20) [86%] : \r\nUne option soutenue par de nombreux \u00e9lus \u00e0 droite ainsi Spin se tout aussi, je suis tr\u00e8s dubitative sur la question d'un retour des djihadistes en Suisse et \u00e7a NMPP et ils sont partis de leur plein gr\u00e9 en Syrie, ils ont rejoint le groupe islamique, ils ont voulu combattre l\u00e0- bas que je lance, de notre point de vue, c'est condamnable, on ne aussi est-ce Hurtrel \u00e0 gauche, certains se montre pragmatique, la Suisse doit organiser les retours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:21 > 0:17:37) [90%] : \r\nMoi je pense que le risque il est moindre, d'avoir un retour encadr\u00e9 avec jugement et condamnations en Suisse qu'un retour d\u00e9sordonn\u00e9 clandestins \u00e0 travers l'Europe est en Suisse, o\u00f9 on ne sait pas o\u00f9 sont ces djihadistes qui pourrait aboutir aussi \u00e0 des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:37 > 0:17:42) [95%] : \r\nUn risque qui oblige la Suisse et les \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9gler la question du sort des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:45 > 0:18:01) [91%] : \r\nRetour en Suisse, voici notre premi\u00e8re femme pilote Fanny Chollet le grade de premier lieutenant elle exercera une mission jusque-l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9s aux hommes, c'est une date dans l'histoire militaire suisse, m\u00eame s'il est haute responsabilit\u00e9 f\u00e9minine reste pour l'instant tr\u00e8s rare Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:15) [88%] : \r\n1er lieutenant et premi\u00e8res femmes pilotes de chasse dans l'arm\u00e9e suisse Fanny Chollet en 2010 lyc\u00e9enne au gymnase de blonde dans le canton de Vaud, elle r\u00eavait d'un cockpit de FA/18 9 ans plus tard, la Vaudoise est op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:16 > 0:18:22) [82%] : \r\nBeaucoup m\u00eame ascenseur de satisfaction d'en \u00eatre arriv\u00e9 l\u00e0 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:25 > 0:18:27) [95%] : \r\nL'envie d'apprendre plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:27 > 0:18:37) [89%] : \r\nDepuis 2004, le cursus de pilote de chasse est ouvert aux femmes, 15 ans plus tard, Fanny Chollet ouvrent la voie, ni plus ni moins fier ou redevables que ses camarades masculins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:37 > 0:18:53) [93%] : \r\nC'est assez sp\u00e9cial pour moi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est pass\u00e9 toujours par les m\u00eames \u00e9tapes que tous mes camarades, la seule diff\u00e9rence qu'il y a eu depuis le brevet ce cet int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique autour de moi qui naturellement est assez particulier pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:53 > 0:19:29) [89%] : \r\nUn fort int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique, c'est que les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e, cela reste une rare exception, leur nombre progresse certes, depuis 2005, mais elle ne repr\u00e9sente que 0,74 pourcent de l'effectif total de l'arm\u00e9e chez les officiers, c'est un peu plus 1,79 pourcent chez L\u00e9o grad\u00e9s pas beaucoup mieux sur 3 commandants de corps aucune femme sur 18 divisionnaires aucune femme et sur 32 brigadier, une femme, c'est la plus hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e c'\u00e9tait elle le chef des forces a\u00e9riennes souhaiteraient que la premi\u00e8re, pilote de chasse devienne un mod\u00e8le pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:29 > 0:19:43) [95%] : \r\nIl est important d'avoir des femmes dans ce milieu plut\u00f4t masculin et et \u00e7a nous apporte beaucoup dans la culture et dans la le travail journalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:43 > 0:19:52) [92%] : \r\nFanny Chollet une premi\u00e8re suisse, mais une Suisse tout de m\u00eame en retard en France ou en Allemagne, par exemple les femmes pilotes des chasseurs depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:53 > 0:20:12) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on parlait des femmes justement les cantons romands veulent se d\u00e9barrasser une fois pour toutes des clich\u00e9s sexistes dans l'enseignement, certains exemples du pass\u00e9 \u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres comme la fameuse formule : papa lit et maman coud dans certains manuels scolaires, on n'en est plus l\u00e0, mais des st\u00e9r\u00e9otypes subsistent Olivier Badoux \u00e9manant Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:13 > 0:20:25) [94%] : \r\nUne jeune femme court v\u00eatue comme celle-ci dans un livre de maths aujourd'hui une telle illustration ne passe plus dans les manuels, les jeux ou les discussions \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, les questions de genre sont partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:25 > 0:20:39) [90%] : \r\nLes filles peuvent tr\u00e8s bien faire les m\u00eames choses que les gar\u00e7ons, on peut tr\u00e8s bien aussi porter d\u00e9salt\u00e8re comme les gar\u00e7ons, les filles et les gar\u00e7ons aucune Kiffer c'est les parties intimes qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:41 > 0:20:55) [87%] : \r\nAlors pour donner des outils aux personnels enseignants les bureaux romands de l'\u00e9galit\u00e9, viennent de publier une brochure destin\u00e9e aux 4 \u00e0 8 ans on y voit des fi bricol\u00e9 des superh\u00e9ros des 2 sexes et des exercices en maths procession sous histoire pour briser les st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:55 > 0:21:15) [90%] : \r\n\u00e7a fait partie des missions de l'\u00e9cole de travailler sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est un lieu o\u00f9 se reproduisent aussi D d\u00e8s des \u00e9l\u00e9ments qui viennent de l'ext\u00e9rieur, donc c'est un lieu qui, comme tout autre espace de socialisation est travers\u00e9 par des st\u00e9r\u00e9otypes de genre, donc on a un formidable l'endroit o\u00f9 on peut agir sur ces questions- l\u00e0 et amener les \u00e9l\u00e8ves finalement \u00e0 d\u00e9velopper un sens critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:15 > 0:21:49) [91%] : \r\nLes cantons d\u00e9cideront de la mani\u00e8re dont il souhaite distribuer ces brochures dans les \u00e9tablissements et les professionnels seront libres de les utiliser ou non pour cette enseignante, qui d\u00e9couvraient ce document aujourd'hui, c'est un outil p\u00e9dagogique bienvenue mais il faut aller encore plus loin, il faut avoir des intentions pr\u00e9cises pour utiliser un outil, c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 un enseignant prend pas un outil parce que c'est un outil de plus qui le d\u00e9charge de, de, de, de pr\u00e9paration, c'est dans ses vis\u00e9es Scilla vis\u00e9e ne fait pas partie de ces objectifs d'enseignement, je pense que c'est un outil qui pourrait rester au fond d'un placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:49 > 0:22:03) [91%] : \r\nMoi je pense que que cette brochure va \u00eatre suffisamment attractive pour qu'il y a eu de l'\u00e9mulation \u00e0 l'utiliser et cette je pense une de bonne augure pour pour pouvoir construire cette p\u00e9dagogie et gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:03 > 0:22:04) [72%] : \r\nTF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:04 > 0:22:07) [91%] : \r\n3 autres brochures seront publi\u00e9s pour les enfants plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:07 > 0:22:09) [69%] : \r\nS'exprimer sur sa m\u00e8re l'a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:09 > 0:22:23) [93%] : \r\nLe groupe Coop franchit la barre des 30 milliards de chiffre d'affaires, c'est une nouvelle \u00e9tape dans la saga Coop et Migros, les 2 marques suisses embl\u00e9matiques, on va voir la comparaison \u00e9tonnante, ce sont des g\u00e9ants suisses mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:24 > 0:22:29) [90%] : \r\nOn disait le commerce de d\u00e9tail morose en Suisse la COP, elle a bien r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:30 > 0:22:41) [93%] : \r\nAdmirable, nous avons gagn\u00e9 1,9 pourcent dans le commerce de d\u00e9tail, c'est une bonne progression, on annon\u00e7ait une croissance de 0 pourcent donc nous sommes tr\u00e8s contents avec nos chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:42 > 0:23:08) [94%] : \r\nUn chiffre d'affaires total de plus de 30 milliards en 2018 une croissance qui s'explique aussi par son activit\u00e9 dans le secteur de gros des investissements dans le E-commerce et des acquisitions, tout va bien aussi chez son principal concurrent, la Migros, les chiffres d'affaires des 2 g\u00e9ants, Orange n'ont cess\u00e9 d'augmenter ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, diversification des activit\u00e9s mais aussi des Suisses, qui sont toujours pr\u00eats \u00e0 payer cher pour aller chez l'un des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:22) [88%] : \r\nC'est vrai qu'Migros et Coop sont pas connus pour proposer des prix bas et sont pro, connu pour proposer des produits premium et les produits premium, les labels en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a repr\u00e9sente entre un quart et un tiers du chiffre d'affaires des supermarch\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:28) [88%] : \r\nEt les Suisses aiment ces 2 supermarch\u00e9s d'un amour fou une corde sensible utilis\u00e9e jusque dans les campagnes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:28 > 0:23:33) [78%] : \r\nPuis elle appartient gens pour tout le monde \u00e0 moi par exemple, moi \u00e0 moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:34 > 0:23:39) [96%] : \r\nMigros et Coop arrive toujours en t\u00eate du classement des marques avec lesquelles les Helv\u00e8tes entretiennent la relation la plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:57) [92%] : \r\nIls sont pr\u00e9sents dans tous les segments de la vie, ils sont pr\u00e9sents dans tous les quartiers, hein, donc ils ont vraiment un maillage tr\u00e8s fin, donc c'est vrai que \u00e7a, c'est \u00e7a aussi l'attachement, il y a l'historique, mais il y a aussi la pr\u00e9sence au quotidien dans la vie des gens et c'est \u00e7a qui explique sans aucun doute l'attachement des Suisses pour leurs 2 enseignes orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:58 > 0:24:01) [80%] : \r\n2 enseignants rangent prosp\u00e8re et r\u00e9sistante au temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:10) [86%] : \r\nDelphine Gianora avec vous, des chiffres tr\u00e8s impressionnants tout suisse c'est que Coop et Migros sont des g\u00e9ants suisses mais ce sont aussi des g\u00e9ants mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:10 > 0:24:38) [91%] : \r\nAlors vous parlez du classement des plus grands distributeurs au monde alors Migros et Coop occupe de respectivement 39\u00e8me place et 44\u00e8me place alors pour un petit pays pour les repr\u00e9sentants d'un petit pays de 8 millions d'habitants mass\u00e9s assez incroyable, on peut expliquer cela par le niveau de vie en Suisse qui est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, donc prix \u00e9lev\u00e9s donc le chiffre d'affaires \u00e9lev\u00e9e et aussi par le fait, h\u00e9 bien que ces 2 acteurs dominent le march\u00e9, en Suisse, c'est pr\u00e8s de 70 pourcent de l'alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:40) [99%] : \r\nOn voit \u00e0 quel point ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se diversifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:40 > 0:25:12) [89%] : \r\nOui, alors ils sont partout dans notre vie quotidienne, alors l\u00e0, par exemple, on va voir, c'est la Migros, \u00e7a va du supermarch\u00e9 au sport en passant par la Banque Coop aussi et dominant avec les petits march\u00e9s prend au Body Shop ou m\u00eame belle la boucherie mais surtout ce qu'on sait moi, h\u00e9 bien c'est qu'ils sont aussi pr\u00e9sents \u00e0 l'\u00e9tranger avec quelques magasins seulement mais surtout Migros vend 20000 produits surtout de l'alimentaire, mais aussi un peu de cosm\u00e9tique et pourquoi pas, \u00e7a s'appelle transe gourmet, c'est une entreprise de transports en gros qui est num\u00e9ro 2 en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:12 > 0:25:16) [95%] : \r\nLa strat\u00e9gie il faut faire face \u00e0 la commande en ligne, mais il y a bien d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:16 > 0:25:43) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, alors le num\u00e9rique est tr\u00e8s important, mais il y a plusieurs d\u00e9fis alors il va falloir continuer la diversification le nouveau domaine auquel s'attaquent les 2 bien c'est la sant\u00e9, avec des pharmacies qui ont bien d'\u00eatre aguerris et des des fitness, il y a aussi dans les modes de consommation qui changent, qui sait si dans 10 ans, on ira encore au supermarch\u00e9 avec notre caddie et surtout un des plus grands d\u00e9fis, h\u00e9 bien ce sont les discounters qui grappillent petit \u00e0 petit des parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:25:44) [100%] : \r\nMerci Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:25:57) [84%] : \r\n33000 Vaudois son recours aux soins de missiles, l'association qui les chapeaute veut revaloriser leurs conditions de travail, la d\u00e9marche participative et lanc\u00e9 dans ce but, Anna Schl\u00e4pfer, Pascal de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:00 > 0:26:10) [92%] : \r\nAnne-Claire Pillonel, sa tablette sous le bras, cette assistante en soins et sant\u00e9 communautaire travaille pour le Centre m\u00e9dico- social du Nord Vaudois ce matin sa tourn\u00e9e l'am\u00e8ne aupr\u00e8s de 4 patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:10 > 0:26:12) [72%] : \r\nMoi je m'en a un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:12 > 0:26:23) [95%] : \r\nDans le canton de Vaud les conditions de travail de ce personnel soignant \u00e0 domicile ont fait les gros titres de la presse ces derniers mois, le minutage serr\u00e9 des prestations notamment Anne-Claire Pillonel le vit tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:23 > 0:26:25) [67%] : \r\nAutant contre leur relev\u00e9 d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:27 > 0:26:34) [81%] : \r\nSi on a d\u00e9pass\u00e9 le temps qui \u00e9tait pr\u00e9vu, il faut faire une transmission et justifi\u00e9e, pourquoi on a d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:35 > 0:27:01) [88%] : \r\nLa fa\u00e7ade de l'Association vaudoise d'aide et de soins \u00e0 domicile a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner \u00e0 bras le corps, ces probl\u00e9matiques, elle a fait r\u00e9aliser une enqu\u00eate aupr\u00e8s de ses employ\u00e9es long derniers r\u00e9sultats, une immense majorit\u00e9 de collaborateurs aime son travail et le trouvent utile, mais 63 pourcent se sentent stress\u00e9s et 70 pourcent ne s'estime pas convenablement pay\u00e9s pour leur t\u00e2che des mesures salariales seront n\u00e9goci\u00e9es avec le Conseil d'\u00c9tat pour le reste, l\u00e0- bas \u00e7a ne lance une d\u00e9marche participative pour corriger le Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:01 > 0:27:19) [95%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que dans le monde de la sant\u00e9 et du social, on engage un processus participatif de cette nature-l\u00e0 5000 collaborateurs qui vont former plus d'une centaine de groupes de travail qui pourront vraiment sans tabou \u00e9voquer l'ensemble des mesures que nous mettrons en action \u00e0 partir de la rentr\u00e9e de cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:19 > 0:27:21) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on attend de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:21 > 0:27:36) [90%] : \r\nDonc, on n'a pas vu comment va se mettre en place ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, comment les gens vont \u00eatre regroup\u00e9es, comment ils vont \u00eatre entendus, comment ils vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s aussi de leurs t\u00e2ches quotidiennes pour pas participer \u00e0 ce type de rencontre, \u00e7a nous para\u00eet essentiel \u00e9videmment que \u00e7a soit \u00e7a, soit mis en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:36 > 0:27:42) [94%] : \r\nOui, Anne-Claire Pillonel et ses coll\u00e8gues seront vite fix\u00e9es un plan d'action avec des pistes concr\u00e8tes et promis pour le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:28:13) [91%] : \r\nEn France, enfin, grand rassemblement contre l'anti- s\u00e9mitisme se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame \u00e0 Paris, place de la R\u00e9publique, ce rassemblement r\u00e9agit \u00e0 plusieurs actes antis\u00e9mites notamment et aux insultes violentes prof\u00e9r\u00e9es contre l'acad\u00e9micien Alain Finkielkraut lors d'une manifestation des gilets jaunes \u00e0 Paris les organisations comptent l'antis\u00e9mitisme d\u00e9nonce des manifestations d'antis\u00e9mitisme \u00e0 l'extr\u00eame droite mais aussi \u00e0 l'extr\u00eame gauche, Anne Fournier, vous \u00eates en Direct \u00e0 Paris qui participe ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:16 > 0:28:53) [89%] : \r\nBen ce soir sur place de la R\u00e9publique et une foule tr\u00e8s bigarr\u00e9s, toutes les g\u00e9n\u00e9rations sont l\u00e0 et sont l\u00e0 et r\u00e9unis par une seule envie de dire \u00e7a suffit, tout ce qui serait en train de se passer, nous fait peur, une femme avec laquelle j'ai j'ai parl\u00e9 pendant un certain temps, me disait surtout, surtout, il ne faut pas banaliser, il ne faut pas que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations oublier ce qui s'est pass\u00e9 il y a quelques d\u00e9cennies et tous ces derniers jours nous font peur parce qu'on sent que l'ambiance est \u00e9lectrique que la haine se d\u00e9ferle sans au second jour vous et \u00e7a plusieurs personnes me l'ont dit, c'est une instrumentalisation politique ce soir ici serait public derri\u00e8re moi, on est surtout venu pour dire \u00e7a suffit, ind\u00e9pendamment de quel parti politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:56 > 0:28:58) [82%] : \r\nCette ce ce rassemblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:58 > 0:29:19) [90%] : \r\nAnne Fournier merci et nos excuses pour les coupures de liaison cet apr\u00e8s- midi le Grand Conseil neuch\u00e2telois a mis un terme \u00e0 plus de 10 ans de conflit hospitalier sujet ultrasensible, les d\u00e9put\u00e9s ont mis en oeuvre l'initiative pour deux h\u00f4pitaux vot\u00e9e par le peuple, la Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel auront chacune leur h\u00f4pital et leur direction Serge Villars maso, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:20 > 0:29:34) [92%] : \r\nC'est la fin d'un serpent de mer, apr\u00e8s plus de 10 ans de rivalit\u00e9 hospitali\u00e8re entre le haut et le bas du canton de Neuch\u00e2tel le Grand Conseil a scell\u00e9 l'avenir des h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et de La Chaux-de-Fonds, ils seront autonomes mais collaborant en r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:34 > 0:29:39) [91%] : \r\nL'absolument indispensable que notre canton soit capable de tourner la page du dossier hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:29:39 > 0:29:42) [98%] : \r\nC'est la fin d'un psychodrame neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:44 > 0:30:21) [92%] : \r\nSymbole de la frustration entre le haut et le bas, le dossier hospitalier parasiter la vie politique du canton, la crise avait atteint son paroxysme le 12 f\u00e9vrier 2017 pour la 2\u00e8me fois les citoyens s'\u00e9taient prononc\u00e9s contre la centralisation des soins voulue par le Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, le Parlement a mis en oeuvre l'initiative vot\u00e9e par le peuple, pour le maintien de 2 h\u00f4pitaux il supprime la direction g\u00e9n\u00e9rale unique des 2 institutions \u00e0 l'avenir, chaque site disposera de sa direction et de son budget, en revanche, il y aura une transversalit\u00e9 seul directeur m\u00e9dical en seul directeur des soins et l\u00e0 en conseil d'administration unique g\u00e9reront les 2 h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:21 > 0:30:31) [90%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle le 70 pourcent des cas m\u00e9dicaux travaille sur les 2 sites et donc il fallait pouvoir assurer le maintien de ce travail sur les 2 sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:31 > 0:30:34) [93%] : \r\nEt m\u00eame l'ex\u00e9cutif se dit satisfait par ce consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:34 > 0:30:50) [91%] : \r\nAujourd'hui, je crois que le Conseil d'\u00c9tat a clairement pris acte, hein, et depuis, nombreux, moins de la volont\u00e9 du la population neuch\u00e2teloise de faire de l'h\u00f4pital, autre chose que juste un lieu de soins mais aussi un moteur du d\u00e9veloppement r\u00e9gional de l'de l'identit\u00e9 d'une d'une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:50 > 0:30:59) [95%] : \r\n\u00e0 ce niveau, ce soir, un compromis politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, reste de nombreux d\u00e9fis, notamment la mise en oeuvre du projet et les surco\u00fbts estim\u00e9s entre 3 et 10 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:01 > 0:31:11) [97%] : \r\nL'abattoir de Martigny, fera l'objet d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public valaisan le v\u00e9t\u00e9rinaire a d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale apr\u00e8s les images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e par des antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:13 > 0:31:26) [90%] : \r\nUne nouvelle plateforme a vu le jour \u00e0 la surface du lac L\u00e9man au large depuis, elle a pour but d'\u00e9tudier ce lac \u00e0 grande \u00e9chelle, le projet est men\u00e9 par des institutions suisses et elle accueillera des scientifiques \u00e9trangers Louis Troyon Th\u00e9o Gen\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:28 > 0:31:50) [92%] : \r\nC'est un curieux vaisseaux qui a fait son apparition au large depuis 7 semaines, une plateforme blanche de 10 m\u00e8tres sur 10 qui n'est ni plus ni moins qu'un laboratoire flottant un b\u00e9b\u00e9 con\u00e7u par les universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve l'EPFL et l'Institut suisse des sciences et technologies de l'eau une fois pr\u00e8s il h\u00e9bergera des instruments de mesures destin\u00e9es \u00e0 la recherche scientifique en milieu lacustre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:50 > 0:32:07) [94%] : \r\nCe qui est vraiment bien avec cette plateforme c'est qu'on va pouvoir mesurer en continu, donc c'est la nuit la le jour mais aussi pendant les temp\u00eates les choses qu'on va jamais sortir en bateau pour mesurer quand il y a une temp\u00eate, donc vraiment on pourra avoir une une vue g\u00e9n\u00e9rale de ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:08 > 0:32:19) [92%] : \r\nUn 1000000 de francs, c'est ce qu'ont co\u00fbt\u00e9 la conception et l'installation de cette plateforme ce matin, ont jet\u00e9 la derni\u00e8re des 4 ancre qui mobiliseront l'installation jusqu'\u00e0 la fin du projet en 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:19 > 0:32:34) [83%] : \r\nLang allait faire de fa\u00e7on que quand, quand on commence \u00e0 tirer dessus avec une longueur de 55 m\u00e8tres d'un Chang 7 ans elle plante dans la mati\u00e8re du fond du lac donc Kong elle plant\u00e9 Alec tranch\u00e9 il y a plus rien qui la d\u00e9croche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:34 > 0:32:44) [89%] : \r\nEt pour cette professeur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, fait partie des scientifiques qui b\u00e9n\u00e9ficieront de cette plateforme, elle esp\u00e8re ainsi comprendre par quel m\u00e9canisme le lac L\u00e9man \u00e9met des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:44 > 0:32:58) [94%] : \r\nC'est une infrastructure qui est unique au monde qui n'existe nulle part ailleurs, elle sert \u00e0 comprendre le L\u00e9man mais puisqu'elle sert \u00e0 comprendre des processus ces processus, ils ont lieu ailleurs, donc c'est vraiment un laboratoire qui a vocation de devenir un h\u00f4tel \u00e0 projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:58 > 0:33:05) [95%] : \r\nLa plateforme se veut ouverte \u00e0 tous, scientifique, elle accueillera potentiellement les recherches de physiciens, chimistes et biologistes du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:08 > 0:33:37) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information l'avalanche au-dessus de Crans-Montana a bless\u00e9 4 personnes, dont une gravement, on craint que d'autres victimes ne soient encore sous la neige, les recherches se poursuivent ce soir gr\u00e2ce \u00e0 de l'\u00e9clairage, la coul\u00e9e a eu lieu sur une piste balis\u00e9e, peu apr\u00e8s 14 heures la colonne de secours s'est form\u00e9e avec des chiens d'avalanche, les h\u00e9licopt\u00e8res et l'aide de militaires plusieurs vid\u00e9os tourn\u00e9es quelques minutes apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, rendent compte de l'ampleur de la coul\u00e9e sur plusieurs centaines de ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:39 > 0:33:59) [95%] : \r\nJe rappelle le num\u00e9ro d'urgence qui est \u00e0 disposition pour les proches et les familles, c'est le 0 848 112 117 il est mis en place par la police cantonale valaisanne et le suivi des informations, ce soir sur rtsinfo Point CH je passe la parole \u00e0 marier M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:08 > 0:34:11) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:50 > 0:34:55) [74%] : \r\nCombien d'heures non je ne la police avait mal compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:00 > 0:35:03) [75%] : \r\nIl a tu\u00e9 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:05 > 0:35:07) [87%] : \r\n\u00e7a derri\u00e8re Fabien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:21 > 0:35:23) [74%] : \r\nOui, mais tu vois de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:24 > 0:35:48) [90%] : \r\nNormalement, ils sont cens\u00e9s on est cens\u00e9 voir avec les mesures actuelles le le les techniques actuelles, la seconde pr\u00e8s, le machin, mais la nature, il y a l'impond\u00e9rable, \u00e0 chaque fois \u00e7a se calcule pas, parce que tout d'un coup s\u00fbr c'est si triste, si horrible et en plus sur une piste balis\u00e9e parce que tu dis bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:48 > 0:35:53) [79%] : \r\n\u00e0 Crans pourquoi il n'y a pas de moyens, oui, l'acc\u00e8s \u00e0 la presse que Sarrazin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:53 > 0:35:57) [93%] : \r\nNon, non, bah, j'imagine qu'ils ont, ils ont fait ce qu'il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:57 > 0:36:02) [88%] : \r\nIl y a beaucoup de neige, c'est super doux en haut donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:20 > 0:36:22) [77%] : \r\n\u00e7a peut-\u00eatre du m\u00e9tier Goma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:28 > 0:36:34) [82%] : \r\nVous avez devance temps explique la pas le temps tellement chaud oui c'est certes tous les commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:36 > 0:36:41) [77%] : \r\nOui, il y en avait un ce soir un grand AXA France celui-l\u00e0, il \u00e9tait costaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:47 > 0:36:50) [87%] : \r\nNon, mais c'\u00e9tait bien, il y avait, il y avait des bons sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:52 > 0:36:57) [79%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a, j'ai une sono mania qui \u00e9tudie J\u00e9r\u00f4me Joly au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:16 > 0:37:18) [86%] : \r\nMais c'\u00e9tait l'aspect G\u00e9raud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:19 > 0:37:19) [79%] : \r\nEt \u00e7a fait la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:20 > 0:37:24) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, j'ai vu une minute 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:40 > 0:37:43) [70%] : \r\nMoi, j'ai pu aller chez de les niveaux, comme c'\u00e9tait le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:45 > 0:37:46) [81%] : \r\nMais \u00e7a, je le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:46 > 0:37:51) [68%] : \r\nPour Monsieur Tib\u00e9ri mais puisque participative de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:51 > 0:37:53) [86%] : \r\nOn a une palombe chez toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:56 > 0:37:58) [82%] : \r\nOh non, oh tu dis ni \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:30 > 0:40:01) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir d\u00e9cor inchang\u00e9 aujourd'hui toujours ciel bleu et puis un soleil brillant sur l'ensemble du pays, les temp\u00e9ratures toujours assez douces pour la saison, environ 5 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison sur l'animation satellite c'est tr\u00e8s simple, \u00e7a ne bouge pas un anticyclone qui est vraiment centr\u00e9 sur une bonne partie de l'Europe, bloquant et pendant plusieurs jours, donc demain matin, on aura peut-\u00eatre, voil\u00e0 la seule petite nuance c'est l\u00e0 quelques passages nuageux, surtout sur les r\u00e9gions situ\u00e9es au nord proche de la fronti\u00e8re allemande seront peut-\u00eatre plus ou moins \u00e9tendus, mais c'est vraiment un peu l'inconnu mais c'est quand m\u00eame le soleil qui dominera durant toute cette journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, comptez environ 1 degr\u00e9s moins 1 degr\u00e9s sur le plateau, moins de moins 4 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 10 sur le plateau 13 en Valais 13 109000 m\u00e8tres de degr\u00e9s, 2 1000 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 bon c'est toujours le calme plat, on aura un l\u00e9ger secteur Ouest bon ce que Sud-Ouest en ce qui concerne les cr\u00eates jurassiennes est plut\u00f4t un secteur nord faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en haute montagne pour les jours qui suivent, dit : on va aller jusqu'\u00e0 mardi prochain, M\u00e9t\u00e9oSuisse est optimiste toujours puisque nous restons toujours sous l'influence de cet anticyclone qui reste bloqu\u00e9 au-dessus de nos t\u00eates, donc la seule variante, ce sera les bancs de brouillard ou de stratus, surtout pour la le week- end, les journ\u00e9es de samedi et de dimanche mais \u00e7a se dissipera assez vite dans la matin\u00e9e, puis la bise va se mettre en place \u00e0 partir de vendredi on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain : nous gagnons Dominique de lumi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810441", "durationSec": 24, "title": "SO ABATTOIR PLAINTE_RTS000001742972", "excerpt": "Une avalanche a d\u00e9boul\u00e9 sur une piste de ski balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana. La coul\u00e9e qui s'\u00e9tend sur 400 m\u00e8tres aurait emport\u00e9 une dizaine de personnes."}, {"internalArchiveId": "AA1902810442", "durationSec": 63, "title": "SO AVALANCHE PLAINE MORTE V2_RTS000001743181", "excerpt": "Le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 pr\u00e9sente \"L'\u00e9cole de l'\u00e9galit\u00e9\", une brochure p\u00e9dagogique \u00e9dit\u00e9e en collaboration avec les d\u00e9partements de l'instruction publique romands. Une brochure fournie aux enseignants qui doit leur permettre de sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux st\u00e9r\u00e9otypes du genre, de les identifier et si possible de s'en affranchir.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "ENNEIG\u00c9", "MONTAGNE", "ENSOLEILL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810443", "durationSec": 117, "title": "SO EGALITE ECOLE BROCHURE V2_RTS000001743118", "excerpt": "Une plateforme scientifique flottant sur le Lac L\u00e9man a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par les universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve, l\u00bfEPFL et l\u00bfinstitut Suisse des sciences et technologies de l\u00bfeau. Ce laboratoire permet d'analyser les effets du changement climatique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "sequenceIds": ["1810975"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810444", "durationSec": 101, "title": "SO EPFL LEMAN ANALYSE VD V2_RTS000001743030", "excerpt": "La pilote de chasse Fanny Chollet qui est la 1\u00e8re femme pilote de l'arm\u00e9e suisse, avec le grade de premier lieutenant. Les femmes sont rares dans l'arm\u00e9e suisse. La plus haute grad\u00e9e est le brigadier Germaine Seewer qui dirige la brigade d'aide au commandement. Le commandant des forces a\u00e9riennes Bernhard Mueller voudrait que Fanny Chollet soit un mod\u00e8le pour les femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Jeannet, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Speakerine", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1811034"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810445", "durationSec": 112, "title": "SO FEMME POSTE CLEF ARMEE_RTS000001743175", "excerpt": "Apr\u00e8s 10 ans de conflit, la crise hospitali\u00e8re se termine \u00e0 Neuch\u00e2tel. Les 2 villes de La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel auront chacune leur h\u00f4pital autonome avec leur direction.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOTTELAT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FEMME", "SOLDAT", "PILOTE MILITAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810446", "durationSec": 102, "title": "SO HOPITAUX FIN CRISE_RTS000001743190", "excerpt": "La question du rapatriement en Suisse des djihadistes partis rejoindre l'Etat islamique (EIIL)  embarrasse les autorit\u00e9s politiques. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) Karin Keller-Sutter pr\u00e9f\u00e8re qu'ils soient jug\u00e9s sur place.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1811028"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810447", "durationSec": 113, "title": "SO KKS JIHADISTES 2_RTS000001743166", "excerpt": "Coop et Migros annoncent des r\u00e9sultats en hausse chez suite \u00e0 la diversification de leurs activit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COMBATTANT", "RAPATRIEMENT"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1810904"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810448", "durationSec": 27, "title": "SO MANIFS FRANCE_RTS000001743165", "excerpt": "Portrait d'archives du couturier Karl Lagerfeld suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 85 ans et itw du cr\u00e9ateur de mode Jean-Charles de Castelbajac."}, {"internalArchiveId": "AA1902810449", "durationSec": 100, "title": "SO MIGROS ET COOP RESULTATS_RTS000001742937", "excerpt": "Suite \u00e0 une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lant que les employ\u00e9s des Centres m\u00e9dicaux-sociaux (CMS) vaudois sont stress\u00e9s et insatisfaits de leurs conditions salariales selon, l'Association vaudoise d'aide et de soins \u00e0 domicile (Avasad) lance une discussion pour analyser les principaux r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate men\u00e9e en 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicCorporations": ["COOP", "MIGROS"], "sequenceIds": ["1810989"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810450", "durationSec": 118, "title": "SO MORT LAGERFELD 4_RTS000001743195", "excerpt": "Cellule de crise avec soldats et policiers ext station de t\u00e9l\u00e9cabines et vol d'h\u00e9licopt\u00e8re suite \u00e0 une avalanche a d\u00e9boul\u00e9 sur une piste de ski balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["LAGERFELD, KARL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810451", "durationSec": 105, "title": "SO SOINS A DOMICILE VD_RTS000001743091", "excerpt": "D\u00e9clarations du chef de la police cantonale Christian Varone, du directeur de l'Organisation cantonale valaisanne des secours Jean-Marc Bellagamba, du directeur de Crans-Montana Aminona (CMA) Philippe Magistretti, de la procureure Catherine Seppey, avec le conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre lors d'une conf\u00e9rence de presse suite \u00e0 une avalanche qui a d\u00e9boul\u00e9 sur une piste de ski balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SOINS \u00c0 DOMICILE"], "sequenceIds": ["1811024"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810452", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS CELLULE CRISE_RTS000001743122", "excerpt": "Vue a\u00e9rienne par h\u00e9licopt\u00e8re de la piste de ski de la Plaine Morte et de la montagne o\u00f9 a d\u00e9boul\u00e9 une avalanche \u00e0 Crans Montana.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810453", "durationSec": 122, "title": "SO TAPIS CP 2_RTS000001743187", "excerpt": "Vid\u00e9o amateur d'Alexis Desfayes de la coul\u00e9e de neige suite \u00e0 une avalanche qui a d\u00e9boul\u00e9 sur une piste de ski balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["VARONE, CHRISTIAN", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810454", "durationSec": 152, "title": "SO TAPIS IMAGE AVALANCHE_RTS000001743045", "excerpt": "Vid\u00e9os amateurs d'Alexis Desfayes, Denis Mentha, Sascha Ghazzaoui et Quenti Grobet des d\u00e9\u00e2ts et des secours par h\u00e9licopt\u00e8re lors d'une avalanche qui a d\u00e9boul\u00e9 sur une piste de ski balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "ENNEIG\u00c9", "MONTAGNE", "ENSOLEILL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810455", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS VIDEO ALEXIS 2_RTS000001743220", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "VID\u00c9O AMATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810456", "durationSec": 53, "title": "SO VIDEO AVALANCHE 2_RTS000001743204", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "ENNEIG\u00c9", "MONTAGNE", "ENSOLEILL\u00c9", "VID\u00c9O AMATEUR", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902810565", "summary": "Duplex Crans-Montana :\nItw Alexis Desfayes, skieur.", "id": "1810902", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810566", "summary": "Duplex Crans-Montana :\nItw Robert Bolognesi, nivologue.", "id": "1810903", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810567", "summary": "Syrie :\nBaghouz : Reddition d'\u00e9pouses et d'enfants de jihadistes aux troupes arabo-kurdes. Autocar d\u00e9marrant. \nVue g\u00e9n\u00e9rale du camp de r\u00e9fugi\u00e9s d'Al-Hol. Itw \u00e9pouses de jihadistes. Enfants dans le camp.\nBerne : \nInt local RTS Info : Itw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP).\nIda Glanzmann-Hunkeler, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise, vice-pr\u00e9sidente commission POL S\u00e9curit\u00e9 du National, regardant interview de Karin Keller-Sutter sur smartphone. Itw Ida Glanzmann-Hunkeler.\nLausanne : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois, regardant interview de Karin Keller-Sutter sur smartphone. Itw Carlo Sommaruga. \nSyrie : Jihadistes circulant dans v\u00e9hicules.", "id": "1810904", "visualThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "REDDITION MILITAIRE", "COMBATTANT"], "visualCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810638", "summary": "Suisse romande : \nLivre de math\u00e9matique avec un dessin d'une femme court v\u00eatue entour\u00e9es de gar\u00e7onnets.\nEcoliers assis en cercle discutant. \nItw \u00e9coli\u00e8re.\nBrochure \"L'\u00e9cole de l'\u00e9galit\u00e9\".\nItw Seema Ney, cheffe de projet \"L'\u00e9cole de l'\u00e9galit\u00e9\".\nClaire Detcheverry, enseignante primaire 4 P, faisant la classe et \u00e9coliers \u00e9coutant.\nItw Claire Detcheverry.\nItw Genevi\u00e8ve Beaud Spang, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence romande des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9.", "id": "1810975", "visualThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "\u00c9COLIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810652", "summary": "Logo Coop.\nMuttenz : itw Joos Sutter, pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Coop.\nLogo Migros.\nAnimation sur l'\u00e9volution du chiffre d'affaires de Copp et Migros entre 2010 et 2018.\nItw Nicolas Inglard, directeur Imadeo.\nExtrait du spot publicitaire de Migros \"Migros appartient \u00e0 tous\".", "id": "1810989", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualCorporations": ["COOP", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810687", "summary": "Vaud :\nAnne-Claire Pillonel, assistante en soins et sant\u00e9 communautaire, visitant patiente \u00e2g\u00e9e \u00e0 domicile. \nItw Anne-Claire Pillonel. \nAnne-Claire Pillonel bandant la jambe d'une patiente \u00e2g\u00e9e.\nAnne-Claire Pillonel pla\u00e7ant m\u00e9dicament dans \u00e9ch\u00e9ancier. \nConf\u00e9rence de presse de l'Association vaudoise d'aide et de soins \u00e0 domicile (AVASAD).\nItw Tristan Gratier, pr\u00e9sident AVASAD.\t\t\t\t\t\nBernard Krattinger, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral Syndicat Sud, feuilletant documents. Itw Bernard Krattinger.\nAnne-Claire Pillonel prenant la tension d'un patient \u00e2g\u00e9.", "id": "1811024", "visualThemes": ["SOINS \u00c0 DOMICILE", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810691", "summary": "Neuch\u00e2tel :\nGrand Conseil neuch\u00e2telois en s\u00e9ance. Ecran affichant r\u00e9sultat du vote final de la loi LRHNe. \nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, d\u00e9put\u00e9 PS.\nItw Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident PLR. \nLa Chaux-de-Fonds. archives 15.02.2015 et 12.02.2017.\nItw Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin, pr\u00e9sident Commission sant\u00e9 du Grand Conseil.\nDiscours Laurent Kurth, conseiller d'Etat, devant le Grand Conseil neuch\u00e2telois. Itw Laurent Kurth.", "id": "1811028", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810697", "summary": "Lac L\u00e9man : ext et int laboratoire scientifique sur plateforme flottante. \nItw Natacha Tofield-Pasche, cheffe du projet L\u00e9XPLORE, EPFL.\nLargage ancre de fixation d ela plateforme.\nItw Claude Goulet, Chef d\u00bfexploitation, Sagrave.\nItw Marie-Elodie Perga, professeure associ\u00e9e UNIL.", "id": "1811034", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "LAC"], "visualGeographicals": ["PULLY", "LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BONVIN, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774580", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046934", "position": "1"}}]}]}