{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "internalArchiveId": "7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l'incertitude \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834108", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS."], "variantIds": ["ece-10834108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en tant que Vaudois, je serais assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nPlus haut parce que par chance cette fois -ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois -ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que tu as la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud Jean c'\u00e9tait quand \u00c9ric Roche a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin socialistes et l'avait demand\u00e9 le recomptage qu'elle confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir voil\u00e0 \u00e0 la plage, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nJe suis surpris, c'est de cette question sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, sont en Valais oui Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le FreeB. le PDC fribourgeois, en revanche, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et a beau jour c'est le pr\u00e9cipice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel entre les groupes linguistiques il il il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat et r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce que s'entend maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9 de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est -ce que c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re, c'est Philippe c'est vrai c'est un c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate et disait \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est -ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est lui qui sont multiples et souffrent croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques aussi soutenir plut\u00f4t une jeune le parti francophone que ans d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc a plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment un bloc contre un bloc gauche- droite linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec Sedan, alors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5D2940B-1491-4DBB-8DA4-89F7D5223D6F", "internalArchiveId": "F5D2940B-1491-4DBB-8DA4-89F7D5223D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 10 novembre,\r\nFribourg, Vaud et Gen\u00e8ve. Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9 aux deuxi\u00e8mes tours pour le Conseil des Etats. Les r\u00e9sultats sont connus, mais Renaud, il reste une incertitude \u00e0 Fribourg: \r\nOui les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre... Mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, eh bien c'est cette \u00e9norme surprise: Johanna Gapany, 31 ans, pourrait chasser de la chambre haute le PDC Beat Vonlanthen... On y revient dans quelques instants.\r\nL'autre grande surprise est vaudoise  Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate, avec la verte Ad\u00e8le Thorens. La remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au parti socialiste. Ada Marra rate la marche, la vice-pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national. Olivier Fran\u00e7ais et Ada Marra seront avec nous vers 18h10.\r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve: le duo Carlo Sommaruga/Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser l'\u00e9lectorat... On essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\nUn constat se d\u00e9gage en tout cas au terme de cette journ\u00e9e: la d\u00e9ferlante verte s'est donc confirm\u00e9e. Tout comme l'effet femme. Tout au long de cette \u00e9mission, nous  analyserons les r\u00e9sultats, avec des gagnants et des perdants. Et deux observateurs, le politologue Nenad Stojanovic et l'historien Olivier Meuwly.\r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum... On reviendra notamment sur la d\u00e9faite de xamax face \u00e0 thoune... C'\u00e9tait cet apr\u00e8s-midi.\r\nET notre invit\u00e9e sport s'appelle Olivia Boa. Elle est boxeuse et peintre.\r\nVous Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834110", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra r\u00e9agit au r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour dans le canton de Vaud/ FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-5", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste."], "variantIds": ["ece-10834110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:10:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais et Ad\u00e8le torrents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats Ada Marra rate donc l'accession \u00e0 la Chambre haute, la candidate socialiste termine 3\u00e8me et derni\u00e8re dans cette course au Conseil des \u00c9tats avec 47 pourcent des voix Patrick Lefort et Virginie Gehrard ont recueilli sa r\u00e9action cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\n\u00e9videmment de la d\u00e9ception en ce qui me concerne, mais aussi d'aborder, f\u00e9licitations pour les vainqueurs du jour Ad\u00e8le Torrance et Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais a fait une remonte \u00e0 2 mais, au-del\u00e0 de tous les maux ce qu'encore un myst\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que la droite du compte on aime, c'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s, ils ont eu peur en ce qui me concerne, bah je vais rester au national, me battre pour des th\u00e9matiques extr\u00eamement importantes que sont l'ABS que sont la sant\u00e9, il y avait 19000 voix d'\u00e9cart au 1er tour avec Olivier Fran\u00e7ais il a r\u00e9ussi \u00e0 refaire son retard, qu'est ce qui a jou\u00e9 quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, la mobilisation de la droite, \u00e7a c'est certain, peut-\u00eatre chez certains, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat envoyer de femmes au Conseil des \u00c9tats encore dans le canton et puis aussi \u00e0 une UDC qui je sais pas, s'ils ont soutenu PLR masters compte la gauche ce qui ne fait pas encore un programme, malheureusement, mais voil\u00e0, les \u00e9lecteurs ont choisi un faut respecter au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nAujourd'hui, c'est les Verts vos alli\u00e9s qui vous pique le si\u00e8ge qui le si\u00e8ge des des socialistes, comment \u00e7a va se passer \u00e0 l'avenir l'alliance rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [88%] :\r\nPersonne ne pique rien Les postes ne sont jamais dues \u00e0 personne, les Verts aujourd'hui compte sont l\u00e0 et les gens, leur font confiance, je ne doute pas que ils vont pouvoir porter aussi nos id\u00e9es socialistes au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc la r\u00e9action de la candidate Ada Marra que vous avez pu interroger tout \u00e0 l'heure, Virginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la verte Ad\u00e8le Thorens Ada Marra, on l'a dit, les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne ou Renan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [85%] :\r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est -ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez -vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [80%] :\r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est ce qu'elle a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [91%] :\r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat \u00e0 PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique vers PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [97%] :\r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "internalArchiveId": "7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne / FOR_2019-11-10T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS."], "variantIds": ["ece-10834119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir le premier enseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte, verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y avait, il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre, comment dire, la Chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi dans la Suisse romande envoie des femmes voit des Verts au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus tr\u00e8s bien une grosse surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'ch\u00e9quiers avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat qui a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a veut non \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type c'\u00e9tait peaufine ses d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9senter d\u00e8s zones et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou c\u00f4t\u00e9 on de mot libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages de l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est Jeff ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui nous ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nMais la actrice Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame heureux tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rue s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [86%] :\r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de Vaud vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en un et sur l'Allemagne, o\u00f9 on sait souvent ce qui se passe en Allemagne, des fois, annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes, un des gros dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent un Anvers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut un groupe fort et et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [86%] :\r\nEt puis il y a une question qui est fondamental, Nenad Stejanovic, c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de Foucault, conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas, lui, moi je, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a fait vivres \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 la cl\u00e9 de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC : le petit pas, il peut pas t'y avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il ne faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si il faut quoi ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 que une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil virale mais encore une fois, ce stade rien a ne peut \u00eatre exclue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [93%] :\r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D6AA357-F5DB-4722-A539-DEBC4152D708", "internalArchiveId": "3D6AA357-F5DB-4722-A539-DEBC4152D708", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, conseiller aux Etats\r\n\r\n\r\nAda Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu .. nous avons pu l'interroger tout \u00e0 l'heure. Le PS fribourgeois s'est maintenu \u00e0 Fribours, il a sauv\u00e9 ses deux si\u00e8ges au Conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des Etats. Ecoutez sa r\u00e9action:\r\n  5'56''\r\nBonsoir Christian Levrat!\r\nVous \u00eates r\u00e9\u00e9elu ! F\u00e9licitations !\r\nAvec une avance confortable.\r\nLes socialistes ont conserv\u00e9 leurs deux si\u00e8ges au Conseil National, vous \u00eates \u00e9lu en t\u00eate \u00e0 Fribourg, le fribourgeois confirme sa position \u00e0 Fribourg ?\r\nA Fribourg le PS rit .. mais dans le canton de Vaud, le parti socialiste pleure ... Ada Marra perd le si\u00e8ge socialiste aux Etats pour le canton de Vaud ..  le si\u00e8ge socialiste est ravi par une alli\u00e9e verte, c'est une claque ?\r\nLe profil tr\u00e8s \u00e0 gauche d'Ada Marra: c'est cela que l'\u00e9lectorat vaudois sanctionne aujourd'hui ?\r\nOlivier Fran\u00e7ais lui avait pourtant fait un appel du pied, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 contre-productif ?\r\nLa premi\u00e8re victime de la vague verte, c'est la gauche ? Les Vaudois pr\u00e9f\u00e8rent une femme verte \u00e0 une femme socialiste ?\r\nRoger Nordman, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des Etats, avait un profil plus vert que vous. R\u00e9trospectivement, vous ne pensez pas qu' il aurait d\u00fb se pr\u00e9senter \u00e0 votre place ?\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du parti socialiste, son \u00e9chec, c'est une remise en question de tout le parti ?", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834117", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-12", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:57Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVirginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la Verte Ad\u00e8le Torrance Ada Marra, on l'a dit, les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne o\u00f9 Ronan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [86%] :\r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est -ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez -vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [83%] :\r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est ce qu'elle a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique, Verts PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [97%] :\r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C2EE06E-5748-41FC-90B8-C2EB524FE185", "internalArchiveId": "1C2EE06E-5748-41FC-90B8-C2EB524FE185", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, conseiller aux Etats\r\n\r\n\r\nInterview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste.  Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu .. nous avons pu l'interroger tout \u00e0 l'heure. Le PS fribourgeois s'est maintenu \u00e0 Fribours, il a sauv\u00e9 ses deux si\u00e8ges au Conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des Etats. Ecoutez sa r\u00e9action:\r\n  5'56''\r\nBonsoir Christian Levrat!\r\nVous \u00eates r\u00e9\u00e9elu ! F\u00e9licitations !\r\nAvec une avance confortable.\r\nLes socialistes ont conserv\u00e9 leurs deux si\u00e8ges au Conseil National, vous \u00eates \u00e9lu en t\u00eate \u00e0 Fribourg, le fribourgeois confirme sa position \u00e0 Fribourg ?\r\nA Fribourg le PS rit .. mais dans le canton de Vaud, le parti socialiste pleure ... Ada Marra perd le si\u00e8ge socialiste aux Etats pour le canton de Vaud ..  le si\u00e8ge socialiste est ravi par une alli\u00e9e verte, c'est une claque ?\r\nLe profil tr\u00e8s \u00e0 gauche d'Ada Marra: c'est cela que l'\u00e9lectorat vaudois sanctionne aujourd'hui ?\r\nOlivier Fran\u00e7ais lui avait pourtant fait un appel du pied, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 contre-productif ?\r\nLa premi\u00e8re victime de la vague verte, c'est la gauche ? Les Vaudois pr\u00e9f\u00e8rent une femme verte \u00e0 une femme socialiste ?\r\nRoger Nordman, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des Etats, avait un profil plus vert que vous. R\u00e9trospectivement, vous ne pensez pas qu' il aurait d\u00fb se pr\u00e9senter \u00e0 votre place ?\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du parti socialiste, son \u00e9chec, c'est une remise en question de tout le parti ?", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834109", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats  / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-4", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste."], "variantIds": ["ece-10834109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T17:50:50Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 socialiste fribourgeois Christian Levrat lui semble \u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu parce qu'il il avait quand m\u00eame une avance de 35000 voix mais bon ya recomptage, donc on va peut-\u00eatre un peu pond\u00e9r\u00e9 tout cela n\u00e9anmoins tout \u00e0 l'heure juste avant cette \u00e9mission, nous avons pu l'interroger le PS fribourgeois s'est donc maintenue si tout va bien \u00e0 Fribourg il a sauv\u00e9 ses deux si\u00e8ges au Conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e9coutez la r\u00e9action de Christian Levrat tout-\u00e0-l'heure 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\n\u00e0 bord, la reconnaissance du travail accompli dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des habitants et habitantes de mon canton, c'est aussi un mandat celui de poursuivre ce travail de saisir l'occasion coffre ce Parlement mort recentrer pour faire progresser des dossiers importants, je peux penser au dossier des retraites au dossier de l'assurance- maladie ou \u00e0 la politique climatique la l\u00e9gislature qui s'annonce pleine de promesses, c'est aujourd'hui la population fribourgeoise mort fait confiance pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors b\u00e9ate fan Lantana, qui faisait campagne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, lui, est malmen\u00e9e, il risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a se joue vraiment \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a veut dire que ce tandem que vous avez quand m\u00eame beaucoup soutenu ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nPour moi, ce que j'ai surtout soutenu cela pr\u00e9sente sort de la gauche au Conseil des \u00c9tats en consid\u00e9rant que le canton d\u00e9fendait ses int\u00e9r\u00eats le plus efficacement, s'il avait un avocat efficace \u00e0 gauche et un avocat \u00e0 \u00e0 droite qui puisse plaider dans les 2 moiti\u00e9s de l'aide l'h\u00e9micycle lorsque les int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques de Fribourg, sont en jeu en 7, son \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par par la la population fribourgeoise et j'en suis tr\u00e8s heureux pour le reste, il faut reconna\u00eetre qu'\u00e0 la campagne, la candidate radicale a fait une excellente campagne qu'elle a su d'une part, capter les voix de l'UDC, j'en veux pour preuve les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, qu'elle fait dans les Distri o\u00f9 ce parti est fort et aller chercher en m\u00eame temps un \u00e9lectorat urbain jaune f\u00e9minin avec un profil un peu un peu diff\u00e9rent dans qui je pense qu'il y a plus qu'un mauvais r\u00e9sultat de de Bergson entame c'est un ce r\u00e9sultat est le fruit d'une tr\u00e8s belle campagne de de Johanna Gapany il faut la f\u00e9liciter pour cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [95%] :\r\nAlors je parlais de consolation tout \u00e0 l'heure, Christian Levrat parce que les choses se passent moins bien pour le Parti socialiste dans le canton de Vaud le Ada Marra n'est pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 quoi vous attribuez cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nBon, c'est, c'est d'abord le fruit d'une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie qui voulait qui a la gauche hors temps de revendiquer les dossiers \u00e2ge au Conseil des \u00c9tats et visiblement, le vote a \u00e9t\u00e9 assez disciplin\u00e9 \u00e0 gauche on a probablement sous- estim\u00e9 la force d'Olivier Fran\u00e7ais d'abord en raison de son alliance avec l'UDC, l\u00e0 aussi, et puis en pour le reste il y Olivier Fran\u00e7ais \u00e2prement \u00e9tait sauv\u00e9 par son profil assez centriste dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des questions comme l'environnement, comme les transports, comme la politique familiale, il a fait partie peut-\u00eatre avec Rapha\u00ebl Comte de ces radicaux qui ont de temps \u00e0 autre, vot\u00e9 avec la gauche pour permettre au Conseil des \u00c9tats, trouver des compromis et des consensus acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [86%] :\r\nAlors la gauche, c'est surtout l'et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre Olivier Fran\u00e7ais qui a pris le si\u00e8ge d'Ada Marra mais \u00e7a les Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc d'un point de vue math\u00e9matique, c'est plut\u00f4t Ad\u00e8le Torrent qui veulent le si\u00e8ge d'Ada Marra, aujourd'hui, les Verts sont en train de faire de l'ombre au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [93%] :\r\nBon, on a comme strat\u00e9gie de travailler avec comme partenaire, on n'\u00e9tait pas dans le canton de Vaud dans une logique de concurrence entre ces 2 partis, mais je crois vraiment, plut\u00f4t dans une logique d'alliance, c'est des choses dont il faudra dont il faudra parler, mais pour moi, il me para\u00eet assez logique dans la mesure o\u00f9 le positionnement des Verts et du PS et tr\u00e8s proche, en particulier au Conseil des \u00c9tats dans de travailler de concert, d'essayer d'obtenir ensemble le meilleur r\u00e9sultat possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [85%] :\r\nEst ce que si Roger Nordmann, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s, il n'aurait pas eu plus de chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [84%] :\r\nOr, c'est impossible \u00e0 dire, a a posteriori la compagnie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente, Roger Nordmann aurait \u00e9t\u00e9 en homme Ad\u00e8le Torrance aurait pu se revendiquer seul lors d'\u00eatre de la vague f\u00e9ministe, il a peut-\u00eatre par ailleurs un positionnement un peu plus centriste, mais c'est le genre d'histoire qu'on ne refait pas a posteriori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [90%] :\r\nAda Marra, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, c'est une grosse claque, c'est une grosse remise en question cet \u00e9chec pour le Parti socialiste ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [89%] :\r\nBon, je sais pas le je suppose que le Parti socialiste Vaudois va \u00e9videmment analyser cette cette affaire -l\u00e0, or les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tat sont avant tout des \u00e9lections cantonales et on le voit avec des r\u00e9sultats assez contrast\u00e9s et d'ailleurs, y compris dans des des cantons comme Kirikou ou Fribourg, l\u00e0, le PS a a recul\u00e9 mais o\u00f9 ses candidats au Conseil des \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [96%] :\r\nC'\u00e9tait un Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste que nous avons pu interroger juste avant cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2033027", "internalArchiveId": "AA1911032625", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1919, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853850", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Marie Bolinches: \"Pedro Sanchez doit se trouver des alli\u00e9s s'il veut gouverner\"", "19h30", "Bolivie: Evo Morales convoque de nouvelles \u00e9lections sous la pression de la rue", "19h30", "Les psychologues devraient bient\u00f4t voir leurs prestations rembours\u00e9es par l'assurance de base. L'id\u00e9e divise.", "19h30", "Tennis: Les meilleurs joueurs du circuit s'affrontent \u00e0 Londres pour les finales ATP", "19h30", "FR: Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats est marqu\u00e9 par un d\u00e9pouillement chaotique", "19h30", "GE: Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga sont \u00e9lus sans surprise", "19h30", "Patrick Le Fort : \"L'histoire de l'\u00e9chec du PS vaudois commence il y a une ann\u00e9e, avec l'affaire Savary.\"", "19h30", "Joel Boissard: \"On annonce la fin de l'entente \u00e0 Gen\u00e8ve, la collaboration entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9\"", "19h30", "VD: Le PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en t\u00eate du deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections pour le Conseil des Etats", "19h30", "Olivier Fran\u00e7ais revient sur l'impressionnante remont\u00e9e qui fait de lui le mieux \u00e9lu du deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections", "19h30", "JU: La Saint-Martin attire chaque ann\u00e9e des dizaines de milliers d'amateurs de bonne ch\u00e8re et de convivialit\u00e9", "19h30", "Les Suisses sont tr\u00e8s attach\u00e9s aux voyages en car pour leurs loisirs", "19h30", "Nicolas Beer \"C'est du jamais vu, certaines communes ont choisi de recompter manuellement les votes\"", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10853850", "ece-10853852", "ece-10853856", "ece-10853858", "ece-10853836", "ece-10853846", "ece-10853844", "ece-10853848", "ece-10853840", "ece-10853842", "ece-10853860", "ece-10853854", "ece-10853838", "ece-10853862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T10:50:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054077\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:10) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir 190 voix d'\u00e9cart cr\u00e9e le suspense et un apr\u00e8s- midi franchement d\u00e9sordonn\u00e9e \u00e0 Fribourg 190 voix entre la PLR Johanna Gapany et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen le socialiste Christian Levrat avec assur\u00e9 de son \u00e9lection, mais le 2\u00e8me si\u00e8ge fribourgeois aux \u00e9tats est encore disputer, Nicolas Berre en ce moment on recompte \u00e0 la main, effectivement, 3 communes doivent encore donner leur r\u00e9sultats d\u00e9finitifs oralement ou quand on mais des r\u00e9sultats : le pont le r\u00e9sultat d\u00e9finitif n'est pas attendu avant 21 heures merci dans le canton de Vaud : la victoire est acquise par le PLR Olivier Fran\u00e7ais et la verte Ad\u00e8le Torrance, c'est la d\u00e9ception pour Ada Marra qui se retrouvent distanc\u00e9s et pour les socialistes qui perdent le si\u00e8ge qu'occupait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, G\u00e9raldine Savary Olivier Fran\u00e7ais vous \u00e9voquerez la campagne de terrain, quand vous avez r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:12 > 0:02:47) [90%] : \r\nEt puis nous verrons le second tour pour les \u00c9tats \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve dans ce canton, la pr\u00e9diction g\u00e9n\u00e9ral c'est confirm\u00e9, le ticket rose- Vert et gagnant avec Carlo Sommaruga \u00c9lise Amazon notre enqu\u00eate int\u00e9ressera celles et ceux qui ont recours si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on \u00e9tait rembours\u00e9 pour le psychiatre, pas pour le psychologue, la donne devrait changer, on verra de quelle mani\u00e8re enfin nous vivrons une f\u00eate de la Saint-Martin la gel\u00e9e de m\u00e9nage le bouilli Bouillon les trio, c'est aussi et surtout au moment de chaleur humaine, nous avons suivi une famille qui a l'habitude de se retrouver pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:49 > 0:03:26) [91%] : \r\nRegardez bien ce panneau, il n'est pas encore d\u00e9finitif, il dit l'extraordinaire suspense qui r\u00e8gne dans le canton de Fribourg pour ce second tour aux \u00e9tats Christian Levrat bien devant assur\u00e9e de sa r\u00e9\u00e9lection 35519 voix, mais ensuite, c'est le grand doute la PLR Johanna Gapany, 28846 voix son \u00e9lection comme s\u00e9natrice \u00e0 31 ans serait un \u00e9v\u00e9nement face aux pilier du PDC b\u00e9ate Vonlanthen 28656 voix r\u00e9sultats apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 143 de 134 communes pardon sur 137 mais \u00e0 ce stade, vous l'avez entendu il faut recompter reportage Alain Hertig et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:37) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg l'attente fut infinie probl\u00e8mes informatiques, de quoi faire trembler toute la r\u00e9publique les strat\u00e8ges de partir en crise, les journalistes qui font et refont leurs calculs, la chancellerie en \u00e9moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:37 > 0:03:44) [95%] : \r\n\u00e7a n'est en aucun cas un probl\u00e8me de comptage, mais c'est un probl\u00e8me de communication informatique si on veut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:03:44 > 0:03:45) [98%] : \r\nLe dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:04:20) [91%] : \r\nEt surtout, les candidats au supplice tout d'abord, l'outsider, la radicale Johanna Gapany 31 ans qui a d\u00e9fi\u00e9 deux poids lourds politiques sans trembler et sans doute accueillie par les siens, elle a pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 attendre, passant au fil des r\u00e9sultats juste derri\u00e8re ou juste devant le PDC b\u00e9ate Vonlanthen mais quel que soit le r\u00e9sultat final, elle aura marqu\u00e9 la campagne de son empreinte, ensuite le sortant Bert von Omnicom comme lui aussi a trembl\u00e9 mais loin des cam\u00e9ras, son sort de s\u00e9nateur est en p\u00e9ril, lui qui pensait \u00e0 une sa promenade de sant\u00e9, mais pas s\u00fbr de conserver son fauteuil enfin nettement devant et d'ores et d\u00e9j\u00e0 rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:25) [93%] : \r\nPour un nouveau mandat, Christian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste, satisfait de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:43) [95%] : \r\nJe vois la marque de confiance de la population et la reconnaissance du travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli depuis depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, alors je me r\u00e9jouis de pouvoir poursuivre dans cette l\u00e9gislature qui s'annonce passionnante avec un recentrage \u00e0 gauche avec des nouvelles forces politiques qui devraient nous permettre d'aborder enfin les dossiers qui sont rest\u00e9s en panne dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:44 > 0:04:55) [93%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, \u00e0 l'heure actuelle, Fribourg, \u00e0 un conseiller aux \u00c9tats des soucis de comptage et un duel toujours ind\u00e9cis entre l'exp\u00e9riment\u00e9 b\u00e9ate Vonlanthen et la jeune Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:04:55 > 0:04:55) [86%] : \r\nJe crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:00) [84%] : \r\nNicolas Berre en bon fran\u00e7ais, quel comment est-ce qu'on l'explique \u00e0 ce stade, oui la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:41) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est effectivement du, du jamais vu, et pourtant tout \u00e9tait si bien parti puisqu'\u00e0 13 heures il ne manquait plus que 5 communes avant que la chancellerie se rendent compte qu'il avait un probl\u00e8me de coh\u00e9rence des r\u00e9sultats, c'est un probl\u00e8me de transmission des donn\u00e9es entre les communes et le syst\u00e8me central du canton, syst\u00e8mes informatiques qui a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 et c'est important, hein, de le pr\u00e9ciser, et vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu, il ne s'agit pas, semble-t-il, d'un probl\u00e8me de comptage des voix, mais vraiment de l'agr\u00e9gation des donn\u00e9es informatiques alors pour contourner cette paralysie du syst\u00e8me est bien quand on a d\u00e9cid\u00e9 de calculer manuellement pour les derni\u00e8res communes, un syst\u00e8me qui prend du temps et et puis puisqu'on effectivement on n'attend pas les r\u00e9sultats avant 21 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:43) [82%] : \r\nOn imagine les pauvres \u00c9tat-Major comment est-ce qu'ils r\u00e9agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:06:10) [82%] : \r\nEh ben, ils \u00e9taient \u00e9videmment \u00e0 tous tr\u00e8s ils ont pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec nous a attente des zestes des r\u00e9sultats qu'ils esp\u00e9raient fiable mais de guerre la CBF, d\u00e9sormais, ils sont tous partis rejoindre leurs candidats dans leur r\u00e9gion, dans l'attente, Nice d'initi\u00e9s qu'ils esp\u00e8rent \u00e9videmment heureuse, mais quel que soit le r\u00e9sultat final ce cafouillage, risque d'avoir des cons\u00e9quences puisque certains nous disaient d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 un recours contre le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:13) [96%] : \r\nMerci Nicolas, on refera le point plus tard merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:14 > 0:06:43) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud la victoire sourit au PLR Olivier Fran\u00e7ais il \u00e9tait 3\u00e8me au 1er tour il termine en t\u00eate avec 80 6354 voix il si\u00e9gera donc au Conseil des \u00c9tats avec la verte Ad\u00e8le Torrance qui r\u00e9coltent 83000 0 31 suffrages, la socialiste Ada Marra se retrouve nettement distanc\u00e9 \u00e0 76193 voix c'est le reportage d'Hugues Buchard Patrick Lefort et 1 H le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:44 > 0:06:52) [97%] : \r\n14 heures c'est le coeur et le pas l\u00e9ger qu'Olivier Fran\u00e7ais s'en va savourer sa victoire, accueilli comme il se doit par le pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:06:53 > 0:06:55) [74%] : \r\nMessieurs notre Comeback et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:11) [95%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais l'homme qui revient de la remontada s'est concr\u00e9tis\u00e9e remontada c'est le mot 3\u00e8me \u00e0 l'issue du 1er tour \u00e0 19000 voix du ticket rose- Vert le PLR termine aujourd'hui en t\u00eate avec plus de 53 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:11 > 0:07:23) [88%] : \r\nAlors sans aucun doute la la droite et le centre droit s'est mobilis\u00e9 derri\u00e8re moi, je crois que c'est la premi\u00e8re fois depuis toutes les \u00e9lections que j'ai fait d'avoir ressenti untel parcours et la fatigue qui l'accompagne, c'est une grande patrouille des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:23 > 0:07:34) [93%] : \r\nAvec lui au Conseil des \u00c9tats, la verte Ad\u00e8le Torrance arriv\u00e9 2\u00e8me une victoire teint\u00e9e toutefois de d\u00e9ception pour elle qui s'offre son ticket au d\u00e9triment de sa colisti\u00e8re Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:34 > 0:07:46) [92%] : \r\nEn ce qui concerne les Verts et les socialistes, on voit qu'il a eu dans les 2 tours \u00e0 votre qui est tr\u00e8s compact, \u00e9galement pour le 2\u00e8me tour il y a eu tr\u00e8s peu de coups de crayon, je crois que la diff\u00e9rence, c'est qu'il y a eu une incroyable mobilisation \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:46 > 0:08:07) [93%] : \r\nAlors, face \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est l'\u00e9motion qui s'empare du camp rose- Vert et d\u00e9sol\u00e9 si je vous ai d\u00e9\u00e7u un enfant une d\u00e9ception immense pour Ada Marra qui perd le si\u00e8ge occup\u00e9 depuis 20 ans par le PS, le PS devanc\u00e9 \u00e0 Lausanne Morges Nyon et Vevey par les Verts, l'alliance semble s'\u00eatre retourn\u00e9e contre le PS Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:07 > 0:08:23) [89%] : \r\nPersonne ne pique rien Les postes ne sont jamais dus \u00e0 personne moi je f\u00e9licite encore une fois, Ad\u00e8le Thorens et les Verts, qui ont fait un excellent score aussi dans tout le canton, je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte un pour tout le monde dans le canton et en Suisse, les verts aujourd'hui comptent sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:23 > 0:08:32) [96%] : \r\nBattue Ada Marra continuera son mandat au conseil national, tandis qu'au Conseil des \u00c9tats un bin\u00f4me bleu- Vert si\u00e9gera pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:34 > 0:08:41) [85%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais f\u00e9licitations, merci, on vous a sous- estim\u00e9 parfois raill\u00e9 votre pr\u00e9sident qui vous surnomme Comeback Kid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:43 > 0:08:55) [93%] : \r\nOui, ben voil\u00e0, c'est une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te, c'est, c'est la 3\u00e8me fois dans mon histoire politique du coup en 2000 j'ai fait le coup \u00e9galement, il y a 4 ans, voil\u00e0, je suis assez fier de cette reconnaissance en tout cas de la la population \u00e0 mon \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:55 > 0:09:03) [87%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 campagne de terrain, qu'on n'a pas pu venir \u00e0 Chirac avec son mangez des pommes, vous avez vraiment r\u00e9ussi avec votre v\u00e9lo, vous avez si le canton \u00e7a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:03 > 0:09:18) [85%] : \r\nMoi, \u00e0 pied, en train ou autres, excusez-moi, voiture, non c'est un c'est un magnifique parcours, mais je l'ai fait, je n'ai pas fait tout seul, je l'ai fait avec une magnifique \u00e9quipe des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 jusqu'au dernier jour et puis c'est un travail de de la \u00e0 travers le canton qui est quand m\u00eame relativement vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:18 > 0:09:38) [87%] : \r\nHier, le PDC Filippo Lombardi \u00e9tait notre invit\u00e9, on comprenait un le nouveau rapport de force qui va se jouer au parlement avec ce centre plus fort l'alliance PDC et \u00e9vang\u00e9liques et PBD franchement il donnait pas l'impression qu'il laisse battre comme un lion pour sauver vos 2 si\u00e8ges PLR vous allez vous battre et vous allez r\u00e9sister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:39 > 0:10:20) [92%] : \r\n\u00e9coutez une r\u00e9alit\u00e9 politique, c'est, c'est la r\u00e9alit\u00e9 nationale aujourd'hui, les Verts sont un parti qui compte, c'est moins qu'on puisse dire, il faut prendre en compte, il faut commencer les choses les unes apr\u00e8s les autres, parce que les Verts peuvent rend revendiqu\u00e9 diff\u00e9rentes pr\u00e9sidences de commission, il faut commencer par l\u00e0, puis c'est le r\u00e9sultat de leur travail qui permettra peut-\u00eatre demain d'avoir un repr\u00e9sentant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il faut aussi attendre des Verts cette notion du consensus qui est pas vraiment leur marque de fabrique, bien au contraire, ce sont des revendicateurs et c'est un parti minoritaire, pas un parti qui \u00e9tait au centre du pouvoir, il \u00e9tait l\u00e0 pour donner leur point de vue faire \u00e9voluer certaines th\u00e9matiques en l'occurrence ces th\u00e9matiques sont aussi les miennes pour certaines, d'autres les solutions ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames pour moi que pour eux, mais on doit travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:20 > 0:10:38) [88%] : \r\nOn entendait aussi Karin Keller-Sutter votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans ce journal vendredi elle disait on va d\u00e9fend des id\u00e9es lib\u00e9rales qui sont attaqu\u00e9s par une partie de la gauche, les nationalistes une partie de la droite et beaucoup de critiques, un compte le capitalisme en ce moment, vous, vous vous sentez offensive pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es lib\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:39 > 0:10:55) [90%] : \r\nBon, je suis un lib\u00e9ral et je suis assez fier aussi de constater que le terme libert\u00e9 existe dans notre Constitution, donc j'esp\u00e9rais Jos\u00e9 esp\u00e9rer qu'\u00e0 terme, malgr\u00e9 toutes les lois, les r\u00e8glements qu'on pourrait voter de ces 2-l\u00e0 ne mettent pas la contrainte de de l'activit\u00e9, cette libert\u00e9 qui est essentiel pour les uns pour les autres, entre autres pour la presse, mais aussi pour le monde \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:55 > 0:11:27) [92%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais merci on retiendra Comeback Kid non non c'est c'est nouveau, merci, merci beaucoup et puis votre Comeback Kid contraste avec, on l'a vu ces images d'Ada Marra la socialiste perdante au bord des larmes tout \u00e0 l'heure dans notre reportage Ada Marra qui ne parvient pas \u00e0 garder le si\u00e8ge PS qui \u00e9tait celui de G\u00e9raldine Savary, le PS qui perd son si\u00e8ge pour le Conseil des \u00c9tats dans ce grand cantons romands et le canton de Vaud c'est un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:27 > 0:11:28) [94%] : \r\nPatrick Lefort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:30 > 0:12:50) [91%] : \r\nOui, effectivement, c'est un choc, et pourtant, h\u00e9 bien cet \u00e9chec du Parti socialiste ne date pas d'aujourd'hui, vous avez parl\u00e9 de G\u00e9raldine Savary il y a un peu plus d'une ann\u00e9e seulement G\u00e9raldine Savary c'\u00e9tait la s\u00e9natrice socialiste solidement install\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, on la voyait r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil, cet Automne, elle devait pr\u00e9sider le Conseil des \u00c9tats en 2020, certains la voyaient m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais voil\u00e0 que, patatras, en novembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tout s'\u00e9croule lorsqu'\u00e9clate ce qu'on a appel\u00e9 l'affaire Savary la s\u00e9natrice, qui doit reconna\u00eetre qu'elle a touch\u00e9 de l'argent de la part du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen pour de campagne \u00e9lectorale est mise sous pression par son parti par les m\u00e9dias, elle d\u00e9cide de jeter l'\u00e9ponge et de ne pas se repr\u00e9senter, \u00e7a c'\u00e9tait le 1er acte et puis 2\u00e8me acte en avril dernier, le Parti socialiste doit choisir entre Ada Marra et Roger Norman qui va aller aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Torrance dans la course aux \u00e9tats cette Ada Marra qui est choisi pour cette petite voix seulement Ada Marra, tr\u00e8s populaire au sein de la base du PS mais qui a de la peine, Halliche chercher des voix en dehors de son parti, c'est encore ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, d'o\u00f9 cet \u00e9chec du Parti socialiste, qui doit c\u00e9der sa place aux \u00e9tats \u00e0 l'alli\u00e9 \u00e9cologiste la strat\u00e9gie du PS a donc \u00e9t\u00e9 perdante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:51 > 0:13:33) [89%] : \r\nMerci Patrick, \u00e0 Gen\u00e8ve, le ticket rose- Vert l'emporte la verte, Lisa Mazzone et la mieux \u00e9lue avec 45998 voix \u00e9lu \u00e9galement, le socialiste Carlo Sommaruga avec 41839 voix voil\u00e0 ces r\u00e9sultats qui s'affiche, c'est l'\u00e9chec pour la droite et le PLR, Hugues Hiltpold, avec 27297 voix viennent ensuite la PDC B\u00e9atrice Hirsch 22960 C\u00e9line Amaudruz eu 21926 et enfin l'ind\u00e9pendant Paul \u00c9mond avec 2529 voix, on mesure ce soir la d\u00e9confiture de la droite et du centre, \u00e0 Gen\u00e8ve, regardez le reportage de terre Boissard et Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:34 > 0:13:38) [89%] : \r\nLe 1er bain de foule pour les deux tout nouveaux s\u00e9nateurs Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:41 > 0:13:51) [95%] : \r\nSans surprise, la verte Mazzone et le socialiste Sommaruga sortent largement en t\u00eate du deuxi\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, ils perp\u00e9tuent ainsi l'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:52 > 0:14:01) [88%] : \r\nC'est \u00e9videmment avec beaucoup d'\u00e9motion qu'mon accueille cette \u00e9lection beaucoup de gratitude pour la confiance qui nous est accord\u00e9e et puis ben voil\u00e0, il faut commencer \u00e0 travailler d\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:01 > 0:14:17) [91%] : \r\nOn peut dire effectivement \u00eatre un grand merci aux Genevois et au genevoise qui sont apparemment montr\u00e9 encore plus plus engag\u00e9s pour nous aujourd'hui autour de notre programme autour de notre volont\u00e9 de d\u00e9fendre les valeurs environnementales et les valeurs sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:17 > 0:14:31) [95%] : \r\nVerts et socialistes exultent, tandis qu'au m\u00eame moment, sous l'\u00e9cho lointain des cris de victoire de la gauche Marche silencieuse pour Hugues Hiltpold arriv\u00e9 3\u00e8me le candidat PLR a pr\u00e8s de 15000 voix de retard sur Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:32 > 0:14:49) [93%] : \r\nC'est clair que les affaires des partis de l'Entente ont jou\u00e9 un r\u00f4le in\u00e9vitablement la sant\u00e9 sant\u00e9 quelques quelques r\u00e9actions assez fortes, ce qu'on peut constater aujourd'hui, c'est dans le fond, 3 candidatures pour le 2\u00e8me tour et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas le meilleur moyen pour y arriver, peut-\u00eatre pour ce genre d'\u00e9lection au 2\u00e8me tour faudra pr\u00e9senter un seul ou une seule candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:49 > 0:15:05) [95%] : \r\nL'alliance form\u00e9e par le PLR et la PDC B\u00e9atrice Hirsch arriv\u00e9e quatri\u00e8me a effectivement s\u00fbrement souffert de la concurrence de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, mais aussi de dissensions internes pendant la campagne, aujourd'hui l'existence m\u00eame de l'Entente est remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:05 > 0:15:27) [90%] : \r\nJe pense que l'Entente avec v\u00e9cu parce que j'aimerais quand m\u00eame dire, c'est que l'Entente au d\u00e9part, c'\u00e9tait les radicaux, le PDC et les lib\u00e9raux et c'\u00e9tait 2 fois un quart et une demie aujourd'hui, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s gros et un tout petit qui honn\u00eatement n'arrive pas \u00e0 faire quelque chose de coh\u00e9rent en ce qu'on a plus de convergence avec les Verts, lib\u00e9raux avec le PBD, m\u00eame si, \u00e0 Gen\u00e8ve, il est un peu inexistants que avec le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:27 > 0:15:34) [99%] : \r\nCe soir, alors que la droite genevoise para\u00eet plus d\u00e9sunie que jamais Hugues Hiltpold dispara\u00eet de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:36 > 0:15:41) [90%] : \r\nPaul Boissard on dit que la d\u00e9faite est orpheline effectivement \u00e0 ce qu'on appelait parfois cette famille de l'entente, on est tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:42 > 0:16:39) [94%] : \r\nMais oui, vous l'avez entendu dans le sujet, B\u00e9atrice Hirsch annonce la fin de l'Entente une information que certains membres du PLR confirme cet apr\u00e8s- midi et ce soir, mais sous couvert d'anonymat, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'alliance entre le PLR PDC n'a, n'a pas fonctionn\u00e9 pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les 2 candidats ont presque fait une campagne s\u00e9par\u00e9s mais des signes de discorde sont apparus beaucoup plus t\u00f4t, rappelez-vous, c'est le PDC qui avait le premier remis en question l'Entente lorsque son pr\u00e9sident avait propos\u00e9 une alliance de son parti avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD au lieu de la traditionnelle alliance avec le PLR eu une proposition qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, plus tard, c'est le PLR qui s'est divis\u00e9e, avec des prises de positions, notamment des jeunes PLR en faveur d'une alliance avec l'UDC ce que les instances dirigeantes du parti avait refus\u00e9, d\u00e8s lors effectivement Marc, difficile de parler d'une v\u00e9ritable entente mais il faut surtout faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas l'enterrer trop vite cette alliance d\u00e8s demain, c'est la campagne pour les \u00e9lections municipales qui commence ici, \u00e0 Gen\u00e8ve, des \u00e9lections pour lesquelles le PDC et le PLR ont beaucoup d'int\u00e9r\u00eats en commun dans plusieurs municipalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:39 > 0:17:06) [93%] : \r\nJo\u00ebl Boissard merci voil\u00e0 ce tour d'horizon des deuxi\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, nous y reviendrons aussi nouveaux r\u00e9sultats plus tard dans ce journal \u00e0 l'\u00e9tranger, les espagnols se sont rendus aux urnes pour la 4\u00e8me fois en 4 ans, sur fond notamment de tensions en Catalogne, l'enjeu est la reconduction ou non du pouvoir, du 1er ministre socialiste Pedro Sanchez c'est aussi le score de l'extr\u00eame droite de Vox, des r\u00e9sultats qu'on attend pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:06 > 0:17:19) [81%] : \r\nUn peu plus tard, Marie Bony, d'abord, quand m\u00eame, ce 1er ministre, on l'a parfois dit que c'\u00e9tait le Macron espagnol relativement jeune moderniste, qu'est ce qu'il de quoi a-t-il besoin pour gagner ce soir exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:21 > 0:17:58) [93%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, si l'on en croit son entourage avec qui j'ai pu parler, personne ne jubilent vraiment ce soir, l'heure est plut\u00f4t \u00e0 la prudence parce que Pedro Sanchez, le maquereau, comme vous dites, h\u00e9 bien donn\u00e9 gagnant dans tous les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s au cours de ces derni\u00e8res semaines, mais seulement avec \u00e0 peu pr\u00e8s 26 pourcent des voix, il est donc moins de la majorit\u00e9 absolue n\u00e9cessaire s'il veut gouverner Pedro Sanchez a donc besoin de se trouver des alli\u00e9s, des alli\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame- gauche, ou plut\u00f4t au centre- c'est l\u00e0 toute la question, parce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former de coalition que le socialiste a d\u00fb convoquer ces nouvelles \u00e9lections les 4\u00e8me en 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:18:05) [90%] : \r\nL'autre homme du jour, c'est le patron de Vox toute l'Europe, hein, on a vraiment les yeux riv\u00e9s sur cette formation de tout \u00e0 la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:07 > 0:18:41) [94%] : \r\nEffectivement, Vox est un tout jeune parti d'extr\u00eame droite, un parti qui a ax\u00e9 toute sa campagne sur des th\u00e8mes chers aux espagnols les plus conservateurs comme l'unit\u00e9 de l'Espagne, vous avez parl\u00e9 de la crise catalane comme la pr\u00e9servation de la famille de la religion des traditions et m\u00eame une certaine nostalgie du franquisme Vox, si l'on en croit les sondages pourrait arriver ce soir 3\u00e8me avec \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent des sondages et ce serait alors Darius une perc\u00e9e absolument fulgurante puisqu'il faut se souvenir que Vox n'avait pas un seul d\u00e9put\u00e9 au Congr\u00e8s espagnol il y a encore moins d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:46) [94%] : \r\nMerci Marie et des r\u00e9sultats plus tard sur rtsinfo Point CH merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:47 > 0:18:59) [96%] : \r\nEn Bolivie, le pr\u00e9sident Evo Morales c\u00e8de \u00e0 la pression de la rue, il convoque de nouvelles \u00e9lections sa r\u00e9\u00e9lection pour un quatri\u00e8me mandat, le 20 octobre a provoqu\u00e9 une vive contestation sociale Olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:02 > 0:19:25) [90%] : \r\nL'arm\u00e9e bolivienne rang\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de l'opposition \u00e0 Santa Cruz, r\u00e9gion prosp\u00e8re et traditionnellement hostile au pr\u00e9sident Evo Morales, ce qui, aujourd'hui, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 un coup d'\u00c9tat orchestr\u00e9 par les forces arm\u00e9e admet le principe d'une nouvelle \u00e9lection la principale revendication de l'opposition qui d\u00e9nonce des fraudes massives et exige la demi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:25 > 0:19:39) [81%] : \r\nSi on du pr\u00e9sident \u00e0 Luanda s\u00e9lectionner nationale je convoquerai de nouvelles \u00e9lections qui permettront au peuple bolivien vite un alcool au lieu d'\u00e9lire d\u00e9mocratiquement de nouvelles autorit\u00e9s Taulia il court et de nouveaux acteurs politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:40 > 0:20:16) [95%] : \r\nLes appels au calme lanc\u00e9s ces derniers jours par le leader de gauche, figure historique du pouvoir indig\u00e8ne en Am\u00e9rique latine, r\u00e9\u00e9lu pour un 4\u00e8me mandat le 20 octobre dernier ont eu pour \u00e9cho des mutineries et un climat insurrectionnel dans plusieurs villes du pays, mais Evo Morales jouit d'une grande popularit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme l'artisan du miracle bolivien vont et pour sa politique de redistribution des richesses et un produit int\u00e9rieur brut, qui a bondi de 40 milliards depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:17 > 0:20:30) [96%] : \r\nPlusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris dans le cadre de la marche contre l'islamophobie, la manifestation a divis\u00e9 la gauche une partie de la gauche y participer une autre y voyait un danger pour la tradition la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:32 > 0:20:43) [87%] : \r\nEn Suisse, les voyages en autocars ont la cote, un \u00e9v\u00e9nement le montrant en Valais, les personnes \u00e2g\u00e9es, surtout les pl\u00e9biscitent mais la profession entend bien conqu\u00e9rir les jeunes g\u00e9n\u00e9rations Flore Dussey Ivan il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:45 > 0:20:53) [91%] : \r\nLes cars sont all\u00e9s les chercher, t\u00f4t ce matin, aux 4 coins de suisse romande en 5 jours 5000 personnes d\u00e9barquent aux journ\u00e9es Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:53 > 0:20:55) [71%] : \r\nDegr\u00e9 peut-\u00eatre du vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:56 > 0:21:05) [95%] : \r\nSur Sc\u00e8ne Jean-Albert Buchard, accompagn\u00e9 de ses chauffeurs et h\u00f4tesses 120000 clients par ann\u00e9e pour 150 destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:05 > 0:21:10) [73%] : \r\nVous avez r\u00e9serv\u00e9 aux gens voyant Julien alors en s\u00e9rie ringard pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:10 > 0:21:13) [88%] : \r\nFran\u00e7ois, on en est \u00e0 son 15\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:13 > 0:21:31) [87%] : \r\nEn autocar, je me suis aper\u00e7u, on nous prenait par la main que nous amener aux endroits pr\u00e9cis comme nous donner plein d'explications, on rencontre des amis en fait beaucoup de connaissances, c'est tr\u00e8s convivial, \u00e7a permet, en m\u00eame temps de profiter du paysage tout en \u00e9vitant le stress de la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:31 > 0:21:38) [97%] : \r\nLes seniors repr\u00e9sentent 80 pourcent de la client\u00e8le des caristes, un march\u00e9 de niche des plus exigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:38 > 0:21:46) [89%] : \r\nOn essaye de trouver toujours des nouveaux voyages une quinzaine qu'entre 15 et 18 par ann\u00e9e le march\u00e9, il a plus ou moins stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:47 > 0:21:58) [94%] : \r\nLes cars Marti, num\u00e9ro 1 en Suisse depuis les ann\u00e9es 20 parcourent chaque ann\u00e9e 3 millions de kilom\u00e8tres \u00e0 travers l'Europe pour attirer de nouveaux clients, ils misent sur leur fibre \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:58 > 0:22:16) [85%] : \r\nVera Nartelle Stars nous aurons certes toujours un d\u00e9savantage par rapport \u00e0 la dur\u00e9e du voyage \u00e0 phtisie niveau mais \u00e0 prix \u00e9gal face \u00e0 l'avion, nous jouons la carte du confort et de l'impact \u00e9cologique limit\u00e9 t\u00eate te dit 42 sont Balshaw.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:17 > 0:22:26) [91%] : \r\nCette agence vient de v\u00e9hiculer une classe en Scandinavie 40 heures de car aller-retour c'est si des 6 litres de carburant par passager au 100 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:26 > 0:22:38) [93%] : \r\nLe mode du slow du slow Food de la d\u00e9couverte du slow Travel aussi c'est quelque chose qui rentre maintenant dans les moeurs et qui pourrait \u00eatre une \u00e9volution de ce syst\u00e8me de r\u00e9servation et de voyages qui pourrait \u00eatre une bonne impulsion finalement pour les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:38 > 0:22:44) [96%] : \r\nEnviron 5 pourcent des suisses partent en vacances en car ce chiffre pourrait bien encore augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:47 > 0:23:06) [91%] : \r\nCe soir, un sujet qui int\u00e9ressera celles et ceux qui ont recours \u00e0 une psychoth\u00e9rapie les d\u00e9pression, les troubles th\u00e9rapie de couple le remboursement est \u00e9videmment un enjeu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait garantie pour les psychiatres, qui sont des m\u00e9decins, il ne l'\u00e9tait pas par l'assurance de base pour les psychologues, mais la m\u00e9thode devrait changer, c'est le document de C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:12 > 0:24:14) [95%] : \r\nLe 10 octobre dernier 500 personnes d\u00e9filent dans les rues de Gen\u00e8ve pour montrer au grand jour les diff\u00e9rents visages des troubles psychiques, d'apr\u00e8s l'Observatoire suisse de la sant\u00e9, pr\u00e8s d'une personne sur 2 souffre au cours de sa vie, de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale d\u00e9pressions, troubles de l'anxi\u00e9t\u00e9 ou encore addictions qui souvent m\u00e8nent \u00e0 la psychoth\u00e9rapie pour ces consultations de plus en plus nombreuses, les psychiatres et psychologues, on les consid\u00e8re souvent comme des fr\u00e8res ennemis tous deux essentiels mais divis\u00e9s par une affaire d'argent et 60 pourcent de nos revenus, ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9, c'est qu'il y avait pas de transparence, c'est-\u00e0-dire, dire on ne savait pas combien \u00e9tait le loyer on savait pas combien \u00e9taient nos charges aujourd'hui, psychologues et psychiatres travaillent selon un mod\u00e8le dit de d\u00e9l\u00e9gation tous deux peuvent effectuer des psychoth\u00e9rapies mais pour voir leurs prestations rembours\u00e9es par l'assurance de base, les psychologues sont tenus de travailler dans les locaux d'un psychiatre et sous sa surveillance, exemple dans ce cabinet de Montreux Nick Miller est psychiatre, il travaille avec une \u00e9quipe de 5 m\u00e9decins et 7 psychologues, il n'y voit que des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:15 > 0:24:33) [89%] : \r\nVous savez, ici 2 autres portes qui donnent vers 2 bureaux de consultation, donc un coll\u00e8gue psychiatre une collecte psychologues c'est juste derri\u00e8re vous, dans ce bureau 3 coll\u00e8gues psychiatres se partagent \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:35 > 0:24:56) [90%] : \r\nPar jour, je pense que 3 \u00e0 6 fois, je suis demand\u00e9 par mes coll\u00e8gues pour un conseil de diagnostic, un conseil de m\u00e9dication un conseil tout court, d'une situation de crise en dehors de cela, quand je dois voir plus longtemps le patient que jamais \u00e0 la guerre, on prend rendez- vous avec le pass\u00e9 en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:56 > 0:26:13) [94%] : \r\nDans ce cabinet, tout le monde travaille en bonne entente, pourtant aucun des psychologues n'a souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, car aujourd'hui, une grande partie de leur profession demande une r\u00e9forme de ce syst\u00e8me, la raison est que cette collaboration a un prix, le psychologue paie le psychiatre qui lui a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 les patients chez Nick Miller cela se fait sous forme de loyer mensuel, mais dans d'autres cas, cela peut aller jusqu'\u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements de 70 pourcent du revenu, la question devient politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la situation et met un projet en consultation, il pourrait permettre aux psychologues de s'\u00e9tablir de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et \u00e0 tous les m\u00e9decins de prescrire des psychoth\u00e9rapies, les psychiatres s'y opposent fermement, ils craignent une baisse de qualit\u00e9 de la prise en charge le psychiatre, c'est le seul sp\u00e9cialiste s'\u00e9tait form\u00e9 \u00e0 la psychiatrie et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie et qui est donc en mesure de poser l'indication psychoth\u00e9rapie autre risque de ce changement de loi une explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9 aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 les troubles psychiques ou de plus de 11 milliards de francs par an, avec ce nouveau syst\u00e8me, cela augmenterait encore, d'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 100 millions de francs aujourd'hui assum\u00e9s par les patients reviendraient \u00e0 la charge de l'assurance de base du c\u00f4t\u00e9 des associations de patients en faveur d'un changement de loi, on y voit au contraire l'opportunit\u00e9 d'une prise en charge plus rapide et des co\u00fbts facilement compens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:14 > 0:26:37) [93%] : \r\nS'il peut y avoir \u00e9videmment une intervention rapide, \u00e7a peut aussi favoriser le maintien en emploi donc \u00e9viter potentiellement des coups \u00e0 futuro aupr\u00e8s de de de l'assurance invalidit\u00e9 et puis aussi, potentiellement, \u00e9viter ou limiter la n\u00e9cessit\u00e9 par exemple des hospitalisations, donc l\u00e0 aussi \u00e9videmment des \u00e9conomies non n\u00e9gligeables par rapport au co\u00fbt de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:37 > 0:26:49) [96%] : \r\nCertains psychologues n'ont pas attendu pour s'\u00e9tablir de mani\u00e8re autonome, Val\u00e9rie Burnet travaille \u00e0 Gen\u00e8ve comme psychologues, psychoth\u00e9rapeutes, elle collabore r\u00e9guli\u00e8rement avec un psychiatre, mais ici, gr\u00e2ce \u00e0 une bonne entente, cela se fait d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:49 > 0:27:11) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est un type de collaboration qui a pas besoin dans l'encadrement de la psychoth\u00e9rapie d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour que \u00e7a se mette en place, je pense que les psychologues, psychoth\u00e9rapeutes sont tr\u00e8s bien form\u00e9s pour savoir o\u00f9 se limitent leurs domaines de comp\u00e9tence et car ils ont besoin qu'un psychiatre rentre dans la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:11 > 0:27:20) [98%] : \r\nCertains psychologues r\u00eavent d'ind\u00e9pendance, d'autres resteront fid\u00e8les \u00e0 leur psychiatre mais avant de pouvoir choisir leur destin, c'est maintenant au Parlement de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:23 > 0:27:37) [90%] : \r\nRoger Federer est \u00e0 l'honneur au final de la saison masculine de tennis \u00e0 Londres- c'est le grand rituel rituel aussi le selfie de groupe, c'est l'affiche du tennis mondial avec les g\u00e9n\u00e9rations actuelles et la g\u00e9n\u00e9ration montante David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:38 > 0:27:57) [95%] : \r\nCe sont des images qui reviennent chaque mois de novembre, le clou de la saison de tennis voit les 8 meilleurs en d\u00e9coudre et depuis quelques ann\u00e9es, les joueurs de la g\u00e9n\u00e9ration selfie se sont invit\u00e9s parmi les anciens, il y a 16 ans \u00e0 Houston, les smartphones n'existaient pas, Roger Federer avait gagn\u00e9 pour la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:57 > 0:27:58) [67%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:59 > 0:28:11) [93%] : \r\n\u00e0 Londres, o\u00f9 elles ont lieu pour la dixi\u00e8me fois ces finales ATP voient l'ancienne et la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration partir \u00e0 \u00e9galit\u00e9 quatre d\u00e8s 8 finalistes, dont l'Italien Berrettini ont 23 ans ou moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:11 > 0:28:33) [83%] : \r\nJe crois, il a gagn\u00e9 son 1er match sur le Tour une ann\u00e9e et demie je crois en arri\u00e8re, presque 2 moi, j'ai gagn\u00e9 fonds premi\u00e8re match en 99 je crois mais je trouve \u00e7a sympa de pouvoir affronter des jeunes comme \u00e7a qui monte, qui a am\u00e8ne toujours un nouveau type de de coups nouveau \u00e9nergie au tennis est toujours c'est souvent un mois de apr\u00e8s m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:33 > 0:28:49) [94%] : \r\nL'enjeu pour Federer remporter un 100 4\u00e8me titre le 1er depuis 8 ans dans ce final de la saison qu'il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 6 fois mais il devra d\u00e8s le round Robin en d\u00e9coudre avec Novak Djokovic, qui veut reprendre la place de num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:49 > 0:29:06) [91%] : \r\nJe suis ici pour essayer de gagner le tournoi, je me sens tr\u00e8s bien jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 l'entra\u00eenement, j'ai bien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s je une semaine super relax, d\u00e9contract\u00e9, mais aussi avec les entra\u00eenements n\u00e9cessaires pour rester en forme pour pour hisser je trouve que la surface me pla\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:06 > 0:29:17) [95%] : \r\nLe 1er match du B\u00e2lois a lieu ce soir contre l'Autrichien Team comme toujours les chiffres du tournoi sont impressionnants, son vainqueur pourra gagner jusqu'\u00e0 2 1000000 800000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:19 > 0:29:39) [83%] : \r\nEt maintenant d\u00e9tourner les yeux si vous \u00eates v\u00e9gane ou si vous avez l'estomac fragile, on va parler de la gel\u00e9e pr\u00e9par\u00e9 avec des morceaux de Groin du bouilli des \u00e0 trio la Saint-Martin est faite pour \u00eatre une bombance carr\u00e9ment Huesca, c'est aussi un moment amical certaines familles honore particuli\u00e8rement la tradition c'est le reportage de Fabienne Bianco car a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:41 > 0:29:53) [93%] : \r\nLa femme et au grand complet \u00e0 la Saint-Martin, aucune absence n'est tol\u00e9r\u00e9e, et cette ann\u00e9e, des amis, sont m\u00eame venus gonfler les rangs 90 convives au total pour une occasion sp\u00e9ciale, il a donc fallu louer cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:53 > 0:30:03) [94%] : \r\nAlors oui, \u00e7a fait beaucoup de monde, mais cette ann\u00e9e, c'est assez exceptionnel parce que nous f\u00eatons les 60 ans de mon \u00e9pouse, alors on a un peu ouvert un peu plus aux invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:03 > 0:30:19) [90%] : \r\nD'habitude, on est 35 alors voici on est quand m\u00eame un petit peu plus d'un monde alors la maison \u00e9tait trop petite, il est midi le marathon culinaire peut commencer, Todd chez gel\u00e9e de m\u00e9nage bouillon bouilli boudin r\u00e9galer 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:19 > 0:30:25) [94%] : \r\nConvives, \u00e7a ne s'improvise pas, le couple d'anciens restaurateurs s'affaire en cuisine depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:25 > 0:30:35) [88%] : \r\nTout le monde attend le voudraient, \u00e7a c'est s\u00fbr et c'est vraiment le plat de la Saint-Martin et puis frappe r\u00e9seau toujours \u00e0 dire : ben voil\u00e0, il y avait un peu plus de saut aux un peu plus un peu moins etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:36 > 0:30:57) [90%] : \r\nLe jour J, tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te, en particulier les 4 enfants du couple, on sait qu'on doit aider et puis voil\u00e0, mais apr\u00e8s le gros travail c'est le papa qui fait on attend vraiment cette cette journ\u00e9e- l\u00e0 vraiment \u00e9coeur\u00e9 impatience dans l'ann\u00e9e, en tout cas, oui les heures et les plats d\u00e9filent les invit\u00e9s se l\u00e2chent, c'est aussi \u00e7a la Saint-Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:08 > 0:31:11) [77%] : \r\nAlors, un petit peu l'accord\u00e9on l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:11 > 0:31:17) [75%] : \r\nUne fois que le boudin et pas si je peux me l\u00e2cher, c'est apr\u00e8s \u00eatre les a priori la grillade la choucroute Hakeim viol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:17 > 0:31:27) [96%] : \r\nOn tandis qu'\u00e0 l'heure qu'il est, les convives ne sont pas encore au bout de ce repas gargantuesque dans la famille Gschwind la Saint-Martin c'est de midi \u00e0 minuit minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:27 > 0:31:27) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:28 > 0:32:12) [92%] : \r\nVoil\u00e0, bonne soir\u00e9e \u00e0 la famille Gschwind et \u00e0 tout le monde, je vous rappelle le suspense incroyable qui r\u00e8gne en ce moment \u00e0 Fribourg, dans ce second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'heure qu'il est on recompte \u00e0 la main, les r\u00e9sultats ne sont toujours pas d\u00e9finitif, suite \u00e0 un probl\u00e8me technique, on voit ici apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 134 communes sur 137 manque Villars-sur-Gl\u00e2ne Mora et Boesingen le socialiste sortant, Christian Levrat fait la course largement en t\u00eate mais on ne sait toujours pas qui si\u00e9gera avec lui \u00e0 Berne 190 petite voix, c'est par la PLR, Johanna Gapany, 28846 voix et PDC b\u00e9ate Vonlanthen 28656 voix et puis \u00e9videmment il faut rappeler les r\u00e9sultats dans le canton de Vaud la victoire acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:12 > 0:32:31) [90%] : \r\nPour Olivier Fran\u00e7ais et la verte Ad\u00e8le Torrance la d\u00e9ception en revanche pour Ada Marra, on la voyait tout \u00e0 leur bord des larmes dans notre reportage dans le canton de Vaud et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, la victoire du duo rose- Vert avec Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:32 > 0:32:43) [92%] : \r\nCe soir, ne manquez pas mis au point avec S\u00e9bastien Faure, il sera question justement de ces \u00e9lections, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Philippe Robin tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:52 > 0:32:54) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:35:48 > 0:35:49) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:50 > 0:35:51) [70%] : \r\nOn aurait pas besoin de lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:37 > 0:36:38) [74%] : \r\nLui, c'est la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:58 > 0:37:04) [69%] : \r\nElle est unanime : oui, \u00e7a va \u00e0 l'instant dans le arriv\u00e9e ce on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:14 > 0:37:16) [70%] : \r\nC'est humainement facilite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:22 > 0:37:26) [79%] : \r\nEncore voile il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:29 > 0:37:30) [71%] : \r\nLes Red.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:34 > 0:37:36) [68%] : \r\nLe qui Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:44 > 0:37:53) [71%] : \r\nNous et j'ai envie de se passer \u00e0 reste la cascade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:04 > 0:38:05) [69%] : \r\nOui tentant on attache hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:17 > 0:38:21) [100%] : \r\nConseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:23 > 0:38:26) [74%] : \r\nDonc on sait aux \u00c9tats, aux \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:36 > 0:38:39) [74%] : \r\nC'est \u00e0 la place du feu, les f\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:30 > 0:39:31) [95%] : \r\nNous sommes Nestor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:31 > 0:39:36) [73%] : \r\nIl faut peut-\u00eatre pas Klaus mes affaires ici, alors oui, oui, \u00e7a d\u00e9range pas les faveurs, joint par l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:39 > 0:39:42) [78%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais s'av\u00e9rant sport voici peut-\u00eatre juste enlev\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:56 > 0:39:59) [72%] : \r\nJ'arriverai en 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:01 > 0:40:03) [93%] : \r\nEt s'il faut des changements aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:04 > 0:40:06) [57%] : \r\nEt l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:07 > 0:40:10) [78%] : \r\nBah, c'est le le le ma\u00eetre en dans la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:16 > 0:40:18) [87%] : \r\nJe voudrais bien un peu la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:19 > 0:40:22) [73%] : \r\nSa pr\u00e9sence \u00e9videmment mais compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:24 > 0:40:25) [87%] : \r\nSi j'ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:27 > 0:40:28) [91%] : \r\nOui je vous entends bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:33 > 0:40:36) [89%] : \r\nD'accord, la pose un balai tout pr\u00e8s du hublot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:36 > 0:40:42) [75%] : \r\nPour Kettani, alias Chouchou masse c'est qu'est pas perdait, s'il y en a, il y a la main sur les l\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:49 > 0:40:50) [79%] : \r\nPourquoi je vais aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:58 > 0:41:11) [82%] : \r\nQue je me bouge maintenant on peut dans la lumi\u00e8re non non tu te rester ce qu'on ne se fait \u00e0 une cheville dansera comme si on se fait contrer tout \u00e7a pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:26 > 0:41:29) [81%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est l\u00e0, on a le circulaire 5, 4, 8, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:39 > 0:41:42) [86%] : \r\nOn le faire une fois le prompteur, si c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:59 > 0:42:27) [89%] : \r\nBienvenue dans Mise au Point, dimanche dernier, nous vous pr\u00e9sentions notre enqu\u00eate sur les safaris en Valais de riz chasseur du monde entier qui viennent tuer le bouquetin, vous avez \u00e9t\u00e9 des milliers \u00e0 r\u00e9agir, pr\u00e8s de 50000 \u00e0 signer une p\u00e9tition pour l'interdiction de cette pratique et mardi, Jacques Melly, le conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge du dossier annon\u00e7ait des changements des changements, pr\u00e9cise-t-il, qui \u00e9tait bien s\u00fbr pr\u00e9vu de longue date, c'est notre s\u00e9quence vous prendrez bien la suite pr\u00e9par\u00e9 par Serge Enderlin, donc il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:33 > 0:42:39) [82%] : \r\nEt je veux bien que tu mettes la roulante pr\u00e8s de la 5 plut\u00f4t au sol si en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:44 > 0:42:45) [94%] : \r\nMais volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:46 > 0:42:48) [61%] : \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 tout aussi d\u00fb \u00e0 la parade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:03 > 0:43:03) [55%] : \r\n\u00e7a va habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:24 > 0:43:27) [96%] : \r\nLa pendule dans l'\u00e9cran et pas \u00e0 la m\u00eame heure que la pendule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:30 > 0:43:35) [94%] : \r\nD'accord, mais ce ne serait pas le seul \u00e0 la trouver, je me souviens qu'on avait constamment des courriers l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:38 > 0:43:40) [84%] : \r\nOk ou pas, les seconds ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:44 > 0:43:46) [93%] : \r\nVous voulez que je fasse une fois alors de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:13 > 0:44:22) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point dimanche dernier nous vous pr\u00e9sentions notre enqu\u00eate sur les safaris en Valais de riz chasseur du monde entier qui viennent tuer le bouquetin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T19:28:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035212", "durationSec": 77, "title": "SO BOLIVIE_RTS000002007342", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, le candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais et la candidate \u00e9cologiste (Les Verts) Ad\u00e8le Thorens remportent le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats, devant la candidate du parti socialiste Ada Marra. R\u00e9actions des trois candidats.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035213", "durationSec": 111, "title": "SO CONSEIL ETATS VD_RTS000002007387", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance une consultation pour permettre, \u00e0 l'avenir, aux psychologues de s'\u00e9tablir de mani\u00e8re ind\u00e9pendante des psychiatres et \u00e9galement d'obtenir le remboursement des psychoth\u00e9rapies par l'assurance maladie de base. R\u00e9actions de sp\u00e9cialistes qui sont partag\u00e9s sur ce d\u00e9bat de sant\u00e9 publique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MARRA, ADA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "PS", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035214", "durationSec": 257, "title": "SO DOC WE GUERRE DES PSY_RTS000002007250", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer sur l'enjeu du tournoi de tennis des Masters qui d\u00e9bute pour lui avec un match contre le joueur de tennis autrichien Dominic Thiem qui fait partie de la jeune rel\u00e8ve du tennis mondial.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PSYCHIATRIE", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE", "PSYCHOLOGIE", "ASSURANCE MALADIE", "INFOGRAPHIE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035215", "durationSec": 22, "title": "SO ESPAGNE ELEX 2_RTS000002007276", "excerpt": "Dans le canton de Fribourg, des probl\u00e8mes informatiques retardent l'annonce du r\u00e9sultat final du second tour au Conseil des Etats. Mais le score est tr\u00e8s serr\u00e9 entre la candidate PLR Johanna Gapany et le candidat PDC sortant Beat Vonlanthen. Le candidat socialiste Christian Levrat est \u00e9lu pour un nouveau mandat."}, {"internalArchiveId": "AA1911035216", "durationSec": 103, "title": "SO FEDERER AVANT MASTERS V3_RTS000002007269", "excerpt": "Dans le canton de Gen\u00e8ve, la candidate du parti Les Verts Lisa Mazzone et le candidat socialiste Carlo Sommaruga remportent le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. Les candidats de la droite genevoise le PLR Hugues Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch ne sont pas \u00e9lus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035217", "durationSec": 89, "title": "SO FR CONSEIL ETATS_RTS000002007410", "excerpt": "Assur\u00e9e de si\u00e9ger au Conseil National, la candidate socialiste vaudoise Ada Marra n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver le si\u00e8ge de son parti au conseil des Etats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["VONLANTHEN, BEAT", "GAPANY, JOHANNA", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PLR", "PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035218", "durationSec": 123, "title": "SO GE CONSEIL ETATS_RTS000002007335", "excerpt": "Tous les membres de la famille Gschwind se r\u00e9unissent chaque ann\u00e9e pour partager le traditionnel repas \u00e0 base de cochon de la Saint-Martin en suivant les recettes de Serge et Monique, d'anciens restaurateurs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO"], "thematicCorporations": ["PS", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035219", "durationSec": 26, "title": "SO PC ADA MARA 2_RTS000002007403", "excerpt": "L'entreprise valaisanne Buchard Voyages, sp\u00e9cialiste des voyages en cars, organise une journ\u00e9e d'animations pour ses usagers. Voyager par la route conna\u00eet un immense succ\u00e8s en Suisse, en particulier aupr\u00e8s des seniors. Itw de responsables dans ce domaine du tourisme Michel Lamberis et Dominique Fumeaux."}, {"internalArchiveId": "AA1911035220", "durationSec": 24, "title": "SO PC MANIF FRANCE_RTS000002007245", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035221", "durationSec": 109, "title": "SO SAINT MARTIN_RTS000002007399", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURCHAVON"], "thematicThemes": ["SAINT-MARTIN", "REPAS", "FAMILLE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035222", "durationSec": 38, "title": "SO TAPIS ADA MARRA_RTS000002007367"}, {"internalArchiveId": "AA1911035223", "durationSec": 54, "title": "SO TAPIS FRANCAIS V2_RTS000002007351"}, {"internalArchiveId": "AA1911035224", "durationSec": 123, "title": "SO VS VOYAGE EN CAR_RTS000002007343", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "AUTOCAR", "AGENCE DE VOYAGES", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "TOURISME DE MASSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911036004", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw d'Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR vaudois \u00e9lu au Conseil des Etats.", "id": "2036415", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Fribourg-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805066", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054077", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2033029", "internalArchiveId": "AA1911032627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l\u2019incertitude dans le canton de Fribourg", "Forum", "Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg", "Forum", "Olivier Fran\u00e7ais s\u2019exprime sur sa victoire au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats", "Forum", "Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Lisa Mazzone s\u2019exprime sur sa victoire dans le canton de Gen\u00e8ve", "Forum", "L\u2019\u00e9chec d\u2019une droite d\u00e9sunie \u00e0 Gen\u00e8ve: interview du candidat PLR Hugues Hiltpold", "Forum", "Bertrand Reich explique les le\u00e7ons tir\u00e9es de la d\u00e9faite du PLR genevois", "Forum", "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats", "Forum", "Ada Marra r\u00e9agit aux r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour dans le canton de Vaud", "Forum", "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "Forum", "L\u2019alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport \u2013 La boxeuse Olivia Boa, d\u00e9crit son parcours sportif", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois.", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.", "10.11.2019", "Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste.", "10.11.2019", "Interview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10853773", "ece-10853775", "ece-10853785", "ece-10853787", "ece-10853789", "ece-10853791", "ece-10853793", "ece-10853777", "ece-10853779", "ece-10853781", "ece-10853783", "ece-10853795", "ece-10853797", "ece-10853799", "ece-10853801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:39:57Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054078\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:52) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du dit novembre Fribourg, Vaud et Gen\u00e8ve Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9e au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pour le Conseil des \u00c9tats, les r\u00e9sultats sont connus avec Renault, une incertitude \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:05) [90%] : \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre, mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, bien c'est cette \u00e9norme surprise, Johanna Gapany 31 ans pourrait chasser de la chambre haute, le PDC Bert Vonlanthen, on y revient dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:27) [90%] : \r\nL'autre grande surprise et vaudoise Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate avec la Verte Ad\u00e8le Torrent la remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au Parti socialiste, Ada Marra rate la marche, la vice- pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national, vous les entendrez vers 18 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:41) [95%] : \r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le duo Carlo Sommaruga Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser son \u00e9lectorat, on essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:41 > 0:05:58) [88%] : \r\nUn constat se d\u00e9gage au terme de cette journ\u00e9e, la d\u00e9ferlante verte est confirm\u00e9, tout comme l'effet femme tout au long de cette \u00e9mission, nous analyserons les r\u00e9sultats avec des gagnants et des perdants et 2 observateurs le politologue Nenad Stoianov each et historien Olivier Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:05) [93%] : \r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum, on reviendra notamment sur la d\u00e9faite de Xamax face \u00e0 Thoune, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:18) [85%] : \r\nEt notre invit\u00e9 au sport de ce dimanche s'appelle Olivia, elle est boxeuse et peintre vous \u00e9coutez Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:20 > 0:06:22) [78%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:24 > 0:06:26) [97%] : \r\nBonsoir Napster \u00e0 Janowicz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:47) [89%] : \r\nN\u00e9nette, c'est Janowicz, vous \u00eates politologue affili\u00e9 au Parti socialiste, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne nous aurons l'occasion de vous entende tout au long de cette \u00e9mission et Olivier Meuwly va \u00e9galement nous rejoindre, il est historien proche du PLR ils commenteront les r\u00e9sultats un \u00e0 un et on commence tout de suite avec Fribourg Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:47 > 0:07:05) [93%] : \r\nOui, Fribourg qui nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises aujourd'hui avec un bug informatique qui a engendr\u00e9 une certaine confusion et qui ne nous permet pas encore \u00e0 ce stade d'affirmer qu'il a gagn\u00e9 entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et la PLR, Johanna Gapany Fabrice Gaudiano expliquez-nous, racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:08:32) [88%] : \r\nAlors l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou avec d\u00e8s 14 heures 30 la PLR Johanna Gapany qui d\u00e9joue tous les pronostics, elle est 2\u00e8me derri\u00e8re le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et donc virtuellement \u00e9lu avec plus de 1000 voix d'avance sur le PDC Von antenne ensuite, c'est une longue attente et des doutes \u00e9mergent sur l'exactitude des chiffres et vers 15 heures la chancellerie d'\u00e9tat de Fribourg, confirme qu'il y a un peu qui attend son syst\u00e8me de d\u00e9pouillement, informatique, tout est donc gel\u00e9 et l'attente continue vers les 15 heures 30, la chancellerie annonce qu'elle a identifi\u00e9 le probl\u00e8me, mais qui n'est pas r\u00e9solu en fait le dernier d\u00e9compte n'avait pas comptabilis\u00e9 de communes dont celle de Fribourg, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'habitants dans le canton de Fribourg, donc ce n'est pas une paille quand finalement les r\u00e9sultats de Fribourg arrive et que le d\u00e9pouillement et corrig\u00e9 le suspense redouble Johanna Gapany n'a plus que 190 toute petites voix d'avance sur b\u00e9ate l'antenne et voil\u00e0, il est pass\u00e9 18 heures on en est toujours l\u00e0, il reste 3 communes Villars-sur-Gl\u00e2ne mourra et Boesingen alors \u00e0 Boesingen semble bien c'est commune al\u00e9manique donc Bertrand l'antenne aura les faveurs de la cote, Amora, vous allez me dire c'est aussi al\u00e9manique mais mourant a plut\u00f4t tendance \u00e0 voter PLR compte \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e9coutez, franchement, je n'en ai aucune id\u00e9e, donc je ne peux pas faire de pronostic, c'est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:34 > 0:08:50) [90%] : \r\nOn veut bien vous croire Fabrice Gaudiano va voir hein, donc si la sensation Gapany se confirme, ce soir, elle aurait d\u00fb \u00eatre notre invit\u00e9, elle a finalement renonc\u00e9, compte tenu de l'incertitude, mais nous sommes tout de suite Esther avec \u00c9ric Collomb copr\u00e9sident l'int\u00e9rim du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:50 > 0:08:51) [91%] : \r\nBonsoir \u00c9ric Collomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:08:53) [88%] : \r\nBonsoir, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:53 > 0:09:17) [91%] : \r\nAlors c'est difficile de se prononcer ce soir, mais quand m\u00eame ce qu'on peut observer \u00e0 ce stade \u00e0 Fribourg sec que b\u00e9ate fans Lantana et dans un mouchoir de poche, si l'on peut dire avec Johanna Gapany, hein, et il y a des risques qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, si \u00e7a se confirme, c'est historique : pour la premi\u00e8re fois PDC fribourgeois au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates un peu sous le choc, \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:50) [89%] : \r\nAlors, effectivement, \u00e0 ce stade, on est, on est sous le choc au cin\u00e9ma, je n'ai pas \u00e7a, on savait que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, on avait pronostiqu\u00e9 quand m\u00eame quelques milliers de voix d'avance, on pense surtout avoir un gros gros soutien sur la partie al\u00e9manique du canton donc distribue-l\u00e0 que d'essayer de la Singine, c'est pas vraiment le cas puisque la participation endosser de districts n'est pas extraordinaire \u00e0 37 pourcent, donc on est vraiment effectivement un peu sous le choc, c'est un moment historique, mais je dois dire quand m\u00eame qu'on en compte 3 communes en encore un peu d'espoir pour l'instant ce sont 90 voix qui s\u00e9parent les 2 candidats, donc on y croit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:50 > 0:10:03) [91%] : \r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, \u00c9ric Collomb vous comptiez sur la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg pour soutenir b\u00e9ate Vonlanthen, elle ne s'est pas mobilis\u00e9, \u00e7a veut dire que b\u00e9ate fait l'antenne ne s\u00e9duit pas la partie al\u00e9manique du canton qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:46) [87%] : \r\nOn va, effectivement, \u00e7a c'est une question qu'on peut se poser, moi je ne comprends pas tr\u00e8s bien effectivement cette cette cette cet enfermement parce que dont on a vu lequel derni\u00e8re on va aller \u00e0 un soutien vraiment extraordinaire du Haut-Valais et puis un r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet avec les 2 PDC r\u00e9\u00e9lu l\u00e0 \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, franchement, on n'a pas, on n'a pas trop d'explications est-ce qu'il y a aussi peut-\u00eatre les UDC qui au lieu de rester \u00e0 la maison ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, mais pour Gapany je pense qu'a un report de voix assez fort \u00e0 mon avis de l'UDC on a non plus, pas eu le report de voix qu'on pense \u00e0 avoir du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux puisque Gerhard Andrey qui \u00e9tait en liste, donc \u00eatre \u00e0 Singinois et on pensait qu'il y aura un report sur Bert peloton \u00e7a pas l'air d'\u00eatre le cas, donc effectivement c'est une immense surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:46 > 0:11:03) [89%] : \r\nBFM l'antenne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour hein, une erreur strat\u00e9gique, selon beaucoup d'observateurs, selon vous, \u00c9ric Collomb CBA Clinton potentiellement qui a perdu le si\u00e8ge si \u00e7a se confirme, ce serait je Johanna Gapany qu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:14) [87%] : \r\nAlors on a \u00e9cout\u00e9, je pense que Johanna Gapany effectivement, a fait une campagne assez exceptionnel, parti de tr\u00e8s loin et on se rend compte que les gens ils n'arrivaient pas, pour l'instant, elle est, elle, elle est devant moi, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:14 > 0:11:27) [85%] : \r\nQue le 1er tour effectivement, et bien l'Automne, le seul le 1er tour \u00e9tait certainement un petit peu timide de sa part, donc \u00e7a \u00e7a peut jouer dans la balance tous rattrap\u00e9s sur un 2\u00e8me tour en 3 semaines, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a se passe une partie de l'explication aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:27 > 0:11:46) [91%] : \r\nAlors on sait que le PDC compte beaucoup sur ces si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats pour peser encore en dans la politique suisse face \u00e0 une telle d\u00e9bandade \u00e0 Fribourg, de nouveaux si \u00e7a se confirme, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais n\u00e9anmoins, il faudra en tirer les le\u00e7ons de ce r\u00e9sultat serr\u00e9 qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, qu'est ce que vous allez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:12:22) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, il faut, il faut travailler, il vous travailler avec les, les, les gens qu'on adore le parti, je pense qu'on a aussi une certaine rel\u00e8ve et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose qu'on a ignor\u00e9 \u00e0 moi, j'ai toujours dit que si on avait eu Johanna Gapany donnons rend avec son \u00e2me inverser la situation avec joie, Johanna Gapany PDC, je ne suis pas certain qu'on l'aurait fait une place sur la liste, donc c'est aussi \u00e0 nous vraiment de de faire de la place aussi \u00e0 la rel\u00e8ve et je pense que \u00e7a c'est certainement une des composantes qu'il faudra sur lesquels il faut sur laquelle il faudra travailler vraiment ces prochaines ann\u00e9es, parce que 2021 c'est le Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Fribourg, le PDC \u00e0 3 si\u00e8ges, donc effectivement ils seront aussi \u00e0 d\u00e9fendre, donc on a le roi du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:23 > 0:12:28) [93%] : \r\nEt il y a \u00e9galement les femmes qui peut avoir jou\u00e9 contre b\u00e9ate Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:29 > 0:12:49) [91%] : \r\nAlors, certainement, certainement, je pense qu'on a aussi vu dans le canton de Fribourg, ben voil\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge de conseiller national, on a aussi une volont\u00e9 de changement, on l'a senti comme je viens dire avec Jean-Fran\u00e7ois Rime qui perd son si\u00e8ge, on le voit peut-\u00eatre ici aussi avec la population qui veut du changement, b\u00e9ate faut 62 ans contre une jeune de 31 ans, femme, je pense que ce vent du changement souffle aussi \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:49 > 0:12:57) [94%] : \r\nLe vent de changement qui souffle \u00e0 Fribourg, merci \u00c9ric Collomb vous \u00eates co- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:57 > 0:12:59) [82%] : \r\nJe m'entends, est ce que vous m'entendez \u00e0 il y a du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:59 > 0:13:03) [84%] : \r\nAh, Fabrice Gaudiano vous avez du nouveau produit oui, toujours sur les r\u00e9sultats fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:04 > 0:13:06) [90%] : \r\nEn ce moment m\u00eame pas ce qu'on fait un peu de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:07 > 0:13:08) [85%] : \r\nOn vit l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:32) [90%] : \r\nHier donc ah oui en ville, l'\u00e9v\u00e9nement donc la chanceli\u00e8re vient de prendre la parole devant un parterre de journalistes et de politiciens, elle vient de nous annoncer que face \u00e0 la probl\u00e9matique et hop, enfin \u00e0 l'ampleur du bug informatique, h\u00e9 bien ils ont d\u00e9cid\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de recompter tous les bulletins manuellement, donc \u00e7a va prendre beaucoup de temps et pas avant 21 heures, donc on n'aura pas de r\u00e9sultats avant 21 heures sur Fribourg, le suspense continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:32 > 0:13:57) [94%] : \r\nAlors on va vivre avec cette incertitude au moins jusqu'\u00e0 21 heures, on vous entend bien Fabrice Gaudiano \u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, ni tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a des pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:57 > 0:14:39) [89%] : \r\nEn tant que Vaudois, je serais assez prudent parce que par chance cette fois-ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois-ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que c'\u00e9tait la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud je crois que c'\u00e9tait quand \u00c9ric Rush a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin, socialiste et il avait demand\u00e9 le recomptage qu'avait confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat pr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:39 > 0:14:56) [91%] : \r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir, voil\u00e0, \u00e0 la place, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:56 > 0:15:38) [87%] : \r\nJe suis surpris, c'est 2 expressions sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, son en Valais oui \u00e0 Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque et dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le Free B. le PDC fribourgeois en revanche \u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et un beau jour, c'est le pr\u00e9cipice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:38 > 0:15:48) [90%] : \r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:49 > 0:16:34) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel \u00e9quilibr\u00e9 entre les groupes linguistiques, il est, il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce entend maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:34 > 0:16:53) [88%] : \r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9, hein, de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est ce que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:53 > 0:17:52) [85%] : \r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re ces \u00e9quilibres, c'est vrai, c'est un, c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate, et \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est-ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est une \u00e9quipe sont multiples et croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter est que jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques de aussi soutenir plut\u00f4t une jeune les partis francophones que un an d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment en bloc contre un bloc gauche- droite le linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:52 > 0:18:21) [91%] : \r\nAlors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites-vous du c\u00f4t\u00e9 socialiste fribourgeois Christian Levrat lui semble \u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu parce qu'il y avait quand m\u00eame une avance de 35000 voix mais bon ya recomptage hein, donc on va peut-\u00eatre un peu pond\u00e9r\u00e9 tout cela n\u00e9anmoins tout \u00e0 l'heure juste avant cette \u00e9mission, nous avons pu l'interroger le PS fribourgeois s'est donc maintenue si tout va bien \u00e0 Fribourg il a sauv\u00e9 ses 2 si\u00e8ges au conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e9coutez la r\u00e9action de Christian Levrat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:18:51) [93%] : \r\nDonc, c'est d'abord la reconnaissance du travail accompli dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des habitants et habitantes de mon canton, c'est aussi un mandat celui de poursuivre ce travail de saisir l'occasion Corse par le mot mort recentrer pour faire progresser des dossiers importants, je peux penser au dossier des retraites au dossier de l'assurance- maladie ou \u00e0 la politique climatique la l\u00e9gislature qui s'annonce pleine de promesses, c'est aujourd'hui la population fribourgeoise mort fait confiance pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:51 > 0:19:07) [89%] : \r\nAlors b\u00e9ate fan Lantana, qui faisait campagne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, lui, est malmen\u00e9e, il risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a se joue vraiment \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a veut dire que ce tandem que vous avez quand m\u00eame beaucoup soutenu ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:20:08) [89%] : \r\nPour moi, ce que j'ai surtout soutenu cela pr\u00e9sente sort de la gauche au Conseil des \u00c9tats en consid\u00e9rant que le canton d\u00e9fendait ses int\u00e9r\u00eats le plus efficacement, s'il avait un avocat efficace \u00e0 gauche et un avocat \u00e0 \u00e0 droite qui puisse plaider dans les 2 moiti\u00e9s de l'aide l'h\u00e9micycle lorsque les int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques de Fribourg, sont en jeu et en 7 son \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par par la la population fribourgeoise et j'en suis tr\u00e8s heureux pour le reste, il faut reconna\u00eetre que la campagne, la candidate radicale a fait une excellente campagne qu'elle a su d'une part, capter les voix de l'UDC, j'en veux pour preuve les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, qu'elle fait dans les Distri o\u00f9 ce parti est fort et aller chercher en m\u00eame temps un \u00e9lectorat urbain jaune f\u00e9minin avec un profil un peu un peu diff\u00e9rent, donc je pense qu'il y a plus qu'un mauvais r\u00e9sultat de de Bergson entame c'est un ce r\u00e9sultat est le fruit d'une tr\u00e8s belle campagne de de Johanna Gapany il faut la f\u00e9liciter pour cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:08 > 0:20:21) [94%] : \r\nAlors je parlais de consolation tout \u00e0 l'heure, Christian Levrat parce que les choses se passent moins bien pour le Parti socialiste dans le canton de Vaud le Ada Marra n'est pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 quoi vous attribuez cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:22 > 0:21:06) [90%] : \r\nBon, c'est, c'est d'abord le fruit d'une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie qui voulait qui a la gauche hors temps de revendiquer les dossiers \u00e2ge au Conseil des \u00c9tats et visiblement, le vote a \u00e9t\u00e9 assez disciplin\u00e9 \u00e0 \u00e0 gauche on a probablement sous- estim\u00e9 la force d'Olivier Fran\u00e7ais d'abord en raison de son alliance avec l'UDC, l\u00e0 aussi, et puis en pour le reste, il y a Olivier Fran\u00e7ais \u00e2prement \u00e9tait sauv\u00e9 par son profil assez centriste dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des questions comme l'environnement, comme les transports, comme la politique familiale, il a fait partie peut-\u00eatre avec Rapha\u00ebl Comte de C radicaux qui ont de temps \u00e0 autre, vot\u00e9 avec la gauche pour permettre au Conseil des \u00c9tats, trouver des compromis et des consensus acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:06 > 0:21:21) [84%] : \r\nAlors la gauche, c'est surtout l'et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre Olivier Fran\u00e7ais qui a pris le si\u00e8ge de Damara mais \u00e7a, les Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc d'un point de vue math\u00e9matique, c'est plut\u00f4t Ad\u00e8le Torrent qui veulent le si\u00e8ge d'Ada Marra, aujourd'hui, les Verts sont en train de faire de l'ombre au Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:23 > 0:21:50) [93%] : \r\nBon, on a comme strat\u00e9gie de travailler avec comme partenaire, on n'\u00e9tait pas dans le canton de Vaud dans une logique de de concurrence entre ces 2 partis, mais je crois vraiment, plut\u00f4t dans une logique d'alliance, c'est des choses dont il faudra dont il faudra parler, mais pour moi, il me para\u00eet assez logique dans la mesure o\u00f9 le positionnement des Verts et du PS et tr\u00e8s proche, en particulier au Conseil des \u00c9tats dans de travailler de concert, d'essayer d'obtenir ensemble le meilleur r\u00e9sultat possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:50 > 0:21:58) [87%] : \r\nEst ce que si Roger Nordmann, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s, il n'aurait pas eu plus de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:59 > 0:22:20) [85%] : \r\nPense impossible \u00e0 dire, a a posteriori la compagnie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Roger Nordmann aurait \u00e9t\u00e9 en homme Ad\u00e8le Torrance aurait pu se revendiquer seul la dette de la vague f\u00e9ministe en il a peut-\u00eatre par ailleurs un positionnement un peu plus centriste, mais c'est le genre d'histoire qu'on ne refait pas a posteriori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:21 > 0:22:29) [88%] : \r\n\u00e0, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, c'est une grosse claque d'une grosse remise en question cet \u00e9chec pour le Parti socialiste ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:30 > 0:22:54) [90%] : \r\nBon, je sais pas le je suppose que le Parti socialiste Vaudois va \u00e9videmment analyser cette cette affaire-l\u00e0, or les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat sont avant tout des \u00e9lections cantonales et on le voit avec des r\u00e9sultats assez contrast\u00e9s et d'ailleurs, y compris dans des des cantons comme Thierry ou Fribourg, le PS a a recul\u00e9 mais o\u00f9 ses candidats au Conseil des \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:55 > 0:23:21) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste que nous avons pu interroger juste avant cette \u00e9mission dans le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais et Ad\u00e8le torrents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats Ada Marra rate donc l'accession \u00e0 la Chambre haute, la candidate socialiste termine 3\u00e8me et derni\u00e8re dans cette course au Conseil des \u00c9tats avec 47 pourcent des voix Patrick Lefort et Virginie Gehrard ont recueilli sa r\u00e9action cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:21 > 0:24:37) [88%] : \r\n\u00e9videmment de la d\u00e9ception en ce qui me concerne, mais aussi d'aborder, f\u00e9licitations pour les vainqueurs du jour Ad\u00e8le Torrance et Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais a fait une remontada mais, au-del\u00e0 de tous les maux ce qu'encore un myst\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que la droite du compte on aime, c'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s, ils ont eu peur en ce qui me concerne, bah je vais rester au National me battre pour des th\u00e9matiques extr\u00eamement importantes que sont l'AVS que sont la sant\u00e9, il y avait 19000 voix d'\u00e9cart au 1er tour avec Olivier Fran\u00e7ais il a r\u00e9ussi \u00e0 refaire son retard, qu'est ce qui a jou\u00e9 quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, la mobilisation de la droite, \u00e7a c'est certain, peut-\u00eatre chez certains, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat envoyer de femmes au Conseil des \u00c9tats encore dans le canton et puis aussi une UDC qui je sais pas, s'ils ont soutenu le PLR masters compte la gauche ce qui ne fait pas encore un programme, malheureusement, mais voil\u00e0, les \u00e9lecteurs ont ont choisi un choix aujourd'hui, c'est les Verts vos alli\u00e9s qui vous pique le si\u00e8ge, le si\u00e8ge des des socialistes, comment \u00e7a va se passer \u00e0 l'avenir l'alliance rose- Vert, personne ne pique rien Les postes ne sont jamais dues \u00e0 personne des Verts aujourd'hui compte sont l\u00e0 et les gens, leur font confiance, je ne doute pas que ils vont pouvoir porter aussi nos id\u00e9es socialistes au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:37 > 0:24:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc la r\u00e9action de la candidate Ada Marra que vous avez pu interroger tout \u00e0 l'heure, Virginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:49 > 0:25:20) [91%] : \r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la Verte Ad\u00e8le Torrance Ada Marra on l'dit les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne ou Renan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:20 > 0:25:26) [84%] : \r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est-ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:50) [93%] : \r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez-vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:50 > 0:25:53) [82%] : \r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est-ce qu'elle a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:53 > 0:26:17) [91%] : \r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique, Verts PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:17 > 0:26:20) [97%] : \r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:20 > 0:26:44) [90%] : \r\nBonsoir Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, vous \u00eates donc r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats f\u00e9licitations merci vous avez effectu\u00e9 une remont\u00e9e fulgurante d'ailleurs m\u00eame Ada Marra le le reconnaissait demandait comment vous aviez fait vous aviez 18000 19000 voix de retard sur la candidate socialiste en 2\u00e8me position finalement vous arrivez 1er, on imagine que vous \u00eates soulag\u00e9, ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:44 > 0:26:52) [94%] : \r\nEn tout cas, content, soulag\u00e9, c'est la fin d'un d'un grand travail enfin la la vie politique continue et je suis assez fier d'\u00eatre reconduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:52 > 0:27:02) [93%] : \r\nAlors un homme contre 2 femmes est-ce que dans, c'\u00e9tait une position d\u00e9licate en 2019 ann\u00e9es de la gr\u00e8ve des femmes comment vous avez v\u00e9cu ces ces 2 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:03 > 0:28:00) [90%] : \r\n\u00e9coutez, d'abord j'ai j'aime jamais voulu faire le d\u00e9bat des gens dans dans ma vie politique ou dans ma vie professionnelle j'ai toujours privil\u00e9gi\u00e9 les femmes \u00e0 et \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 qualit\u00e9 \u00e9gale, donc pour moi c'\u00e9tait pas un v\u00e9ritable souci, c'\u00e9tait plut\u00f4t la les th\u00e9matiques \u00e9tait engag\u00e9e, on a parl\u00e9 exclusivement du climat et du climat et rien du climat pour moi, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me non plus mais, n\u00e9anmoins, n'aurait pu m'a interrog\u00e9 sur cette th\u00e9matique, en particulier sur ce que j'ai fait ce que j'ai propos\u00e9 r\u00e9cemment, est ce qu'on peut encore faire ensemble, voil\u00e0, et puis il y a d'autres th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, c'est notre futur 2050, quelle est notre vision, ce d\u00e9bat n'a pas eu lieu, il devrait avoir lieu \u00e0 tr\u00e8s court terme parce que je pense que c'est essentiel et \u00e7a ne touche pas que le climat, \u00e7a touche aussi la la vie sociale, \u00e7a touche aussi l'emploi, \u00e7a touche la recherche, et \u00e7a c'est des des points strat\u00e9giques, on doit discuter aux \u00c9tats parce que c'est une chambre dans laquelle on peut faire ce type d'\u00e9change et avoir cette vision qui j'esp\u00e8re commune, alors on n'a peut-\u00eatre pas tous la m\u00eame r\u00e9ponse pour arriver \u00e0 la solution montrera qu'on quand m\u00eame engag\u00e9 bien bien des th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:01 > 0:28:21) [91%] : \r\nVous devez en partie votre victoire \u00e0 la mobilisation de la droite et notamment \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC hein, l'UDC qui qui est clairement un parti contre la libre- circulation des personnes, un parti, vous le PLR, vous repr\u00e9sentez un parti qui soutient les bilat\u00e9rales, vous allez devoir repr\u00e9senter aussi les positions de l'UDC maintenant \u00e0 Berne \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:21 > 0:29:04) [88%] : \r\nJe crois que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, j'ai fait 2 assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, les Verts, lib\u00e9raux et l'UDC tout comme j'ai dialogu\u00e9 avec le PDC j'ai revendiqu\u00e9 mon appartenance au PLR par quand je peux \u00eatre un pont pour ces diff\u00e9rents partis \u00e9taient clairement exprim\u00e9 que nous aurons des divergences parce que s'il perd existe et si l'UDC existent pour aller vers les maires ont dit c'est qu'on n'a peut-\u00eatre pas un programme complet qui qui permettrait aux un lot de de se rallier voil\u00e0 c'est diff\u00e9rent, \u00e7a je exprim\u00e9 il y a eu la reconnaissance en tout cas de le dire, d'accepter que l'ann\u00e9e prochaine il y aura des difficult\u00e9s sur la loi sur le CO2, il y aura sans aucun doute des difficult\u00e9s avec les Verts, il y aura sans doute c\u00f4te aussi des difficult\u00e9s avec l'UDC mais \u00e7a nous emp\u00eache pas de discuter ensemble d'\u00eatre respectueux et puis si possible de trouver des solutions et non pas de s'affronter sottement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:04 > 0:29:05) [87%] : \r\nPas de retour d'ascenseur pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:05 > 0:29:45) [90%] : \r\nNon, non, non, non, il y aura des retours d'ascenseur de ci et de l\u00e0 avec les partis et vous avez parl\u00e9 exclusivement dans votre question du d\u00e9c\u00e8s, je me rappelle quand m\u00eame que j'ai, j'ai eu un un \u00e9lectorat tr\u00e8s important chez les Verts, lib\u00e9raux aussi D. D. liste sans parti, plus 10000 voix, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important, je suis pas aller chercher ses 35000 voix comme \u00e7a quoi, bien au contraire, je pense que j'ai rassembl\u00e9s au mieux et c'est mon mon volont\u00e9 de rassembler, mais sur des points, il y aura divergence mais avec respect et dialogue, \u00e9change et puis si possible d'apporter des solutions, je pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas, que la grande solution elle fonctionne pas la grande solution on est sanctionn\u00e9 par le peuple, on a une chambre qui est l\u00e0 pour apporter, parfois un peu de raison diminuera la passion et j'ose esp\u00e9rer qu'on y arrivera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:45 > 0:29:59) [87%] : \r\nAlors, vous aviez dit durant la campagne qui \u00e9tait plus constructif, hein, je crois que c'est \u00e0 vos termes de travailler avec les socialistes qu'avec les Verts, Ada Marra n'est pas \u00e9lu Ad\u00e8le Thorens qu'il est, vous \u00eates un peu g\u00ean\u00e9 maintenant devoir travailler avec elle pour pr\u00e9senter le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:59 > 0:30:50) [88%] : \r\nNon, d'abord je rappe remets le contexte est telle qu'il \u00e9tait, je peux Jean aucun doute \u00e9t\u00e9 maladroit, voil\u00e0 \u00e7a c'est une premi\u00e8re erreur, j'aurais mieux fait de me taire pour tout donner, mais dans mon histoire politique dans mon histoire politique, c'est vrai que j'ai beaucoup construit tant avec l'UDC qu'avec le PS voil\u00e0, ces 2 partis sur lequel j'ai perdu \u00e0 avoir des solutions en tout cas aux \u00c9tats, c'est, c'est le cas \u00e0 la ville de Lausanne \u00e9galement, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 avec les Verts d'ailleurs eux- m\u00eames l'ont dit, le soir du 1er tour il faudra qu'on trouve des solutions ensemble et qu'on soit moins vindicatif, peut-\u00eatre vindicatif, certes, mais trouver des compromis voil\u00e0 j'attends maintenant des Verts qui sont tr\u00e8s importants \u00e0 Berne, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est pas une force d'personne aussi n'attendait \u00e0 untel, r\u00e9sultats et puis maintenant, on attend, on attend de voir les propositions qu'on qu'ils auront constructive pour justement faire cette politique des petits pas, mais pas le le niet, chaque fois qu'il y a une proposition qui parfois les d\u00e9range peut-\u00eatre un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:50 > 0:31:15) [89%] : \r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais vous restez peut-\u00eatre encore quelques minutes avec nous, on retrouve nos 2 observateurs, Olivier Meuwly, historien et n\u00e9nette, c'\u00e9tait Janowicz, politologue, politologue, plut\u00f4t proche du Parti socialiste, bah je me tourne vers vous, justement, Nenad Stojanovic le fait du jour, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la fin de cette tradition vaudoise o\u00f9 on voyait tr\u00e8s souvent un p\u00e8lerin socialiste faire alliance \u00e0 la Chambre des cantons il y aura une autocritique \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 du PS du PS Vaudois notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:16 > 0:32:30) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a des questions qui concernent la la strat\u00e9gie, on sait qu'\u00e0 Dhamar a \u00e9t\u00e9 une candidate et que lorsque le Parti socialiste devait choisir, il avait rejoint Norman comme l'autre candidat, \u00e7a va certainement faire encore discut\u00e9 au sein du Parti socialiste Vaudois, cela dit, je suis d'accord avec Christian Levrat, c'est difficile de foot sp\u00e9culer maintenant quel aurait \u00e9t\u00e9 le score si on avait Roger Normand, plut\u00f4t qu'\u00e0 Damara si Roger Norman, on avait perdu, on aurait \u00e7a s\u00fbrement dit : c'\u00e9tait une erreur de n'avoir pas une femme etc etc, donc je pense que les \u00e9lections au Conseil, aux \u00c9tats, sont quand m\u00eame toujours une affaire de personne et une affaire cantonale il y a eu des des mines, des cas dans dans ces \u00e9lections, o\u00f9 le Parti socialiste a fait un score extraordinaire au Conseil des \u00c9tats, je pense au canton du Valais, il y a, il y a une semaine, Matthias Reynard et l\u00e0, il est presque r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 obtenir l'un 2 si\u00e8ges, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 historique \u00e9galement dans le canton du Tessin premi\u00e8re la le score de Marina Carobbio, il est historique et on verra dimanche prochain, le 17 novembre Tesson, quel sera le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:30 > 0:32:41) [93%] : \r\nOlivier Meuwly c'est vrai que c'est une question un peu insoluble de savoir dans quelle mesure le fait de d'opter pour une personnalit\u00e9 plus consensuelle aurait pu changer l'issue du scrutin, votre avis l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:41 > 0:33:07) [83%] : \r\nNon, c'est, c'est c'est clair, certaines voix savaient apparemment \u00e9mis l'hypoth\u00e8se que Monsieur Maillard pourrait rentrer en 2 en cours de route suivant le r\u00e9sultat de des socialistes au 1er tour dont peut-\u00eatre certains avaient d\u00e9j\u00e0 des craintes au d\u00e9but mais c'est clair que, mais le score de Madame Marois, au 1er tour \u00e9tait malgr\u00e9 tout excellent et souhait\u00e9 inimaginable de changer de candidature en en cours de route, mais cette hypoth\u00e8se avait circul\u00e9 c'\u00e9tait ne ONU rumeurs, bien s\u00fbr, mais ceci dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:08 > 0:33:15) [91%] : \r\nEn effet, \u00e7a restera de l'hypoth\u00e8se de savoir qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Olivier Fran\u00e7ais il y a une prime aux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:16 > 0:33:18) [74%] : \r\nDire consensuelle ou rassembleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:20) [84%] : \r\n\u00e9coutez c'est pas moins de r\u00e9pondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:20 > 0:33:25) [88%] : \r\nAlors vous connaissez quand m\u00eame un petit peu le non non non \u00e9coutez, c'est la m\u00eame, c'est la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:25 > 0:34:21) [87%] : \r\n3\u00e8me fois au matin puis j'arrive avec succ\u00e8s, un r\u00e9sultat qui moi- m\u00eame me surprend puis j'en j'en suis tr\u00e8s fier et puis maintenant \u00e0 moi de r\u00e9pondre aux attentes des uns et des autres qui qui me qui me font confiance, qui me renouvellent leur confiance, c'est clair, la prime au sortant existe, mais en l'occurrence, puisqu'il n'y a pas eu de de bilan de ces 2-l\u00e0 en tout cas, si ce n'est par Facebook interpos\u00e9 argumenter pas mon comit\u00e9 de soutien, je veux dire je, je, je peux pas r\u00e9pondre clairement, clairement \u00e0 votre question, maintenant j'ai un pass\u00e9, certes, d'autres ont pas on pas tout \u00e0 fait se pass\u00e9 que j'ai, mais je rappelle quand m\u00eame que Madame Thorens et et Madame Amara, ce sont pas arrivent pas en politique, comme \u00e7a, \u00e0 quoi elles sont l\u00e0 de Rossi, une cr\u00e9dibilit\u00e9 certaine et d'ailleurs les \u00e9lecteurs l'les bien soutenu au 1er tour, moi j'ai beaucoup de respect pour les uns et pour les autres, j'esp\u00e8re qu'on est respect\u00e9 aussi par rapport au travail que j'ai pu fournir et puis je penser c'est c'est le r\u00e9sultat de ce travail qui est qui permet aujourd'hui d'avoir ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:21 > 0:34:52) [90%] : \r\nC'est le moment de prendre cong\u00e9 de vous Olivier Fran\u00e7ais nouvellement r\u00e9\u00e9lu donc au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e encore f\u00e9licitations et puis l'autre second tour du jour s'\u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve avec, bah pas de v\u00e9ritable surprise, le duo rose- Vert compos\u00e9s par Carlo Sommaruga et Lisa Mazzone, qui s'impose nettement aujourd'hui bonsoir les Mazzone bonsoir \u00e0 vous \u00eates une personnalit\u00e9 clairement marqu\u00e9 \u00e0 gauche, votre coll\u00e8gue Carlo Sommaruga aussi qu'est ce qui fait que \u00e7a a march\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et pas dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:52 > 0:35:35) [92%] : \r\nJe m'exprimer pour le canton de Gen\u00e8ve, ce qu'on ce qu'on a fait ce qu'on a constitu\u00e9 un tandem on a \u00e9labor\u00e9 un projet et visiblement ce projet, il a su convaincre une majorit\u00e9 et ce qui me semble, ce qui me semble important, c'est de relever aussi que le canton de Gen\u00e8ve s'est souvent montr\u00e9 tr\u00e8s progressiste sur des questions environnementales sur des questions sociales, on l'a vu \u00e0 travers des initiatives \u00e0 travers des des votes de la population genevoise, on l'a vu sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme aussi o\u00f9 le le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le 1er envoyer une s\u00e9natrice \u00e0 Berne, donc au Conseil des \u00c9tats, et je pense qu'on \u00e9tait aussi capable de de repr\u00e9senter de porter cette cette particularit\u00e9 positive qui apporte Geneva Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:35 > 0:35:53) [89%] : \r\nAlors, ben un canton progressiste, vous l'avez dit les Amazones, mais qui n'est pas non plus, d'un seul bloc, et si on parle des diff\u00e9rents sujets qui int\u00e9ressent le plus genevoise et notamment celui de la la travers\u00e9e du lac, la fameuse travers\u00e9e pl\u00e9biscit\u00e9 par les citoyens, bon, on peut imaginer qu'avec vous, et Carlo Sommaruga pour repr\u00e9senter le canton aux \u00c9tats, c'est c'est plut\u00f4t mal emmanch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:55 > 0:36:32) [93%] : \r\nCe qu'on a dit pendant la campagne, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est le le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui remet en question aujourd'hui, c'est cet ouvrage, il faut savoir mettent des priorit\u00e9s \u00e0 Berne, parce qu'on doit pouvoir justement d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats et nos int\u00e9r\u00eats et il faut \u00eatre aussi strat\u00e9gique et et oui relativement strat\u00e9gique dans ce dans cette d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats un projet comme celui de la travers\u00e9e du lac a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s bernoises \u00e9videmment qu'il est, il est difficile de le d\u00e9fendre \u00e0 Berne et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pendant cette campagne et je me r\u00e9jouis qu'on avait pu \u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9 avec la clart\u00e9 notre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:32 > 0:36:47) [95%] : \r\nLes Amazones, vous avez sans doute aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une certaine d\u00e9saffectation de la droite \u00e0 la droite ne s'est pas beaucoup mobilis\u00e9 pour ces \u00e9lections, comment vous allez faire pour tenir compte de cette sensibilit\u00e9 des \u00e9lecteurs de droite qui sont nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:47 > 0:37:24) [90%] : \r\nEt Carlos Marroquin moi- m\u00eame, on r\u00e9alise un tr\u00e8s bon score aussi en nombre absolu, donc je pense que c'est quand m\u00eame un pl\u00e9biscite qui est qui est clair et les urnes ou l\u00e9gitime aujourd'hui \u00e0 \u00e0 repr\u00e9senter ce que les Genevois et les Genevois attendent pour pour leur canton et \u00e9videmment qu'on va continuer \u00e0 \u00eatre en en contact avec le Conseil d'\u00c9tat, et on va porter ce projet qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00e0 tenir sur les questions d'environnement s'face \u00e0 l'urgence climatique, je pense que c'est l\u00e0 aussi un signe et face aux questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, qui ont aussi \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 pendant la campagne, et \u00e0 juste titre parce qu'il y a un s\u00e9rieux rattrapage \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:24 > 0:37:48) [90%] : \r\nJe vous remercie, Lisa Mazzone, nouvelle \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats pour le canton de Gen\u00e8ve, vous \u00eates donc verte, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci alors on l'a dit, c'est une d\u00e9faite assez cinglante aujourd'hui pour la droite genevoise et notamment pour le candidat PLR Hugues de notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Leroy a pu recueillir sa r\u00e9action d\u00e9pit\u00e9e \u00e0 la publication des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:48 > 0:38:14) [92%] : \r\nOn essayait de susciter une esp\u00e8ce de r\u00e9action en piquant un tout petit peu l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal pour faire en sorte que \u00e7a r\u00e9agisse au vaccin ne fonctionne pas, alors il y a peut-\u00eatre plusieurs grilles de lecture \u00e0 cela, je constate que, dans le canton de Vaud et le m\u00eame genre de r\u00e9action, la seule diff\u00e9rence qu'il y avait une seule candidature \u00e0 la candidature de droite qui \u00e9taient arriv\u00e9es en t\u00eate, on a vu que \u00e7a a pu donner quelques r\u00e9actions parce \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais est en t\u00eate dans le d\u00e9pouillement, donc \u00e7a a l'air de fonctionner, en tout cas avec une candidature de droite au 2\u00e8me tour dans le canton de Vaud et Gen\u00e8ve, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:14 > 0:38:22) [91%] : \r\nEst ce que l'affaire Maudet a le poids de l'affaire Maudet a pes\u00e9 lourd aujourd'hui on sait que vous avez pris vos distances avec monsieur Maudet en janvier dernier, parce que \u00e7a, \u00e7a a pu compter dans votre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:22 > 0:38:50) [90%] : \r\nFaites alors ce que j'ai pu constater pour avoir tract\u00e9 pratiquement tous les jours depuis l'comme moi, c'est qu'il y a quelques r\u00e9actions effectivement de l'\u00e9lectorat de droite qui ne s'est pas sentie concern\u00e9e par cette \u00e9lection et qui voulait manifester son courroux par rapport au au parti Droit \u00e7a, on a pu constater, c'est vrai, j'ai pu le hachis plus sentir tassement ses portes, alors c'est un tout petit peu injuste parce qu'on fait payer au suivant, qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9lection mais c'est comme \u00e7a, il faut l'accepter, \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu, on a eu beau expliquer qu'on a eu quelques r\u00e9actions de personnes qui, habituellement, votaient pour les partis de l'entente et qui cette fois n'ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:50 > 0:38:54) [90%] : \r\n\u00e0 titre personnel, qu'est ce que vous allez devenir aujourd'hui vous quitter la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:54 > 0:39:15) [91%] : \r\nAlors tout d'abord, faut que je prenne la mesure de ce qui Marie et c'est ma premi\u00e8re d\u00e9faite \u00e9lectorale en 18 ans c'est c'est une nouveaut\u00e9, je dois dire avec qui j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 18 ans au soleil, je vais ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre \u00e0 l'ombre et c'est ainsi que \u00e7a fonctionne, je ne veux pas de plan de carri\u00e8re, on verra bien, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 architecte en les activit\u00e9s politiques, je continuerai \u00e0 l'\u00eatre un peu plus d\u00e8s demain et puis on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:15 > 0:39:27) [92%] : \r\nSylvie Bayle Zaher, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'entend, manque de mobilisation de la droite, une affaire Maudet, qui plombe le PLR la droite a clairement rat\u00e9 son rendez- vous \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:27 > 0:40:14) [92%] : \r\nOui, c'est un constat s\u00e9v\u00e8re mais implacable, la droite a rat\u00e9 son pari : les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs viennent d'ailleurs de tomber, les \u00e9carts sont strictement les m\u00eames qu'au 1er tour immense entre les 2 \u00e9lus et le PLR Hugues Hiltpold ce qui arrive 3\u00e8me.\r\nLa droite avait pourtant une carte \u00e0 jouer, elle qui voulaient enfin r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de domination absolue de la gauche, on rappelle que la derni\u00e8re personnalit\u00e9 de droite \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait la radical Fran\u00e7ois Sedan et c'\u00e9tait il y a 12 ans mais qu'est ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 \u00e0 l'heure, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois-ci, alors on l'a entendu dans les propos amers d'Hugues Hiltpold, avec la candidature de l'UDC C\u00e9line Amaudruz pour le second tour, c'\u00e9tait mission impossible, les suffrages se sont dispers\u00e9es sur 3 candidats l'assurance tout simplement de ne pas dit de ne pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:14 > 0:40:18) [94%] : \r\nEt puis il y a eu ces dissensions dont on a parl\u00e9 un au sein m\u00eame de l'Entente bourgeoise Sylvie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:18 > 0:41:01) [91%] : \r\nCette fameuse entente qui semble ne plus faire recette, d'ailleurs \u00e7a donnait l'impression d'un mariage un peu pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant le d\u00e9but de la campagne, on avait d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des vell\u00e9it\u00e9s de scission du PDC qui s'est finalement ralli\u00e9 au PLR mais \u00e0 contrecoeur et puis pendant l'entre-deux Tours l'entente PLR PDC a donn\u00e9 tous les signes d'une d\u00e9sunion criante des jeunes PLR et UDC qui invite la droite a vot\u00e9 Hiltpold, hameau rue soit PLR UDC contrairement au mot d'ordre des partis, idem pour un comit\u00e9 d'entrepreneurs ind\u00e9pendants et alors il faut le dire encore du c\u00f4t\u00e9 du terrain alors que les candidats de gauche ont toujours fait campagne ensemble, les 2 candidats \u00e0 droite semblait faire cavalier seul, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, forc\u00e9ment \u00e7a ne convainc pas les Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:01 > 0:41:05) [88%] : \r\nEt puis, on l'a entendu Sylvie en entendu Ighil de mentionner l'affaire Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:41:05 > 0:41:36) [89%] : \r\nL'affaire Maudet cette affaire forc\u00e9ment plomb\u00e9 les candidats de l'Entente les \u00e9lecteurs de droite ne se sont pas mobilis\u00e9s depuis l'\u00e9clatement de cette affaire, il y a un m\u00e9contentement pas tant parmi un certain nombre de membres du PLR faire mal g\u00e9r\u00e9 : perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de responsabilit\u00e9s, responsabilit\u00e9s c'est quand m\u00eame le slogan du parti et le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve et terriblement faible de l'de pr\u00e8s de 33 pourcent, signe que la remobilisation des troupes voulue par la droite dans l'entre-deux Tours n'a pas fonctionn\u00e9 un Sylvie Balzers je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:36 > 0:41:47) [93%] : \r\nEt avec nous pour tirer les le\u00e7ons de cette d\u00e9faite, il y a le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich, bonsoir monsieur, bonsoir cette faible mobilisation de l'\u00e9lectorat, aujourd'hui, au fond, c'est le signe que personne n'y croyait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:48 > 0:43:02) [89%] : \r\nMoi j'aimerais d'abord f\u00e9licit\u00e9 les vainqueurs du jour pour leur victoire, qui est une victoire \u00e9clatante et qui pr\u00eatent pas le flanc la contestation ni la discussion tr\u00e8s clairement les Genevois et les Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 de candidats Lisa Amazon d'abord et puis Carlos au Maroc a ensuite eu Bill Paul d\u00e8s le 3\u00e8me candidat le mieux \u00e9lu c'est le 1er, \u00e9lu de la droite et la strat\u00e9gie que nous aurions souhait\u00e9 d\u00e9velopper mais pour cela il aurait fallu \u00eatre 3 \u00e0 la suivre, c'\u00e9tait que les partis de droite se rassemblent autour du candidat qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, qui se trouvait \u00eatre Uggie le p\u00f4le d'\u00e7a a fonctionn\u00e9 dans le canton de Vaud, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 chez vous, pourquoi, comme vous l'AFP quand m\u00eame, comme l'a soulign\u00e9 d'ailleurs C\u00e9line Amaudruz elles-m\u00eames \u00e0 midi en disant que l'exemple, c'\u00e9tait le canton de Vaud mais je trouve qu'elle avait d'embl\u00e9e exclu de ne pas se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour puisque sa pr\u00e9sence \u00e9tait selon elle indispensable compte tenu du r\u00f4le de l'UDC en Suisse, donc l'UDC absolument souhaitait se maintenir 2 au 2\u00e8me tour, moi je sais pas faire de commentaire l\u00e0- dessus chaque candidature est l\u00e9gitime, j'observe simplement que si on voulait gagner et avoir une chance de placer en candidat de droite pour une repr\u00e9sentation plus \u00e9quilibr\u00e9e, il aurait fallu effectivement de trouver une logique qui \u00e9tait une logique non partisane mais d'\u00e9quilibre pour pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:02 > 0:43:05) [88%] : \r\nCe qu'il n'aurait pas fallu aussi peut-\u00eatre un autre casting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:06 > 0:43:52) [87%] : \r\nBah, Hugues : pas de l'a soulign\u00e9 lui- m\u00eame, c'est la premi\u00e8re, c'est sa premi\u00e8re d\u00e9faite en 18 ans c'est candidat de qualit\u00e9, c'est quelqu'un qui a toutes les qualit\u00e9s pour \u00eatre s\u00e9nateur ce l'injustice et la cruaut\u00e9 de la politique, il a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, j'ai entendu aucune critique \u00e0 son endroit, personne n'a jamais soulign\u00e9 ou One pr\u00e9tendu qu'il aurait pas \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tents, il se trouve que 2 personnes ont eu plus de voix que lui mais G\u00fcl Paul, d'\u00eatre un candidat qui est comp\u00e9tent, c'est un homme de dossiers, c'est un homme qui travaille, c'est un homme qui est au fait de de ces dossiers, les Genevois et les Genevois ont fait un choix, c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait en toute connaissance de cause puisque le 2\u00e8me tour a servi notamment au PLR, a indiqu\u00e9 les enjeux, a indiqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait sa vision de la soci\u00e9t\u00e9, le PS et les Verts ont aussi indiqu\u00e9 leur projet, je crois que les Genevois et les jeunes vont maintenant les \u00e9lus qu'ils m\u00e9ritent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:52 > 0:44:04) [92%] : \r\nL'entente a montr\u00e9 clairement ses ses faiblesses et vous le reconnaissez vous- m\u00eame Bertrand Reich est ce qu'il va falloir s'orienter vers de nouveaux \u00e9quilibres de nouveau nouvelles alliances au sein de la droite genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:05 > 0:44:52) [91%] : \r\nBon, chaque chose en son temps, on a effectivement aujourd'hui cette les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis une petite \u00e9lection cantonale enfin communal local que le PLR a gagn\u00e9 en passe, soit dit en passant, le 24 novembre y aura d\u00e8s votation qui seront sur les sujets importants localement, o\u00f9 on voit que l\u00e0 il y a de nouveau une une une approche politique qui est diff\u00e9rente, PS et Verts sont divis\u00e9s sur certains points, les PLR sont en accord avec d'autres partis sur certains points, les cartes sont redistribu\u00e9es on arrive aussi, c'est peut-\u00eatre l'effet Greta, mais il y en a d'autres aussi \u00e0 un changement dans le fond, dans la fa\u00e7on dont les \u00e9lecteurs, les \u00e9lectrices \u00e0 bord de la politique et c'est le moment de souligner que les partis ne sont jamais propri\u00e9taire des voix, les partis proposent les partis s'organiser les \u00e9lecteurs disposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:52 > 0:45:03) [89%] : \r\nEncore trop t\u00f4t pour repenser pour repenser \u00e0 une \u00e9ventuelle remise en cause de l'entente, on va rester l\u00e0 dessus Bertrand Reich, pr\u00e9sident du alors, je ne vois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:03 > 0:45:34) [90%] : \r\nEt Olivier Meuwly, historien proche du PLR et Napster Janowicz politologue proche du PS sont toujours avec nous, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate un instant sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, en comparaison avec le canton de Vaud hein, Gen\u00e8ve, une droite qui est d\u00e9sunie avec l'UDC qui compte Current qui concurrence l'entente un ticket a fait du PLR et du PDC, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis dans le canton de Vaud, alors l\u00e0, l'UDC qui se met avec le PLR et et on voit les r\u00e9sultats sont pas les m\u00eames Olivier Meuwly c'est cela la la la la force de de la droite aujourd'hui elle doit pouvoir finir, sinon elle ne gagne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:34 > 0:46:54) [86%] : \r\nC'est \u00e9vident, on l'a vu aussi dans les \u00e9lections cantonales, Kant, il faut aussi toutes les difficult\u00e9s, c'est que d'une part, on voit que la droite peut gagner que de organis\u00e9e et unie, encore faut-il trouver des candidats qui puisse rassembler ses 2 flancs de la du bloc de droite, c'\u00e9tait le cas avec Olivier Fran\u00e7ais et eu d'autres probl\u00e8mes de l', des destructions partielles au Conseil d'\u00c9tat ou h\u00e9las le code pour le la, le fut le le cours de droite le candidat UDC n'a pas pu ratisser au-del\u00e0 de de son camp, il n'a pas convaincu et l\u00e0 c'est un travail important \u00e0 faire pour les partis trouver des uns, des candidats qui puisse vraiment repr\u00e9senter malgr\u00e9 tout d'une fa\u00e7on ou d'une autre les l'ensemble de leur camp et \u00e7a c'est Debra une grande difficult\u00e9, mais c'est aussi un travail de de fond \u00e0 faire entrer partie jusqu'\u00e0 ce jour, PS et Verts ont beaucoup et tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble, maintenant que les rapports de force 15 \u00e0 se modifier au sein de la gauche comme on serait pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, on sait qu'la qu\u00eate des contradictions parfois entre Verts et 11 comment cela c'\u00e9tait facile de me se mat\u00e9rialiser dans le d\u00e9bat politique par rapport \u00e0 l'environnement aura pour cons\u00e9quence de politiques environnementales, comment cela s'est-il se passer et peut-\u00eatre que tout \u00e0 coup, h\u00e9 bien ce sera moins \u00e9vident, alors \u00e0 ce sera \u00e0 eux de nouveau de retrouver d'autres moyens de de nouer la gerbe au sein de leur discours et Durkan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:54 > 0:47:10) [88%] : \r\nMais l'acc\u00e8s \u00e0 Neuvic le mariage PDC PLR historique \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce qu'il peut encore fonctionner finalement d'un point de vue, plus 800 sur l'ensemble de la Suisse o\u00f9 ces partis sont devenues maintenant c'est si diff\u00e9rent que c'est quand m\u00eame difficile de s'unir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:13 > 0:48:33) [89%] : \r\nC'est difficile de de parler en g\u00e9n\u00e9ral sur de \u00e7a parce qu'il y a eu des cantons, le PLR PDC ont m\u00eame fait l'apparentement des listes Lord et des \u00e9lections au Conseil national o\u00f9 ils ont fait le tandem pour le Conseil des \u00c9tats, c'est le cas, Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement au Tessin, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Fribourg, c'est l\u00e0 que le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR, la candidate Johanna Gapany, qui est arriv\u00e9 3\u00e8me le le 20 octobre \u00e0 environ 4000 voix de distance par rapport au candidat du PD Z\u00e9 b\u00e9ate Vonlanthen voil\u00e0 le le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR ne se pr\u00e9sente pas au 2\u00e8me tour et pourtant le p\u00e8re, l'air, la candidate du PLR s'est pr\u00e9sent\u00e9, il semble-t-il quel qu'il pourrait gagner, on va voir donc le le r\u00e9sultat final et ce genre de choses n'aide s\u00fbrement pas l'entente entre le PDC PLR et je, je, j'observe juste qu'il y a bah aujourd'hui les journaux du dimanche on dit par exemple que le le le pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister n'exclut pas de, de, de, que le PDC soutient une candidature une candidate des Verts au conseil Berrahal aux d\u00e9penses du PLR, donc je pense qu'on est encore loin de parler d'une disons fusion du PLR et PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:33 > 0:49:15) [90%] : \r\nAlors vous me ferait une parfaite transition Janowicz puisque, \u00e0 18 heures 44 nous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Delory, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir, le 1er renseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte de verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:15 > 0:49:55) [86%] : \r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature y avait il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:55 > 0:50:09) [87%] : \r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre comment dire la chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi en la Suisse romande voit des femmes, on voit des Verts au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:10 > 0:51:10) [86%] : \r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus trouv\u00e9 une grande surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 de avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat il y a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a, non, \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type de ces pof ils \u00e9chappent au d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e8s et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou au c\u00f4t\u00e9 ancienne mode libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages, l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est les effets ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui r\u00e9ussit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:10 > 0:51:18) [87%] : \r\nMais attirance de Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame que tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:19 > 0:52:06) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 verres au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rude s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:06 > 0:52:17) [85%] : \r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste, \u00e7a pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de vous vous partagez cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:17 > 0:52:47) [90%] : \r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en avec un et sur l'Allemagne, bon c'est souvent ce qui se passe en Allemagne 10 fois annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes grands dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:47 > 0:53:04) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:04 > 0:53:52) [89%] : \r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut enfin un groupe fort et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui d'acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:52 > 0:54:17) [85%] : \r\nEt puis il y a une question qui est fondamental de notre Janowicz c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de feu conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est-ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:18 > 0:54:24) [89%] : \r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:25 > 0:56:11) [88%] : \r\nMoi, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a \u00e9volue vite \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 \u00e0 la cl\u00e9 de de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC petit pas, il peut pas avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si nous ne faucons ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 qu'une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre lu \u00e7a virale mais encore une fois, recensant \u00e0 ce stade rien \u00e0 ne peut \u00eatre exclue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:11 > 0:56:32) [94%] : \r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on va ouvrir tout de suite une petite page sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:34 > 0:56:37) [77%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:56:38 > 0:57:02) [84%] : \r\n18 heures 52 de l'heure de notre invit\u00e9 sports du dimanche et, en ce 10 novembre 2019, nous recevons la boxeuse Liya Olivia boa, bonsoir Madame, bonsoir, on va faire davantage connaissance avec vous dans un instant, mais d'abord une 1\u00e8re question ce cette passion pour la bac 5, puisque vous \u00eates boxeuse ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans d\u00e9j\u00e0 une passion dans un 1er temps \u00e9tait r\u00e9fr\u00e9n\u00e9 par votre maman pourquoi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:02 > 0:57:18) [89%] : \r\n\u00e9tant une petite fille c'est pas, \u00e7a se fait pas de boxer donc pied voici tous les m\u00e9dias qui qui montrait une image, mais comme dans les films de la boxe et et en fin de compte, \u00e7a m'est rest\u00e9 en t\u00eate et je n'ai pas abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 mes 18 ans o\u00f9 j'ai enfin pu commencer \u00e0 boxer sans autorisation parentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:18 > 0:57:29) [89%] : \r\nLa boxeuse Alibaba, mais pas seulement, alors on va avant de continuer cet entretien, on va se pencher sur votre portrait, un portrait peint ce dimanche par vous Laurent basta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:29 > 0:58:23) [92%] : \r\nOui, peindre, c'est sans aucun doute l'activit\u00e9 qui \u00e9gayent le mieux au tableau de vie Olivia tr\u00e8s jeune en France, vous d\u00e9cidez de faire de la boxe et vous vous lancez dans le mannequinat vous voyager entre Paris et Milan et sur les rings vous franchissez les \u00e9tapes pour devenir double championne de France \u00e0 21 ans, fini le mannequinat vous rangez vos habits de lumi\u00e8re avant de partir \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, direction la Suisse par amour pour y cr\u00e9er une famille, la boxe restera pr\u00e9sente dans votre vie, mais en 2011, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, vous subissez lors d'un combat, une double fracture de la m\u00e2choire, maman de 2 enfants, vous \u00eates d\u00e8s lors oblig\u00e9 de mettre votre carri\u00e8re entre parenth\u00e8ses et vous reprenez en main vos pinceaux car la peinture est une autre de vos passions mais la boxe vous manque \u00e0 l'\u00e2ge de 38 ans, vous d\u00e9cidez de remonter sur le ring en septembre dernier une premi\u00e8re victoire \u00e0 Estavayer et un 2\u00e8me combat pr\u00e9vu le 14 d\u00e9cembre prochain, les voyants sont au Vert, Vert comme l'esp\u00e9rance d'une vie Olivia bois qui ne nous a pas \u00e9pargn\u00e9 mais que vous menez avec une d\u00e9termination hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:23 > 0:58:27) [81%] : \r\nC'est vrai \u00e7a, Livia bravo la d\u00e9termination, \u00e7a c'est un c'est un mot qui vous colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:27 > 0:58:49) [90%] : \r\nAh ah compl\u00e8tement, et d'ailleurs en boxe, il fouille, il en faut un, une sacr\u00e9e dose pour pouvoir monter sur le ring, il y a beaucoup de de boxeurs qui se qui viennent \u00e0 l'entra\u00eenement, mais qui ose pas passer le pas et aller s'exposer justement sous la lumi\u00e8re sur le ring, d\u00e9termination et et c'est aussi un sport, c'est pas un sport collectif, c'est un sport individuel, donc on est tout seul face \u00e0 soi-m\u00eame et puis aussi, face \u00e0 l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:49 > 0:58:58) [88%] : \r\nCe pas \u00e9vident pour elle s'imposer, hein, puisque la premi\u00e8re fois qu'elle s'est rendue dans une salle de boxe, son entra\u00eeneur dit mais c'est pas ici que vous devez venir vous monter \u00e0 l'\u00e9tage o\u00f9 il y a le fitness, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu machiste \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:58 > 0:59:06) [87%] : \r\nBonjour, Malia il y a 20 ans, c'est vrai que je suis all\u00e9 dans la salle de j'ai pouss\u00e9 la la salle de boxe et quand je suis arriv\u00e9, on m'a m\u00eame pas regard\u00e9 Dinan pole fitness, s\u00e9ances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:06 > 0:59:31) [89%] : \r\nMoi j'ai une question Olivia parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure du cin\u00e9ma et du fait que la plupart des films qui parlait de la boxe, avait mis en sc\u00e8ne de h\u00e9ros masculin, alors on pense \u00e0 Rocky \u00e0 Raging Bull, etc, mais enfin il y a quand m\u00eame une exception ces millions $ Beblawi en 2004, o\u00f9 l\u00e0 on voit quand m\u00eame une boxeuse alors je veux pas non plus pas aller raconter la fin, mais enfin, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une h\u00e9ro\u00efne qui fait de la boxe est ce que \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 le regard port\u00e9 sur ce sport est-ce que \u00e7a inciter aussi les filles \u00e0 se lancer l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:31 > 0:59:46) [88%] : \r\nOui je je pense sinc\u00e8rement, \u00e9crite, Eastwood a vraiment fait un film magnifique, j'en ai pleur\u00e9, enfin il y a je suis pas la seule, parce que je suis petite, mais c'est vrai que c'est un film qui est pas d\u00e9voiler la forme je d\u00e9fends pas la fin, bon, je pense, il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui l'ont d\u00e9j\u00e0 vu depuis depuis le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:47 > 1:00:01) [89%] : \r\nAlors, 2 types de championne de France de full contact puis cet accident 2011 lors d'un combat en double fracture nous raconter Laurent de la m\u00e2choire et une erreur m\u00e9dicale qui va vous obliger \u00e0 poser les gants, donc les gants de Bach, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:01 > 1:00:27) [87%] : \r\nDeuil pour vous devoir arr\u00eater ben justement, c'est pas si je remonte sur le ring, c'est parce que j'ai pas fait ce deuil et et je dois dire arr\u00eat\u00e9e sur une blessure et j'ai envie dire il y a pas de souci m'arr\u00eater sur une erreur m\u00e9dicale, on m'a enfin on m'a op\u00e9r\u00e9 et on m'a cass\u00e9 la m\u00e8che de la perceuse dans la m\u00e2choire, on l'a referm\u00e9e, on m'a dit : c'est bon, madame, c'est qu'\u00e0 Marseille, vous pouvez retourner en Suisse c'est c'est moins il y a pas de souci et instinctivement, je sentais qu'il y avait quelque chose qui allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:27 > 1:00:34) [84%] : \r\nAlors qu'on a dit, hein, vous vous \u00eates aussi une amatrice de peinture, vous amuse beaucoup, mais aussi vous boxer sous le pseudo de designers, pourquoi ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:34 > 1:00:53) [92%] : \r\nOui, bah, parce que je suis aussi stylistes et designers dans dans la vie de tous les jours et autant on peut aussi Design et un combat sur le ring, on le pr\u00e9pare, et puis il faut qu'il soit le plus beau possible, je suis une boxeuse tr\u00e8s technique et c'est vraiment \u00e7a que j'ai envie d'apporter \u00e0 mon public une belle boxe techniques et de Design et enfin mon combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:53 > 1:01:02) [90%] : \r\nEn 2011 vous \u00eates pas mon 2 enfants vous avez votre accident derri\u00e8re vous, vous allez mettre au monde de nouveaux enfants dans un sera handicap\u00e9 oui c'est un un autre combat que vous avez men\u00e9e alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:02 > 1:01:17) [87%] : \r\nUn compl\u00e8tement mon conjoint aussi faire mon mari donc a \u00e9t\u00e9 mon conjoint \u00e0 l'\u00e9poque a arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re de de boxeur professionnel justement pour dire que maintenant son plus grand combat, c'\u00e9tait son fils, et c'est vrai qu'on a fait pas mal de fois les allers-retours \u00e0 l'h\u00f4pital, donc c'est un grand grand combat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:18 > 1:01:33) [92%] : \r\nAli vous avez \u00e9t\u00e9 double championne de France, l\u00e0 vous vous vous avez repris un vous avez en 2018 vous \u00eates vous \u00eates remont\u00e9 sur le ring, \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, en septembre dernier, vous avez disput\u00e9 et remport\u00e9 un 1er combat pour votre retour, vous visez quel titre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:02:32) [86%] : \r\nAlors je je ne vise pas sp\u00e9cialement de titres, c'est vrai qu'il y a les championnats d'Europe qui pourrait me faire de l'oeil, en 2020 et ce serait qu'un grand, grand plaisir mais pour l'instant je remonte sur le ring vraiment par plaisir, pour offrir une belle boxe et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va me conduire, h\u00e9 ben je dirais ce qu'on peut dire que la boxe est f\u00e9minis\u00e9, aujourd'hui en tout cas plus de femmes dans la boxe depuis d\u00e9j\u00e0 depuis 2012 l'entr\u00e9e aux JO, ce que c'est rentr\u00e9 que en 2012, la boxe au niveau olympique pour les femmes, avant on n'avait pas le droit de boxer ah oui, mais quand m\u00eame, il y avait l\u00e0 elle est dans le judo dans le karat\u00e9 dont il y avait tous les autres sports de combat, il y avait une \u00e9quipe f\u00e9minine, mais pas dans la boxe, pourquoi la boxe, dit-il, d'\u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment des autres sports de combat, c'est pas moi qui d'effet c'est assez hauts dirigeants chinois des des JO, donc effectivement, on pouvait voir des championnes du monde de Ta\u00efwan d'eau ou de karat\u00e9 ou autres, mais de judo, mais pas en boccia que en 2012, c'est ce qui rend tr\u00e8s r\u00e9cent, la boxe est rentr\u00e9, on a eu droit, en tant que femme de rentrer en tant que box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:32 > 1:02:39) [83%] : \r\nLivia Boa veut il faut projets pour l'avenir, \u00e0 part la boxe, la peinture, peut-\u00eatre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:39 > 1:02:56) [88%] : \r\nAh mais pas encore un peu de toujours je j'ai aussi cr\u00e9er une entreprise justement durant ma ma pause de boxe et l\u00e0, donc je suis entrepreneur Vaudois, voil\u00e0 la vraie cr\u00e9ation et et du coup, donc je suis sur les les 2 tableaux, autant en tant qu'entrepreneur que boxeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:56 > 1:03:07) [96%] : \r\nC'est extraordinaire, juste en passant parce qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une m\u00e9thode pour g\u00e9rer le stress et ainsi limiter les crises d'\u00e9pilepsie, de de son enfant handicap\u00e9 et \u00e7a c'est une des belles r\u00e9ussites de son existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:07 > 1:03:17) [87%] : \r\nC'est beaucoup de cordes \u00e0 votre p\u00e2te \u00e0 votre art quand on aura compris Olivia Bob boxeuse merci pour ce moment partage en notre compagnie, excellente soir\u00e9e \u00e0 merci \u00e0 vous, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:19 > 1:03:36) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de demain des nuages, suivi de pr\u00e9cipitations dans la r\u00e9gion alpine, le reste du pays, or un temps partiellement ensoleill\u00e9 avec du stratus en dessous de 700 m\u00e8tres la limite de la neige se situera vers 1200 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures proches de 1 degr\u00e9 au petit matin, culmineront \u00e0 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:36 > 1:03:41) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les guerres et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:44 > 1:03:46) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:47 > 1:03:51) [88%] : \r\nLe trafic s'\u00e9coule pour l'heure sans encombre sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:53 > 1:04:11) [91%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission Forum sp\u00e9cial \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on vous rappelle que pour le cas du Conseil des \u00c9tats fribourgeois on recompte actuellement les voix, les r\u00e9sultats ne sont donc pas d\u00e9finitifs demain la matinale recevra, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR je ne vois quand un match vous souhaite une excellente soir\u00e9e et vous dit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:22) [83%] : \r\nRecevez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:58:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037611", "summary": "Lausanne : itw Olivier Meuwly, historien. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.\nDuplex Berne : itw Nenad Stojanovic.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re aux \u00c9tats Verte genevoise \u00e9lue. Itw Bertrand Reich, pr\u00e9sident PLR Gen\u00e8ve.", "id": "2038019", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037614", "summary": "Itw Olivia Boa, boxeuse.", "id": "2038022", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054078", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BE5A2C55-CB73-40EC-897A-1BF39C749FF5", "internalArchiveId": "BE5A2C55-CB73-40EC-897A-1BF39C749FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bruno Le Maire, ministre des finances fran\u00e7ais;Sven Giegold, eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand;Nuria Gorrite, Conseill\u00e8re d'Etat, PS VD;Marc Fuhrmann, d\u00e9put\u00e9 UDC GE;Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Memed Uzel, directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano, utilisateur du centre Regus;Guilhem Sirven, Directeur de Ghotam\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LIBRA - MAURER A BXL PI (8H)) Une d\u00e9placement sous tension pour Ueli Maurer  \u00e0 Bruxelles. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des finances de l'Union europ\u00e9enne. \r\nAutour de la table, il sera question de finance durable. \r\nMais dans les couloirs, Guillaume Meyer, d'autres sujets devraient alimenter les discussions. \r\nEt en particulier, la Libra, la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9e que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve.\r\n  1'28 \r\n((Le ministre des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, m\u00e8ne la fronde contre Libra. Le mois dernier, \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les Europ\u00e9ens envisageaient d'interdire, purement et simplement, la monnaie de Facebook.\r\nLIBRA - LE MAIRE\r\nLibra n'est pas la bienvenue en Europe, parce que c'est notre souverainet\u00e9 qui est en jeu, et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es aient la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des Etats. Car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les Etats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le des peuples.\r\nLibra fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme, perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles. Ces risquent devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses, pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve. Les Europ\u00e9ens invitent Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois, avant d'accorder une autorisation. Pour Sven Giegold, eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec Libra, l'erreur commise avec le secret bancaire.\r\nLIBRA - GIEGOLD\r\nTRAD: Dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe, \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, que l'on sait qui sont les clients, qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes. Il faut introduire le m\u00eame principe pour Libra, d'entr\u00e9e de jeu, pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit, qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse.\r\nUeli Maurer a-t-il entendu le message? Pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses envoient plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de Libra. Avec en toile de fond, le souci de promouvoir la place financi\u00e8re. Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) *** La finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin:::\r\nMais mais les courtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour cela, ils proposent un changement de taille : modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nUn appel lanc\u00e9 hier par deux associations influentes de traders.\r\nAvec plus de mixit\u00e9 Cl\u00e9a Favre...Il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande.. \r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(09/VD/CONGE PAT PI) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9...Pour les  salari\u00e9s du canton de vaud \r\nC'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement vaudois.\r\nC'est 4 fois plus qu'aujourd'hui. \r\nPour le Conseil d'Etat, ses employ\u00e9s doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale.\r\nCe projet, Sarah Cl\u00e9ment, permet aussi au plus grand employeur du canton, de renforcer son attractivit\u00e9.\r\n  52''\r\nExtro : ce projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9ptu\u00e9s vaudois au Grand Conseil. \r\n((Aujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offrent un cong\u00e9 paternit\u00e9, de 5 \u00e0 10 jours. \r\nSauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne, qui offrent tous deux, 20 jours de cong\u00e9 aux hommes.\r\nSi on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus frappantes. Certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines... Pour la Conseill\u00e8re d'Etat, Nuria Gorrite, le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9. \r\nSON \r\nUne mesure dans l'\u00e8re du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022. Et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe. Au total, cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux p\u00e8res chaque ann\u00e9e. Ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an. Ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton.))\r\n(04/GE/GC NATIONALITE DELINQUANTS ITV FUHRMANN (6H30)) *** A Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. \r\nIl se pronon\u00e7ait sur une motion verte qui voulait en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire. \r\nUn sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCe refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s... Le statu quo pr\u00e9domine donc. \r\nUne d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Fuhrmann.  \r\n  36''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey\r\n(Bve Macron OTAN) Des \"paroles en or\" pour Moscou... Des \"termes radicaux \u00bb pour Berlin...\r\nLa petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\nDans dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident francais a estim\u00e9 hier que l'Alliance atlantique est dans un \u00e9tat de \"mort c\u00e9r\u00e9brale\".\r\nSous-entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington.\r\nIl appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller (\"wake up!\" dit-il) pour retouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux Etats-Unis...\r\nEmmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens \"rouvrir un dialogue strat\u00e9gique\" avec la Russie.\r\nD\u00e9clarations qui intervienent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'OTAN...\r\nMais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du Mur de Berlin.\r\n(18/LULA 8H) *** Lula \u00e0 nouveau libre! c'est le scenario qui se dessine au Br\u00e9sil. \r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9e, tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours. \r\nC'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption. \r\nAnouk Henry, Lula peut-il esperer sortir et faire son retour en politque?\r\nIl reste encore des obstacles... car les lib\u00e9rations seront jug\u00e9es au cas par cas... elles pourraient concerner 5000 d\u00e9tenus. Luiz ignacio lula da silva en fait partie, car il dispose encore de recours devant des tribunaux sup\u00e9rieurs. On ignore encore les d\u00e9tails de cette possible relaxe, mais la gauche br\u00e9silienne a d\u00e9j\u00e0 cri\u00e9 victoire: et il pourrait revenir \u00e0 la t\u00eate de l'opposition s'il \u00e9tait libre. Dans le pays voisin, le nouveau pr\u00e9sident argentin, le p\u00e9roniste de centre-gauche Alberto Fernandez a twitt\u00e9 \"LulaLibreDemain!\". \"\r\nDans l'autre camp, les procureurs qui avaient condamn\u00e9 Lula estiment que la d\u00e9cision de la cour supr\u00eame va \u00e0 l'encontre du \"combat de la corruption, qui sont des priorit\u00e9s de notre pays\". C'est un d\u00e9saveu pour le juge Moro, qui l'avait fait condamn\u00e9 et a ensuite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la justice par Jair Bolsonaro. L'actuel pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite qui avait dit esp\u00e9rer que Lula pourrisse en prison.\r\n(TF3/VD/ETOY ESPACE COWORKING RE) Imaginez maintenant un espace de 5500 m2, la taille plus ou moins d'un terrain de football...\r\nEt bien c'est aussi le plus grand espace de travail partag\u00e9 de Suisse.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir. \r\net il ne se trouve pas \u00e0 la gare de Zurich ou \u00e0 Gen\u00e8ve. non. le nouveau centre Regus se trouve dans la zone industrielle d'Etoy, pr\u00e8s du village de Buchillon dans le canton de Vaud! \r\nLes espaces de coworking fleurissent dans toutes les villes du pays, mais Sandrine Hochstrasser ont-ils vraiment une chance en p\u00e9riph\u00e9rie, ?\r\n   1'34 \r\n((C'est en tout cas le pari du groupe IWG qui d\u00e9tient la marque Regus. Il a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine d'espaces de bureaux \u00e0 la carte en Suisse et il veut s'\u00e9tendre hors des villes. pr\u00e8s des sorties d'autoroute, par exemple. Il compte tripler son offre d'ici 3 ou 4 ans. \r\nLe groupe est convaincu qu'il y a une demande....  Entrepreneurs, employ\u00e9s de PME, de multinationales, le coworking n'est plus l'apanage des jeunes citadins cr\u00e9ateurs de start up. \r\nNous avons d'ailleurs rencontr\u00e9 hier soir Memed Uzel. Il est directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano et pour des raisons familiales, il travaille \u00e0 distance. Il loue lui-m\u00eame une place \u00e0 Etoy: \r\nUZEL \u00ab\u00e7a me facilite de conduire 10 minutes. Je suis au silence. je peux me concentrer.puis je reviens en 10 minutes \u00bb \r\non choix s'est donc port\u00e9 sur le bureau partag\u00e9 le plus pr\u00e8s de son domicile. Pour le moins de d\u00e9placement possible. Est-ce que c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s de ces espaces en p\u00e9riph\u00e9rie? Les avis divergent. Concurrent de Regus, Ghotam n'y croit pas. Il reste focalis\u00e9 sur les centres. Son directeur, Guilhem Sirven :  \r\n\u00ab GOTHAM2 \u00ab Pour faire des rendez-vous, rencontrer des clients, se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, il faudra forc\u00e9ment passer par un centre ville \u00bb. Son entreprise pr\u00e9pare d'ailleurs l'ouverture d'un espace d'une taille record en ville de Berne.\r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 Voisins, \u00e0 Gen\u00e8ve, imagine bel et bien un futur hors des villes. Elle a d'ailleurs jet\u00e9 son d\u00e9volu sur le village de Collex-Bossy, dans la campagne genevoise, pour un futur espace de co working.))\r\n(Bve Valais S\u00e9isme) La terre n'en finit pas de trembler en Valais. \r\nLe canton a de nouveau \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 hiersoir par un s\u00e9isme\r\nUNe secousse de magnitude 3,4, \u00e0 19h35 pr\u00e8s de l'Arpelistock, un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais et de Berne. \r\nLa plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours.\r\nLe dernier s\u00e9isme important a eu lieu en 1946, avec un \u00e9picentre situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord de Sierre. D'une magnitude de 5,8, il avait entra\u00een\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts dans une zone assez \u00e9tendue.\r\n(14/FOOT/YB, BALE, LUGANO PA) *** Le FC B\u00e2le disputera, en f\u00e9vrier, les 16e de finale de l'Europa League. \r\nLes Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir (JE) \u00e0 domicile en battant les Espagnols de Getafe (Retafe) 2 \u00e0 1. Young Boys a fait match nul 1 \u00e0 1 \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord. 0 \u00e0 0 entre Lugano et Malm\u00f6. Caroline Reymond, les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n  44''\r\nExtro : Hormis B\u00e2le, quatre \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les 16e de finale ce soir (VE): Manchester United, S\u00e9ville, l'Espanyol et le Celtic Glasgow. \r\n((Young Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam. Les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match; ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. Mais L'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71e minute a permis aux champions de Suisse de marquer un 7e point dans la phase de poules. Ils partagent d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers, qui ont battu Porto 2-0. \r\nUne victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux Young Boys de se qualifier pour les 16e de finale. \r\nUne qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des Espagnols de Getafe sur le score de 2 \u00e0 1. Avec trois succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C. \r\nQuant au FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupe. Les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement deux points)).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830130", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10830154", "ece-10830130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:26:27Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nOui, Boukari, les Europ\u00e9ens ne veulent pas de Libra et le diront aujourd'hui \u00e0 Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera Bruxelles qui menace d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud 4 fois plus qu'aujourd'hui, proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, un projet qui, vous l'entendrez permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9 et puis nous irons dans ce journal, \u00e9galement dans le plus grand espace de coworking en Suisse, un espace de partage pour travailler, qui se situe dans la campagne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [97%] :\r\nUn d\u00e9placement sous tension pour les Maurer \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne autour de la table, il sera question de finance durable mais dans les couloirs, Guillaume Meyer d'autres sujets devraient alimenter les discussions, et en particulier la Libra la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9e que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nLe ministre des Finances fran\u00e7ais Bruno Le Maire, m\u00e8ne la fronde contre Libra le mois dernier \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les Europ\u00e9ens envisageaient d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nLibra mais pas la bienvenue en Europe parce que c'est notre souverainet\u00e9 que les dangers et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es et la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des \u00c9tats, car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les \u00c9tats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [94%] :\r\nLes bras fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles ces risques devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve les Europ\u00e9ens invitent Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'accorder une autorisation pour Sven Guy Gold, eurod\u00e9put\u00e9 Vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec Libra l'erreur commise avec le secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [90%] :M. par riche tympan CNIM verte Shaft envi\u00e9 dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que l'on sait qui sont les clients qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes parce que l\u00e0 il plus faut introduire le m\u00eame principe pour Libra d'entr\u00e9e de jeu pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse terms and \u00e9tait r\u00e9putation Nationwide service que notre sainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nO\u00f9 les Maurer a -t-il entendu le message, pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses envoient plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de Libra avec, en toile de fond le souci de promouvoir la place financi\u00e8re Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [96%] :\r\nLa finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin, mais les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nCourtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes et pour cela, il propose un changement de taille, modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe, un appel lanc\u00e9 hier par 2 associations influentes de traders avec plus de mixit\u00e9, Cl\u00e9a Favre, il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9 o\u00f9 la tension est grande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [95%] :\r\nL'association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement, plaident pour des s\u00e9ances plus courtes, elles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens concr\u00e8tement pour le march\u00e9 londonien, par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9 heures au lieu de 8 actuellement et une cl\u00f4ture \u00e0 16 heures contre 16 heures 30 aujourd'hui, il faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e, longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture, ces horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour tous les professionnels qui ont des familles face \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les 2 associations, en plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste dans bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression la promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ces employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, projet Sarah Cl\u00e9ment qui permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [95%] :\r\nAujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offrent un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 5 \u00e0 10 jours sauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne qui offrent tous de 20 jours de cong\u00e9 aux hommes, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus flagrantes certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:23) [94%] :\r\nPour attirer de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations pour les garder aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 fait partie des mesures qui sont susceptibles de plaire et qui sont, qui passait dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [96%] :\r\nUne mesure dans l'air du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022, et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe au total cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux p\u00e8res chaque ann\u00e9e et ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an, ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, projet de loi qui doit donc \u00eatre encore valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s tient ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil, il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9, le refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s le statu quo pr\u00e9domine, donc une d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Fuhrmann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [90%] :\r\nJ'ai plaid\u00e9 pour la transparence et le bon sens, aujourd'hui nous avons une libert\u00e9 de la presse qui donc va chercher les informations qui va pouvoir publier une image de la r\u00e9alit\u00e9, l'telle qu'elle est et si on devait enlever la nationalit\u00e9 des criminels suppos\u00e9s ou actuels, h\u00e9 ben vous enlevez une partie de la r\u00e9alit\u00e9 et vous invent\u00e9 un monde qui finalement n'existe pas, je crois qu'il est important pour une d\u00e9mocratie solide et, pour une population qui sent \u00e0 l'aise qu'elle sache que si le monde conduit d\u00e9crit et le monde actuel, et pas un esp\u00e8ce de r\u00eave inventer parce que \u00e7a correspond ou vouloir notamment de la gauche d'un monde pluriculturel qui fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir des paroles en or pour Moscou Des termes radicaux pour Berlin, dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, estime que l'Alliance Atlantique dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve d\u00e9sormais \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, pour retrouver, dit -il, sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, d\u00e9claration qui intervient \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du mur de Berlin, Lula \u00e0 nouveau libre, c'est le sc\u00e9nario qui semble se dessiner au Br\u00e9sil, la Cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9, hier, qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9e tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours, c'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption Anouk Henry Lula peut -il esp\u00e9rer sortir et faire son retour en politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:49) [95%] :\r\nAlors, il reste des obstacles parce que les lib\u00e9rations seront jug\u00e9es au cas par cas, elles pourraient concerner 5000 d\u00e9tenus Luis Ignacio Lula da Silva en fait partie parce qu'il dispose encore de recours devant les tribunaux sup\u00e9rieurs alors on ignore encore les d\u00e9tails de cette possible relaxe mais la gauche br\u00e9silienne a d\u00e9j\u00e0 cri\u00e9 victoire, il pourrait revenir \u00e0 la t\u00eate de l'opposition s'il \u00e9tait libre dans le pays voisin, le nouveau pr\u00e9sident argentin, le p\u00e9roniste de centre- gauche Alberto Alberto Fernandez a twitt\u00e9 Lula libre demain dans l'autre camp, les procureurs, qui avaient condamn\u00e9 Lula estiment que la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame va \u00e0 l'encontre du combat de la corruption qui sont une des priorit\u00e9s du pays, c'est aussi un d\u00e9saveu pour le juge Moro, qui avait men\u00e9 l'enqu\u00eate contre la figure historique du Parti des travailleurs, et qui est ensuite devenu ministre de la justice, de Jair Bolsonaro, l'actuel pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite qui avait dit esp\u00e9rer que Lula pourrisse en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry imaginez maintenant un espace de 5500 m\u00e8tres la paille plus ou moins d'un terrain de football, h\u00e9 bien, c'est aussi la t\u00eate du plus grand espace de travail partag\u00e9 de Suisse, il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir et il ne se trouve pas \u00e0 la gare de Z\u00fcrich ou \u00e0 Gen\u00e8ve, non le nouveau centre Regus, se trouve dans la zone industrielle d'Etoy, pr\u00e8s du village de Buchillon, dans le canton de Vaud les espaces de coworking fleurissent dans toutes les villes du pays, mais Sandrine Hochstrasser ont -ils vraiment une chance en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est en tout cas le pari du groupe IWGB, qui d\u00e9tient la marque Regus, il a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine d'espaces de bureaux \u00e0 la carte en Suisse et il veut s'\u00e9tendent hors des villes pr\u00e8s des sorties d'autoroute par exemple, il compte tripler son offre d'ici 3 ou 4 ans, le groupe est convaincu que la demande existe entrepreneurs employ\u00e9es de PME de multinationales le coworking n'est plus l'apanage de jeunes citadins, cr\u00e9ateurs de Start-Up, nous avons d'ailleurs rencontr\u00e9 hier soir, Mehmet Uzel, il est directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano pour des raisons familiales, il travaille \u00e0 distance, il loue lui- m\u00eame une place \u00e0 Etoy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [89%] :\r\n\u00e7a me facilite la vie de conduire \u00e0 une dizaine de minutes venu retrait au travail m\u00eame si c'est pas dans un bureau traditionnel, je suis au silence, je peux me concentrer, puis quand j'aurai fini je peux tranquillement rentrer \u00e0 la maison et \u00e7a prend juste une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [95%] :\r\nSon choix s'est donc port\u00e9 sur le bureau partag\u00e9 le plus pr\u00e8s de son domicile pour le moins de d\u00e9placement possible alors est -ce que c'est la tendance qui va assurer le succ\u00e8s de ces espaces en p\u00e9riph\u00e9rie, les avis divergent, concurrent de Regus Ghotam n'y croit pas, il reste focalis\u00e9 sur les centres, son directeur, Guilhem Sirven. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:19) [92%] :\r\nPour faire des rendez- vous pour rencontrer des clients pour se rendre dans certaines entreprises, pour se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, etc, il faudra forc\u00e9ment \u00e7a c'est par un centre- ville. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:28) [96%] :\r\nSon entreprise pr\u00e9pare d'ailleurs l'ouverture d'un espace d'une taille record en ville de Berne, mais du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Voisins \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine bel et bien un futur hors des villes voisin a d'ailleurs jet\u00e9 son d\u00e9volu sur le village de coller Bossi dans la campagne genevoise pour son futur espace de coworking. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nLa terre n'en finit plus de trembler en Valais, le canton de nouveau secou\u00e9 hier soir par un s\u00e9isme : une secousse de magnitude3,4 elle a eu lieu \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais de Berne c'est la plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours, le dernier s\u00e9isme important en Valais, \u00e9lu en 1946 avec un \u00e9picentre situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord de Sierre s\u00e9isme d'une magnitude de5,8 le FC B\u00e2le disputera en f\u00e9vrier les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League et les Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les espagnols de retraite a fait 2 buts \u00e0 1 Young Boys a fait match nul 1 but partout \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord et puis match nul \u00e9galement 0 partout entre Lugano et les Su\u00e9dois de mal Me Caroline R\u00e9mond les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [93%] :\r\nYoung Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match, ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais l'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71\u00e8me minute a permis aux champions de Suisse, de marquer un 7\u00e8me point dans la phase de poules, il partage d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers qui ont battu Porto 2 \u00e0 0, une victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux viandes Bruce, de se qualifier pour les 16\u00e8me de finale une qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des espagnols devraient a fait sur le score de 2 \u00e0 1 avec 3 succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le Jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C quand tout FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupes, les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [93%] :\r\nEt, en plus du FC B\u00e2le 4 autres \u00e9quipes ont valid\u00e9 hier soir leur ticket pour les 16\u00e8me de finale de l'Europa League Manchester United, S\u00e9ville, l'espagnol et le Celtic Glasgow et voil\u00e0 toute l'information \u00e0 conna\u00eetre, \u00e0 8 heures 12 c'\u00e9tait Foued Boukari et son journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T07:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9517ACA3-56C4-45A2-8CAB-4E549146B40B", "internalArchiveId": "9517ACA3-56C4-45A2-8CAB-4E549146B40B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Roduit, membre du Conseil de Gastrosuisse;Thomas Wenger, chef de groupe PS GC GE;Mustafa Saadoon, Directeur de l'observatoire irakien des droits de l'homme, journaliste\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/CF CONTRE QUOTAS VIN ITV RODUIT) Il n'y aura pas de quotas de vins suisses dans les restaurants. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 hier une motion du conseiller national UDC Jean-Luc Addor. \r\nLe Valaisan voulait obliger les \u00e9tablissements \u00e0 proposer un minimum de 50% de vins du pays.\r\nAndr\u00e9 Roduit, membre du Conseil de Gastrosuisse, se dit satisfait. \r\nPour lui... la promotion des vins suisses ne doit pas passer par une loi mais par la formation des restaurateurs\r\n  40''\r\nAndr\u00e9 Roduit, interrog\u00e9 par Mathieu Henderson\r\n(Pi\u00e8ces moteur avion swiss) C'\u00e9tait comme chercher une aiguille dans une botte de foin...\r\nEt pourtant... des b\u00e9n\u00e9voles ont retrouv\u00e9 trois pi\u00e8ces de moteur d'un avion Swiss... en bourgogne franche comt\u00e9\r\nDes d\u00e9bris perdus l'\u00e9t\u00e9 dernier: vous vous en souvenez peut-\u00eatr: l'incident avait forc\u00e9 l'appareil \u00e0 effectuer un atterrissage d'urgence \u00e0 Paris\r\nLe bureau fran\u00e7ais d'enqu\u00eates et d'analyses a organis\u00e9 une grande battue... car ces pi\u00e8ces sont importantes pour ses investigations\r\nMais il faudra encore en trouver davantage... pour pouvoir faire avancer l'enqu\u00eate.\r\n(Contr\u00f4leur a\u00e9rien acquitt\u00e9) **** Un autre accident a\u00e9rien \u00e0 pr\u00e9sent: mais lui... \u00e9vit\u00e9 de justesse\r\nEn 2011... deux avions d\u00e9collant de Zurich manquaient de se heurter... \r\nLa faute d'un aiguilleur du ciel... selon la cour supr\u00eame du canton... qui l'a condamn\u00e9 \u00e0 90 jours amende avec sursis\r\nEh bien le tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule ce verdict... dans un arr\u00eat publi\u00e9 ce matin\r\n(07/VS/PROCES INSTITUTEUR PA (REP 22H30)) **** Le tribunal cantonal valaisan... lui... se penchait hier sur le cas d'un ancien instituteur de Sierre... accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants\r\nUn proc\u00e8s en appel... pour cet homme qui clame toujours son innocence. \r\nLe minist\u00e8re public valaisan r\u00e9clame la confirmation de la peine prononc\u00e9e en premi\u00e8re instance: 40 mois de prison et 5 ans d'interdiction de travailler avec des mineurs\r\nL'avocat du pr\u00e9venu, lui, plaide l'acquittement. \r\nLe verdict sera rendu dans quelques semaines. \r\nEn attendant... Yves Terrani... l'accus\u00e9 reste en prison\r\n  52''\r\nLes faits s'\u00e9taient produits au centre scolaire de Beaulieu, \u00e0 Sierre, entre 2011 et 2013. Les victimes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e9taient alors \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 13 ans.\r\n((... D\u00e9fenseur du pr\u00e9venu, Me Olivier Couchelpin aura tout tent\u00e9. De faire renvoyer le proc\u00e8s. De r\u00e9clamer une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes. De plaider le complot, accusant les adolescentes de s'\u00eatre mis d'accord pour le faire tomber. Il a aussi point\u00e9 du doigt en vrac les m\u00e9dias, la police, le Tribunal du district de Sierre. Les premiers pour un soi-disant acharnement ayant provoqu\u00e9 la ruine de son client. Les autres pour avoir mal fait leur travail. En face de lui, les parties civiles et le repr\u00e9sentant du Minist\u00e8re public ne s'en sont pas laiss\u00e9 compter. Pour tous, les d\u00e9clarations des victimes dont \u00abd\u00e9taill\u00e9es, constantes et trop sp\u00e9cifiques pour avoir \u00e9t\u00e9 invent\u00e9es\u00bb. Le procureur Alexandre Sudan a balay\u00e9 toute volont\u00e9 de nuire des \u00e9l\u00e8ves, estimant que l'enseignant n'avait pas h\u00e9siter \u00e0 profiter de son ascendant pour satisfaire ses pulsions perverses. \u00abOn s'est convaincu que mon client est un pr\u00e9dateur sexuel, mais il y a z\u00e9ro preuve mat\u00e9rielle ou scientifique. Le doute doit lui profiter\u00bb, a conclu Me Couchepin, au terme de grosses passes d'armes avec les avocat des sept jeunes filles.))\r\n(S\u00e9isme Valais) *** On reste en Valais... o\u00f9 la terre a \u00e0 nouveau trembl\u00e9 hier soir\r\nUn s\u00e9isme suppl\u00e9mentaire: de magnitude 3.4 sur l'\u00e9chelle de richter\r\nC'est la plus forte des nombreuses secousses enregistr\u00e9es ces derniers jours dans le canton... mais elle n'a pas fait de d\u00e9g\u00e2ts\r\nElle s'est produite \u00e0 19h35 pr\u00e8s de l'Arpeli-stock: un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re bernoise...\r\n(06/GE/FONTANET ITV WENGER) *** Changement de calendrier... \u00e0 Gen\u00e8ve... pour la r\u00e9forme de la grille salariale du personnel de l'Etat\r\nSelon nos informations... le gouvernement va ajourner... la remise du projet d'accord... aux partenaires sociaux\r\nR\u00e9sultat: la mise en oeuvre de la r\u00e9forme n'interviendra pas le 1er juillet 2021\r\nLe conseil d'\u00e9tat va \u00e9tablir de nouvelles \u00e9ch\u00e9ances... et les communiquera prochainement\r\nLes syndicats se disent soulag\u00e9s\r\nUn sentiment partag\u00e9 par le chef de groupe des socialistes au Grand conseil: Thomas Wenger\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Manif Fribourg) Dans le canton de Fribourg, c'est un autre sujet qui pr\u00e9occupe le personnel de l'Etat\r\nLa fameuse r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance \r\nUn milliers de fonctionnaires ont manifest\u00e9 hier pour protester contre ce projet\r\nUne mobilisation en baisse\r\nIl faut dire que l'\u00e9t\u00e9 dernier... le conseil d'\u00e9tat fribourgeois a rvu sa copie... apr\u00e8s de nouvelles discussions avec les partenaires sociaux\r\nLa nouvelle version de la r\u00e9forme divise d\u00e9sormais les organisations de d\u00e9fense du personnel.\r\n(Critiques OTAN) **** \"L'Otan est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale\"\r\nLes propos du pr\u00e9sident fran\u00e7ais hier dans l'hebdomadaire The Economist ne sont pas du go\u00fbt de ses partenaires de l'alliance atlantique\r\nLa chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel ne \"partage pas cette vision radicale\": pour elle, l'Otan reste la pierre angulaire de la d\u00e9fense europ\u00e9enne\r\nPour le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo: cette alliance est un partenariat strat\u00e9gique essentiel... peut \u00eatre historiquement LE PLUS essentiel\r\n(TF4/IRAK MAINTIEN ORDRE PI) **** La contestation sociale ne faiblit pas... en Irak...\r\nComme tous les jours depuis plus d'un mois... Bagdad a fait face hier... \u00e0 de nouveaux rassemblements anti-gouvernementaux\r\nEt les autorit\u00e9s pratiquent une r\u00e9pression toujours plus intense\r\n10 personnes sont encore mortes hier sous les tirs des forces de l'ordre irakiennes\r\nNicolas Vulter... au total... plus de deux cent quatre vingt protestataires ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie.\r\n  1'30\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Mouna Hussain\r\n((Directeur de l'observatoire irakien des droits de l'homme, le journaliste Mustafa Saadoon est en premi\u00e8re ligne pour constater l'ampleur de la r\u00e9pression. Contact\u00e9 en Irak, il d\u00e9crit les m\u00e9thodes des forces de s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9courager les manifestants\r\nDigas\r\nLe gouvernement irakien a commis de nombreuses violations, dont le tir \u00e0 balles r\u00e9elles \u00e0 courte distance sur les manifestants ainsi que l'utilisation de gaz lacrymog\u00e8nes \u00e0 courte port\u00e9e, provoquant la mort de plus de 260 personnes \u00e0 ce jour. Ajoutez \u00e0 cela des op\u00e9rations de kidnapping de manifestants et d'activistes de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi l'arrestation d'ambulanciers qui soignent les manifestants bless\u00e9s.\r\nDans un rapport r\u00e9cent, Amnesty International d\u00e9nonce l'utilisation de grenades lacrymog\u00e8nes d'un nouveau genre. Des armes capables de briser des cr\u00e2nes et de fendre des os selon l'organisation de d\u00e9fense des droits humains. Mustapha Saadoon ne peut pas confirmer cette information mais il est clair que pour lui aussi, la r\u00e9ponse polici\u00e8re est d'une violence inouie.\r\nDigas\r\n\u00ab\u00a0On soup\u00e7onne le gaz lacrymog\u00e8ne utilis\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 ou import\u00e9 par le gouvernement irakien pour combattre le terrorisme, mais il semblerait qu'il l'utilise pour disperser les protestations, et il y a eu beaucoup de cas de suffocations graves parmi les manifestants \u00e0 cause de ces gaz.\r\nD\u00e9fenseurs des droits humains et militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont \u00e9galement devenus la cible des milices proches du pouvoir irakien. Par mesures de pr\u00e9caution, Mustapha Saadoon et sa famille ont d\u00e9sormais quitt\u00e9 Bagdad.))\r\n(FB \u00e9lections US) Comment prot\u00e9ger le processus d\u00e9mocratique des prochaines \u00e9lections am\u00e9ricaines?\r\nFacebook a pr\u00e9sent\u00e9 son plan d'action \u00e0 ses investisseurs... apr\u00e8s avoir d\u00e9jou\u00e9 une nouvelle tentative russe... de manipulation de l'opinion\r\nLe r\u00e9seau social va renforcer la transparence... en indiquant clairement QUI contr\u00f4le les pages politiques ou les pages de m\u00e9dias \u00e9tatiques\r\nEt les articles ou vid\u00e9os class\u00e9s comme \"fausses informations\" par des journalistes ind\u00e9pendants seront aussi mieux signal\u00e9s.\r\n(14/FOOT/YB, BALE, LUGANO PA) **** En Football... Le FC B\u00e2le disputera les 16e de finale de l'Europa League... en f\u00e9vrier prochain\r\nLes Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les Espagnols de R\u00e9-ta-f\u00e9 2 \u00e0 1\r\nDe son c\u00f4t...Young Boys a fait match nul 1 \u00e0 1 \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord... \r\nQuant aux joueurs de Lugano... ils ont laiss\u00e9 repartir Malm\u00f6 sur le score de 0 \u00e0 0\r\nCaroline Reymond, les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n  44''\r\nEn plus de B\u00e2le... quatre autres \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les 16e de finale hier soir\r\nManchester United, S\u00e9ville, l'Espanyol Barcelone et le Celtic Glasgow.\r\n ((Young Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam. Les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match; ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. Mais L'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71e minute a permis aux champions de Suisse de marquer un 7e point dans la phase de poules. Ils partagent d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers, qui ont battu Porto 2-0. \r\nUne victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux Young Boys de se qualifier pour les 16e de finale. \r\nUne qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des Espagnols de Getafe sur le score de 2 \u00e0 1. Avec trois succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C. \r\nQuant au FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupe. Les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement deux points)).\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(12/FRA/IMMIGRATION FRONDE LREM PA (REP 22H30)) En France, le durcissement de la politique migratoire voulue par le gouvernement cr\u00e9e des remous au sein m\u00eame de la majorit\u00e9. Une poign\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche menace de ne pas voter les mesures propos\u00e9es si l'aide m\u00e9dicale aux migrants est remise en question. Emmanue Macron, qui joue la carte droiti\u00e8re, prend le risque calcul\u00e9 de perdre ses soutiens plus mod\u00e9r\u00e9s. Analyse, Alexandre Habay\r\n  59'' \r\n((11 d\u00e9put\u00e9s sur un groupe de 304 c'est loin d'\u00eatre une fracture dans un parti. Mais c'est une fissure id\u00e9ologique. Regroup\u00e9s dans un collectif de sociaux-d\u00e9micrates, des \u00e9lus de l'aile gauche de la R\u00e9publique en marche s'insurgent contre les restrictions \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux pour les personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Ils appellent \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 \"l'urgence et \u00e0 la facilit\u00e9\". C'est l'un des points les plus contest\u00e9s du plan immigration d\u00e9taill\u00e9 cette semaine par le gouvernement fran\u00e7ais: l'aide m\u00e9dicale d'Etat sera soumise \u00e0 un d\u00e9lai d'attente de 3 mois avant d'\u00eatre octroy\u00e9e. Une fa\u00e7on de r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 de la France mais qui revient pour ces d\u00e9put\u00e9s \u00e0 fragiliser davantage les plus vuln\u00e9rables. F. Hollande a d\u00fb faire face en son temps aux frondeurs au sein de sa majorit\u00e9 qui avaient entam\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 gauche. Mais Emmanuel Macron lui semble surtout soucieux de plaire \u00e0 son \u00e9lectorat de droite. En ligne de mire: la pr\u00e9sidentielle de 2022, qui il en est s\u00fbr, l'opposera \u00e0 Marine Le Pen. Alexandre Habay, RTSinfo Paris))", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830161", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-08T06:00:27_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-08T06:00:27_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10830171", "ece-10830161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:33:06Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal de Marielle Savoie bonjour, bonjour, au moins 50 pourcent de bouteilles suisse sur la carte des vins, des restaurants, pourquoi pas, mais pas question d'en faire une loi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'oppose aux quotas, au grand soulagement des restaurateurs, il est accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, le proc\u00e8s en appel d'un ancien instituteur valaisan s'est tenue hier \u00e0 Sion, la d\u00e9fense continue \u00e0 plaider l'acquittement et puis on terminera ce journal avec du football, les premiers qualifi\u00e9s pour les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League sont connus et parmi eux, seuls l'un des 3 clubs suisses en comp\u00e9tition. \r\nIl n'y aura pas de quotas de vins suisses dans les restaurants, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 hier une motion du conseiller national UDC Jean-Luc Addor le Valaisan voulait obliger les \u00e9tablissements \u00e0 proposer un minimum de 50 pourcent de vins du pays, Andr\u00e9 Roduit, membre du conseil de gastro- suisse se dit satisfait : pour lui, la promotion des vins suisses ne doit pas passer par une loi, mais par la formation des restaurateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [84%] :\r\nBon motion c'\u00e9tait PS \u00e7a y est, mais c'est absolument difficile demain dans une loi d'apposer quota mais je pense que si on avait une formation \u00e0 tout petit peuple, ce serait aussi un peu plus facile pour pr\u00e9senter les vins suisses et mettre en avant pour la banque, les vins suisses ils sont un peu plus cher, c'est difficile \u00e0 faire une une bonne marge de succ\u00e8s ce qui retient quand maman chez les restaurateurs, c'est pas qu'on doit absolument de l'Aveyron \u00e9trange en fait aux pont pas les vendre en Cnesco qu'on soit clair pour essayer dans nos, nos produits de terroir pour faire de la proximit\u00e9 faire d'\u00e9conomie circulaire mais il faut r\u00e9duire la mentalit\u00e9 et puis je pense, \u00e7a passe par la formation et \u00e7a passe pas par une loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [95%] :\r\nEntrez, Andr\u00e9 Roduit interrog\u00e9 par Mathieu Henderson, c'\u00e9tait comme chercher une aiguille dans une botte de foin et pourtant des b\u00e9n\u00e9voles ont retrouv\u00e9 trois pi\u00e8ces de moteur d'un avion Swiss en Bourgogne Franche-Comt\u00e9, les d\u00e9bris perdus, l'\u00e9t\u00e9 dernier, vous vous en souvenez peut-\u00eatre l'incident avait forc\u00e9 l'appareil \u00e0 effectuer un atterrissage d'urgence \u00e0 Paris, le Bureau fran\u00e7ais d'enqu\u00eates et d'analyses a organis\u00e9 une grande battue car ces pi\u00e8ces sont importantes pour ses investigations, mais il faudra encore en trouver davantage pour pouvoir faire avancer l'enqu\u00eate, un autre incident a\u00e9rien \u00e0 pr\u00e9sent mais lui \u00e9vit\u00e9 de justesse \u00e0 2011 2 avions d\u00e9collant de Zurich manquaient de se heurter la faute d'un aiguilleur du ciel, selon la Cour supr\u00eame du canton qui l'a condamn\u00e9 \u00e0 90 jours amende avec sursis, h\u00e9 bien le tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule ce verdict dans un arr\u00eat publi\u00e9 ce matin, le Tribunal cantonal valaisan lui se penchait hier sur le cas d'un ancien instituteur de Sierre accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, un proc\u00e8s en appel pour cet homme qui clame toujours son innocence le minist\u00e8re public valaisan r\u00e9clame la confirmation de la peine prononc\u00e9e en premi\u00e8re instance, \u00e0 savoir 40 mois de prison et 5 ans d'interdiction de travailler avec des mineurs, l'avocat du pr\u00e9venu, lui, plaide l'acquittement le verdict sera rendu dans quelques semaines en attendant Yves Terrani l'accus\u00e9 reste en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [92%] :\r\nD\u00e9fenseur du pr\u00e9venu, Me Olivier Couchepin aura tout tent\u00e9 de faire renvoyer le proc\u00e8s de r\u00e9clamer une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes de plaider le complot, accusant les adolescentes de s'\u00eatre mis d'accord pour faire tomber son client, il a aussi point\u00e9 du doigt en vrac, les m\u00e9dias, la police le tribunal du District Sierre les premiers pour un soi-disant acharnement ayant provoqu\u00e9 la ruine de son client, les autres pour avoir mal fait leur travail en face de lui, les parties civiles et le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public, ne s'en sont pas laiss\u00e9 compter pour tous les d\u00e9clarations des victimes sont d\u00e9taill\u00e9s constante et trop sp\u00e9cifique pour avoir \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e le procureur Alexandre Sudan balayer toute volont\u00e9 de nuire des \u00e9l\u00e8ves estimant que l'enseignant n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 profiter de son ascendant que pour satisfaire ses pulsions perverses, on s'est convaincu que mon client est un pr\u00e9dateur sexuel, mais il y a z\u00e9ro preuve mat\u00e9rielle aux scientifiques, le doute doit lui profiter, a conclu Me Olivier Couchepin au terme de grosses passes d'armes avec les avocats des cette jeune fille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [95%] :\r\nLes faits s'\u00e9taient produits au centre scolaire de Beaulieu \u00e0 Sierre, entre 2011 et 2013 les victimes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e9taient alors \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 13 ans et on reste en Valais o\u00f9 la terre a \u00e0 nouveau trembl\u00e9 hier soir un s\u00e9isme suppl\u00e9mentaire de magnitude3,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, c'est la plus forte des nombreuses secousses enregistr\u00e9es ces derniers jours dans le canton mais elle n'a pas fait d\u00e9g\u00e2ts, elle s'est produite \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'archipel stocke un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re bernoise changement de calendrier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la r\u00e9forme de la grille salariale du personnel de l'\u00c9tat, selon nos informations, le gouvernement va ajourner la remise du projet d'accord aux partenaires sociaux, r\u00e9sultat \u00e0 la mise en oeuvre de la r\u00e9forme n'interviendra pas le 1er juillet 2021, le Conseil d'\u00c9tat va \u00e9tablir de nouvelles \u00e9ch\u00e9ances et les communiquera prochainement les syndicats se disent soulag\u00e9s un sentiment partag\u00e9 par le chef de groupe des socialistes au Grand Conseil Thomas Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [93%] :\r\nJe pense que le Conseil d'\u00c9tat a raison de ne pas s'ent\u00eater \u00e0 vouloir passer en force sur cette r\u00e9forme qui une r\u00e9forme fondamentale de la grille salariale de la fonction publique qui va toucher environ 50000 fonctionnaires de l'\u00c9tat, et \u00e7a ne peut se faire qu'en vrai partenariat social entre le Conseil d'\u00c9tat qui est l'employeur et les repr\u00e9sentants du personnel de l'\u00c9tat, alors \u00e0 ce stade, je pense pas qu'il faut parler d'abandon du projet, je pense qu'il faut parler de l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments qui concerne ce projet score il y a certainement des choses \u00e0 revoir choses \u00e0 revoir avec des propositions qui est j'esp\u00e8re constructive mais je n'en doute pas, des repr\u00e9sentants du personnel et des syndicats, et que le Conseil d'\u00c9tat puisse se montrer aussi ouverts \u00e0 ces propositions -l\u00e0 et qu'on arrive \u00e0 aboutir \u00e0 une r\u00e9forme qui est indispensable pour l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey dans le canton de Fribourg, c'est un autre sujet qui pr\u00e9occupe le personnel de l'\u00c9tat, la fameuse r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance, un millier de fonctionnaires ont manifest\u00e9 hier pour protester contre ce projet, une mobilisation en baisse, il faut dire que l'\u00e9t\u00e9 dernier, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois a revu sa copie apr\u00e8s de nouvelles discussions avec les partenaires sociaux et la nouvelle version de la r\u00e9forme divise d\u00e9sormais les organisations de d\u00e9fense du personnel, l'Otan est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, les propos du pr\u00e9sident fran\u00e7ais hier dans l'hebdomadaire Die \u00e9conomistes ne sont pas au go\u00fbt de ses partenaires de l'Alliance Atlantique, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel ne partagent pas cette vision radicale pour elle le temps reste la Pierre angulaire de la d\u00e9fense europ\u00e9enne pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo cette alliance est un partenariat strat\u00e9gique essentiel, peut-\u00eatre m\u00eame historiquement le plus essentiel en Irak maintenant la contestation sociale ne faiblit pas comme tous les jours depuis plus d'un mois, Bagdad a fait face, hier, \u00e0 de nouveaux rassemblements antigouvernementaux et les autorit\u00e9s pratiquent une r\u00e9pression toujours plus intense 10 personnes sont encore mortes hier sous les tirs des forces de l'ordre irakiennes Nicolas vu Thiais au total plus de 280 protestataires ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [94%] :\r\nDirecteur de l'observatoire irakien des droits de l'homme, le journaliste Mustafa Saadoon est en premi\u00e8re ligne pour constater l'ampleur de la r\u00e9pression, contact\u00e9 en Irak, il d\u00e9crit les m\u00e9thodes des forces de s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9courager les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [86%] :\r\nAlors, as qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur comme Inter 4 Hadid le gouvernement irakien a commis de nombreuses violations dont le Tir \u00e0 balles r\u00e9elles \u00e0 courte distance sur les manifestants, ainsi que l'utilisation de gaz lacrymog\u00e8ne courte port\u00e9e, provoquant la mort de plus de 260 personnes \u00e0 ce un p\u00e2tir \u00e0 Tarade \u00e0 l'ajoutez \u00e0 cela des op\u00e9rations de kidnapping de manifestants et d'activistes de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi l'arrestation d'ambulanciers qui soignent les manifestants bless\u00e9s nous la L1 c'est le tabac rentre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [96%] :\r\nDans un rapport r\u00e9cent, Amnesty International d\u00e9nonce l'utilisation de grenades lacrymog\u00e8nes d'un nouveau genre des armes capables de briser des cr\u00e2nes et de fendre des os, selon l'organisation de d\u00e9fense des droits humains, Mustapha Saadoon ne peut pas confirmer cette information, mais il est clair que pour lui aussi, la r\u00e9ponse polici\u00e8re et d'une violence inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [85%] :\r\nRaser mousson soup\u00e7onne le gaz lacrymog\u00e8ne utilis\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 ou import\u00e9 par le gouvernement irakien pour combattre le terrorisme mais il semblerait qu'il utilise pour disperser les protestations et il y a eu beaucoup de cas de suffocation aggrave parmi les manifestants, \u00e0 cause de ces gains savoir une dans Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [97%] :\r\nD\u00e9fenseurs des droits humains et militants de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont \u00e9galement devenus la cible des milices proches du pouvoir irakien par mesure de pr\u00e9caution, Mustapha Saadoon et sa famille ont d\u00e9sormais quitt\u00e9 Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [96%] :\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Mouna Hussain comment prot\u00e9ger le processus d\u00e9mocratique des prochaines \u00e9lections am\u00e9ricaines, Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 son plan d'action \u00e0 ses investisseurs hier apr\u00e8s avoir d\u00e9jou\u00e9 une nouvelle tentative russe de manipulation de l'opinion, le r\u00e9seau social va renforcer la transparence en indiquant clairement qui contr\u00f4le les pages politiques ou les pages de m\u00e9dias \u00e9tatiques et les articles ou vid\u00e9os class\u00e9s comme fausses informations par des journalistes ind\u00e9pendants seront eux aussi mieux signal\u00e9s et puis du football pour terminer ce journal avec le FC B\u00e2le qui disputera les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League, ce sera en f\u00e9vrier prochain les Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les espagnols devraient a fait 2 \u00e0 1 de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys a fait match nul 1 1 \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord quant aux joueurs de Lugano, ils ont laiss\u00e9 repartir Malm\u00f6, sur le score de 0 \u00e0 0 Caroline R\u00e9mond les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [93%] :\r\nYoung Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match qu'ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais l'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71\u00e8me minute a permis aux champions de Suisse, de marquer un 7\u00e8me point dans la phase de poules, il partage d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers qui ont battu Porto 2 \u00e0 0, une victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait Obiang Bruce, de se qualifier pour les 16\u00e8me de finale une qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des espagnols devraient fait sur le score de 2 \u00e0 1 avec 3 succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le Jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C quand tout FC Lugano, il faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupes, les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:36) [94%] :\r\nEt en plus de B\u00e2le, 4 autres \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les 16\u00e8me de finale hier soir Manchester United S\u00e9ville l'Espanyol Barcelone et le Celtic Glasgow, merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E667A4F-708E-421B-A0D4-42EDF3F25E5E", "internalArchiveId": "6E667A4F-708E-421B-A0D4-42EDF3F25E5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - D\u00e9penses publiques: sommes-nous trop pingres?", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, cheffe du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Jacques Bourgeois (PLR/FR), tous deux dans la commission des Finances, et Philippe Bacchetta, professeur de macro-\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne.  \r\n*** 18hXX dans Forum, l'heure de notre grand d\u00e9bat avec cette question, Pietro Bugnon : \u00ab d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales : sommes-nous trop pingres ? \u00bb...\r\nTrop pingres... Pas assez g\u00e9n\u00e9reux. c'est ce que pense l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. En d\u00e9but de semaine, l'OCDE a livr\u00e9 un rapport o\u00f9 elle conseille \u00e0 la Suisse d'ouvrir son porte-monnaie. D'assouplir sa politique budg\u00e9taire. En finan\u00e7ant par exemple des aides \u00e0 la formation, des projets climatiques ou encore des places de cr\u00e8ches. Alors, bonne ou mauvaise id\u00e9e? On va en d\u00e9battre...\r\nMais d'abord qu'en pensent en fait les autorit\u00e9s suisses? La r\u00e9ponse de la cheffe du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, c'\u00e9tait lundi ici m\u00eame...\r\nVIDEO SONORE 45''\r\nLa Suisse a de l'argent, mais ne sait qu'en faire... Un souci de pays riche me direz-vous... Et bien on va voir ce soir si le Parlement f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 faire des efforts... alors que les discussions sur le budget d\u00e9buteront dans 10 jours en commission \u00e0 Berne... \r\nDeux conseillers nationaux, fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lus sont avec nous... Ils si\u00e8gent tous les deux dans la commission des Finances... Celle qui pr\u00e9pare le budget pour le pl\u00e9num... Le socialiste vaudois Samuel Bendahan et le lib\u00e9ral radical fribourgeois Jacques Bourgeois, bonsoir... \r\nEt notre expert, Philippe Bacchetta... Vous vous \u00eates professeur de macro-\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne, bonsoir...\r\n1) TROP D'ARGENT ?\r\n@ Samuel Bendahan... Le parti socialiste a publi\u00e9 une \u00e9tude il y a quelques semaines... Vous plaidiez justement pour plus de d\u00e9penses... On imagine donc que cet appel de l'OCDE vous ravit... La r\u00e9action du SECO un peu moins...\r\n- Est-ce que \u00e7a veut dire qu'\u00e0 vos yeux la Suisse a trop d'argent ? Qu'elle est trop riche? Et qu'elle peut donc se permettre de d\u00e9penser plus ?\r\nSONDAGE FACEBOOK\r\n*** Alors on a demand\u00e9 l'opinion des internautes sur Facebook... Notre community manager Julie Kummer vient de me fournir un pointage... XX% des personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre sondage estiment que oui, il est temps de d\u00e9penser plus...\r\n@ Jacques Bourgeois... Je vais sous soumettre un commentaire d'internaute... V\u00e9ronique nous dit sur Facebook... la Suisse \"toutes les ann\u00e9es elle coupe dans les aides et les subsides, on dirait Picsou assis sur son tas de fric\"... Pourquoi ne pourrait-on pas se permettre de d\u00e9penser un peu plus en s'endettant? \r\n@ Philippe Bacchetta... Que dit la th\u00e9orie \u00e9conomique? Est-ce que c'est le bon moment pour la Suisse de d\u00e9penser plus ?\r\n@ Jacques Bourgeois... convaincu ?\r\n2) D\u00c9PENSER, MAIS COMBIEN ?\r\n*** Je vous propose maintenant d'aller un peu plus loin... En mettant des chiffres sur ces principes... On r\u00e9fl\u00e9chira ensuite aux domaines qui pourraient, devraient b\u00e9n\u00e9ficier de ces d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires... \r\n@ Samuel Bendahan... soyons concrets... La Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui c'est grosso modo 70 millions de recettes et de d\u00e9penses... Ces derni\u00e8res ann\u00e9es plus recettes que de d\u00e9penses d'ailleurs. Alors vous, vous voulez d\u00e9penser plus, ok... Mais combien et \u00e0 quel horizon ?\r\n- Ca commencera dans le budget 2020? Il faut sensiblement augmenter les d\u00e9penses ?\r\n@ Jacques Bourgeois... Vous vous opposerez \u00e0 ces propositions ?\r\n@ Samuel Bendahan... il y a cette sacrosainte r\u00e8gle du frein \u00e0 l'endettement... salu\u00e9e d'ailleurs par l'OCDE dans son rapport... Il faudrait la modifier du coup...\r\n@ Philippe Bacchetta... en deux mots... le frein \u00e0 l'endettement en quoi \u00e7a consiste et est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 bien appliqu\u00e9 jusqu'ici ?\r\n- Donc selon vous pas besoin de modifier la r\u00e8gle, il suffirait juste de l'appliquer avec un peu de souplesse...\r\n@ Jacques Bourgeois... qu'en dites-vous? On n'aime pas d\u00e9penser de l'argent en Suisse? Et c'est presque culturel...\r\n3) O\u00d9 D\u00c9PENSER ?\r\n*** On va maintenant se demander \u00e0 qui pourraient, devraient profiter ces milliards suppl\u00e9mentaires... On va bien entendu parler de la Suisse, mais j'ai envie de vous emmener quelques minutes en Allemagne, o\u00f9 nous attend notre correspondante Blandine Milcent, bonsoir... \r\nBlandine... ce d\u00e9bat budg\u00e9taire sur la d\u00e9pense. et bien en Allemagne \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on l'entend...\r\nBlablabla\r\n*** Pourquoi tant de rigueur budg\u00e9taire sous l'\u00e8re Merkel ?\r\nBlablabla\r\n*** Est-ce que cette politique du \u00ab Schwarze null \u00bb appartiendra bient\u00f4t au pass\u00e9 ?\r\nBlablabla\r\n*** Et dans quels secteurs l'Allemagne pourrait investir ?\r\nBlablabla\r\n*** Merci pour vos explications Blandine, bonne soir\u00e9e...\r\n@ Philippe Bacchetta... Suisse et Allemagne, m\u00eame combat? Ce sont des situations comparables ?\r\n- Et du coup, si vous deviez conseiller nos parlementaires ici pr\u00e9sents... o\u00f9 faudrait-il augmenter les d\u00e9penses ?\r\n- Samuel Bendahan... vos priorit\u00e9s ?\r\n- Jacques Bourgeois... vous dirigez l'union suisse des paysans... on pourrait imaginer plus de paiements directs...? Pour augmenter la souverainet\u00e9 alimentaire de la Suisse et d\u00e9pendre moins des importations qui sont source de pollution...?\r\n- Samuel Bendahan, vous pourriez entrer en mati\u00e8re?", "durationSec": 1259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830205", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - D\u00e9penses publiques: sommes-nous trop pingres? / FOR_2019-11-08T18:02:00_debat", "Forum du 08.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Jacques Bourgeois (PLR/FR), tous deux dans la commission des Finances, et Philippe Bacchetta, professeur de macro-\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne."], "variantIds": ["ece-10830205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T18:30:14Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVisiteur 30 dans ce forum, lors de notre grand d\u00e9bat avec cette question : Pietro Bugnon d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales : sommes -nous trop peindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, trop pingres, pas assez g\u00e9n\u00e9reux, c'est ce que pense l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques en d\u00e9but de semaine, l'OCDE a livr\u00e9 un rapport o\u00f9 elle conseille \u00e0 la Suisse d'ouvrir son porte- monnaie, d'assouplir sa politique men\u00e9e budg\u00e9taire en finan\u00e7ant, par exemple, dit -elle, des aides \u00e0 la formation des projets climatiques ou encore des places de cr\u00e8che alors bonne ou mauvaise id\u00e9e on l'on va en d\u00e9battre ce soir, mais d'abord qu'on pense au fait les autorit\u00e9s suisses je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de la cheffe du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch c'\u00e9tait lundi ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'OCI, de d\u00e9penser plus et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e, les possibilit\u00e9s aurait maintenant, on peut les garder pour quand on en aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nOui, la Suisse a de l'argent, mais ne sait qu'en faire, c'est un souci de de pays riches, dirait -on, h\u00e9 bien on va voir ce soir si le Parlement f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 faire des efforts, alors que les discussions sur le budget d\u00e9buteront dans 10 jours en commission, \u00e0 Berne, 2 conseillers nationaux fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lus sont avec nous : Ils si\u00e8gent tous les 2, justement dans la commission des finances, celle qui pr\u00e9pare le budget pour le pl\u00e9num, ce sera au mois de d\u00e9cembre, le socialiste Vaudois, Samuel Bendahan et le lib\u00e9ral radical fribourgeois Jacques Bourgeois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, et notre expert, Philippe Bacchetta, vous vous \u00eates professeur de macro- \u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne bonsoir \u00e9galement \u00e0 vous bonsoir alors Samuel Bendahan le Parti socialiste a publi\u00e9 une \u00e9tude il y a quelques semaines, vous plaidez justement pour plus de d\u00e9penses, on imagine donc que cet appel de c\u00e9der, il vous ravit, par contre, la r\u00e9action du du sac ou un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que la r\u00e9action du Seco c'est un petit peu des enthousiasmante, mais en m\u00eame temps c'est vrai que ce que nous recommande d'ici l'OCDE c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a va totalement dans le sens de ce que j'avais trouv\u00e9 C\u00e9dric Tille dont ce qui, en ce qui concerne la marge budg\u00e9taire, mais ce qui est tr\u00e8s important c'est c'est jamais le PS et jamais on demande d'augmenter les d\u00e9penses pour augmenter les d\u00e9penses, c'est fondamentalement de dire que quand on d\u00e9pense de l'argent coule plut\u00f4t qu'on investit de l'argent, parce que c'est de \u00e7a qu'on parle aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment l'OCDE parle vraiment d'investissement, on n'est pas en train de jeter l'argent par les fen\u00eatre s', on est en train, \u00e0 la fois de gagner de l'argent, parce que si vous les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas, donc on fait, on a une marge qu'on n'utilise pas et c'est b\u00eate, mais en plus on cr\u00e9e quelque chose qui apporte de la richesse et ce cumul des 2, c'est vraiment b\u00eate de son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [87%] :\r\nMais na\u00efvement parlons est -ce que \u00e7a veut dire que la Suisse a trop d'argent, qu'on est trop riche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout, on si on veut, on pourrait dire qu'on n'est jamais trop riches la question, c'est pas de savoir si on a trop d'argent si vous avez une immense piscine comme Picsou, la question, c'est ce que vous avez vu cesser de plonger dedans et, en fait, en vrai, n'essayez pas, \u00e7a fait mal, je ne sais pas essay\u00e9, mais enfin, c'est ce que je me dis c'est de savoir qu'est ce qu'on fait, cet argent, aujourd'hui on est en train de b\u00eatement rembourser la dette, alors que la dette rapporte de l'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et de ce point de vue l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s malin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [93%] :\r\nAlors vous parlez Picsou, vous faites bien, je vais y venir, on a demand\u00e9 l'opinion des internautes sur Facebook notre community manager Julie Kummer vient de me me fournir un pointage 63 pourcent des personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre sondage estiment que oui, il est temps de d\u00e9penser plus Jacques Bourgeois je vais vous soumettre un commentaire d'internaute c'est V\u00e9ronique, elle nous dit sur Facebook, la Suisse, toutes les ann\u00e9es elle coupe dans les aides et les subsides on dirait Picsou justement Picsou, assis sur son tas de fric Jacques Bourgeois pourquoi est -ce qu'on ne pourrait pas se permettre de d\u00e9penser un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nNon, tout d'abord, on n'est pas Picsou, assis sur un tas d'or, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser si que c'est aussi notre devoir et notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures, de le leur laisser aussi une situation financi\u00e8re la plus saine possible pour pas qu'ils doivent faire face au Odette, que l'on leur laisserait moi ce que j'aimerais dire on ne reste pas les bras crois\u00e9s, et l\u00e0 nous investissons d\u00e9j\u00e0 dans le contexte des infrastructures par exemple ferroviaire en a un fonds qui est au niveau constitutionnel aussi au niveau du du fonds autoroutier des routes donc nous investissons d\u00e9j\u00e0 dans la formation, la recherche, innovation et que dans ce contexte -l\u00e0, il faut aussi tenir compte de toute l'\u00e9volution, la situation financi\u00e8re et c'est pas pour rien que nous avons une consommation robuste ou un ch\u00f4mage faible c'est aussi en partie par une situation financi\u00e8re saine de la Conf\u00e9d\u00e9ration et j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser une chose par rapport \u00e0 l'internaute, heureusement, c'est le deuxi\u00e8me budget que nous allons vivre sans des coupes budg\u00e9taires de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est la les la 2\u00e8me ann\u00e9e avec l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 nous avons pas eu des coupes budg\u00e9taires, la Conf\u00e9d\u00e9ration au vu de la situation saine et c'est une situation, je dois dire qu'il est assez int\u00e9ressante puisque que lorsqu'on a des coupes budg\u00e9taires, c'est soit dans l'arm\u00e9e, soit dans la formation, recherche, innovation, l'aide au d\u00e9veloppement ou l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [97%] :\r\nAttention \u00e0 ne pas tuer la poule aux oeufs d'or, c'est ce que nous dit Jacques Bourgeois, vous en pensez quoi semer le B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [90%] :\r\nJe pense qu'il a raison, mais \u00e7a plaide exactement pour ce qu'on dit, c'est-\u00e0-dire ce qu'on ce qu'on a pu montrer, justement, c'est qu'aujourd'hui on n'a pas une dette mais de dettes, vous avez la dette financi\u00e8re tout le monde sait ce que c'est, c'est l'argent qu'on a ou qu'on n'a pas, et puis vous avez la dette infrastructure ou la dette sociale, c'est-\u00e0-dire, qu'est ce que vous avez comme richesse qui demain fera que la Suisse sera toujours un pays fort, un pays moderne, etc aujourd'hui pour en arriver \u00e0 cette situation, bon au niveau financier, on a beaucoup puis\u00e9 dans sa dette d'infrastructures, c'est-\u00e0-dire qu'on a sous- investi, on commence \u00e0 avoir des gens qui se retrouvent sur le carreau et j'aimerais juste dire une chose par rapport \u00e0 ce qu'a dit ce Bourgeois oui, c'est vrai que taux ch\u00f4mage est bas, mais par contre, taux de sous- emploi est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 en Suisse, beaucoup de difficult\u00e9s aussi avec les personnes plus \u00e2g\u00e9es, donc il y a des besoins et ses besoins, ils sont extr\u00eamement peu rempli aujourd'hui parce qu'on n'a pas fait ses efforts dans le pass\u00e9, donc en fait il faut puiser dans la dette qui est gratuite, ont offert leur aide financi\u00e8re aujourd'hui, \u00e7a rapporte de l'argent et investir pour qu'apr\u00e8s demain, on est toujours cette chanson on peut pas dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [91%] :\r\nPeux pas dire qu'on n'investit pas, parce que si on regarde au niveau des fonds que je disais tout \u00e0 l'heure on niveau des fonds d'infrastructures ferroviaires aussi au niveau du fond autre au niveau des routes, nous investissons, il faut aussi tenir compte au niveau des branches un qui puissent aussi faire les travaux dans le domaine du climat puisqu'on parle beaucoup du climat dans le domaine de l'\u00e9nergie, des \u00e9nergies renouvelables par exemple au photovolta\u00efque, nous investissons 300 millions par ann\u00e9e pour soutenir ce ce type d'\u00e9nergie, mais il faut pour cela aussi \u00e0 avoir les branches qui soit pr\u00eat \u00e0 faire toutes ces installations et il faut aussi le prendre en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nAlors on parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 des secteurs dans lesquels il faut investir en tout cas c'est c'est votre avis samuel Bendahan je me tourne vers le l'expert de ce soir, Philippe Bacchetta qu'est ce qu'elle dit, la th\u00e9orie \u00e9conomique, est-ce que c'est le bon moment pour la Suisse de de d\u00e9penser davantage d'investir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors je pense que le rapport de l'OCDE fen\u00eatre dans le contexte actuel, o\u00f9 on a des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ou la Banque nationale ne peut presque plus rien faire et o\u00f9, \u00e9ventuellement, on a une r\u00e9cession \u00e0 l'horizon, c'est dans ce contexte que on peut penser \u00e0 la politique budg\u00e9taire, parce que si on a vraiment une r\u00e9cession, la banque centrale peut plus baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat et qu'est ce qui nous reste : h\u00e9 bien, il reste plus que cette politique budg\u00e9taire et donc c'est c'est dans ce cas -l\u00e0, qui est int\u00e9ressant de de d'augmenter les d\u00e9penses de mani\u00e8re conjoncturelle, c'est-\u00e0-dire c'est le c'est-\u00e0-dire seulement en cas de en cas de r\u00e9cession pour limiter, en fait, l'impact sur le l'emploi sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, mais aujourd'hui, ce serait le bon moment de le faire ou pas, aujourd'hui, non mais \u00e7a c'est le bon moment d'en parler et de pr\u00e9voir de le faire parce que je pense que de ne pas vouloir en parler, comme on a entendu tout \u00e0 l'heure, je me suis je pense que c'est, c'est un peu irresponsable parce que \u00e7a \u00e9vite, \u00e7a \u00e9vite les les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes vont arriver, la Banque nationale sera pas l\u00e0 comme d'habitude, parce qu'elle peut pas baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat et qu'est ce qu'on fait et il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 agir, peut-\u00eatre, il y a pas de r\u00e9cession et on c'est pas important, mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [91%] :\r\nQu'a men\u00e9 la discussion, je vous propose maintenant de d'aller un peu plus loin en mettant des chiffres hein sur ses grands principes, je vous l'ai dit -on r\u00e9fl\u00e9chira ensuite aux domaines dans lesquels on pourrait investir davantage Samuel Bendahan soyons concrets aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est grosso modo 70 millions de recettes et de d\u00e9penses avec 7 heures 20 milliards pardon milliards bien s\u00fbr avec ces derni\u00e8res ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral plus de recettes que de d\u00e9penses donc des des exc\u00e9dents au final, alors vous vous dites : il faut d\u00e9penser plus, mais combien et \u00e0 quel horizon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [95%] :\r\nAlors la marge qu'on a pour maintenir le niveau d'endettement, qu'on a actuellement par rapport au PIB, c'est environ 5 milliards de francs, \u00e7a c'est un peu ce que notre \u00e9tude avait trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [88%] :\r\nDonc au au concr\u00e8tement au budget 2020, qui sera d\u00e9battu au mois de d\u00e9cembre, vous vous allez r\u00e9clamer une hausse des d\u00e9penses de 5000 mias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce qu'on r\u00e9clame apr\u00e8s la question c'est au Parlement, c'est qu'est ce qu'on peut obtenir, et sur quoi on va essayer de gagner des choses, donc il assez de d\u00e9bats l'mais oui, sur le fond, ce qu'on r\u00e9clame c'est maintenant d'avoir un homme l'indexation de la dette au PIB, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on utilise cette marge de manoeuvre de 5 milliards mais il y a 2 sortes de d\u00e9penses importantes qu'on va faire par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est important, d'abord ce qu'a dit mon cher coll\u00e8gue Monsieur Bacchetta effectivement, il faut qu'on soit pr\u00eat pour faire de la politique conjoncturelle, mais on doit pas le faire tout le peloton et n'importe quand, je pense que dans certains domaines, on peut d\u00e9j\u00e0 en faire un peu par exemple sur la question sp\u00e9cifique des investissements pour les pour l'\u00e9cologie ou peut-\u00eatre pour le le ch\u00f4mage des personnes \u00e2g\u00e9es, mais peut-\u00eatre pas pour tout effectivement par compte, l\u00e0 o\u00f9 l'OCDE nous dit aussi qu'il faut faire quelque chose, c'est de dire, mais il faut utiliser cet argent pour des investissements par exemple dans le dans coton dit qu'on a une crise climatique, je crois qu'il y a quand m\u00eame pas mal de gens qui en ont pris conscience avec ces \u00e9lections -l\u00e0 et \u00e7a n'incite pas simplement une petite r\u00e9action et c'est vrai qu'on me dit, monsieur, vous, monsieur Bush a dit qu'on investit, moi j'ai pas dit on n'investit rien, ce serait ridicule comme comme dit ce que vous avez quand m\u00eame en plus ce qu'on dit, c'est qu'on investit largement pas assez pour les d\u00e9veloppements qui sont n\u00e9cessaires pour notre pays, pas seulement pour le climat et pour le sp\u00e9cial mais aussi juste pour que, demain, notre pays reste un pays moderne, n'oubliez pas la force de notre pays, c'est pas des ressources naturelles, nous devons investir pour que demain le le savoir l'Intelligence compris soit beaucoup plus forte et donc on a en course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [88%] :\r\nCette cette oui Jacques Bourgeois, plus 5 milliards, vous dites quoi, vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, je dis simplement qu'on doit respecter le frein \u00e0 l'endettement, car si nous ne respectons pas le frein d'ent\u00eatement, c'est des coupes budg\u00e9taires que l'on devra faire pour respecter sera \u00e0 l'endettement et comment mentionn\u00e9 alors on a 4 secteurs, moi je propose \u00e0 Monsieur Bendahan mon coll\u00e8gue et ce qui serait pr\u00eat \u00e0 couper dans l'aide, le logement, puisque cette aussi une des possibilit\u00e9s, ou dans la formation, recherche, innovation, en tout cas pour moi, \u00e7a ne rentre pas en ligne de compte de, de, de couper, en tout cas dans la formation, recherche et l'innovation, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il faudra \u00e9quilibr\u00e9 entre les d\u00e9penses et les recettes, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser que sous le budget 2020 on a une augmentation des d\u00e9penses de2,7 milliards dus en particulier au niveau de l'AVS, que l'on doit renflouer et \u00e9galement la r\u00e9forme fiscale qui font \u00e0 eux 21,8 milliards de francs, donc il faut aussi tenir compte de ces aspects -l\u00e0 et des d\u00e9penses futures que nous aurons par exemple la d\u00e9p\u00e9nalisation des couples des au niveau des couples fiscalit\u00e9 oui fiscalit\u00e9 de un milliard de un milliard de francs, donc ce sont aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'on doit prendre en consid\u00e9ration parce que vous faites, \u00e7a ne veut pas revivre des coupes budg\u00e9taires, comment elle a v\u00e9cu, c'est derni\u00e8res ann\u00e9es on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [88%] :\r\nTout faire, Samuel Bendahan, qu'on ne peut pas financer le climat, les cr\u00e8ches, la formation, il faut des femmes et des priorit\u00e9s, c'est ce que nous dit Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [89%] :\r\nOui, mais alors j'aimerais quand m\u00eame remettre un peu l'\u00e9glise au mieux du visage pour \u00e7a parce que quand m\u00eame village moi \u00e7a joli village exactement oui au son du vide, c'est un peu diff\u00e9rent, non, mais quand m\u00eame, on vient de passer une semaine ou en commission des finances, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir \u00e0 de supprimer le droit en ces 2 milliards de pertes suppl\u00e9mentaires et la raison pour les actionnaires, les banques etc donc l\u00e0 pas de soucis pour ouvrir les vannes compte c'est pour les riches, donc on a fait encore une baisse d'imp\u00f4ts pour les familles, super riches, donc \u00e7a, la droite n'a aucun souci, ce que nous disons, c'est la chose suivante, c'est qu'il y a de l'argent et l\u00e0, on est tous d'accord parce qu'en fait on aurait, ils veulent juste donner \u00e0 d'autres personnes que nous, nous ce que nous disons, c'est cet argent doit donner pour la population, parce que c'est elle qui a travaill\u00e9 pour construire cette richesse et si on ne fait pas si on ne fait pas \u00e7a va se passer, comme aux \u00c9tats-Unis et partout, il va y avoir de plus en plus de concentration des richesses dans quelques mois et \u00e7a, c'est dangereux pour la coh\u00e9sion de notre pays, donc non, je n'ai jamais propos\u00e9 de couper dans la formation, et vous le savez tr\u00e8s bien, non, mais dans les 2 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [85%] :\r\nJ'ai, je tiens \u00e0 l'adolescence et si c'est si nous devons maintenir le frein \u00e0 l'endettement, il y a ces 4 secteurs dans lesquels nous serons soumis \u00e0 des coupes budg\u00e9taires que j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je vous poser la question est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [72%] :\r\nDans mati\u00e8re juste ce droit de timbre c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [95%] :\r\nAlors messieurs on va juste faire une petite pause parce que Philippe Bacchetta, j'ai envie de vous que vous nous expliquez quand m\u00eame ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est un jour o\u00f9 Jacques Bourgeois nous dit on ne peut pas augmenter les d\u00e9penses comme on veut, parce qu'il y a ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement, expliquez -nous \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [92%] :\r\nSurtout, j'aimerais quand m\u00eame mentionn\u00e9 que dans le rapport de l'OCDE, ils sont aussi tr\u00e8s critique avec ce m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement, c'est simplement un syst\u00e8me qui permet, qui devrait permettre de stabiliser la dette publique du du de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a beaucoup augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et on voulait, on voulait la stabiliser, mais au lieu de d'utiliser le frein en fait de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a fait marche arri\u00e8re parce que en fait la la la t\u00eate n'a pas \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9e, mais elle a baiss\u00e9 de 20 20 25 pourcent, donc c'est pour \u00e7a que l'OCDE critique le respecter le frein \u00e0 l'endettement, s'il est appliqu\u00e9 de mani\u00e8re trop restrictive et \u00e7a emp\u00eache la flexibilit\u00e9 de la politique budg\u00e9taire, la relance etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [87%] :\r\nJacques Bourgeois on a, on a fait du z\u00e8le : attendez, on a fait du z\u00e8le en Suisse, au fait, culturellement parlant, n'aime pas d\u00e9penser de l'argent, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [92%] :\r\nNon, pas du tout, je crois que frein \u00e0 l'endettement a a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire pour veiller \u00e0 ne pas sur surendett\u00e9s dans ce dans ce pays et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'entre 2003 et 2012 nous avons \u00e9conomis\u00e9 700 millions d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce justement \u00e0 la baisse de la dette, je crois qu'il faut aussi prendre en en consid\u00e9ration cela et ces 700 millions ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9investis bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [93%] :\r\nSamuel maintenant bri\u00e8vement mais c'est vraiment une petite pr\u00e9cision, mais par rapport \u00e0 ce que dit Monsieur Bacchetta il a raison, mais en fait j'aimerais juste dire que les 5 milliards dont on parlait avant c'est sans toucher \u00e0 la logique du frein \u00e0 l'endettement, puisqu'on peut maintenir la dette par rapport au PIB exactement au niveau o\u00f9 elle est maintenant avec ces 5 milliards donc cette marge de manoeuvre n'attaque pas la logique du frein endettement et moi je suis d'accord avec l'analyse que vous faites de dire d'ailleurs, il n'est pas toujours bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [93%] :\r\n18 heures 45 dans Forum des pas des d\u00e9penses publiques en Suisse, on va maintenant se demander \u00e0 qui pourraient, devraient profiter ces milliards suppl\u00e9mentaires, on va bien entendu parler de la Suisse, mais j'ai envie de vous emmener quelques minutes en Allemagne, o\u00f9 nous attend notre correspondante Blandine Milcent bonsoir Blandine bonsoir alors ce d\u00e9bat budg\u00e9taire sur la d\u00e9pense qu'on qu'on voit qui qui existe en Suisse, h\u00e9 bien, en Allemagne, \u00e7a fait, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [91%] :\r\nAh oui absolument la les Allemands sont d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement ont interpell\u00e9 sur cette question, je peux vous dire que quand il \u00e9tait ministre des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, a confi\u00e9 qu'il ne se passait pas un sommet international sans qu'un homologue vient de demander, quand l'Allemagne allait investir et revenir sur sa politique de rigueur budg\u00e9taire budg\u00e9taire, on n'a jamais vu aussi avec r\u00e9cemment avec Christine Lagarde, quand elle est arriv\u00e9e \u00e0 la BCE, elle a encore demand\u00e9 \u00e0 l'Allemagne d'investir quand elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du FMI quand elle \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie en France, le disait d\u00e9j\u00e0, donc tout \u00e7a ne date pas d'hier et ce d\u00e9bat est aussi un d\u00e9bat qui est men\u00e9e en Allemagne depuis plusieurs ann\u00e9es, le patron d'un grand institut d'\u00e9conomie Div \u00e0 Berlin ne cesse de dire depuis, depuis des ann\u00e9es, qu'il faut que l'Allemagne investisse, m\u00eame le patronat r\u00e9clame des investissements notamment dans, dans, dans les infrastructures, c'\u00e9tait un petit peu donc contrainte changer, m\u00eame si l'actuel ministre des Finances, Olaf Scholz, qui est pourtant social- d\u00e9mocrate d\u00e9fend lui encore cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [97%] :\r\nMais pourquoi tant tant de rigueur budg\u00e9taire sous l'\u00e8re Merkel en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [91%] :\r\nAlors d'abord, \u00e0 l'instar de la Suisse, l'Allemagne a fait pareil, elle a d\u00e9cid\u00e9 en 2009 d'inscrire cette cette obligation ce ce frein \u00e0 l'endettement dans la Constitution, donc l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral n'a pas le droit de faire un d\u00e9ficit sup\u00e9rieur \u00e0 0 35 pourcent du PIB sauf probl\u00e8me conjoncturel comme une crise \u00e9conomique ou une catastrophe naturelle donc c'est inscrit dans la Constitution et c'est un peu un dogme en Allemagne, on le dit souvent, mais le mot Schulte qui \u00e7a vaut aussi bien pour le mot dette que pour la faute, et pour la culpabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la faute, donc c'est non et on dit que c'est un mettent sur le compte des traumatismes de l'histoire r\u00e9cente, les deux inflation que l'Allemagne a connu dans dans la conscience collective, la premi\u00e8re aurait amen\u00e9 Hitler au pouvoir et l'inflation apr\u00e8s la guerre \u00e9tait \u00e0 l'origine de la disette des des premi\u00e8res ann\u00e9es disette donc en Allemagne, il faut tenir ses comptes et les Allemands sont assez hyst\u00e9rique sur cette question, on a vu au moment de la la crise de la dette en Gr\u00e8ce et, de fait, depuis 2014 et bien les Budgets sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quilibre, on respecte le fameux ChFds, Arsenal, qui est le le 0, le 0 noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:04) [85%] :\r\nEt donc ce Schwartz et nous l'il pourrait bient\u00f4t appartenir au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:07) [93%] :\r\nAlors, il est remis en cause, c'est vrai, d'ailleurs, il s'est pass\u00e9 quelque chose de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mercredi dernier \u00e0 ce sujet avec le rapport annuel des 5 sages sur la situation \u00e9conomique du pays, les sages se sont ces experts qui conseillent le gouvernement et qu'ont -ils dit dans leur rapport, ils ont dit : on peut imaginer un assouplissement Dutch par Schwartz nous l'et 2 des 5 sages se sont prononc\u00e9s clairement pour que l'\u00c9tat investisse plus donc il y a une ouverture mais mais mais les sages ont quand m\u00eame dit que l'Allemagne connaissait un simple ralentissement \u00e9conomique en ce moment et que donc un programme de relance de la conjoncture n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:42) [91%] :\r\nDans bri\u00e8vement Blandine dans quel secteur, l'Allemagne pourrait investir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [91%] :\r\nOh ben c'est un peu ce qu'on vient dire pour la suite, c'est-\u00e0-dire les infrastructures routi\u00e8res, notamment d'ailleurs les d\u00e9fauts, dire que l'Allemagne n'investit pas compte parce qu'elle a, elle a quand m\u00eame lanc\u00e9 des programmes d'investissement notamment structure pour r\u00e9nover les ponts, les infrastructures num\u00e9riques, la vente des fr\u00e9quences 5 G a rapport\u00e9 5 milliards et demi d'euros doit, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9investis et puis pareil le paquet climat qui et d\u00e9cide \u00e0 faire baisser les \u00e9missions de de gaz \u00e0 effet de serre, et qui pr\u00e9voit des investissements d'\u00e0 peu pr\u00e8s 50 milliards d'euros d'ici \u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:16) [95%] :\r\nMerci Blandine pour cette incursion en Allemagne Philippe Bacchetta, Suisse, Allemagne, m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [88%] :\r\nEn fait, le combat est similaire, mais en pour esp\u00e9rer que l'Allemagne fasse cette relance pas \u00e7a pourrait b\u00e9n\u00e9ficier beaucoup \u00e0 la Suisse, et aussi peut-\u00eatre influenc\u00e9 le le d\u00e9bat dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [88%] :\r\nSamuel Bendahan vos priorit\u00e9s \u00e0 vous si vous deviez dire ces 5 milliards que vous souhaitez, d\u00e9penser plus dans quel secteur vous souhaiteriez les d\u00e9penser, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [91%] :\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, vraiment beaucoup de choses qu'on doit faire donc pas tout vous lister parce que voil\u00e0, donc je vais vous donner quelques priorit\u00e9s mais c'est vrai qu'il a pas mal de choses qu'on peut faire, m\u00eame dans la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, \u00e0 des choses \u00e0 faire, mais les priorit\u00e9s aujourd'hui on a la question du climat, vous avez vu que le PS a sorti ce fameux plan Marshall pour le climat l\u00e0- dessus, on en a beaucoup parl\u00e9 mais je mais c'est vraiment clairement une priorit\u00e9, deuxi\u00e8mement infrastructures num\u00e9riques, et puis, formation continue, ces 2 domaines qui sont importantes pour le futur et pour l'emploi, viserait \u00e0 investir de l'argent pour que d'un c\u00f4t\u00e9, on reste un pays moderne et fort dans le domaine qu'on limite le ch\u00f4mage, en particulier des plus de 55 ans, et surtout une autre chose qui est importante, et \u00e7a c'est vraiment essentiel que la population Reitmans reste ma\u00eetresse de l'avanc\u00e9e technologique et sans ce genre d'investissement, c'est un risque que nous prenons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [92%] :\r\nJacques Bourgeois, vous avez peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, vous dirigez l'Union suisse des paysans pourraient par exemple d\u00e9penser plus en mati\u00e8re de paiements Directs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [90%] :\r\nNon, j'ai toujours dit que la culture, c'est le seul secteur de qui a r\u00e9duit son budget au Cr\u00e9dit Card par rapport aux autres secteurs \u00e9conomiques mais ne voulons pas plus mais pas moins non plus, dans ce contexte -l\u00e0, moi je pense qu'au niveau de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, formation oui recherche aussi innovation, on doit mettre les moyens et on les met puisque le cr\u00e9dit- cadre est autour de 26 milliards, nous aurons l'occasion d'en d\u00e9battre dans une semaine de ce cr\u00e9dit de ce budget pour 2000 ventes, personnellement, je suis d'avis que l'on doit tenir compte des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises au Parlement l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 98 millions de plus que ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose donc l\u00e0 on soutient la formation, la recherche et innovation dans ce dans notre pays, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est au niveau du renouvelable, mais au niveau du renouvelable, on voit aussi que pour ce d\u00e9veloppement par exemple des du photovolta\u00efque dans notre pays, on a d\u00e9j\u00e0 maintenant plus ou moins, si on prend en consid\u00e9ration l'ensemble des soutiens qui vont \u00eatre apport\u00e9es, c'est l'\u00e9quivalent de pas loin de 10 milliards de francs, comment a soutenu pour une production d'\u00e9lectricit\u00e9 qui avoisine les 3 pourcent environ, donc il y y a une question aussi de dans les investissements de co\u00fbts et \u00e9galement efficacit\u00e9 de l'investissement qui est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, bah Jacques Bourgeois et Samuel Bendahan vous aura disons partiellement mis d'accord, merci, merci \u00e9galement \u00e0 vous Philippe Bacchetta, professeur de macro- \u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:58) [85%] :\r\nMerci, par exemple, soir\u00e9e \u00e0 vous Simon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T18:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bachetta, Philippe", "role": "Professeur de Macro\u00e9conomie - HEC Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "internalArchiveId": "C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miles, Maureen;Mahon, Pascal\r\n\r\n\r\nInterview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.    DIR ST NE  -  +41 79 **\r\n+accueil Deborah Sohbank   +41 79 **\r\n***Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel***\r\n7h18.. \r\nCette question.. en pleine campagne pour le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nEst-ce que les Conseillers d'Etat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de partis? \r\nEst-ce qu'ils ont le droit - tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction -  de s'afficher avec eux sur les march\u00e9.. d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux? \r\nEn tout cas, ils sont nombreux \u00e0 le faire.. pour la course au Conseil des Etats... \r\nLa Vaudoise Rebecca Ruiz.. pour le ticket rose-vert.. \r\nM\u00eame chose avec les deux ministres socialistes genevois.. \r\n3 conseillers d'Etat Fribourgeois pour le candidat PDC.. \r\nou encore la quasi totalit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif zurichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser.. \r\nCe qui a f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes.. qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour violation du droit de vote.. \r\nEn question; le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion, consacr\u00e9 dans la Constitution suisse.\r\nBonjour Pascal Mahon! \r\nVous \u00eates professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\nLA LOI\r\n*****Pascal Mahon... que dit la loi?\r\nEst-ce que c'est permis.. de faire une telle recommandation de vote? \r\n- que dit la jurisprudence.. est-ce qu'elle existe? \r\n- Des jurisprudences existent et pourtant elles sont peu connues et prises en compte. Comment peut-on l'expliquer, le justifier?\r\n****concr\u00e8tement.. quel est le risque?\r\n- entraver la formation de l'opinion? influencer? \r\n- on peut se douter que Rebecca Ruiz veuille faire \u00e9lir Marra-Thorens.. \r\n****CAS ZH: 5/7 conseillers d'Etats qui soutiennent un candidat.. \u00e7a donne l'impression que c'est le conseil d'Etat en tant qu'organe qui se positionne,.,. \r\n- ils ont des chanses, les JUSO? \r\nZH:  PLR UDC PS PDC  pour un plr... \r\n*****En mati\u00e8re d'\u00e9lections, la jurisprudence est restrictive s'agissant de l'intervention des autorit\u00e9s. \r\nUn conseiller d'Etat seul peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \"des autorit\u00e9s\"? \r\nC'est cela le noeud du probl\u00e8me?\r\n=> Est-ce que si un citoyen s'estimait l\u00e9s\u00e9 et portait plainte, il aurait de bonne chance d'aboutir, \u00e0 votre avis?\r\n****Pas le droit d'utiliser sa fonction \u00e0 des fins de \"propagande\" politique?= \r\nLA PRATIQUE\r\n***Ces multiples interventions de conseillers d'Etat en pleine campagne f\u00e9d\u00e9rale, cela vous choque?\r\n- Cela se fait un peu partout. Les \u00e9lus ne semblent pas avoir conscience du probl\u00e8me. C'est inqui\u00e9tant?\r\n*****est-ce que si tout le monde le fait et que personne ne r\u00e2le.. si la pratique est comme \u00e7a au fil du temps (et probablement encore plus avec les RS)... tant pis si on ne suit pas la constitution? \r\n*****Est-ce que cela peut aussi poser un probl\u00e8me pour le conseiller d'Etat lui-m\u00e8me (exemple: n'a-t-il que \u00e7a \u00e0 faire)?\r\n-La doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e: certains sp\u00e9cialistes ont une vision tr\u00e8s restrictive estimant que les autorit\u00e9s devraient se taire compl\u00e8tement alors que d'autres estiment que, vu notre soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eenformation, elles ont droit \u00e0 la parole. Comment vous positionnez-vous? A votre avis, comment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se positionnerait aujourd'hui? (sachant que les deux arr\u00eats du TF sur les \u00e9lections datent de 1998 et 1991, donc sont relativement anciens. Il y a donc peut-\u00eatre une \u00e9volution des moeurs)\r\nET LES VOTATIONS? \r\n***Il y a aussi le cas des votations... L\u00e0 c'est diff\u00e9rent? \r\nUn conseiller d'Etat \u00e0 le droit de faire campagne? \r\n-Vous dites que la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations. Expliquez-nous!\r\n- Y a-t-il d'autres exemples o\u00f9 la Constitution est bafou\u00e9e sans que cela ne choque personne?\r\n****A Moutier, le vote a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en raison notamment de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire Marcel Winistoerfer. Il y a deux poids deux mesures, selon vous? (oui, il le pense!)\r\n=> Ne faudrait-il pas l\u00e9gif\u00e9rer une bonne fois pour toute en mati\u00e8re de droits et devoirs des \u00e9diles lors d'\u00e9lections et votations?\r\nPosition de Mahon (topo):\r\nMahon estime que les CE ne devraient pas s'exprimer durant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il se dit tr\u00e8s surpris des exemples que nous avons donn\u00e9. Notamment parce que, selon lui, la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations, o\u00f9 l'on admet que les membres d'une autorit\u00e9 peuvent, \u00e0 titre individuel et non officiel, et sans mettre en avant leur qualit\u00e9 officielle, s'exprimer (avec retenue) dans la campagne.\r\nIl estime qu'il y a deux poids deux mesures en l'occurrence: le vote de Moutier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire. Or, ici les \u00e9diles sont tout aussi actifs, mais sans cons\u00e9quence.\r\nSelon lui, il y a quantit\u00e9 de jurisprudence en mati\u00e8re de votations et la pratique semble \u00e9voluer vers plus de possibilit\u00e9 de s'exprimer de la part des autorit\u00e9s. En mati\u00e8re d'\u00e9lections, il n'y a jamais eu de d\u00e9bat car la jurisprudence est stricte. Un nouvel arr\u00eat du TF sur les \u00e9lections, plus r\u00e9cent que les deux seuls existants, permettrait de clarifier la situation. Mais en mati\u00e8re d'\u00e9lections, la doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e entre les partisans d'une neutralit\u00e9 stricte et ceux d'une \u00e9volution vers plus de possibilit\u00e9 de parler de la part des autorit\u00e9s. Difficile apr\u00e8s de clarifier sur qui \u00e0 le droit de dire quoi et comment, notamment avec les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon / LME_2019-11-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10827330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:16:56Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPleine campagne pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que les conseillers d'\u00c9tat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de parti et ce qu'ils ont le droit, tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction de s'afficher avec eux sur les march\u00e9s d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux auxquels sont nombreux \u00e0 le faire pour la course au Conseil des \u00c9tats, la Vaudoise, Rebecca Ruiz pour le ticket rose- Vert dans son canton, m\u00eame chose avec les deux ministres socialistes, je ne vois \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat pour le candidat PDC ou encore la quasi totalit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser ce qui a d'ailleurs beaucoup f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, bonjour Pascal Mahon bonjour madame, monsieur, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel, suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Pascal Mahon, que dit la loi et ce qu'ils ont le droit de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas la loi qui r\u00e8gle la question, c'est la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et la jurisprudence fait une distinction assez stricte entre les campagnes avant les votations quand on vote sur un objet, d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les campagnes avant les \u00e9lections avant les \u00e9lections, on est plus stricte on admet en principe aucune intervention des autorit\u00e9s, je dis bien des autorit\u00e9s dans une campagne \u00e9lectorale, une telle intervention serait illicite parce que l'influence le le vote des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a ma question : quel est le risque au fond de voir des conseillers d'\u00c9tat s'impliquer dans une campagne pour des camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [96%] :\r\nAlors le risque, c'est ce qu'on appelle une violation de la de la libert\u00e9 de vote, c'est-\u00e0-dire une influence indue sur le l'\u00e9lectorat qui peut provenir de dit de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, \u00e7a peut \u00eatre par exemple une intervention des autorit\u00e9s dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nQuand nous journalistes ont contact\u00e9 les conseillers d'\u00c9tat, pardon, ils nous r\u00e9torquent que, au fond c'est assez logique et c'est vrai qu'on peut bien s'imaginer que Rebecca Ruiz va plut\u00f4t faire campagne en tout cas, est plut\u00f4t pour le ticket Ada Marra Ad\u00e8le Thorens c'est pas tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas tr\u00e8s surprenant et je crois que ce qui se passe aujourd'hui, et s'il et est symbolique d'un certain malaise, si vous voulez dans la dans la jurisprudence, donc comme je le disais, on a une distinction assez clair on admet pas l'intervention des autorit\u00e9s pour les \u00e9lections et d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour les votations le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est devenu de plus en plus lib\u00e9rale au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9, il a admis que les les autorit\u00e9s pouvaient \u00e0 certaines conditions, intervenir dans les campagnes pour d\u00e9fendre par exemple le projet qu'elles ont elles-m\u00eames propos\u00e9 et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait une distinction entre les autorit\u00e9s donc le Conseil d'\u00c9tat en tant que telle, ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle, d'une part, et les membres des autorit\u00e9s qui, \u00e0 titre individuel et pour autant qu'il ne fasse pas appara\u00eetre leur fonction ou en tout cas qu'il ne n'utilisent pas du papier officiel, par exemple, peuvent intervenir, puisqu'ils sont des citoyens libres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, vous faites bien la distinction, hein, pour nos auditeurs entre les campagnes pour les votations je 4 fois par ann\u00e9e, hein, et les campagnes pour des \u00e9lections, mais l\u00e0, on est tr\u00e8s clairement dans le cas d'\u00e9lections 2\u00e8me tour des f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats vous monsieur Mahon, vous, vous nous le dites la jurisprudence est tr\u00e8s restrictive parce que \u00e7a vous choque c'est interventions de conseillers d'\u00c9tat, en pleine campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors je pose que la jurisprudence est restrictive, mais il faut dire qu'en ce qui concerne les \u00e9lections, elle est relativement ancienne, il y a 2 arr\u00eats de 1991 \u00e0 2998 et il y a pas eu d'arr\u00eat nouveau alors que pour les votations il y a une jurisprudence qui a \u00e9volu\u00e9, comme je l'ai dit, et il y a beaucoup d'arr\u00eats r\u00e9cents qui d\u00e9termine ce que le Conseil d'\u00c9tat dans quand on peut ou ne peut pas faire en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales et c'est dans ce dans le cadre de cette \u00e9volution que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a ouvert d'une certaine mani\u00e8re, pour les membres \u00e0 titre individuel des autorit\u00e9s est que, aujourd'hui, il fera la m\u00eame chose en mati\u00e8re de d'\u00e9lections, \u00e7a n'est pas du tout certain et je vous rappelle quand m\u00eame pour faire un parall\u00e8le qui qui me tient \u00e0 coeur, si vous voulez, c'est que, on vient d'annuler la votation de la ville de Moutier, notamment parce que le maire de Moutier s'est exprim\u00e9 alors \u00e0 titre individuel ou pas, \u00e0 titre semi- officielle etc donc je pense quand m\u00eame qu'ici il y a un peu 2 poids 2 mesures et il serait assez utile qu'on clarifie cette question aussi pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il serait int\u00e9ressant, selon vous, au fond, qu'on porte plainte qu'on d\u00e9pose des des recours comme ont fait les jeunesses socialistes dans le canton de Z\u00fcrich la le cas est particulier, il y a 5 \u00e9lu z\u00fcrichois 5, conseiller d'\u00c9tat, qui dans un publicitaire dans le Tages-Anzeiger ont pris position pour l'un des candidats donc selon vous c'est utile que des citoyens ou que des des des partis ou des jeunesses, comme c'est le cas des jeunesses socialistes demandent \u00e0 la justice de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nC'est utile alors est -ce que c'est la justice qui tranchera, sauf, sauf erreur, les, les, les jeunes socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du gouvernement z\u00fcrichois lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aupr\u00e8s des int\u00e9ress\u00e9s, dans ce cas -l\u00e0, effectivement, on peut difficilement concevoir que c'est \u00e0 titre individuel, puisqu'ils sont, en fait, c'est collectivement, qui sont intervenus dans dans la presse, donc l\u00e0 on voit bien que la limite est difficile \u00e0 tracer, d'ailleurs, une partie de la doctrine, estime que cette distinction que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait peau entre les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre individuel et les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre officiel, si vous voulez \u00eatre assez artificiel et certains auteurs estiment qu'on devrait \u00eatre plus stricte ou au contraire plus plus lib\u00e9raux ont lanc\u00e9, non seulement vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nLe le le besoin maintenant que \u00e7a soit un petit peu plus clair parce que l\u00e0, en tout cas dans la pratique, tout le monde fait un peu ce qui lui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nEffectivement, je pense qu'on aurait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 clarifier la question, alors on peut le faire dans le sens d'une restriction en disant : ils n'ont pas le droit de s'exprimer, o\u00f9 on peut le faire, au contraire, en tenant compte qu'on vit aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 de de m\u00e9dias de m\u00e9dias sociaux notamment, on peut le faire dans un sens plus lib\u00e9ral en disant finalement : ben voil\u00e0, \u00e0 titre individuel, ils peuvent s'exprimer, vous en pensez quoi, vous, personnellement, je suis plut\u00f4t pour une position lib\u00e9rale en tout cas en ce qui concerne les votations pas en ce qui concerne les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [94%] :\r\nPascal Mahon, je rappelle que vous \u00eates constitutionnaliste, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sujet, sujet : je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [90%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 vous madame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1CDF926-0BC5-4575-BB7B-E914545BD049", "internalArchiveId": "D1CDF926-0BC5-4575-BB7B-E914545BD049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Daniel Jositsch, Conseiller aux Etats zurichois;Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement;St\u00e9fanie Prezioso, conseill\u00e8re nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 gauche;Boukari, Fouad;Nour Abou Abbas, \u00e9tudiante en droit;Jean-Jacques Elmiger, Ambassadeur, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence du centenaire de l'Organisation internationale du travail (OIT), repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la Direction du travail au Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (Seco), Berne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TRAITEMENT 8H) *** Les grandes manoeuvres ont d\u00e9nbut au sein du parti socialiste suisse..:\r\nL'aile droite du PS veut plus de rs\u00e9ponsablit\u00e9...\r\nCons\u00e9quence des mauvais r\u00e9usltats du parti lors des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\n*** La diplomatie comme outil contre la violence et le harc\u00e8lement.\r\nPour mieux gerer les conflits au travail, l'organisation internationale du travail accomapgne cette semaime  des \u00e9tudiants en droit \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\nReportage dans quelques instant...\r\n*** *** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame sa pr\u00e9paration pour les championnats du Monde 2020...\r\nLa comp\u00e9tition se d\u00e9roulera a Lausanne et \u00e0 Zurich...\r\nDes Mondiaux a domicile qui aigusient les app\u00e9tits, \r\n***\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/SOCIALISTES \"DE DROITE\" - PRESIDENCE (8h)) Dimanche l'ensemble des s\u00e9nateurs romands seront connus...\r\nGen\u00e8ve, Fribourg et Vaud doivent encore voter...\r\nLes \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 pein termin\u00e9es qu'au parti socialiste, les premi\u00e8res luttes d'influence ont d\u00e9but\u00e9...\r\nAvec la d\u00e9faite socialiste, l'aile droite du PS veut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au sein de la pr\u00e9sidence du parti. \r\nCe courant social-lib\u00e9ral et proeurop\u00e9en, s'organise depuis 2016 sous le nom de \"plateforme r\u00e9formiste\".\r\nIl exige aujourd'hui Marie Giovanola plus de visibilit\u00e9 et une reconnaisance officielle.\r\n  1'31''\r\n((\"Il est de notre devoir de renforcer la plateforme r\u00e9formiste du PS\". C'est le message port\u00e9 par l'aile droite du parti. Notamment pour faire face \u00e0  la pouss\u00e9e des verts lib\u00e9raux. Ceux qui se pr\u00e9sentent comme des socialistes \"mod\u00e9r\u00e9s\" qui se sont sentis je cite \"exclus du virage gauchisant orient\u00e9 vers la lutte des classes\", lancent aujourd'hui une offensive pour \u00eatre d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9s dans les instances du parti.\r\nDaniel Jositsch, Conseiller aux Etats zurichois.\r\n....son jositsch 21\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement, juge certaines de leurs id\u00e9es \"bizarres\", comme celle pr\u00e9sent\u00e9e hier (me) de privatiser Postfinance...Mais les candidatures sont ouvertes \u00e0 tous.\r\n....son nordmann 23\r\nEn attendant le congr\u00e8s d'avril prochain, les manoeuvres vont se poursuivre au sein du PS. Nombreux sont ceux qui attendent aussi l'annonce du d\u00e9part de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du parti depuis plus de 10 ans.))\r\n(07/GE STEFANIE PREZIOSO AVEC LES VERTS) *** St\u00e9fanie Prezioso, la nouvelle conseill\u00e8re nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 gauche, si\u00e8gera avec le groupe des verts \u00e0 Berne. \r\nSa formation a act\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine selon nos informations.\r\nUn choix que le groupe parlementaire des verts devra encore valider demain. \r\nMais selon Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente du parti suisse, cela devrait \u00eatre \"une formalit\u00e9\". \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, St\u00e9fanie Prezioso pr\u00e9cise qu'elle pourra rester libre de ses prises de positions. \r\nAlors pourquoi les verts plut\u00f4t que le PS? Ecoutez sa r\u00e9ponse. \r\n  47''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve GE Voiture Pollution) Le centre ville de Gen\u00e8ve bientot interdit aux v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants... \r\nIls ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 circuler en cas d'alerte au smog. \r\nLa mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le gouvernement genevois entrera en vigueur le 15 janvier. \r\nAvec un dispositif de macarons de six couleurs diff\u00e9rentes. \r\nDu vert pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 hydrog\u00e8ne. \r\nJusqu'au gris pour les voitures les moins \u00e9cologiques. \r\nEn cas de pics de pollution, les porteurs de pastille grise seront les premiers touch\u00e9s par l'interdiction de circuler en centre-ville.\r\nLes contrevenants risquent 500 francs d'amende.\r\nMais la mesure ne devrait toutefois pas toucher grand monde. \r\nIl n'y a en principe jamais plus de dix journ\u00e9es probl\u00e9matiques par ann\u00e9e.\r\n(06/VS /PROCES APPEL TC VS EX-INSTIT PEDOPHILE) Condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance en mai dernier \u00e0 40 mois de prison ferme, un ancien instituteur valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants est rejug\u00e9 ce matin...\r\nRejug\u00e9 \u00e0 sa demande par le Tribunal cantonal valaisan... \r\nYves Terrani, les faits qui lui sont reproch\u00e9s se sont produits entre 2011 et  2013. \r\n7 \u00e9coli\u00e8res \u00e2g\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque de 9 \u00e0 13 ans sont concern\u00e9s .\r\n  ((0'49''))\r\n(TF1/CONFERENCE HARCELEMENT TRAVAIL) ***Comment les jeunes peuvent-ils lutter contre la violence et le harc\u00e8lement au travail?\r\nPar la voie diplomatique!\r\nCette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel des \u00e9tudiants en droit se mettent dans la peau d'Angela Merkel, d'Emmanuel Macron et de centaines d'autres membres de gouvernements pour se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s de la n\u00e9gociation... \r\nUn exercice grandeur nature men\u00e9 sous l'\u00e9gide de l'OIT, l'organisation internationale du travail... Deborah Sohlbank a assist\u00e9 aux discussions.\r\n  1'30''\r\n(Bve  Ad\u00e8le Haenel) La justice fran\u00e7aise s'est saisie de l'\"affaire Ad\u00e8le Haenel\".\r\nLe parquet de Paris a annonc\u00e9 hier l'ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"agressions sexuelles\". \r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9, par via le site Mediapart, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLui r\u00e9fute toute violence...\r\nMais reconna\u00eet l'\"erreur\" d'avoir jou\u00e9 avec elle \"les pygmalions\"...\r\nEn r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du sculpteur dans la mythologie grecque, tomb\u00e9 amoureux de sa cr\u00e9ation...\r\n(Bve USa Trump) Apr\u00e8s plus d'un mois d'auditions \u00e0 huis clos, l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain dans l'espoir de destituer Donald Trump entrera dans une semaine dans une nouvelle phase, beaucoup plus spectaculaire, avec le d\u00e9but de t\u00e9moignages publics dans l'affaire ukrainienne.\r\nL'objectif est maintenant connu: prouver que le pr\u00e9sident des Etats-Unis a commis un \"abus de pouvoir\" en conditionnant le d\u00e9gel d'une aide militaire promise \u00e0 Kiev \u00e0 l'ouverture d'enqu\u00eates visant, notamment, le d\u00e9mocrate Joe Biden, bien plac\u00e9 pour affronter le milliardaire r\u00e9publicain dans la course \u00e0 la Maison Blanche dans un an.\r\n(14/GREVE LUFTHANSA AV PAP) *** La gr\u00e8ve a d\u00e9but\u00e9 chez Lufthansa... Une gr\u00e8ve de 2 jours lanc\u00e9 \u00e0 minuit par le personnel de cabine de la compagnie a\u00e9rienne allemande.\r\nLe mouvement concerne \"tous les vols\" au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\n180'000 passagers seront affect\u00e9s par cette gr\u00e8ve aujourd'hui et demain .\r\nLe trafic aerien qui risque donc d'\u00eatre tr\u00e9s pertub\u00e9 Blandine Milcent.\r\n  0'50''\r\n(Bve Foot LDC) Paris Saint-Germain, Bayern Munich, Juventus Turin: \r\nVoila les trois premieres \u00e9quipes qualifi\u00e9es hier soir pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions de football...\r\nUne 4e journ\u00e9e dechampions league marqu\u00e9e par le carton du  Real Madrid  6 buts \u00e0 0 contre les turcs de Galatasaray.\r\nLe Bayern Munich est entr\u00e9 en contact avec Ars\u00e8ne Wenger, susceptible de remplacer sur le banc Niko Kovac, limog\u00e9 dimanche, assure le quotidien allemand Bild mercredi.\r\n(18/HOCKEY EQUIPE SUISSE) *** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame en cette fin de semaine sa pr\u00e9paration pour les championnats du Monde 2020...\r\nLa comp\u00e9tition se d\u00e9roulera en Suisse au printemps prochain...\r\nDes championnats du Monde de hockey sur glace qui auront lieu a Lausanne et Zurich...\r\nDes Mondiaux en Suisse Gr\u00e9goire Oggier... qui aigusient les app\u00e9tits, \r\n---\r\nOui, disputer un championnat du Monde \u00e0 domicile, c'est forc\u00e9ment particulier dans une carri\u00e8re.\r\nLa Suisse entame aujourd'hui sa pr\u00e9paration \u00e0 l'occasion de la Deutschland Cup.\r\nElle va affronter successivement la Slovaquie, l'Allemagne et la Russie.\r\nCe tournoi va surtout permettre au s\u00e9lectionneur national, Patrick Fischer, de d\u00e9couvrir de nouveaux visages.\r\nIl a convoqu\u00e9 six n\u00e9ophytes pour ce tournoi.\r\nEt seuls Noah Rod et Pius Suter ont d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 des Mondiaux.\r\nL'objectif du s\u00e9lectionneur est ainsi d'\u00e9largir son cadre, voir \u00e9voluer ses joueurs sous le maillot national et pourquoi pas\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, On en parle ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages relatifs aux soins dentaires et \u00e0 l'orthodontie : quels soins, quelle prise en charge financi\u00e8re ? Appelez d\u00e8s maintenant le num\u00e9ro gratuit ** pour en parler. R\u00e9ponses et conseils en direct, dans une vingtaine de minutes, dans On en parle, sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-07T07:59:34_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-07T07:59:34_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10827348", "ece-10827336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, les grandes manoeuvres ont d\u00e9but\u00e9 au Parti socialiste suisse, l'aile droite du PS veut plus de responsabilit\u00e9 et une place au sein de la pr\u00e9sidence, cons\u00e9quence des mauvais r\u00e9sultats du parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la diplomatie comme outil contre la violence et le harc\u00e8lement pour mieux g\u00e9rer les conflits au travail, l'organisation internationale accompagne cette semaine des \u00e9tudiants en droit \u00e0 Neuch\u00e2tel, reportage dans quelques instants et puis en hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame sa pr\u00e9paration pour les championnats du monde 2020, comp\u00e9tition qui se tiendra \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich des Mondiaux \u00e0 domicile qui aiguise les app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nDimanche, l'ensemble des s\u00e9nateurs romands seront connus Gen\u00e8ve Fribourg et Vaud doivent encore voter des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 peine termin\u00e9e qu'au Parti socialiste, les premi\u00e8res luttes d'influence ont d\u00e9but\u00e9 avec la d\u00e9faite des socialistes, l'aile droite du PS veut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au sein de la pr\u00e9sidence du parti ce courant social- lib\u00e9ral et pro- europ\u00e9en s'organise depuis 2016 sous le nom de plateforme r\u00e9formiste, il exige aujourd'hui Marie Giovanola plus de visibilit\u00e9 et une reconnaissance officielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nIl est de notre devoir de renforcer la plateforme r\u00e9formiste du PS, c'est le message port\u00e9 par l'aile droite du parti, notamment pour faire face \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts lib\u00e9raux, ceux qui se pr\u00e9sentent comme des socialistes mod\u00e9r\u00e9s qui se sont sentis je cite exclus du virage gauchisant orient\u00e9 vers la lutte des classes, lancent aujourd'hui une offensive pour \u00eatre d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9s dans les instances du parti, Daniel Jositsch, conseiller aux \u00e9tats zurichois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [85%] :\r\nCe serait bien de d\u00e9montrer que il s'agit pas de donner une autre direction, au PS, mais de d\u00e9montrer qu'il y a des diff\u00e9rentes elle dans le parti et que, aussi, le groupe a social- lib\u00e9ral, il est int\u00e9gr\u00e9 dans le parti est repr\u00e9sent\u00e9 dans la pr\u00e9sidence avec ainsi pr\u00e9sident ou une vie cr\u00e9dit donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [98%] :\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement juge certaines de leurs id\u00e9es bizarres comme celle pr\u00e9sent\u00e9e hier de privatiser Postfinance mais les candidatures sont ouvertes \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [86%] :\r\nChacun h\u00e9liport\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la une des vice- pr\u00e9sidences du parti y aura une \u00e9lection au printemps 2020, mais par contre il y a personne qui a une place de droit la partie global, on n'est pas une addition de courant ou des chapelles donc qui se pr\u00e9sente et puis ainsi sont \u00e9lus, c'est quelqu'un d'autre elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [85%] :\r\nDonc il y a pas de places r\u00e9serv\u00e9es pour les diff\u00e9rents courants, hein, pour l'aile gauche, hein, pour l'aile droite etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [95%] :\r\nNon, non, \u00e7a c'est du finir comme le PS fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [96%] :\r\nEt en attendant le congr\u00e8s d'avril prochain, les manoeuvres vont se poursuivre au sein du PS, nombreux sont ceux qui attendent aussi l'annonce du d\u00e9part de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du parti depuis plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [80%] :\r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au la nouvelle concert nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLe groupe des verts \u00e0 Berne, sa formation a act\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, selon nos informations, un choix que le groupe parlementaire des Verts devra encore valider demain mais selon Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente du parti suisse, cela devrait \u00eatre une formalit\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Stefanie Prezioso pr\u00e9cise qu'elle pourra rester libre de ses prises de position, alors pourquoi les verts plut\u00f4t que le PS \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:08) [96%] :\r\nParce que les Verts ne sont pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que ils sont de mon point de vue beaucoup plus \u00e0 m\u00eame de porter des positions critiques et y compris de porter toute une s\u00e9rie de questions en lien avec une mobilisation sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:23) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous \u00eates pas favorable, voil\u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e d'Anvers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:27) [88%] :\r\nJe peux comprendre que les Verts souhaitent rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais si on suit une l'histoire de du p\u00e8re qui socialiste, on comprend bien que l'int\u00e9gration minoritaire, ce sera le cas des Verts dans l'ex\u00e9cutif consiste f\u00e9d\u00e9rales symbolise un assez bouddhisme en du potentiel critique des partis, donc voil\u00e0, si je comprends l'envie des Verts je tire la sonnette d'alarme quant \u00e0 ce que signifie concr\u00e8tement c'est int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le centre- ville pourraient bient\u00f4t \u00eatre interdits aux v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants, ils ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 circuler en cas d'alerte au smog une mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le gouvernement, je ne vois et qui entrera en vigueur le 15 janvier avec un dispositif de macarons de six couleurs diff\u00e9rentes, du Vert pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 hydrog\u00e8ne jusqu'au gris pour les voitures les moins \u00e9cologiques en cas de pics de pollution, les porteurs de pastille grise, seront donc les premiers touch\u00e9s par cette interdiction de circuler en centre- ville, les contrevenants risquent 500 francs d'amende mais la mesure ne devrait toutefois pas toucher grand monde il y a en principe jamais plus de dix journ\u00e9es probl\u00e9matiques par ann\u00e9e, condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance en mai dernier \u00e0 40 mois de prison ferme, un ancien instituteur valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, est rejug\u00e9 ce matin rejug\u00e9 \u00e0 sa demande par le Tribunal cantonal valaisan Yves Terrani les faits qui lui sont reproch\u00e9s se sont produits entre 2011 et 2013 7 \u00e9coliers \u00e2g\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque de 9 \u00e0 13 ans sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [92%] :\r\nEn mai, le tribunal de Sierre avait condamn\u00e9 cet homme pour voyeurisme mais surtout pour avoir mis son sexe dans la bouche de certaines de ses \u00e9l\u00e8ves lors de d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle de fruits sous couvert d'exp\u00e9rience sensorielle, l'avocat du pr\u00e9venu avait tout tent\u00e9, lors du proc\u00e8s de reporter tout d'abord l'audience en raison de l'\u00e9tat mental affaibli de son client, de r\u00e9duire l'affaire un complot de cour de r\u00e9cr\u00e9ation contre l'ex instituteur de d\u00e9cr\u00e9dibiliser les jeunes filles, accusant certaines d'entre elles d'\u00eatre atteinte de troubles psychologiques, il avait en outre d\u00e9nonc\u00e9 une instruction men\u00e9e \u00e0 charge, le tribunal ne l'avaient pas suivi estimant que malgr\u00e9 quelques menues variations les d\u00e9clarations des plaignants \u00e0 l'\u00e9poque des faits \u00e9tait coh\u00e9rente cr\u00e9dible et \u00e9tabli, il avait aussi balayer la notion de complot ourdi contre l'ex- enseignant le fait que l'accus\u00e9 demeure muet durant son proc\u00e8s, qu'il n'exprime aucun regret et qu'ils manifestent m\u00eame de l'indiff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard des victimes avait en outre peser dans la condamnation prononc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nEt comment les jeunes peuvent -ils lutter contre la violence et le harc\u00e8lement au travail par la voie diplomatique, cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9tudiants ont en droit se mettent dans la peau d'Angela Merkel d'Emmanuel \u00e0 coup Macron et de centaines d'autres membres du gouvernement pour se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s de la n\u00e9gociation, un exercice grandeur nature men\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'OIT, l'Organisation internationale du travail, D\u00e9borah, seule banque assister aux discussions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [82%] :\r\nJe m'exprime donc au nom il est gouvernement du groupe de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:14) [88%] :\r\nIl repr\u00e9sente les gouvernements, les organisations d'employeurs et les organisations de travailleurs et ensemble ces jeunes \u00e9tudiants n\u00e9gocie cr\u00e9e les alliances cherche le consensus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est des enjeux qui sont beaucoup plus importants que ce qu'on voit en cours et de les mettre en pratique c'est hyper int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:28) [89%] :\r\nNour Abou Abbas repr\u00e9sente un gouvernement, la Suisse et c'est pas toujours \u00e9vident de se profiler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:33) [90%] :\r\nMais je voudrais vous voulez qu'on a un peu perdu la foule sur les d\u00e9buts, mais on verra par la suite, si on arrive \u00e0 trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:39) [91%] :\r\nLa conf\u00e9rence est pr\u00e9sid\u00e9 par l'ambassadeur Jean-Jacques Elmiger hier, c'est lui qui a pr\u00e9sid\u00e9 la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, la vraie en juin de cette ann\u00e9e dans cette simulation, l'ambassadeur esp\u00e8re de la cr\u00e9ativit\u00e9 et il est temps de voir de quel texte, ces jeunes vont accoucher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:54) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je pense que la jeunesse est quand m\u00eame \u00e0 l'origine du mouvement metoo 8 a commenc\u00e9 tout cet exercice sur la pr\u00e9vention et la lutte conte la violence et le harc\u00e8lement au travail en 2015 d\u00e9j\u00e0, mais naturellement que il faut que la jeunesse soit tout \u00e0 fait consciente que ce texte qu'ils sont en train de n\u00e9gocier ce qu'elles sont en train de n\u00e9gocier maintenant sont un indicateur de la prise de conscience de nos soci\u00e9t\u00e9s sur cette probl\u00e9matique grave. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:17) [94%] :\r\nEntam\u00e9 hier la simulation de la conf\u00e9rence se prolonge aujourd'hui en fin de journ\u00e9e, les \u00e9tudiants doivent adopter une convention internationale, il retournera ensuite \u00e0 leurs \u00e9tudes, ils ont encore quelques ann\u00e9es pour affiner leur rh\u00e9torique et art de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [93%] :\r\nJe dois dire que \u00e7a me soulage un peu parce que si vous \u00e9tiez soumis \u00e0 la haute surveillance des conf\u00e9d\u00e9rations syndicales internationales, vous seriez c'est sans doute taper sur les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [95%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise s'est saisir de l'affaire Ad\u00e8le Haenel, le parquet de Paris a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise accus\u00e9 via le site Mediapart, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente lui r\u00e9fute toute violence, mais reconna\u00eet l'erreur d'avoir jou\u00e9 avec elle, les pygmalions, dit -il, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du sculpteur dans la mythologie grecque, tomb\u00e9 amoureux de sa cr\u00e9ation apr\u00e8s plus d'un mois d'auditions \u00e0 huis clos l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, dans l'espoir de destituer Donald Trump entrera dans une semaine dans une nouvelle phase beaucoup plus spectaculaire avec le d\u00e9but de t\u00e9moignages publics dans l'affaire ukrainienne, l'objectif est maintenant connu, prouver que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a commis un abus de pouvoir, en conditionnant le d\u00e9gel d'une aide militaire promise \u00e0 Kiev, \u00e0 l'ouverture d'enqu\u00eates visant Joe bah donne le rival du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, gr\u00e8ve chez Lufthansa, \u00e7a a commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de 2 jours, lanc\u00e9 \u00e0 minuit par le personnel de cabine de la compagnie a\u00e9rienne allemande le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands 180000 passagers seront affect\u00e9s par cette gr\u00e8ve aujourd'hui et demain, Blandine Milcent le trafic a\u00e9rien qui s'annonce donc tr\u00e8s perturb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:54) [94%] :\r\n1300 vols supprim\u00e9s sur ces 2 jours, cela devrait concerner au total 180000 passagers cette gr\u00e8ve de 48h affectera donc les vol de la Lufthansa au d\u00e9part des a\u00e9roports allemands, qu'ils soient internationaux ou domestique, la direction de la compagnie a\u00e9rienne a pr\u00e9cis\u00e9 que les filiales du groupe, notamment donc suisse ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s par le mouvement, mais le syndicat du personnel de cabine ou faut qui a lanc\u00e9 la gr\u00e8ve contestent cette information et dit se r\u00e9server le droit au contraire d'\u00e9tendre son mouvement \u00e0 toutes les compagnies du groupe au centre du conflit, le refus de la Lufthansa de n\u00e9gocier avec le syndicat UFO la compagnie a\u00e9rienne estime que pour des raisons juridiques, la nouvelle direction de ce syndicat n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter les salari\u00e9s, ce mouvement de gr\u00e8ve s'ach\u00e8vera demain \u00e0 minuit, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [92%] :\r\nHockey-sur-glace maintenant l'\u00e9quipe de Suisse, comment en cette fin de semaine sa pr\u00e9paration pour les championnats du monde 2020 et la comp\u00e9tition se tiendra au printemps prochain, des championnats du monde de hockey sur glace, qui auront lieu \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich des Mondiaux en Suisse Gr\u00e9goire Auger qui aiguise les app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [92%] :\r\nOui, oui, disputer un championnat du monde, \u00e0 domicile, c'est forc\u00e9ment particulier dans une carri\u00e8re, la Suisse entame aujourd'hui sa pr\u00e9paration \u00e0 ce rendez- vous \u00e0 l'occasion de la Deutschland Cup, elle va affronter successivement la Slovaquie, l'Allemagne et la Russie, ce tournoi va surtout permettre au s\u00e9lectionneur national Patrick Fischer, de d\u00e9couvrir de nouveaux visages, il a convoqu\u00e9 six n\u00e9ophytes pour ce tournoi et seul noir des puces sous terre ont d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 des Mondiaux, l'objectif du s\u00e9lectionneur est ainsi d'\u00e9largir son cadre voir \u00e9voluer ses joueurs sous le maillot national et, pourquoi pas accro\u00eetre la concurrence dans son groupe, l'an dernier la Suisse face aux m\u00eames adversaires s'\u00e9tait class\u00e9 2\u00e8me de ce tournoi, Patrick, vie ch\u00e8re, reconna\u00eet l'importance de la pr\u00e9paration qui d\u00e9bute aujourd'hui, il se sait attendu par tout un pays, avec en toile de fond, l'objectif est d'\u00eatre pr\u00eat le 8 mai prochain \u00e0 l'occasion du 1er match des Mondiaux ce sera face \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [91%] :\r\nEt 1er match de pr\u00e9paration pour la Suisse sera donc cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 contre la Slovaquie du football, enfin, le Bayern M\u00fcnich qui Ars\u00e8ne Wenger en ligne de mire comme entra\u00eeneur qui \u00e9tait le maire, qui est entr\u00e9 en contact avec le fran\u00e7ais, alors \u00e7a ne Wenger susceptible de remplacer sur le banc, Niko Kovac limog\u00e9 dimanche, le Bayern M\u00fcnich, qui s'est aussi qualifi\u00e9 hier pour la 2\u00e8me phase de la Ligue des champions de football avec le Paris Saint-Germain et la Juventus Turin 4\u00e8me journ\u00e9e de championnat s'league marqu\u00e9e aussi par ce score de Real Madrid 6 buts \u00e0 0 contre les Turcs de Galatasaray et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 on parle, on en parle, ouvre son guichet vos questions et t\u00e9moignages li\u00e9s aux soins dentaires et \u00e0 l'orthodontie quels soins pr\u00e9caires quelle prise en charge financi\u00e8re appelez d\u00e8s maintenant le num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 pour en parler, r\u00e9ponse et conseils en Direct dans une vingtaine de minutes, on en parle donc sur la premi\u00e8re, voil\u00e0 un petit peu plus m\u00eame qu'une vingtaine de minutes le raccourci ce pas tout un monde Fouad Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032380", "internalArchiveId": "AA1910031987", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1834, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10847937", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Antoine Silacci: \"On est relativement loin des tensions qui r\u00e9gnaient dans la Guerre froide\"", "19h30", "Conseil des Etats: \u00e0 Berne, le deuxi\u00e8me tour s'annonce serr\u00e9, avec quatre poids-lourds en lice", "19h30", "GE voitures polluantes, elles ne circuleront plus pendant les pics de pollution", "19h30", "Ceva, apr\u00e8s 8 ans de travaux, inauguration le 15 d\u00e9cembre", "19h30", "L\u2019Estonie fait office d\u2019\u00e9tat fronti\u00e8re entre l\u2019OTAN et la Russie, une situation qui rappelle celle de Berlin durant la Guerre froide", "19h30", "Facebook, la fin du \"like\" ou comment rendre moins d\u00e9pendant", "19h30", "Rapha\u00ebl Mahaim: \"Il y a une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 pour les objectifs fix\u00e9s par l'es accords de Paris\"", "19h30", "Au lendemain de la d\u00e9mission du Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl de la t\u00eate de l'UNRWA, les questions fusent.", "19h30", "Pour \u00e9viter le tourisme de la chasse, le canton des Grisons exige un montant \u00e9lev\u00e9 des \u00e9trangers voulant chasser sur ses terres", "19h30", "St\u00e9phane Henchoz a d\u00e9missionn\u00e9 samedi de son poste d\u2019entra\u00eeneur, il explique les raisons de son d\u00e9part", "19h30", "Ils bloquent des routes, des ponts ou encore occupent le Cr\u00e9dit suisse. les militants pour le climat font face \u00e0 la justice", "19h30", "Helvetica,  la politique f\u00e9d\u00e9rale peut \u00eatre cynique, m\u00e9chante... et sexy, c\u2019est la nouvelle s\u00e9rie maison", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10847937", "ece-10847941", "ece-10847931", "ece-10847933", "ece-10847935", "ece-10847939", "ece-10847925", "ece-10847927", "ece-10847929", "ece-10847945", "ece-10847923", "ece-10847943", "ece-10847947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T15:58:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054026\r\nDate de transcription : 09-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:07) [75%] : \r\nJe ne sais pas o\u00f9 en \u00eates ce CEVA J\u00e9r\u00f4me, tu me diras, bon, mais le CEVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:17) [67%] : \r\nCe qu'il est, caisse de mon m\u00e9tier ou un disque 19 \u00e0 mais en fait je en fait : ouais, ouais, enfin, de semer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:00) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue en Direct dans ce 19 30, ils sont pr\u00e8s de 120 les activistes d'extinction r\u00e9bellion poursuivis par la justice vaudoise la d\u00e9sob\u00e9issance civile des militants climatique soul\u00e8ve des questions l\u00e9gales et philosophique, on en parle avec vous, Rapha\u00ebl main bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates avocat et politiques, on en parle avec vous de tout cela, tout \u00e0 l'heure le bouquetin d\u00e9cid\u00e9ment l'embl\u00e8me de cette semaine marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique sur les safaris qui vise les bouquetins valaisan, nous irons voir leurs cousins des Grisons, le canton se veut plus restrictif envers le tourisme de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:35) [92%] : \r\nNotre s\u00e9rie sur la chute du mur de Berlin nous emm\u00e8ne vers la nouvelle fronti\u00e8re entre l'Est et l'Ouest, nous irons en Estonie \u00e0 la fronti\u00e8re russe, vous en revenez, Antoine Silacci, bonsoir, bonsoir, vous avez respirer un parfum de Guerre froide, le parfum n'est pas exactement le m\u00eame, mais on y retrouve certaines odeurs, on en parle avec vous tout de suite Antoine la politique f\u00e9d\u00e9rale peut-\u00eatre cynique, plut\u00f4t sexy, c'est ce que nous promet la s\u00e9rie Helvetica qui d\u00e9bute ce soir sur RTS Un on fera la part du fantasme et de la r\u00e9alit\u00e9, en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:54) [98%] : \r\nIls ont bloqu\u00e9 des routes, des ponts, ils ont occup\u00e9 des banques, les militants pour le climat font d\u00e9sormais face \u00e0 la justice dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 120 ordonnances p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux activistes du mouvement Extinction r\u00e9bellion, pas de quoi les d\u00e9courager pour autant olivier Kunz Hannah Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:11) [95%] : \r\nMars dernier \u00e0 Lausanne, Zakaria 17 ans occupe les locaux des retraites populaires pour d\u00e9noncer leurs investissements dans les \u00e9nergies fossiles, verdict, 9 mois plus tard 6 demi- jours de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, avec sursis, il fera recours au Tribunal cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:11 > 0:03:13) [90%] : \r\nJe n'ai pas forc\u00e9ment de regret non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:15 > 0:03:30) [92%] : \r\nOui, je suis, je suis d\u00e9\u00e7u de ne de cette condamnation de cette sanction, mais \u00e7a ne m'emp\u00eachera pas de continuer si dans 10 ans on vide des p\u00e9riodes de chaos insoutenable, comme le disait monsieur Dubochet alors je pense sinc\u00e8rement que le casier judiciaire, c'est pas vraiment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:30 > 0:03:49) [92%] : \r\nChez Extinction r\u00e9bellion apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 le pont Bessi\u00e8res et l'avenue de redonner, ils sont pr\u00e8s de 120 \u00e0 avoir re\u00e7u une ordonnance p\u00e9nale, Sarah et Claude-Alain eux \u00e9cope de jours- amende avec sursis pour Armando, par contre, qui a pris part aux deux actions c'est une peine ferme 30 jours amende \u00e0 40 francs plus 600 francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:49 > 0:04:07) [94%] : \r\nTout le monde a fait recours et le but c'est d'aller vraiment vraiment de recourir \u00e0 tous les \u00e9chelons jusqu'\u00e0 la Cour internationale des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, c'est dommage de devoir se mettre en situation, comme si on \u00e9tait un criminel, alors qu'on fait on fait \u00e7a pour d\u00e9fendre juste la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:18) [98%] : \r\nUne cause plus forte que la loi, c'est ce que les activistes tenteront de d\u00e9fendre devant la justice, on appelle \u00e7a faire valoir l'\u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9, comme l'explique l'avocate Ir\u00e8ne Wettstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:42) [93%] : \r\nL'\u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9, en fait, c'est le fait d'agir de commettre un acte punissable sur le plan p\u00e9nal mais dans le but de se pr\u00e9server d'un danger imminent en la cour civile de Lyon par exemple a eu a a pris conscience de cette urgence climatique en acquittant en pronon\u00e7ant des acquittements au mois de septembre dernier, la justice suisse n'en pas en tout cas le le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:55) [96%] : \r\nContact\u00e9, le minist\u00e8re public dit avoir tenu compte des motivations dans le cas contraire, les peines auraient \u00e9t\u00e9 plus lourdes, des peines qui paradoxalement dopent le nombre de sympathisants d'extinction r\u00e9bellion, ils seraient pr\u00e8s de 400 rien qu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:57 > 0:05:01) [96%] : \r\nEnfin, il y a un prix \u00e0 payer, vous \u00eates d'accord avec le prix qu'il faut payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:41) [92%] : \r\nBon, on est dans une situation o\u00f9 la la Suisse, l'\u00c9tat suisse aujourd'hui viole les accords de Paris qui sont d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9s comme comme un minimum pour pour atteindre les objectifs de protection de la plan\u00e8te, donc, si l'\u00c9tat, on vient \u00e0 faire la morale \u00e0 des concitoyens qui se mobilisent pour cet objectif de survie pour pour la plan\u00e8te, c'est un peu, c'est un peu marcher sur la t\u00eate et oui je pense qu'il y a une vraie l\u00e9gitimit\u00e9, il y a, il y a un vrai une vraie volont\u00e9 de de s'engager, de prendre des risques pour l'objectif qui est un objectif qui devrait \u00eatre prioritaire pour pour toute l'humanit\u00e9 et alors \u00e9videmment, en particulier pour les les collectivit\u00e9s publiques, comme la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:41 > 0:05:51) [85%] : \r\nEnfin, main, vous voulez que le climat ne se r\u00e9chauffe pas trop mais il y a des gens qui sont compte l'avortement \u00e0 ce qu'ils peuvent bloquer les h\u00f4pitaux, il y a des gens peut-\u00eatre qu'il n'aime pas qu'on mange de la viande et ceux qui peuvent Kaya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:51 > 0:06:18) [92%] : \r\nC'est les vitrines de Boucheries la diff\u00e9rence entre entre un d\u00e9linquant et et en d\u00e9sob\u00e9issance si on le dit de mani\u00e8re sch\u00e9matique, c'est que le d\u00e9linquant, il agit dans son propre int\u00e9r\u00eat, il est \u00e9go\u00efste en quelque sorte, et puis le d\u00e9sob\u00e9issant, il le fait pour pour quelqu'un d'autre, il est altruiste pour une cause et c'est \u00e7a la diff\u00e9rence fondamentale, n'oublions pas que que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Extinction r\u00e9bellion par exemple que le Parlement britannique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'urgence climatique, m\u00eame s'ils avaient d'autres chats fouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:24) [92%] : \r\nC'est bien d'autres causes qui sont altruistes aussi des gens qui ont peut-\u00eatre une mauvaise cause, mais enfin, ils y croient et ils le font mani\u00e8re altruiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:07:37) [92%] : \r\nAlors, tout, tout est dans la mani\u00e8re d'exercer cette cette mobilisation, il faut que ce soit non violent, il faut que ce soit proportionn\u00e9e, donc \u00e9videmment on doit s'en prendre \u00e0 des int\u00e9r\u00eats qui sont, qui sont modestes on on ne pourrait pas d\u00e9clar\u00e9 la guerre au nom de au nom de la protection de la plan\u00e8te, bien s\u00fbr, mais si il y a ce rapport de proportionnalit\u00e9, on est dans un objectif l\u00e9gitime et puis Extinction r\u00e9bellion est quand m\u00eame en bonne compagnie dans l'histoire avec des Nelson Mandela au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, on le traitait de terroriste avec des Gandhi avec D. D. Martin Luther King, ou encore avec des figures peut-\u00eatre moins souvent cit\u00e9 mais tout aussi symboliquement tout aussi importante, je pense \u00e0 quelqu'un comme le major d'Havel \u00e7a parlera aux Vaudois pour chasser les Bernois de de du canton de Vaud, il a d\u00e9cid\u00e9 de marcher sur Lausanne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acte ill\u00e9gal, a mal termin\u00e9 : B I 100 civils et alors \u00e7a s'est mal termin\u00e9 pour lui, s'est fait d\u00e9capiter mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 comme un h\u00e9ros par la suite et aujourd'hui pour toutes les pour toutes les personnes \u00e0 qui vous posez la question, dans le canton de Vaud le major Daval est un h\u00e9ros de la patrie et je pense que l'histoire retiendra ces mouvements de de d\u00e9sob\u00e9issance pour le climat comme un basculement dans la prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale de de l'urgence climatique aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:37 > 0:08:02) [91%] : \r\nRapha\u00ebl, 20 d\u00e9put\u00e9s Verts dans le canton de Vaud merci beaucoup, merci, bonne soir\u00e9e, nous allons revenir sur le t\u00e9moignage fort de Pierre cr\u00e9er une bulle, hier soir, sur ce plateau le directeur de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens nous annon\u00e7ait sa d\u00e9mission, dresse un constat s\u00e9v\u00e8re de la politique du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis alors la Suisse a-t-elle abandonn\u00e9 l'un des siens, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, sous le feu des critiques internationales \u00e0 la r\u00e9ponse dure dans le reportage de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:20) [97%] : \r\nPierre Kr\u00e4henb\u00fchl en patron de l'UNRWA une image du pass\u00e9, la temp\u00eate d\u00e9clench\u00e9e par un rapport explosif cet \u00e9t\u00e9, a eu raison de lui sit\u00f4t le rapport \u00e9bruit\u00e9 la Suisse avait gel\u00e9 sa contribution financi\u00e8re, un manque de soutien pour son diplomate de pointe une d\u00e9ception en tout cas pour Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:34) [93%] : \r\nUne en tout cas pas le sentiment qu'il y avait l\u00e0 un soutien aussi fort que celui auquel on pouvait s'attendre et je pense que, en Suisse et \u00e0 Berne, un tout petit peu, trop de personnes se sont, on se sont permis de pr\u00e9juger des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:34 > 0:08:38) [98%] : \r\nPas d'accord Philippe Nantermod les soup\u00e7ons imposaient une r\u00e9action rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:50) [93%] : \r\nOn doit faire attention \u00e0 ce que les l'argent suisse quand il a investi et investi dans les institutions qui sont encore cr\u00e9dible et je ne crois pas que la nationalit\u00e9 des personnes qui sont \u00e0 la t\u00eate des institutions doit jouer un r\u00f4le dans notre relation avec les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:50 > 0:08:55) [98%] : \r\nPour cet ancien diplomate helv\u00e9tique, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl n'a jamais pu compter sur un soutien fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:55 > 0:09:05) [95%] : \r\nLa Suisse l'a soutenu pour sa candidature et pour sa nomination, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, on lui aurait dit \u00e0 Berne, vous, c'est vous et nous, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:09) [99%] : \r\nSelon lui, la Suisse a trop vite coup\u00e9 les vivres \u00e0 l'UNRWA cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:15) [93%] : \r\nCrise \u00e9conomique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur parce que la Suisse est l'un des contributeurs les plus fid\u00e8les de l'eau UNRWA depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:15 > 0:09:29) [97%] : \r\nL'an dernier, Ignazio Cassis avait mis en doute l'efficacit\u00e9 de l'agence d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, la Suisse a-t-elle trahi son devoir de neutralit\u00e9, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl estime qu'Ignazio Cassis a manqu\u00e9 de prudence, d'autres d\u00e9fendent le ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:42) [89%] : \r\nComme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on attend aussi de lui, de soulever la question de savoir si la mani\u00e8re de vous, de, de, de, de faire cette aide la bonne et si elle peut pas \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 pour faire en sorte que le le conflit puisse s'apaiser avec le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:59) [95%] : \r\nIgnazio Cassis n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos demandes d'interview aujourd'hui son d\u00e9partement se contente de renvoyer au communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir, la Suisse attend le rapport d'enqu\u00eate de l'ONU promis pour la fin du mois et souligne l'importance de l'ONU pour la stabilit\u00e9 au Moyen-Orient, c'est le retour du langage diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:01 > 0:10:16) [94%] : \r\nC'est l'animal de la semaine, nous allons parler \u00e0 nouveau de bouquetins, pas ceux des cr\u00eates valaisannes mais leurs cousins des Grisons, le canton du Valais, avait fait du tourisme de chasse un important revenu financier mais les Grisons, eux, ont une approche toute diff\u00e9rente, Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:42) [97%] : \r\nLa chasse haute dans les Grisons, celle qui a lieu en septembre en octobre pour chasser les cerfs et les chamois celle attendue par de nombreux Grisons qui ont pay\u00e9 760 francs pour obtenir un permis, c'est bien moins que ce qui est demand\u00e9 aux \u00e9trangers, ils devront passer un examen et verser 14629 francs, un montant cons\u00e9quent assum\u00e9 par les autorit\u00e9s pour \u00e9viter le tourisme de la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:43 > 0:11:02) [97%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne nous le faisons de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et consciente, nous voulons des taxes plus \u00e9lev\u00e9es pour les \u00e9trangers car nous refusons de promouvoir le tourisme de la chasse, nous voulons que la population de gibier soit r\u00e9glement\u00e9e par les chasseurs r\u00e9sidents qui sont l\u00e0 toute l'ann\u00e9e, qui contribuent au bien du territoire et qui connaissent le territoire et les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:14) [97%] : \r\nDans les Grisons un chasseur \u00e9tranger doit donc d\u00e9bourser presque 20 fois plus qu'un r\u00e9sident pour chasser ces quelque 15000 francs demand\u00e9s aux \u00e9trangers semblent refroidir les ardeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:20) [89%] : \r\nEt si la etc, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, personne n'a demand\u00e9 de permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:46) [93%] : \r\nUn constat qui ne d\u00e9range personne, m\u00eame ceux dont la mission est de promouvoir le canton \u00e0 l'\u00e9tranger ne tablent pas sur le tourisme de la chasse et ce qui avait fui Light th\u00e9orie Design tout en th\u00e9orie il y aurait un potentiel pour le tourisme de la chasse Stutz mais nous ne voulons pas soutenir ce type de tourisme nous accueillons nos visiteurs d'une autre fa\u00e7on d'accord et ce qui est \u00e0 celui qui veut approcher le gibier peut le faire \u00e0 travers des excursions magnifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:12:03) [97%] : \r\nDans les Grisons on peut chasser des cerfs ou des chamois un ou 2 jours par mois seulement si on est invit\u00e9 par un chasseur local en 2018, une quarantaine de permis ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, mais tr\u00e8s peu, \u00e0 des \u00e9trangers, une fa\u00e7on de dire que la chasse n'est pas une histoire d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:04 > 0:12:19) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on ne chasse pas les bouquins, mais peut-\u00eatre les voitures les plus polluantes, le canton a annonc\u00e9 hier son projet de vignettes pour interdire le centre- ville aux voitures les plus polluantes lors des pics de pollution, un projet qui devra encore franchir de tr\u00e8s nombreux obstacles Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:42) [96%] : \r\nGen\u00e8ve 1er canton \u00e0 mettre en place un syst\u00e8me de macarons qui interdirait aux v\u00e9hicules les plus polluants de circuler lors des pics de pollution lors des \u00e9pisodes les plus graves seuls pourraient circuler les macarons 1 et 2, sch\u00e9matiquement, les voitures mises en circulation \u00e0 partir de 2006, la mesure divise les Genevois et les questions surgissent d'abord son efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:42 > 0:12:53) [93%] : \r\nOn va mettre en place un suivi administratif qui, tous, des frais d'exploitation pour pas grand chose, c'est un peu comme une usine \u00e0 gaz qu'on met en place pour l'utiliser que tr\u00e8s rarement fait dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:53 > 0:12:57) [100%] : \r\nLe canton estime ces pics de pollution \u00e0 environ 5 jours par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:57 > 0:13:11) [93%] : \r\nCe n'est pas de mesurettes en enlevant en 10 \u00e0 15 pourcent des automobiles les plus polluantes, on enl\u00e8ve \u00e0 pratiquement un tiers de la pollution \u00e9mise par la voiture qui est le facteur num\u00e9ro 1 de la mauvaise qualit\u00e9 de l'air en agglom\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:16) [97%] : \r\nEnsuite, la mesure est-elle l\u00e9gale Le TCS la combat par un recours en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:17 > 0:13:23) [96%] : \r\nC'est vraiment du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration de fixer ses r\u00e8gles en mati\u00e8re de lois environnementales ou de circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:23 > 0:13:38) [86%] : \r\nPour faire une exclusion provisoire sur quelques jours li\u00e9s aux pics de pollution, h\u00e9 bien, nous sommes s\u00fbrs de nous, puisque nous avons une lettre de la part de Simonetta ce Gad conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui dit que, effectivement, les cantons pour prot\u00e9ger leur population peuvent prendre ce type de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:38 > 0:13:46) [96%] : \r\nEnfin, est-elle applicable pour ses d\u00e9tracteurs, il serait tr\u00e8s difficile d'op\u00e9rer les contr\u00f4les n\u00e9cessaires la r\u00e9plique d'Antonio Hodgers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:14:00) [90%] : \r\nEn cas de de d'attente probables de ce pic nous d\u00e9clenchant le dispositif, nous mettons les panneaux \u00e0 l'entr\u00e9e de la zone correspondante et puis il y aura des contr\u00f4les de police, c'est relativement simple \u00e0 mettre en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:07) [98%] : \r\nL'introduction du dispositif d\u00e9pend encore des d\u00e9cisions de justice, mais le gouvernement Genevois esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:30) [97%] : \r\nC'est une ligne de train qui va bouleverser l'urbanisme, il reste 5 semaines avant la mise en service du RER transfrontalier L\u00e9man Express \u00e0 Gen\u00e8ve en France voisine, c'est la fin du plus grand chantier ferroviaire de Gen\u00e8ve le CEVA apr\u00e8s 8 ans de travaux et les derniers am\u00e9nagements des gares et des quartiers reconstruits pour l'occasion, le tour du propri\u00e9taire avec Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:32 > 0:14:51) [97%] : \r\nLivraison des derniers arbres \u00e0 planter coup de balaie final dans les appartements flambants neufs alors que l'on colle le num\u00e9ro du b\u00e2timent fra\u00eechement achev\u00e9e, on s'active sur les chantiers autour des 5 gares genevoises sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9es pour le L\u00e9man Express de Lancy Pont-Rouge \u00e0 Ch\u00eane-Bourg en passant par Gen\u00e8ve- Eaux-Vives le compte-\u00e0-rebours a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:53 > 0:15:10) [85%] : \r\nIl y a encore 4 ans en arri\u00e8re, on \u00e9tait vraiment sur un un site purement industriel, l\u00e0 on a 1er bureau qui arrivent les premiers habitants qui arrive, qui transforme v\u00e9ritablement ce ce quartier qui \u00e9tait industrielle en vrai quartiers urbains et en coeur de ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:10 > 0:15:16) [99%] : \r\nLe nouveau RER transfrontalier est aussi un v\u00e9ritable grand projet m\u00e9tropolitain pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:16 > 0:15:39) [88%] : \r\nCe sont de nouveau quartier urbain qui sont cr\u00e9\u00e9s directement autour de l'infrastructure ferroviaire, c'est environ 2000 logements sur le canton de Gen\u00e8ve c'est des activit\u00e9s beaucoup d'\u00e9quipements publics de services \u00e0 la population et des espaces publics ont tout sur l'ensemble de nos projets, ce sont 22 hectares nouveaux d'espaces publics, sur des sites qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 existant mais qui \u00e9tait en friche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:39 > 0:15:46) [98%] : \r\nLes pelleteuses et les grues se retirent progressivement apr\u00e8s 8 ans de chantier, les habitants des quartiers sont soulag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:15:55) [91%] : \r\nFinalement, \u00e7a touche \u00e0 sa fin, on esp\u00e8re qu'il n'y aura pas de souci que \u00e7a ouvrira bien le 15 d\u00e9cembre on attend avait \u00e7a avec impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:55 > 0:15:58) [94%] : \r\nEt puis, le quartier des Eaux-Vives devient une nouvelle entr\u00e9e dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:00 > 0:16:05) [91%] : \r\nTout est, tout est carr\u00e9ment transform\u00e9, on va, on va devoir s'adapter un petit peu \u00e0 toutes ces nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:07 > 0:16:13) [96%] : \r\nIl ne reste plus qu'\u00e0 la population et aux 50000 voyageurs attendus \u00e0 prendre possession de ces infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:15 > 0:16:35) [96%] : \r\nNotre s\u00e9rie sur les 30 ans de la chute du mur de Berlin nous emm\u00e8ne en Estonie, c'est l\u00e0 que passe l'une des fronti\u00e8res les plus sensibles entre le bloc occidental et la Russie, les affaires d'espionnage et les provocations militaires rappellent parfois les heures les plus tendues de la guerre froide, le reportage d'Antoine Silacci et Agn\u00e8s Fedak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:39 > 0:16:54) [95%] : \r\nC'est une fronti\u00e8re pas tout \u00e0 fait comme les autres au milieu de marais et d'une for\u00eat qui semble \u00e0 p\u00e9n\u00e9trable de pays se font face : d'un c\u00f4t\u00e9, la Russie et de l'autre, l'Estonie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, d\u00e9sormais membre de l'Otan et de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:54 > 0:17:07) [91%] : \r\nEt quand il manque quand quelle est notre plus grand d\u00e9fi est d'\u00eatre pr\u00eat chaque jour, quelques soient les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, parce que la situation peut changer en quelques secondes, aujourd'hui, tout semble calme, mais nous ne savons pas ce qu'il peut se passer dans une heure ou demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:09 > 0:17:33) [97%] : \r\nIl y a 5 ans, dans cette m\u00eame for\u00eat un policier estonien est arr\u00eat\u00e9 par les services russes, accus\u00e9 d'avoir travers\u00e9 ill\u00e9galement la fronti\u00e8re pour se livrer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage, aujourd'hui encore, l'ambiance est loin d'\u00eatre sereine dans la r\u00e9gion beaucoup d'estoniens redoutent leur puissant voisin et certains craignent m\u00eame une intervention militaire de sa part, la d\u00e9fense de leur sol et donc, vue comme une priorit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:36) [93%] : \r\nNos hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:36 > 0:17:48) [93%] : \r\nQuand j'ai deux vies diff\u00e9rentes : l'une c'est quand je porte mes habits normaux et l'autre, c'est quand j'aimais mon uniforme, je deviens alors un soldat je dois ob\u00e9ir \u00e0 d'autres r\u00e8gles et je dois prot\u00e9ger ma patrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:48 > 0:17:49) [70%] : \r\nOui c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:49 > 0:17:58) [92%] : \r\n\u00e0 une Pajo et sa famille sont presque tous, membre de la ligue de d\u00e9fense, une milice de volontaires cens\u00e9e appuy\u00e9e, l'arm\u00e9e et qui compte pr\u00e8s de 16000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:58 > 0:18:14) [92%] : \r\nEt c'est un, et l'Estonie est un petit pays et nous n'avons pas les moyens d'avoir une grande arm\u00e9e, voil\u00e0 pourquoi les volontaires sont importants et tr\u00e8s impliqu\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9coute quand on regarde la propagande qu'elle donne de l'Est ou de l'Ouest, on est dans une situation tr\u00e8s similaire \u00e0 la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:15 > 0:18:42) [96%] : \r\nDepuis 2004, l'Estonie b\u00e9n\u00e9ficie en tant que membre de la protection de l'Otan, une adh\u00e9sion consid\u00e9r\u00e9e comme une menace intol\u00e9rable par Moscou et la proximit\u00e9 entre l'arm\u00e9e russe et les forces de l'Alliance Atlantique provoque de nombreuses tensions, les premi\u00e8res loges, les contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui observent r\u00e9guli\u00e8rement des vols militaires suspects fr\u00f4lant ou violant leur fronti\u00e8re en moyenne une quarantaine de situations jug\u00e9es \u00e0 risques sont signal\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:42 > 0:19:01) [90%] : \r\nUn merde un go\u00fbt dans tous transpondeur si les avions volent sans transpondeur sans communication radio et sans plan de vol, nous ne savons pas vraiment qui ils sont, o\u00f9 ils vont, ce qu'ils font, chaque peut-\u00eatre qu'ils entrent et sortent de notre espace pour nous tester, est ce qu'on est alert\u00e9, est-ce qu'on les rep\u00e8re, je ne sais pas ce sont des sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:01 > 0:19:17) [89%] : \r\nUn peu de, mais ce sont surtout les activit\u00e9s d'espionnage qui inqui\u00e8tent le gouvernement estonien dans cet ancien bureau du KGB, transform\u00e9e en mus\u00e9e, nous rencontrons Ivo You vais un proche du service de contre- espionnage et sp\u00e9cialiste des questions de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:17 > 0:19:43) [92%] : \r\nC'est aux forces vraiment indoor \u00e0 Twente \u00e9conomique je ne depuis 2009, 20 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es pour espionnage en Estonie, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit un record mondial, l'Ukraine en a peut-\u00eatre plus, mais pour un pays de l'Otan et de l'Union europ\u00e9enne, c'est un record nos officiels ont acc\u00e8s aux documents de l'Union et de l'alliance et je suppose que quand le renseignement russe a besoin d'informations, c'est plus facile de venir les chercher ici plut\u00f4t qu'aux \u00c9tats-Unis ou au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:19:47) [69%] : \r\nAu total, States le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:48 > 0:19:59) [97%] : \r\n30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, un l\u00e9ger parfum de Guerre froide flotte au-dessus de l'Estonie alors que la d\u00e9fiance entre l'Est et l'Ouest est loin d'avoir disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:02 > 0:20:07) [91%] : \r\nC'\u00e9tait votre reportage Antoine Silacci vous rentrez d'Estonie, ce qui est vraiment des risques de d\u00e9rapage entre les 2, les 2 blocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:07 > 0:21:20) [92%] : \r\nBon, il faut rester prudent, on est prudent, on est quand m\u00eame relativement loin des tensions qui r\u00e9gnaient durant la la guerre froide, o\u00f9 on l'a vu certains \u00e9v\u00e9nements ou certains comportements peuvent contribuer \u00e0 cr\u00e9er un climat qui est loin d'\u00eatre apais\u00e9e et beaucoup d'estoniens ont v\u00e9cu avec angoisse les intervention russe en G\u00e9orgie, hein, c'\u00e9tait en 2008 puis en Ukraine en 2014 jusque-l\u00e0 de telles op\u00e9rations militaires dans d'anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques \u00e9tait jug\u00e9 comme improbable, mais apr\u00e8s cela certains estoniens ont commenc\u00e9 \u00e0 penser qu'ils pourraient \u00eatre les prochains comment est-ce qu'on explique que ces tensions persistent \u00e0 ce point- l\u00e0, il y a dans cette r\u00e9gion, les tensions sont beaucoup, on va dire, hein, un h\u00e9ritage de l'histoire d'un c\u00f4t\u00e9, les histoires, les Estoniens ont un tr\u00e8s mauvais souvenir de l'occupation russe puis sovi\u00e9tique, hein, il y a une esp\u00e8ce de de peur collective et surtout une immense m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de leur ancien voisin et d'un autre c\u00f4t\u00e9, la Russie va pour la Russie, il ne faut jamais oublier que l'\u00e9largissement de l'Otan dans des pays aussi proche de sa fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme une v\u00e9ritable humiliation mais aussi comme une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9 nationale, on sent vraiment une une angoisse en Estonie qu'on parle aux gens, tr\u00e8s clairement, il a la plus grande angoisse que les Estoniens ont maintenant c'est que le l'Otan ne r\u00e9pondent pas \u00e0 l'appel en cas d'agression russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:20 > 0:21:58) [92%] : \r\n\u00e0 cause de ce que Tremblay s'entendent exactement Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain merci beaucoup retour l'Am\u00e9rique dans ce domaine, Antoine Silacci, merci beaucoup et puis on notera que nos reportages et le dossier de G\u00e9opolitis sur les 30 ans, de la chute du mur de Berlin, ce trou sur rtsinfo Point CH l'addiction aux r\u00e9seaux sociaux est devenue un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, les g\u00e9ants d'internet se doivent de r\u00e9agir Facebook teste dans plusieurs pays, la suppression du compteur de ce qu'on appelle la\u00efques, il ne sera plus possible de voir combien de pouces lev\u00e9s r\u00e9coltent les message de vos amis, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:00 > 0:22:39) [93%] : \r\nUn geste \u00e0 priori insignifiant lik\u00e9 un poste une photo, vid\u00e9o, un commentaire, c'est s'engager sur le r\u00e9seau social et Facebook remet en question ce syst\u00e8me, on est loin d'enlever le like on enl\u00e8ve la visibilit\u00e9 du like c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent ce que teste Facebook aujourd'hui dans quelques pays, la Suisse n'en fait pas partie, c'est enlever le compteur de like cette petite mention qui nous dit combien de j'aime r\u00e9colte un poste, c'est s\u00fbr que c'est pas insignifiant, parce qu'il y a beaucoup d'\u00e9tude qui montre justement tous ces probl\u00e8mes de d\u00e9pendances ou ses probl\u00e8mes, voire m\u00eame des probl\u00e8mes de rejet quelqu'un poste une photo il a que 10 likes mais tous les autres ont voil\u00e0 pour l'argument humain, l'autre est plus politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:40 > 0:22:51) [95%] : \r\nSemble-t-il que \u00e7a rentre dans une d\u00e9marche de montrer un peu patte blanche \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, il y en a pas besoin que les \u00e9tats r\u00e9gulent ou interviennent, on n'a pas besoin de loi, regardez comme on fait bien comme on anticipe le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:51 > 0:23:04) [98%] : \r\nCette semaine encore la Californie saisissait la Justice pour forcer Facebook \u00e0 plus de transparence sur sa politique de protection des donn\u00e9es, le bouton like \u00e9tant un de ses principaux pourvoyeurs d'informations depuis son invention en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:04 > 0:23:18) [93%] : \r\nJe crois qu'on a lik\u00e9 on n'y pense plus, mais pour les algorithmes qui vont traiter ces informations, les mettre en relation avec 2 informations \u00e7a r\u00e9v\u00e8le beaucoup plus de ce que nous sommes de ce que nous aimons, ou pas de ce de notre comportement, de ce que l'on est profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:19 > 0:23:39) [94%] : \r\nEt on ignore souvent les limites de cette r\u00e9colte de donn\u00e9es Quentin, un site web int\u00e8gre ce bouton like sur ses pages web, le simple fait que vous acc\u00e8s au site web et que le bouton like se charge \u00e7a transmet d\u00e9j\u00e0 des informations \u00e0 Facebook avant m\u00eame que vous ayez interagit avec le bouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:39 > 0:23:47) [99%] : \r\nEn enlevant son compteur de like Facebook teste aujourd'hui un petit pas en arri\u00e8re dans son Business mais n'indique pas quand il sera effectif partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:48 > 0:24:03) [96%] : \r\nLe canton de Berne est en pleine campagne pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats l'\u00e9lection s'annonce palpitante, elle est tr\u00e8s incertaine des 15 candidats du 1er tour il n'en reste que quatre quatre v\u00e9ritables poids lourds de la politique bernoise Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:26) [95%] : \r\nQui rejoindra le palais f\u00e9d\u00e9ral pour y repr\u00e9senter Berne au Conseil des \u00e9tats Impossible \u00e0 pronostiquer Car c'est le choc des tickets partisans \u00e0 gauche tout d'abord avec les deux vainqueurs du 1er tour le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'\u00e9cologiste Regula Rytz, un socialiste en t\u00eate du 1er tour ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 12 ans, le Biennois est donc logiquement serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:26 > 0:24:44) [96%] : \r\nMon 1er but et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi dit par mes amis verts c'est que mon si\u00e8ge, \u00e7a soit repourvu et que moi je puisse continuer le travail si apr\u00e8s les \u00e9lecteurs permettent d'avoir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:44 > 0:24:49) [99%] : \r\nL\u00e9gitim\u00e9e l'\u00e9cologiste estime l'\u00eatre aussi au vu des vagues verte et f\u00e9minine du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:49 > 0:25:05) [91%] : \r\nC'est un mandat des gens de, de, de renforcer l'\u00e9cologie mais aussi les femmes ici au parlement f\u00e9d\u00e9ral et moi j'aimerais bien \u00eatre honn\u00eate, une de ces personnes qui aident \u00e0 r\u00e9aliser ce mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:05 > 0:25:18) [92%] : \r\n\u00e0 droite, ensuite le ticket rassemble l'UDC Werner Salzmann tr\u00e8s bon 3\u00e8me il y a 3 semaines et la PLR, Christa marque Val d'un 5\u00e8me seulement, mais qui profite du retrait du PBD des bourgeois qui affirment repr\u00e9senter les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:18 > 0:25:21) [96%] : \r\nJe pense, il faut avoir une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:22 > 0:25:30) [96%] : \r\nDe la ville, une personne de la r\u00e9gion rurale et moi je suis le seul qui vient vraiment d'une r\u00e9gion rurale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:31 > 0:25:37) [95%] : \r\nPour la candidate PLR c'est tout aussi clair : il n'y a pas que les 2 grandes villes de Berne et Bienne \u00e0 devoir \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:37 > 0:25:50) [90%] : \r\nNotre quand on a une tr\u00e8s grande vari\u00e9t\u00e9, nous avons des villes comme la mienne Berthoud, mais aussi la campagne, je connais tr\u00e8s bien aussi les d\u00e9fis r\u00e9gion rurale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:51 > 0:26:01) [98%] : \r\nVilles et campagnes, femmes et hommes, gauche et droite les Bernois ont l'embarras du choix pour le 17 novembre, date \u00e0 laquelle, quoi qu'il arrive, il y aura des \u00e9lus de poids et des victimes de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:02 > 0:26:44) [92%] : \r\nUn coup de chapeau \u00e0 notre coll\u00e8gue Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, elle re\u00e7oit le prestigieux prix Jean Dumur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, le jury salue je cite la conjonction rare d'une journaliste d'investigation de 1\u00e8re classe et d'une vaillante, reporter de terrain, elle a notamment r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment sur la piste des damn\u00e9s de Daech pour l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, c'est une sorte de House of Cards version suisse la RTS diffuse ce soir Helvetica une nouvelle s\u00e9rie dans et autour du palais f\u00e9d\u00e9ral, il est question de terroristes, de trafic d'armes ou de leur entre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et sa coll\u00e8gue al\u00e9manique histoire est truff\u00e9e de clins d'oeil \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:45 > 0:26:54) [94%] : \r\nHelvetica, un thriller d'espionnage au coeur du pouvoir suisse dans cette histoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit lib\u00e9rer un ambassadeur, retenu en otage au IMN.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:54 > 0:26:59) [92%] : \r\nCathy, enfin les terroristes veulent faire \u00e9chouer les n\u00e9gociations de paix et vos d\u00e9marches pi\u00e9tinent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:05) [80%] : \r\nNous devons imp\u00e9rativement obtenir la lib\u00e9ration du chef rebelle Ali notices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:05 > 0:27:11) [85%] : \r\nIci les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se font aucun cadeau, j'esp\u00e8re que tu es consciente c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 parce que c'est une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:12 > 0:27:14) [67%] : \r\nEt parce que \u00e9tais c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:15 > 0:27:34) [93%] : \r\nIci, une femme de m\u00e9nage, ils vont bient\u00f4t prendre la pause et puis je les escaliers sera bient\u00f4t entra\u00eener dans une sombre histoire de trafic d'armes, le r\u00e9alisateur de la s\u00e9rie, le voil\u00e0, le Genevois Romain Graf pour \u00e9crire le sc\u00e9nario, il a demand\u00e9 conseil \u00e0 des politiciens, des fonctionnaires et des journalistes politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:34 > 0:27:46) [91%] : \r\nDonc, le but n'est pas de montrer la politique suisse dans ce fonctionnement dans ses rouages comme comme d'autres s\u00e9ries, le font mais un thriller d'espionnage, donc c'est un thriller dans lequel on va espionner le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:46 > 0:28:01) [93%] : \r\nSi Kathy Kunz, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration est un personnage de fiction ring c'est Milan Rome il y a des clins d'oeil \u00e0 l'histoire r\u00e9cente de la Suisse par exemple l'affaire Kadhafi et le retour en Suisse en 2010 du dernier otage accompagn\u00e9 par Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:01 > 0:28:09) [89%] : \r\nJe croyais que le plus important, c'\u00e9tait de lib\u00e9rer les otages en se rappelle que de ceux qui sont sur la photo finish et c'est moi qui, c'est vrai sur le tarmac pas ce trou de cul d'Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:09 > 0:28:24) [93%] : \r\nKaty Kunz est un personnage qui est au-del\u00e0 de ce qu'on conna\u00eet des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est un c'est c'est c'est un personnage m\u00e9galomane au-del\u00e0 des des clich\u00e9s qu'on peut avoir sur nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est par Micheline Calmy-Rey non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:25 > 0:28:31) [89%] : \r\nAlors, avis d'expert, cette s\u00e9rie montre-t-elle le fonctionnement r\u00e9aliste de la politique suisse honorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:31 > 0:28:44) [92%] : \r\nLa r\u00e9ponse serait plut\u00f4t non, il faut \u00eatre franc, mais pour moi, l'essentiel, il est pas l\u00e0 pour moi, Helvetica est une r\u00e9ussite sur le plan du portrait que que fait Romain Graf de de la Suisse d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:44 > 0:28:48) [98%] : \r\nUne Suisse de fiction o\u00f9 la politique serait plus spectaculaire que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:49 > 0:29:17) [93%] : \r\nHelvetica 7 \u00e0 suivre sur RTS Un \u00e0 21 heures 10 ce soir et puis pour les amateurs de marathon t\u00e9l\u00e9visuel, l'int\u00e9grale de la s\u00e9rie sera en ligne \u00e0 la m\u00eame heure sur Play RTS St\u00e9phane Henchoz ce livre, l'entra\u00eeneur du FC Sion a d\u00e9missionn\u00e9 samedi de son poste, aujourd'hui, il explique les raisons de ce d\u00e9part, le Fribourgeois estime que ces valeurs ont \u00e9t\u00e9 trahies par une partie des joueurs s\u00e9dunois Pierre-Alain Dupuis Stefan Renna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:18 > 0:29:33) [98%] : \r\nPour cerner la personnalit\u00e9 de St\u00e9phane Henchoz, il faut partir de sa carri\u00e8re de joueur d\u00e9buts professionnels \u00e0 17 ans avec Neuch\u00e2tel-Xamax puis le Fribourgeois s'en va en Allemagne et surtout en Angleterre o\u00f9 les fans de Blackburn et de Liverpool l'adulent pour son \u00e9tat d'esprit exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:33 > 0:29:46) [92%] : \r\nPour moi, un joueur de foot ce qu'il a ce qu'il est capable de faire avec ses pieds, c'est une chose mais c'est un tiers d'un joueur de foot, les 2 tiers, c'est pas \u00e7a, les 2 tiers, c'est le coeur, c'est ce qu'on a l\u00e0, c'est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:46 > 0:29:56) [98%] : \r\nCette philosophie Henchoz la poursuit quand il devient entra\u00eeneur en juin dernier, il r\u00e9ussit une mission que l'on pensait impossible maintenir Neuch\u00e2tel en Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:56 > 0:30:00) [67%] : \r\nOui c'est Hutin \u00e7a a Serge en Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:00 > 0:30:04) [96%] : \r\nEt si le miracle se produit : c'est gr\u00e2ce \u00e0 la rage de vaincre, qu'il inculque \u00e0 ses joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:04 > 0:30:13) [93%] : \r\nJe suis au bord du terrain, comme j'\u00e9tais sur le terrain, j'ai le feu pour pour le football, par contre, \u00e0 un certain moment, le feu, il faut l'alimenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:14 > 0:30:25) [98%] : \r\nUn syst\u00e8me de valeurs que St\u00e9phane Henchoz ne retrouve plus au FC Sion la bonne entame de championnat est vite ternie par une s\u00e9rie de 6 matches sans victoire, l'entra\u00eeneur a le sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9 par une partie de ses joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:25 > 0:30:40) [87%] : \r\nIl y a des joueurs qui trichent, il y a des joueurs qui donnent pas tous ce qu'ils ont ce qui pourrait donner et \u00e7a on le sait tr\u00e8s bien quand on est entra\u00eeneur, on conna\u00eet le potentiel des joueurs donc envi\u00e9 mais ils trahissent ils trahissent le groupe mais ce jour- l\u00e0, dire, c'est qu'\u00e0 la fin il se trahissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:47) [94%] : \r\nUn vestiaire peu concern\u00e9 et un club qui le met sous tutelle son est trop Henchoz jette l'\u00e9ponge mais veut rester positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:47 > 0:30:57) [88%] : \r\nOn apprend beaucoup plus qu'on ne c'\u00e9tait difficile quand \u00e7a va pas fonctionn\u00e9, donc je suis convaincu que je suis un meilleur entra\u00eeneur maintenant que je ne l'\u00e9tais en arrivant \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:57 > 0:31:04) [91%] : \r\nLe successeur d'anchois Sion n'est pas encore connu, il s'agira du 52\u00e8me, entra\u00eeneur de l'\u00e8re Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:05 > 0:31:10) [89%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi Philippe Jeanneret nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o, et ne manquez pas Temps pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:10 > 0:31:18) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 ses prix \u00e9lev\u00e9s, la Suisse n'\u00e9chappe pas au tourisme de masse venus d'Inde et de Chine, demain, vous retrouverez Darius Rochebin excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:27 > 0:31:30) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:03 > 0:32:04) [83%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:05 > 0:32:12) [85%] : \r\nC'\u00e9tait quoi son patient parce que j'ai une attelle non soyons pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:14 > 0:32:18) [88%] : \r\nC'est pour, mais les cha\u00eenes merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:21 > 0:32:23) [91%] : \r\nC'est la fin mars, bon quand il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:24 > 0:32:43) [88%] : \r\nOui, enfin je crois, oui, oui, tout finit par s'arranger, m\u00eame mal : c'est mon oui, h\u00e9 oui, oui, et puis il y a aussi cette tr\u00e8s belle phrase de St\u00e9phan Gisler jusque-l\u00e0, tout allait bien, voil\u00e0, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:45 > 0:32:51) [80%] : \r\nAlors bon, Christina fallait ah mais je reconnais la voix de Monsieur Philippe Havret seul si j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:55 > 0:33:00) [83%] : \r\nAlstom, j'avoue que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais surpris \u00e0 midi, je me dis : mais moi, ce qu'on en a avec le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:05 > 0:33:08) [91%] : \r\nBah, c'est des choses qui arrivent, on fait avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:10 > 0:33:11) [90%] : \r\nIl faut vivre avec nos imperfections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:14 > 0:33:15) [86%] : \r\nVoici le genre de peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:18 > 0:33:22) [84%] : \r\nTout \u00e7a pour \u00eatre d'une parfaite hypocrisie puis r\u00e9pondent, mais moi non plus voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:29 > 0:33:31) [90%] : \r\nNon, non, au contraire \u00e7a 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:33 > 0:33:34) [97%] : \r\nAlors je vais me concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:35 > 0:33:37) [75%] : \r\nEst ce que la hauteur de cam\u00e9ras est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:03 > 0:34:06) [66%] : \r\n2000, moiti\u00e9 si gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:09 > 0:39:10) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, des \u00e9claircies pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper ces prochaines 24 heures mais les perturbations continueront de circuler sur la Suisse, ce qui nous vaudra d'ailleurs de bonne quantit\u00e9 de neige dans les Alpes, chinoise ou bien encore, on a gagn\u00e9, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression centre se trouvait sur les \u00eeles britanniques, cette situation a permis un front froid de circuler sur le nord de la Suisse, il n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif cette d\u00e9pression va encore faire parler d'Al ces prochaines 24 heures elle va se creuser demain jusqu'en M\u00e9diterran\u00e9e, ce qui va placer les versants sud des Alpes dans une situation de barrages et, simultan\u00e9ment, permettre au cours en ordonne de l'air un peu plus froid sur le plateau, ou bien encore le long du Jura donc ce soir, les pr\u00e9cipitations devra \u00e0 nouveau gagner du terrain sur le plateau dans les Alpes et surtout sur les versants sud des Alpes, la limite des chutes de neige va passer de 1200 \u00e0 900 m\u00e8tres et les cumuls pourront \u00eatre importants dans les Alpes tessinoise ou bien encore en a gagn\u00e9 ne pourront parfois atteindre les 30 \u00e0 50 centim\u00e8tres sur 24 heures M\u00e9t\u00e9oSuisse a plac\u00e9 ces r\u00e9gions un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 3 jusqu'\u00e0 demain soir, demain matin, les pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenu sur tous les versants sud des Alpes, des pr\u00e9cipitations qui pourront par moment d\u00e9border sur le Valais central les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est changement pour la limite des chutes de neige sur l'ouest c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re plus occasionnels et les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s- midi, pas de grands changements pour les versants sud des Alpes ou bien encore pour l'Est de la Suisse, si ce n'est que la limite des chutes de neige va peu \u00e0 peu remonter puis sur l'ouest, la situation devrait se d\u00e9canter malgr\u00e9 les averses, h\u00e9 bien, les \u00e9claircies devraient gagner du terrain au fil des heures, les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse mais de saison, le matin, elle devrait faire entre 1 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit plut\u00f4t entre 7 et 8 degr\u00e9s, que ce soit sur le plateau en Valais ou bien encore sur le Tessin, il fera 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles des vents qui seront de secteur Sud, Sud-Ouest sur les cr\u00eates des Alpes, mais plut\u00f4t de secteur Nord-Est le long du Jura ou bien encore sur le plateau et autour du L\u00e9man pendant la journ\u00e9e de samedi, via une accalmie devrait se produire encore quelques pr\u00e9cipitations le matin dans l'Est, sinon passage \u00e0 un temps sec, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, elles seront parfois assez bas pendant la journ\u00e9e de dimanche encore, des \u00e9claircies mais plut\u00f4t le matin, l'apr\u00e8s- midi, les perturbations, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 revenir sur l'ouest au sud, cette \u00e9volution est encore assez incertain, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, il se peut que les perturbations pendant cette journ\u00e9e reste en retrait lundi une autre accalmie devrait se produire avec peut-\u00eatre quelques pr\u00e9cipitations mais sinon un temps sec au nord du soleil aussi, attention quand m\u00eame au monde de grisaille qui pourront se former sur les r\u00e9gions de plaine, enfin, mardi, une nouvelle perturbation devrait circuler sur la Suisse, l'arrivera plut\u00f4t dans un courant d'ouest, une quantit\u00e9 de pr\u00e9cipitations reste \u00e0 d\u00e9terminer, voici pour r\u00e9sumer, h\u00e9 bien le le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont jouer au yo-yo, mais dans l'ensemble, elle devrait rester 2 saisons et donc assez conforme \u00e0 ce qu'on a l'habitude, pendant le mois de novembre, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e au tourisme de masse, deviennent r\u00e9alit\u00e9 en Suisse et ce qui pose toutes sortes de probl\u00e8mes je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:53 > 0:41:04) [72%] : \r\nAh, j'ai fait \u00e0 moi de paysage, de ces voil\u00e0 c'est la c'est il est est temps a fait 10.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T19:31:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911034280", "durationSec": 119, "title": "FRIGO SO BE 2E TOUR CONSEIL DES ETATS_RTS000002003595", "excerpt": "Le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Berne s'annonce serr\u00e9 entre les 4 candidats restant en lice.", "remarks": "Contient des archives du 14.06.2010.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["2041648"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034281", "durationSec": 18, "title": "SO ANIM MUR HELVETICA_RTS000002004580", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911034282", "durationSec": 107, "title": "SO CEVA URBANISME V2_RTS000002004694", "excerpt": "Apr\u00e8s 8 ans de travaux, les ouvriers du plus grand chantier ferroviaire de Gen\u00e8ve, le CEVA effectuent les derniers am\u00e9nagements des gares et des quartiers reconstruits avant l'inauguration du 15.12.2019. Avec les itw de la cheffe projet gare Lancy-Pont-Rouge S\u00e9verine Hennequin, de  \nl'urbaniste responsable interface CEVA Philippe Viala et du g\u00e9rant du caf\u00e9 des voyageurs \u00e0 Gen\u00e8ve David Lemo.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034283", "durationSec": 108, "title": "SO CHASSE TESSIN ET GRISON V2_RTS000002004922", "excerpt": "Pour \u00e9viter le tourisme de la chasse, notamment du bouquetin, le canton des Grisons exige un montant \u00e9lev\u00e9 des \u00e9trangers, 14629 francs, voulant chasser sur ses terres contre 760 francs pour les Grisons. Avec l'itw du directeur de l'Office de la chasse et de la p\u00eache (GR) Adrian Arquint et du porte-parole de l'Office du tourisme des Grisons Luzi Buerkli.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["CHASSE", "GIBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034284", "durationSec": 207, "title": "SO ESTONIE FRONTIERE NOUVEAUX MURS_RTS000002004652", "excerpt": "30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, l'Estonie sert d'\u00e9tat fronti\u00e8re entre l'OTAN et la Russie, une situation qui rappelle celle de Berlin durant la Guerre froide avec les affaires d'espionnages et les provocations militaires.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTONIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS EST OUEST", "FRONTI\u00c8RE", "ESPIONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034285", "durationSec": 119, "title": "SO KRAHENBUHL REAX_RTS000002004945", "excerpt": "L'annonce de la d\u00e9mission du directeur de l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens (UNRWA) Pierre Kraehenbuehl suscite les r\u00e9actions.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE"], "thematicCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034286", "durationSec": 110, "title": "SO LIKE FACEBOOK_RTS000002004843", "excerpt": "Pour lutter contre l'addiction aux r\u00e9seaux sociaux sur Internet, Facebook a d\u00e9cider de tester dans plusieurs pays la suppression du compteur de likes. Il ne sera plus possible de voir combien d'amis ont appr\u00e9ci\u00e9 un message avec les pouces lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TOXICOMANIE"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["2041643"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034287", "durationSec": 125, "title": "SO SERIE HELVETICA_RTS000002004770", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur genevois Romain Graf a r\u00e9alis\u00e9 la nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \"Helvetica\", un thriller d'espionnage autour de la politique et du Palais f\u00e9d\u00e9ral, avec des terroristes, du trafic d\u00bfarmes ou de la rivalit\u00e9 entre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinsois et sa coll\u00e8gue al\u00e9manique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FILM POLICIER"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["2041674"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034288", "durationSec": 107, "title": "SO STEPHANE HENCHOZ_RTS000002004863", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et interview de l'entra\u00eeneur de football St\u00e9phane Henchoz qui explique ses valeurs et les raisons de sa d\u00e9mission du poste d'entra\u00eeneur du FC Sion.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENNA, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEUR", "INTERVIEW", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034289", "durationSec": 123, "title": "SO VD EXTINCTION REBELLION V2_RTS000002004883", "excerpt": "Zakaria Dridi, jeune militant du mouvement \u00e9cologiste Extension Rebellion de 17 ans,  a \u00e9t\u00e9 t\u00e9\ncondamn\u00e9 par le Tribunal des mineurs, \u00e0 Lausanne \u00e0 6 demi-journ\u00e9es de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis pour avoir occup\u00e9 les locaux lausannois des Retraites Populaires, lors d'un sit-in organis\u00e9 le 15.03.2019 lors de la Gr\u00e8ve internationale pour le climat. Accompagn\u00e9 d'autres manifestants, il avait refus\u00e9 de quitter les lieux alors que la police lui ordonnait de le faire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SANCTION", "\u00c9COLOGISME"], "thematicCorporations": ["EXTINCTION REBELLION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034290", "durationSec": 109, "title": "SO VIGNETTES VOITURES POLLUANTES_RTS000002004949", "excerpt": "Le projet de vignettes du canton de Gen\u00e8ve pour interdire le centre-ville aux voitures les plus polluantes lors des pics de pollution devra franchir encore de nombreux obstacles dont un recours du TCS. Avec l'itw du  directeur TCS Gen\u00e8ve Yves Gerber et du pr\u00e9sident Conseil d'Etat genevois Antonio Hodgers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "GERBER, YVES"], "thematicCorporations": ["TCS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911041008", "summary": "Lausanne : \nZakaria\u00a0Dridi, membre collectif gr\u00e8ve pour le climat, marchant.\n15.03.2019, ext b\u00e2timent Retraites Populaires : sit-in du mouvement \u00e9cologiste Extinction Rebellion.\nItw Zakaria\u00a0Dridi.\n20.09.2019, pont Bessi\u00e8re et avenue de Rhodanie: policiers \u00e9vacuant manifestation d'Extinction Rebellion.\nItw Sara Gnoni, membre Extinction Rebellion. \nIr\u00e8ne Wettstein, avocate, marchant. Itw Ir\u00e8ne Wettstein.\nExt b\u00e2timent Minist\u00e8re public central.", "id": "2041428", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "MINIST\u00c8RE", "\u00c9COLOGISME", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EXTINCTION REBELLION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041010", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Rapha\u00ebl Mahaim, avocat et d\u00e9put\u00e9 Les Verts vaudois.", "id": "2041430", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041019", "summary": "Archives Pierre Kraehenbuehl, ex-commissaire g\u00e9n\u00e9ral Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA).\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\nItw Yves Besson, ex-directeur UNRWA.\nBerne : Statement David Berger.", "id": "2041439", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE", "NANTERMOD, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041081", "summary": "R\u00e9gion de Piusa en Estonie : \nDe dos, Kai-Riin \u00dclej\u00f5e, garde-fronti\u00e8re estonienne, patrouillant. Itw Kai-Riin \u00dclej\u00f5e.\nItw Ain Pajo, membre de la ligue de d\u00e9fense.\nTalinn, nuageux : \nVue g\u00e9n\u00e9rale de la ville.\n\u00c9glise St-Olaf avec \u00e9chafaudages.\nAu loin, navire naviguant sur mer Baltique.\nA\u00e9roport : avions sur tarmac. Int tour de contr\u00f4le : contr\u00f4leurs a\u00e9riens. Itw \u00dcllar Salum\u00e4e, autorit\u00e9 de contr\u00f4le a\u00e9rien.\nItw Ivo Juuve, chef de programme au Centre international pour la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9.\nUniformes militaires expos\u00e9s.", "id": "2041501", "visualThemes": ["GARDE-FRONTI\u00c8RE", "VILLE", "AIGUILLEUR DU CIEL", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["TALLINN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041223", "summary": "Gens regardant leur smartphone et likant messages en appuyant sur \"J'aime\". \nVevey : Itw Matthieu Fouvy, responsable cr\u00e9atif et \"managing partner2, Agence Creatives.\nPage Facebook de Gilles de Diesbach.\nLogo Facebook.\nLausanne : itw Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeure UNIL.\nItw Fran\u00e7ois Charlet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies. \nSite Internet Facebook.", "id": "2041643", "visualThemes": ["TOXICOMANIE", "SITE INTERNET", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041228", "summary": "Berne :\nConf\u00e9rence de presse avec Regula Rytz candidate les Verts bernoise au Conseil des Etats et Hans Stoeckli, candidat PS bernois au Conseil des Etats.\nItw Hans Stoeckli.\nItw Regula Rytz.\nItw Werner Salzmann, candidat UDC bernois au Conseil des Etats.\nChrista Markwalder, candidate PLR bernoise au Conseil des Etats, marchant en tirant valise.\nItw Christa Markwalder.\nDrapeau bernois.", "id": "2041648", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "RYTZ, REGULA", "SALZMANN, WERNER", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041254", "summary": "Berne :\nExtrait de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RTS \"Helvetica\" r\u00e9alis\u00e9e par Romain Graf.\nRomain Graf, r\u00e9alisateur et cosc\u00e9nariste de \"Helvetica\", marchant. Itw Romain Graf.\nItw Michel Guillaume, correspondant parlementaire Le Temps.", "id": "2041674", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FILM POLICIER", "EXTRAIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804753", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054026", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7B1B20AB-B639-42F0-A435-54CA34950EAE", "internalArchiveId": "7B1B20AB-B639-42F0-A435-54CA34950EAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan,  conseiller national  PS VD;Jean-Nat Karakash, Conseiller d'Etat PS NE;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR NE;C\u00e9dric Bourquard, patron de l'entreprise Pibor \u00e0 Glovelier;Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre, sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales;Etienne Froidevaud, Joueur de hockey, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 02/RETRAITES PA) L'avenir du financement de nos rentes passera-t-il par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite? \r\nOui ! \r\nPour les hommes ET les femmes, estiment les jeunes PLR. \r\nQue propose leur initiative populaire ?\r\nUn rel\u00e8vement progressif \u00e0 66 ans d'ici 2032. \r\nPour commencer. \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9bat relanc\u00e9.\r\nUn tabou bris\u00e9.\r\nMais un pari risqu\u00e9.\r\nMarc Menichini \r\n  0'59''\r\n((Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a relanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une retraite des femmes \u00e0 65 ans et non plus 64, et bien voil\u00e0 que les jeunes lib\u00e9raux radicaux proposent eux un rel\u00e8vement progressif pour tout le monde. Deux mois en plus toutes les ann\u00e9es pour atteindre une retraite \u00e0 66 ans en 2032. Puis cet \u00e2ge de la retraite serait index\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie. Des propositions ambitieuses, align\u00e9es sur les aspirations de la droite. Les patrons y sont favorables, et pas plus tard qu'hier, l'OCDE appellait \u00e0 une telle r\u00e9forme en Suisse. \r\nSeulement voil\u00e0, toucher ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des Suissesses, rel\u00e8vent encore de la gageure. Deux \u00e9checs devant le peuple en 2004 et 2017, un projet enterr\u00e9 par le Parlement en 2011. Difficile donc de voir des majorit\u00e9s se d\u00e9gager pour faire travailler toute la population plus longtemps. Alors oui, les jeunes lib\u00e9raux radicaux ajoutent \u00e0 leur projet des exceptions, quelques compensations aussi. Mais la gauche les juge insuffisantes et rejette vigoureusement leur initiative populaire. ))\r\nPrenez par exemple le socialiste Samuel Bendahan.\r\nPour le conseiller national vaudois, cette proposition va cr\u00e9er du ch\u00f4mage.\r\n  0'41''\r\nPROMO 7H15\r\n(aines pauvrete) Les a\u00een\u00e9s et la pr\u00e9carit\u00e9. \r\nUne r\u00e9alit\u00e9.\r\nUne personne \u00e2g\u00e9e sur cinq en Suisse vit au seuil de la pauvret\u00e9.\r\nOu dans la pauvret\u00e9. \r\nSelon le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, qui a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique.\r\nIl exige des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays. \r\nIl appelle aussi les a\u00een\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue.\r\nComme les jeunes l'ont fait pour le climat.\r\nEt les femmes pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n(mariage) *** Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes de Suisse disent oui au mariage civil pour tous\r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe.\r\nMais les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re.\r\nLe mariage civil soutenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral par les comissions comp\u00e9tentes des deux chambres. \r\nAu niveau des principaux partis, seule l'UDC s'y oppose.\r\nLe Conseil national empoignera le sujet au printemps prochain.\r\n(TF4/NE/SALAIRE MINIMUM) *** Le salaire minimum dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a marche !\r\nLe gouvernement tire un bilan positif de cette pratique instaur\u00e9e en 2017, et qui constituait \u00e0 l'\u00e9poque une premi\u00e8re suisse. \r\nGlobalement, les employeurs jouent le jeu. \r\nEt cette mesure n'a pas non plus frein\u00e9 la cr\u00e9ation d'emplois. Etienne Kocher.\r\n  1'31''\r\n((Un salaire minimum de 20 francs de l'heure... les citoyens neuch\u00e2telois l'ont accept\u00e9 en 2011, Et depuis son entr\u00e9e en vigueur en juillet 2017. la commission tripartite, qui observe le march\u00e9 du travail. n'a constat\u00e9 que neuf infractions... des cas qui sont tous finalement rentr\u00e9s dans l'ordre. \r\nCa ne veut pas dire que tout le monde respecte le salaire minimum. Mais c'est un bon signe, selon le Conseiller d'Etat socialiste en charge de l'\u00e9conomie Jean-Nat Karakash.\r\nSON\r\nCe salaire minimum, exception cantonale \u00e0 laquelle m\u00eame la droite a fini par se r\u00e9soudre. Se concentrant \u00e0 l'\u00e9poque sur la n\u00e9gociations d'adaptations pour certaines branches... Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois.\r\nSON\r\nLes exceptions vont jusqu'\u00e0 16 francs dans l'agriculture par exemple, voire moins pour les travailleurs temporaires. Ce qui ne plait toujours pas aux syndicats. Tout comme les conditions des stagiaires... Le Conseil d'Etat le reconnait et promet de clarifier les r\u00e8gles des stages et de v\u00e9rifier les contrats type de travail.))\r\nLe salaire minimum qui fait son chemin. \r\nLe Jura l'a introduit. \r\nLe Tessin en a approuv\u00e9 le principe.\r\nGen\u00e8ve et B\u00e2le-Ville doivent se prononcer bient\u00f4t.\r\n(goethermie geneve) La geothermie fait son trou dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\nAvec un second forage exploratoire. \r\nA Lully.\r\nSa profondeur: 1.130 m\u00e8tres\r\nContre 744 pour le premier.\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Satigny, l'an dernier.\r\nObjectifs: \r\nV\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau.\r\nSa temp\u00e9rature.\r\nEt son d\u00e9bit.\r\nCe projet fait partie du programme cantonal G\u00e9othermie 2020.\r\nIl doit favoriser la transition \u00e9cologique, et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique.\r\n(06/GEOTHERMIE PROFONDE ITV BOURQUARD) *** La g\u00e9othermie qui passe mal dans le canton du Jura.\r\nUne quarantaine de patrons ont \u00e9crit au gouvernement pour s'y opposer.\r\nIls la juge dangereuse pour leurs activit\u00e9s. \r\nEux qui p\u00e8sent 100 millions de francs et emploient un millier de personnes. \r\nParmi eux ? \r\nC\u00e9dric Bourquard, patron de Pibor, \u00e0 Glovelier, actif dans la microtechnique. \r\nUne usine situ\u00e9e pr\u00e8s de la zone pr\u00e9vue pour la centrale g\u00e9othermique. \r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(empeachment) *** Aux Etats-Unis c'est un t\u00e9moignage explosif, qui pourrait faire mal \u00e0 Donald Trump dans le dossier ukrainien\r\nIl s'appelle Gordon Sondland.\r\nAmbassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt il a reconnu, sous serment, qu'une aide financi\u00e8re pour l'Ukraine avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e.\r\nEn attendant le lancement, par Kiev, d'une enqu\u00eate contre les Biden p\u00e8re et fils. \r\nEt notamment Joe Biden, rival politique de Donald Trump.\r\nMarch\u00e9 il y a donc bel et bien eu.\r\nCe t\u00e9moignage confirme les accusations \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution ouverte contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(elections usa) Donald Trump qui a enregistr\u00e9 -indirectement- une d\u00e9faite \u00e9lectorale. \r\nDans l'Etat du Kentucky. \r\nDont le gouverneur r\u00e9publicain, qu'il soutenait, a \u00e9t\u00e9 battu par son rival d\u00e9mocrate. \r\nD'autres \u00e9lections locales ont lieu aussi dans les Etats de Virginie, du Mississipi et du New Jersey.\r\n(14/RAPPORT VALE 7H) *** Le drame du barrage de Brumadinho aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. \r\nL'Agence br\u00e9silienne des mines publie un rapport accablant pour Vale. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9, dont l'un des si\u00e8ges se trouve \u00e0 Saint-Prex, dans le canton de Vaud, avait en mains toutes les informations -alarmantes-  pour prendre des mesures d'urgence. \r\n((Pourtant, Rinny Gremaud, Vale a choisi de ne pas les communiquer. \r\nDeux semaines avant le drame, le niveau de pression de l'eau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 anormalement \u00e9lev\u00e9 sur le barrage. Chez Vale, cette information \u00e9tait connue, tous les probl\u00e8mes qui ont conduit \u00e0 la rupture de l'ouvrage figuraient dans un rapport interne... un rapport qu'elle... n'a pas transmis... \u00e0 l'Agence br\u00e9silienne des mines. Celle-ci affirme \u00e0 pr\u00e9sent que si elle avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e correctement, elle aurait exig\u00e9 de Vale qu'elle prenne toutes les mesures urgentes... pour sauver le barrage.\r\nLe 25 janvier cette ann\u00e9e, plus de 270 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par la d\u00e9ferlente des boues toxiques qui \u00e9taient retenues par cet ouvrage... des boues qui empoisonnent aujourd'hui toute la r\u00e9gion.\r\nHier, \u00e0 Brasilia, se tenait la derni\u00e8re s\u00e9ance d'une commission d'enqu\u00eate sur cette trag\u00e9die. Vale a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 verser 3 millions de dollars... \u00e0 trois premi\u00e8res familles de victimes.\r\nFin 2015, un autre barrage de la soci\u00e9t\u00e9... s'\u00e9tait effondr\u00e9 \u00e0 Mariana dans la m\u00eame r\u00e9gion. Le drame de Brumadigno est \u00e0 ce jour la pire catastrophe industrielle qu'a connue le Br\u00e9sil. ))\r\n(gauche aux manettes belgique) La gauche aux manettes en Belgique, toujours sans gouvernement.\r\nLe roi Philippe a charg\u00e9 l'une des figures du socialisme belge, Paul Manette, de former une nouvelle coalition.\r\nL'actuel le bourgmestre de Charleroi a jusqu'au 18 novembre pour le faire. \r\nPaul Manette s'\u00e9tait fait conna\u00eetre hors de Belgique en s'opposant au CETA.\r\nLe trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada.\r\n(TF3/CENTRE POMPIDOU CHINE PI) *** L'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, lui, a inaugur\u00e9 hier le Centre Pompidou de Shangha\u00ef \r\nC'est la premi\u00e8re fois que le prestigieux mus\u00e9e parisien ouvre une antenne hors d'Europe. \r\nApr\u00e8s le Louvre \u00e0 Abou Dhabi, la France veut exercer une nouvelle fois son influence \u00e0 l'\u00e9tranger via ses mus\u00e9es. \r\nA Paris, Alexandre Habay\r\n  1'33''\r\n((Le Centre Pompidou ajoute un rep\u00e8re fran\u00e7ais sur la carte mondiale de la culture. Avec cette antenne chinoise, le mus\u00e9e d'art contemporain vise un nouveau public. Et derri\u00e8re les mots cl\u00e9s coop\u00e9ration, \u00e9changes, amiti\u00e9 franco-chinoise, se d\u00e9ploie une vraie diplomatie par la culture. On appelle \u00e7a le soft power. Explication de Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre, sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales. \r\nSON\r\nEt le mus\u00e9e est l'un des instruments de cette politique\r\nSON\r\nLa Chine est anim\u00e9e par une double ambition. D'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9gime d\u00e9nonce volontiers l'occidentalisation, de l'autre, il a besoin de ce prestige international, comme d'autres pays \u00e9mergents. \r\nSON\r\nPour que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse pour les deux parties, il faudra \u00e9viter les productions trop politiques dans un pays qui censure ses artistes. Alexandre Habay, RTSinfo, paris.))\r\n(12/HOCKEY LAUSANNE-DAVOS ITV FROIDEVAUD) *** En hockey sur glace, Lausanne n'y arrive toujours pas contre Davos\r\nSa b\u00eate noire, puisque les Grisons battent les Vaudois pour la troisi\u00e8me fois de la saison. \r\nCette fois 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts.\r\nMen\u00e9s 3 \u00e0 1 \u00e0 trois minutes de la fin. Lausanne s'est toutefois arrach\u00e9 pour \u00e9galiser.\r\nPreuve, pour l'attaquant Etienne Froidevaux, que le groupe est solidaire\r\n  0'45''\r\nEtienne Froiedevaux avec Laurent Bastardoz\r\n(ldc remontada en anglais, allemand) Remontada !\r\nComeback, en anglais.\r\nCelui r\u00e9alis\u00e9 hier soir par Chelsea en Ligue des Champions.\r\nLes footballeurs londoniens men\u00e9s un temps 4 \u00e0 1 par Ajax.\r\nAvant de revenir.\r\nD'\u00e9galiser.\r\nEt de rester en t\u00eate de leur groupe.\r\nBonne op\u00e9ration aussi pour Dortmund, vainqueur de l'Inter 3 \u00e0 2 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0. \r\nLyon respire aussi avec une victoire 3 \u00e0 1 sur Benfica.\r\nBarcelone au point mort, en revanche, avec un petit nul 0 \u00e0 0 \u00e0 la maison face \u00e0 Slavia Prague\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(thailande) \r\n(mali djihadiste) \r\n(octobre chaud) Octobre 2019 a \u00e9t\u00e9 le mois d'octobre le plus chaud jamais enregistr\u00e9 sur la plan\u00e8te, a annonc\u00e9 mardi le service europ\u00e9en Copernicus sur le changement climatique, notant qu'il s'agit du 5e mois cons\u00e9cutif battant ou s'approchant d'un record.\r\nLe mois d'octobre de cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 0,69\u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature moyenne de la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence 1**, battant de tr\u00e8s peu (0,01\u00b0C) octobre 2015, mais \u00e0 1,2\u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature pr\u00e9-industrielle.\r\n\"C'est le cinqui\u00e8me mois d'affil\u00e9e qui enregistre un record ou s'approche tr\u00e8s pr\u00e8s d'un record\", a soulign\u00e9 Copernicus dans un communiqu\u00e9.\r\nJuin 2019 avait \u00e9t\u00e9 le mois de juin le plus chaud et juillet avait atteint le record absolu du mois le plus chaud jamais enregistr\u00e9. Ao\u00fbt 2019 s'\u00e9tait class\u00e9 deuxi\u00e8me mois d'ao\u00fbt et septembre en premi\u00e8re position.\r\nLes quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es sur la plan\u00e8te et, en ao\u00fbt, l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) estimait d\u00e9j\u00e0 que l'ann\u00e9e 2019 se classerait dans le top 5 des pr\u00e9visions, en ligne avec les impacts du changement climatique pr\u00e9vus par les scientifiques.\r\nabd/ial/\r\n(AFP) - TX-PAR-FSM53 / 1494\r\n05.11.**\r\n(poutine wiki) Wikipedia ? \r\nPas assez fiable !\r\nVladimir Poutine l'estime, en tout cas.\r\nLe pr\u00e9sident russe appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne nationale.\r\nQui a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9, en version papier, entre 2007 et 2014.\r\nCes propos tombent quelques jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur en Russie d'une loi controvers\u00e9e.\r\nDestin\u00e9e \u00e0 doter le pays d'un internet souverain, isol\u00e9 des grands serveurs mondiaux.\r\n(agno) De 12  \u00e0 40%: \r\nLe Grand conseil tessinois dit oui \u00e0 l'augmentation de la participation cantonale dans l'a\u00e9roport de Lugano.\r\nCette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 la recherche d'une solution pour le site. \r\nEn grande difficult\u00e9 depuis la cessation des activit\u00e9s de la compagnie a\u00e9rienne Darwin.\r\nMais le Parlement attend de la ville de Lugano une strat\u00e9gie claire pour l'a\u00e9roport d'ci 2020.\r\n(immigration france) Des quotas d'immigr\u00e9s, en France, pour certains emplois.\r\nTrois mois de d\u00e9lai pour les demandeurs d'asile, avant d'acc\u00e9der \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\nDeux des 22 mesures sur l'immigration, controvers\u00e9es, que le premier ministre Edouard Philippe pr\u00e9sentera en d\u00e9tail aujourd'hui. \r\nL'id\u00e9e des quotas d\u00e9j\u00e0 port\u00e9e par la droite sous la pr\u00e9sidence Sarkozy.\r\nMais abandonn\u00e9e apr\u00e8s la publication, en 2014, d'un rapport qui concluait \u00e0 son inefficacit\u00e9.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-06T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-06T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10824910", "ece-10824884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:31:00Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T06:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F982B429-50FB-4B7B-BD2A-4A559EA451B4", "internalArchiveId": "F982B429-50FB-4B7B-BD2A-4A559EA451B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Anna Luna Frauchiger, co-pr\u00e9sidente jeunes PS ZH;Boukari, Fouad;Herv\u00e9 Froidevaux, sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez W\u00fcest Partner;Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IE Business School\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(03/MARIAGE POUR TOUS PROTESTANTS PA) \"Oui je le veux\"! \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes de Suisse acceptent le mariage civil pour tous!\r\nR\u00e9unis \u00e0 Berne, ils ont largement soutenu hier cette proposition.\r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage RELIGIEUX  pour les personnes de m\u00eame sexe...m\u00eame si les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re.\r\nJulien Bangerter, c'est donc un signal fort...qui anticipe les changements \u00e0 venir au niveau politique...\r\n  53''\r\n((Le mariage civil pour tous...est en effet tr\u00e8s bonne voie...au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Il est soutenu...par les comissions comp\u00e9tentes des deux chambres. Parmi les grands partis, seule l'UDC s'y opposemajoritairement. Le Conseil national devrait s'emparer du projet au printemps prochain.\r\nAvec leur vote d'hier... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes s'adaptent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution....Selon le pr\u00e9sident leur comit\u00e9 central \"l'homosexualit\u00e9 est aussi une cr\u00e9ation de Dieu...\r\nLes 200 pasteurs qui...avaient  sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le mariage pour tous...n'ont de loin...pas \u00e9t\u00e9 suivis.\r\nIls pourront toutefois toujours...appliquer leur libre conscience sur cette question...c'est un des points adopt\u00e9s hier....\r\nEt surtout...les \u00e9glises protestantes cantonales... restent libre d'applquer ou non cette recommndation nationale.\r\nEn Suisse romande, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es des cantons de Vaud, Fribourg et du Jura proposent d\u00e9j\u00e0...des c\u00e9r\u00e9monies religieuses entre personnes du m\u00eame sexe.\r\nL'Eglise protestante genevoise se penchera sur cette question dans les prochaines semaines.))\r\n(04/ZH/CAMPAGNE CE JUSO ITV FRAUCHIGER) *** Peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal?\r\nLa pratique est courante dans plusieurs cantons, mais \u00e0 Zurich elle fait d\u00e9bat...\r\nCinq conseillers d'Etat sur 7 ont pos\u00e9 ce week end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser. \r\nPour les jeunes socialistes zurichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal. \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un recours. Ecoutez leur co-pr\u00e9sidente, Anna Luna Frauchiger.\r\n  40''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve Extinction Rebellion GE) L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face \u00e0 la crainte d'un blocage par des militants \u00e9cologistes...\r\nLe groupe \"Extinction Rebellion\" invite les citoyens \u00e0 une \"action de blocage\" \u00e0 Geneve pour le samedi 16 novembre. \r\nLe lieu est tenu secret, mais sur l'affiche des indices montrent des nuages et des petits avions en vol. \r\nSelon la tribune de geneve, une source proche du dossier \u00e9voque  \"un blocage de l'entr\u00e9e pour les passagers\", comme celui qui a eu lieu d\u00e9but octobre \u00e0 l'a\u00e9roport de Londres.\r\n(TF2/ETUDE RAIFFEISEN/MARCHE IMMOBILIER PI (6h)) *** Airbnb grand gagnant de la situation du march\u00e9 immobilier suisse... \r\nC'est ce que montre la derni\u00e8re \u00e9tude de Raiffeisen publi\u00e9e hier. Le nombre de logements vacants a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es; cons\u00e9quence de la fr\u00e9n\u00e9sie de constructions, due entre autres aux taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eament faibles. \r\nD\u00e8s lors, au lieu de chercher des locataires \"classiques\", une solution est de plus en plus pris\u00e9e  Romain Bardet: le recours \u00e0 la location de courte dur\u00e9e.\r\n  1' 34\r\n((Le taux de logements vides d\u00e9passe les 2% dans plusieurs cantons. C'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura ou en Valais. La r\u00e9ait\u00e9 est par contre diff\u00e9rente dans les grandes villes, ou autour du l\u00e9man par exemple.\r\nMais selon Raiffeisen, cette sur-offre sur le march\u00e9 locatif, pousse de plus en plus de bailleurs et d'investisseurs \u00e0 proposer leur appartement sur Airbnb. Histoire d'assurer la rentabilit\u00e9 de leur bien.\r\nHerv\u00e9 Froidevaux est sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez W\u00fcest Partner. Pour lui, ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste cantonn\u00e9 aux villes et aux r\u00e9gions touristiques. Airbnb n'est pas une solution pour les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nSON 1\r\nEn trois ans, le nombre de logements propos\u00e9s sur Airbnb a doubl\u00e9 en Suisse. 60'000 aujourd'hui. Principalement dans les r\u00e9gions touristiques alpines, en particulier dans le canton du Valais.\r\nMais Herv\u00e9 Froidevaux rappelle que les r\u00e8gles se durcicent.\r\nSON 2\r\nReste que selon Raiffeisen cette utilisation toujours plus commerciale d'Airbnb comporte des risques. Notamment dans les villes qui connaissent d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie de logements.))\r\n(France Migration) La France va instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique.\r\nC'est l'une des 20 mesures que le gouvernement doit annoncer aujourd'hui sur la nouvelle politique migratoire...\r\nParmi les autres mesures, le regroupement familial devrait \u00eatre durci. \r\nTout comme l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation, ou au soins m\u00e9dicaux.\r\nEmmanuel Macron qui a fait de l'immigration l'un des marqueurs de la seconde moiti\u00e9 de son quinquennat. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui ne veut pas laisser ce terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n(Bve Trump Destitution) C'est sans doute un tournant dans le processus qui pourrait d\u00e9clencher la destitution de Donald Trump.\r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Biden.\r\nGordon Sondland, qui est revenu sur son premier t\u00e9moignage durant lequel, il disait n'avoir \"pas particip\u00e9\" \u00e0 des actions visant \u00e0 \"geler de l'aide afin de faire pression\" sur le gouvernement ukrainien...\r\n(09/ESP/L'ECONOMIE SOUFFRE PI) *** L'Espagne se rendra aux urnes dimanche prochain. Ce sera la quatri\u00e8me fois en quatre ans et la seconde fois cette ann\u00e9e. \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril n'ont pas permis de former un gouvernement. \r\nEt le scrutin cette fin de semaine laisse entrevoir de nouveau un blocage. \r\nCette paralysie politique Val\u00e9rie Demon a aussi des cons\u00e9quence sur l'\u00e9conomie...\r\n  1'10 \r\n((Val\u00e9rie: le ralentissement \u00e9conomique en Europe a pouss\u00e9 le gouvernement espagnol \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2019, \u00e0 2,1 %. Une belle performance dans un contexte de blocage politique. Pour Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IE Business School, les cons\u00e9quences imm\u00e9diates ne se font pas encore sentir.\r\nSON 1 JUAN CARLOS MARTINEZ. A TRADUIRE. 19 secondes.\r\n\u00ab La paralysie politique n'a pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie au jour le jour. Les Espagnols continuent de consommer, les entreprises investissent. L'\u00e9conomie espagnole poss\u00e8de une inertie d'une certaine mani\u00e8re qui lui permet de continuer \u00e0 cro\u00eetre en d\u00e9pit de cette situation de paralysie institutionnelle et de blocage politique \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : l'inqui\u00e9tude est ailleurs, au niveau des r\u00e9formes de fond, du syst\u00e8me des retraites, de la fiscalit\u00e9 par exemple.\r\nSON 2 JUAN CARLOS MARTINEZ. A TRADUIRE. 20 secondes.\r\n\u00ab Si l'Espagne veut maintenir son niveau de croissance \u00e0 moyen et long terme, le pays doit aborder des r\u00e9formes importantes. Est-ce que nous pouvons continuer un an de plus sans budget et sans r\u00e9formes ? Sans doute oui mais il est certain que nous perdons des opportunit\u00e9s pour le futur, tout ceci ne se paie pas sur le moment mais nous souffrirons \u00e0 long terme \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : avec un budget d\u00e9j\u00e0 prorog\u00e9 en 2019 et probablement la m\u00eame situation en 2020, le d\u00e9ficit public risque d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9raper.))\r\n(Bve Wikipedia russe) Ce projet aussi \u00e9tonnant qu'ambitieux. \r\nVladimir Poutine appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne russe qui serait plus \"fiable\" que Wikipedia dit-il. \r\nLe gouvernement russe pr\u00e9voit de consacrer plus de 25 millions de francs sur les trois prochaines ann\u00e9es \u00e0 la mise au point de ce projet.\r\n(11/TENNIS/ FEDERER,DJOKO GPE PA) *** Le tirage au sort du Masters, qui mettra aux prises les 8 meilleurs joueurs du monde, d\u00e8s dimanche, \u00e0 Londres, a eu lieu hier. \r\nRafa\u00ebl Nadal qui revient de blesssure  se rendra bien prsent au rendez-vous londonien. \r\nQuant \u00e0 Roger Federer, il sera dans le m\u00eame groupe de qualification que Novak Djokovic. \r\nUne bonne nouvelle Herv\u00e9 Borsier pour les spectateurs... \r\n  48''\r\n((Les d\u00e9tenteurs de billets peuvent d\u00e9j\u00e0 se r\u00e9jouir, il y aura d\u00e9j\u00e0 un match Federer Djokovic, lors de la phase de poule, et donc peut \u00eatre aussi en finale. Sur sa forme entrevue \u00e0 B\u00e2le, le n0 3 mondial peut pr\u00e9tendre au moins y participer. Quant au serbe, il redeviendra \u00e0 coup sur n0 1 mondial, s'il s'impose en finale, en restant invaincu, et face \u00e0 un autre adversaire que Rafa\u00ebl Nadal. Federer et Djokovic, favoris de leur groupe, se mesureront \u00e0 L'Autrichien Dominik Thiem et \u00e0 l'italien Matt\u00e9o Berretini. Reste \u00e0 savoir su Rafa\u00ebl Nadal sera en mesure de v\u00e9ritablement d\u00e9fendre ses chances. Face \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration Tsitspas,Medvedev et Zverev, il devra \u00eatre en pleine possession des ses moyens pour viser le dernier carr\u00e9)) \r\nExtro: Roger Federer sera aux prises dimanche, d\u00e8s 21h, heure suisse avec l'Autrichien Dominik Thiem ((PRONONCER TIM))\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur glace,  Lausanne une nouvelle fois battu par Davos.  \r\nD\u00e9faite hier soir 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts ... \r\nAu classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos. Mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8dent.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824879", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-11-06T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-11-06T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10824898", "ece-10824879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:42Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt c'est Froidevaux car il le journal le drapeau arc-en-ciel pourraient bient\u00f4t flotter lors des mariages civils le mariage pour tous soutenu depuis hier par la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, alors cette \u00e9volution va -t-elle influencer la classe politique qui doit bient\u00f4t en d\u00e9battre, r\u00e9ponse dans quelques secondes avec Julien pour en Espagne, le climat d'\u00e9lections permanente semble partie pour durer des \u00e9lecteurs appel\u00e9s une nouvelle fois aux urnes, dimanche prochain, \u00e9lections qui ont aussi un impact vous l'entendrez sur l'\u00e9conomie et puis Roger Federer et Novak Djokovic vont s'affronter au Masters de Londres pour la premi\u00e8re fois depuis 2015, les 2 grands sp\u00e9cialistes de l'\u00e9preuve ont h\u00e9rit\u00e9 du m\u00eame groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nOui, je le veux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9glises protestantes de Suisse acceptent le mariage civil pour tous r\u00e9unis \u00e0 Berne, ils ont largement soutenu hier cette proposition, recommandations qui ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe m\u00eame si les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re, Julien terre c'est donc un signal fort qui anticipe les changements \u00e0 venir au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nLe mariage civil pour tous, c'est en effet en tr\u00e8s bonne voie au parlement f\u00e9d\u00e9ral, il est soutenu par les commissions comp\u00e9tentes des deux chambres parmi les grands partis, seule l'UDC s'y opposent majoritairement le Conseil national devrait s'emparer du projet au printemps prochain avec leur vote d'hier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes s'adaptent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution, selon le pr\u00e9sident de leur comit\u00e9 central, l'homosexualit\u00e9 est aussi une cr\u00e9ation de Dieu, les 200 pasteurs qui avaient sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le mariage pour tous n'ont de loin pas \u00e9t\u00e9 suivis, ils pourront toutefois toujours appliquer leur libre conscience sur cette question, c'est un des points adopt\u00e9s hier et surtout les \u00e9glises protestantes cantonales restent libre d'appliquer ou non, cette recommandation nationale en Suisse romande, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es des cantons de Vaud Fribourg et du Jura proposent d\u00e9j\u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses entre personnes du m\u00eame sexe l'\u00c9glise protestante genevoise se penchera sur cette question dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [94%] :\r\nMais cette question maintenant : peut -on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est soi -m\u00eame, membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [88%] :\r\nPratique est courante dans plusieurs cantons mais \u00e0 Zurich, elle fait d\u00e9bat, 5 conseillers d'\u00c9tat sur 7 ont pos\u00e9 ce week- end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser pour les jeunes socialistes z\u00fcrichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, \u00e9coutez leur co- pr\u00e9sidente Anna Alona fera aussi gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:24) [87%] :\r\nLes membres individuels qui conseille en le droit d'avoir des opinions et dire en public aussi, mais le probl\u00e8me c'est que dans cette duplicit\u00e9, on a l'impression que c'est une publicit\u00e9 officielle du Conseil et le Conseil d'\u00c9tat et il g\u00e8re ces \u00e9lections alors d'important, il reste neutre et c'est pour \u00e7a qu'on demande du Conseil d'\u00c9tat critique ce comportement des 5 membres \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'on avait eu quand m\u00eame quelques r\u00e9actions des gens sur fait par exemple qui ont \u00e9t\u00e9, ce qui est comme nous, et je pense que c'est important comme par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Bruce, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face \u00e0 la crainte d'un blocage par des militants \u00e9cologistes, le groupe Extinction r\u00e9bellion invite les citoyens, une action de blocage \u00e0 Gen\u00e8ve pour le samedi 16 novembre le lieu est tenu secret, mais sur l'affiche des indices montrent des nuages et de petits avions en vol, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, une source proche du dossier, \u00e9voque un blocage de l'entr\u00e9e pour les passagers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [88%] :\r\nR : Bien dit est le grand gagnant de la situation du march\u00e9 immobilier suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [94%] :\r\nC'est ce que montre la derni\u00e8re \u00e9tude de Raiffeisen publi\u00e9e hier, le nombre de logements vacants a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cons\u00e9quence de la fr\u00e9n\u00e9sie de constructions due entre autres aux taux d'int\u00e9r\u00eat extr\u00eamement faibles, d\u00e8s lors, au lieu de chercher des locataires classiques, une solution et de plus en plus pris\u00e9e Romain Bardet, le recours \u00e0 la location de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [95%] :\r\nLe taux de logements vides d\u00e9passe les 2 pourcent dans plusieurs cantons, c'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura ou en Valais la r\u00e9alit\u00e9 par contre diff\u00e9rente dans les grandes villes ou autour du L\u00e9man par exemple, mais selon Reisen cette suroffre sur le march\u00e9 locatif pousse de plus en plus de bailleurs et d'investisseurs \u00e0 proposer leur appartement sur herbe EMB, histoire d'assurer la rentabilit\u00e9 de leurs biens : Herv\u00e9 Froidevaux est sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez Wuest Partner pour lui ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste cantonn\u00e9 aux villes et aux r\u00e9gions touristiques RTN n'est pas une solution pour les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [91%] :\r\nEn station, il y a des des parts de march\u00e9 qui sont tr\u00e8s importantes de BNP jusqu'\u00e0 plus de 50 pourcent et puis dans les villes, il y a une partie du march\u00e9, mais en dehors, non dans les r\u00e9gions avec des vacants important c'est pas l\u00e0 que \u00e7a va se d\u00e9velopper parce que je pense que la la demande pour des logements de ce type -l\u00e0 est relativement faible et donc la rentabilit\u00e9 aussi, donc je pense pas que \u00e7a soit la solution miracle pour les investisseurs qui ont des bacs en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [93%] :\r\nEn 3 ans, le nombre de logements propos\u00e9s sur herbier NBA a doubl\u00e9 en Suisse 60000 aujourd'hui principalement dans les r\u00e9gions touristiques alpines, en particulier dans le canton du Valais, mais Herv\u00e9 Froidevaux, rappelle que les r\u00e8gles se durcissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [93%] :\r\nIl y a toute une r\u00e9glementation dans les cantons et dans les villes qui emp\u00eache de sortir une utilisation pour du logement classique et d'en faire une utilisation commerciale donc exploiter, donc c'est pas possible dans tous les cas, c'est seulement une partie des offres qui pourront se mettent dans cette cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [91%] :\r\nReste que pour Falzone cette utilisation toujours plus commerciale derby comporte des risques, notamment dans les villes qui connaissent d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie de logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [96%] :\r\nLa France va instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique, c'est l'une des 20 mesures que le gouvernement doit annoncer aujourd'hui, parmi les autres mesures de cette nouvelle politique migratoire le regroupement familial devrait \u00eatre durci, tout comme l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation ou aux soins m\u00e9dicaux, Emmanuel Macron, qui souhaite ainsi faire de l'immigration, l'un des marqueurs de la seconde moiti\u00e9 de son quinquennat le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui ne veut pas laisser ce terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [96%] :\r\nOn en parlait lundi l'Espagne va se rendre aux urnes, dimanche, ce sera la 4\u00e8me fois en 4 ans et la seconde fois cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nEt des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril qui n'ont pas permis de former un gouvernement et le scrutin cette fin de semaine laisse entrevoir de nouveaux un blocage, cette paralysie politique Val\u00e9rie de Mont a aussi des cons\u00e9quences sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [95%] :\r\nLe ralentissement \u00e9conomique en Europe, a pouss\u00e9 le gouvernement espagnol \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2019 \u00e0 2 verres G\u00fclen pourcent une belle performance dans un contexte de blocage politique pour Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie Business School les cons\u00e9quences imm\u00e9diates ne se font pas encore sentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [91%] :\r\nLa laisser la paralysie politique n'a pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, au jour le jour, les espagnols continuent de consommer, les entreprises investissent l'\u00e9conomie espagnole poss\u00e8de une inertie d'une certaine mani\u00e8re, qui lui permet de continuer \u00e0 cro\u00eetre en d\u00e9pit de cette situation de paralysie institutionnelle et de blocage politique pour Canal qui ailleurs d\u00e9bloqu\u00e9 au pour les kick-off. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [96%] :\r\nL'inqui\u00e9tude est ailleurs, au niveau des r\u00e9formes de fond du syst\u00e8me des retraites de la fiscalit\u00e9 par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [92%] :\r\nLe \u00e9conomie espagnole \u00e0 Nassiriya, si l'Espagne veut maintenir son niveau de croissance \u00e0 moyen et long terme, le pays doit aborder des r\u00e9formes importantes, ce que nous pouvons continuer un an de plus sans budget et sans r\u00e9formes, sans doute, oui, mais il est certain que nous perdons des opportunit\u00e9s pour le futur, tout ceci ne se paie pas sur le moment mais nous souffrirons \u00e0 long terme une arme au plafond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [93%] :\r\nAvec un budget d\u00e9j\u00e0 prorog\u00e9 en 2019, et probablement la m\u00eame situation en 2020, le d\u00e9ficit public risque d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [98%] :\r\nCe projet aussi \u00e9tonnant qu'ambitieux Vladimir Poutine appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne russe qui serait plus fiable, dit -il, que Wikip\u00e9dia le gouvernement russe pr\u00e9voit de consacrer plus de 25 millions de francs sur les 3 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [96%] :\r\nDu tennis avec le tirage au sort hier du Masters qui mettra aux prises les 8 meilleurs joueurs du monde \u00e7a commence dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [90%] :\r\nOui, et Rafa\u00ebl Nadal, qui revient de blessure, sera bien pr\u00e9sent au rendez- vous. Quant \u00e0 Roger Federer, il sera dans le m\u00eame groupe de qualification que Novak Djokovic, une bonne nouvelle, Herv\u00e9 Borsier pour les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [93%] :\r\nLes d\u00e9tenteurs de billets peuvent se r\u00e9jouir, il y aura d\u00e9j\u00e0 un match Federer- Djokovic lors de la phase de poules et donc peut-\u00eatre aussi en finale sur sa forme entrevu \u00e0 B\u00e2le, le num\u00e9ro 3 mondial, peut pr\u00e9tendre au moins y participer quant au serbe, il redeviendra \u00e0 coup s\u00fbr le num\u00e9ro 1 mondial s'il s'impose en finale en restant invaincu et face \u00e0 un autre adversaire que Rafa\u00ebl Nadal, Federer et Djokovic favori de leur groupe se mesureront \u00e0 l'Autrichien Dominic Tim et \u00e0 l'Italien Matteo Berrettini, reste \u00e0 savoir si Rafa\u00ebl Nadal sera en mesure v\u00e9ritablement de d\u00e9fendre ses chances face \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration City Medvedev SV RF, il devra \u00eatre en pleine possession de ses moyens pour viser le dernier carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [94%] :\r\nRoger Federer qui sera aux prises \u00e0 partir de dimanche d\u00e8s 21 heures heure suisse avec l'Autrichien Dominic Team, voil\u00e0 pour le journal merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T06:12:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65349428-621D-4E6B-A2B4-B36D03412A05", "internalArchiveId": "65349428-621D-4E6B-A2B4-B36D03412A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s;Anna Luna Frauchiger, co-pr\u00e9sidente jeunes PS ZH\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/USA/EMPEACHMENT) Le t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump. \r\nGordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, a admis hier devant des parlementaires, avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine...\r\nConditionn\u00e9e \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Biden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nEntendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump, a donn\u00e9 hier de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre, dit-il, \"rafra\u00eechi\" la m\u00e9moire. \r\nRapha\u00ebl Grand, Ce t\u00e9moignage affaibli clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison-Blanche... \r\n  0'51''\r\n((Oui ce t\u00e9moigange,  sous serment , de Gordon Sondland, confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment . Donald Trump qui deamnde une faveur \u00e0 Zelenski, pr\u00e9sidne ukrainien . Qui apsse un march\u00e9. 400 millions de dollars d'aide militaire et \u00e9change d'uine enqu\u00eate contre Biden.\r\nHors, lea th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les deuxchef d'Etat, d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates. .cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 apr la Maison-Blanche. Aujourd'hui, les d\u00e9mcorates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9positon noire sur blanc d'un t\u00e9moin. Qu iplus est un t\u00e9moins acquis  jsuq'ici \u00e0 al cause du pr\u00e9sident. Gordon Sondland  est un riche h\u00f4telier, gros donateur du parti r\u00e9publviains qui avait vers\u00e9 un milliosn de dollars au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident. Il avait obtenu ce poste d'ambassadeur auprpes de l'Union Europ\u00e9\u00e9en en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux Etats-Unis.\r\nLA Maiosn- Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mcorate..))\r\n*** RELANCE : Mais le diable se cache dans les d\u00e9tails Rapha\u00ebl. Dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland pr\u00e9cise ne pas savoir qui a bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re, et sur ordre de qui exactement. \r\n   0'36''\r\n((Il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sdient. Les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positosn de t\u00e9moin issus du cercle proche de Trump. John Bolton, par exemnple l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 natioanle ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 al Maison-Blanche sont sur leur liste. AL proc\u00e9dur d'impeachement vient de d\u00e9buter sa phase puiblqiue. IL y aura des auditions retransmsises \u00e0 alk t\u00e9l\u00e9visio ncces prochaines semaines. Les enqu\u00eates vont m\u00eane devenir de plus en plus spectaculaire... Mais ce t\u00e9moignage est un avertissement s\u00e9rieux pour l\u00e9a Maison-Blanche .. qui ces prochaines heures va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense\r\n))\r\n*** EXTRO : Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington\r\n(15/FRANCE IMMIGRATION 8H) *** La France va durcir sa politique migratoire...\r\nLe gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique.\r\nDes quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat... \r\nLe premier ministre Edouard Philipe doit donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers les conditions d'installation en France. \r\nDes mesures qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, et qui font d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir, Rinny Gremaud.\r\n----\r\nLes demandeurs d'asile devont attendre trois mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux... et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020. Ce sont deux mesures parmi une vingtaine qui portent sur l'immigration, des mesures qu'Edouard Philipe devrait d\u00e9tailler aujourd'hui, et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse lundi soir.\r\nLes r\u00e9actions politiques, elles, ont donc d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9... \u00e0 gauche notamment, on se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile... Emmanuel Macron est accus\u00e9 de droitiser sa politique... il faut dire aussi que les quotas, ou, \"objectifs chiffr\u00e9s\" sur l'immigration, sont une id\u00e9e qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e finalement abandonn\u00e9e apr\u00e8s qu'un rapport de 2014 aavit conclu \u00e0 son inefficacit\u00e9.\r\n(Bve \u00e9glises CH mariage) En Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous, sur le plan civil. \r\nC\u00e9dision prise hier \u00e0 Berne lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es.\r\nElle rappel que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient  aux Eglises cantonales.\r\nSur le plan politique, la Commission juridique du National s'est prononc\u00e9e fin ao\u00fbt en faveur du \"mariage pour tous\", initiative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi, au cours de la prochaine session de printemps.\r\n(05/BE/AINES - SON PRES ITV GRUNDER) Ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s...\r\nUne personne \u00e2g\u00e9e sur cinq vit en Suisse  au seuil de ou dans la pauvret\u00e9. \r\nIl a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays. \r\nAppel d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s, depuis les \u00e9lections, ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s ...\r\n  54''\r\n(Bve Vaud Cannabis) Le canton de Vaud se positionnne pour participer \u00e0 la distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis\r\nC'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s vaudois, lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra. \r\nLe dossier est en discussion aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDes villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Zurich et Berne sont aussi int\u00e9ress\u00e9es.\r\nCette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue. \r\nLes mineurs seraient exclus de ces essais-pilote.\r\n(04/ZH/CAMPAGNE CE JUSO ITV FRAUCHIGER) *** Peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal?\r\nLa pratique est courante dans plusieurs cantons, mais \u00e0 Zurich elle fait d\u00e9bat...\r\nCinq conseillers d'Etat sur 7 ont pos\u00e9 ce week end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser. \r\nPour les jeunes socialistes zurichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal. \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un recours. Ecoutez leur co-pr\u00e9sidente, Anna Luna Frauchiger.\r\n  40''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve G\u00e9othermie JURA GE) Les entreprises se mobilisent dans le Jura contre la g\u00e9othermie . \r\nPr\u00e8s d'une quarantaine de patrons de l'industrie et de l'artisanat d\u00e9noncent une exp\u00e9rimentation dangereuse pour leurs activit\u00e9s. \r\nIls l'ont dit par \u00e9crit au gouvernement jurassien. \r\nPendant ce temps l\u00e0... La g\u00e9othermie avance \u00e0 Geneve...\r\nLully, dans la commune de Bernex, accueille le second forage exploratoire du canton de Gen\u00e8ve. \r\nIl descendra \u00e0 1130 m\u00e8tres de profondeur, contre 744 m\u00e8tres pour le premier forage \u00e0 Satigny, l'an dernier. \r\nForage qui doit permettre de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau, sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit.\r\nA l'horizon 2035, la GEothermie pourrait couvrir 20% des besoins de chaleur du canton.\r\n(Bve Fourrure Reine GB) L'ONG britannique de d\u00e9fense des animaux Humane Society International s'est r\u00e9jouie que la reine Elisabeth II \"ait officiellement\" abandonn\u00e9 le port de la fourrure, citant son habilleuse officielle. \r\nAngela Kelly qui assure qu'a aprtir de cette ann\u00e9e... \" Si Sa Majest\u00e9 a des obligations par un temps particuli\u00e8rement froid, nous n'utiliserons plus que de la fausse fourrure pour s'assurer qu'elle reste au chaud\", dit-elle..\r\nLe Royaume-Uni a interdit l'\u00e9levage d'animaux pour leur fourrure depuis 2000, mais importe et vend de la fourrure de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces comme le renard, le lapin ou le vison.\r\n(13/LIGUE DES CHAMPIONS) *** Et puis cette soir\u00e9e de folie hier  en ligue des Champions de football......\r\n29 buts en huit matchs.\r\nun v\u00e9ritable festival offensif.\r\nAvec surtout  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... deux folles remont\u00e9es...\r\n-----\r\nLa remont\u00e9e du Borussia Dortmund... KO debout \u00e0 la mi-temps... \r\nDortmund men\u00e9 2 \u00e0 0... laiss\u00e9 groggy par l'Inter d'Antonio Conte... et qui a retrouv\u00e9 son punch apr\u00e8s le th\u00e9...\r\nDortmund qui s'est finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2.... avec dans le r\u00f4le du perce-muraille le marocain Achraf Hakimi, auteur de deux buts... devant 66'000 spectateurs transcend\u00e9s\r\nUne victoire qui fait du bien \u00e0  Lucien Favre. Son \u00e9quipe revient \u00e0 un point de Barcelone, rest\u00e9 muet contre le Slavia Prague.\r\nBarcelone et Dortmund qui seront directement oppos\u00e9s le 27 novembre.\r\n*** RELANCE: L'autre remont\u00e9e est \u00e0 mettre \u00e0 l'actif de Chelsea...\r\nRemont\u00e9e encore plus folle, puisqu'\u00e0 l'heure de jeu l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9e 4 \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam... \r\nChelsea qui a profit\u00e9 de la double expulsion de Blind et de Veltman pour revenir \u00e0 4 \u00e0 4.\r\nA deux matchs de la fin, difficile de faire un pronostic dans ce groupe: l'Ajax, Chelsea et Valence sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec sept points chacun.\r\nOn y voit un peu plus clair dans les groupes E et G, avec les probables qualifications de Liverpool, Naples et Leipzig... Le dernier ticket se jouera entre Lyon et le Z\u00e9nit St-Petersbourg.\r\n*** Merci Jerome Jeannin\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur glace,  triste soir\u00e9e pour Lausanne une nouvelle fois battu par Davos.  \r\nD\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts ... \r\nAu classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos. Mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8dent.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-06T07:59:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-06T07:59:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10824918", "ece-10824893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:43Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAllez -y, faut \u00eatre Boukari une nouvelle \u00e9tincelle qui pourrait embraser la politique am\u00e9ricaine, un proche alli\u00e9 de Donald Trump reconna\u00eet avoir fait pression dans l'affaire ukrainienne ce revirement dans la proc\u00e9dure de destitution menace -t-elle vraiment le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand tentera de r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans un instant, cet appel des a\u00een\u00e9s suisse, ils exigent des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays des a\u00een\u00e9s qui se sentent vous l'entendrez moins repr\u00e9sent\u00e9e par la nouvelle classe politique et puis en football reviendront sur une soir\u00e9e de folie hier en Ligue des champions et un festival de buts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nLe t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump Gordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis devant des parlementaires avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine conditionner l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Maiden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain entendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump a donn\u00e9, hier, de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre dit -il rafra\u00eechi la m\u00e9moire Rapha\u00ebl Grand Ce t\u00e9moignage affaibli clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison- Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, ce t\u00e9moignage sous serment de Gordon Sondland confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Donald Trump, qui demande une faveur Lanski pr\u00e9sident ukrainien qui passe un march\u00e9 400 millions de dollars d'aide militaire en \u00e9change d'une enqu\u00eate contre Baden, or la th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les 2 chefs d'\u00c9tat d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates, cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 par la Maison Blanche, aujourd'hui les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9position noir sur blanc, d'un t\u00e9moin qui plus est un t\u00e9moins acquis jusqu'ici \u00e0 la cause du pr\u00e9sident gordon Sondland est un riche h\u00f4telier gros donateur du parti r\u00e9publicain qui avait vers\u00e9 1 1000000 $ au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident, il avait obtenu ce poste d'ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nMais le diable se cache dans les d\u00e9tails, Rapha\u00ebl dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland, pr\u00e9cise ne pas savoir qui a d\u00e9bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re et surtout de qui exactement, vient l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nEt il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positions de t\u00e9moins issus du cercle proche de Trump John Bolton, par exemple, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 la Maison Blanche sont sur leur liste, la proc\u00e9dure d'impeachment vient de d\u00e9buter sa phase publique, il y aura des auditions retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces prochaines semaines, les enqu\u00eates vont m\u00eame devenir sans doute de plus en plus spectaculaire mais ce t\u00e9moignage de Gordon Sondland est un avertissement s\u00e9rieux pour la Maison- Blanche qui ces prochaines heures, va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nUn Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, la France va durcir sa politique migratoire, le gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration des quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat le 1er ministre \u00c9douard Philippe, de donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers, les conditions d'installation en France des mesures Rinny Gremaud qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias et qui font. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir les demandeurs d'asile devront attendre 3 mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas d'entr\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020, ce sont 2 des mesures parmi une vingtaine qui porte sur l'immigration, des mesures qu'\u00c9douard Philippe, a pr\u00e9vu de d\u00e9tailler aujourd'hui et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, lundi soir, les r\u00e9actions politiques ont donc elle aussi d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9 \u00e0 gauche notamment, on se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile, Emmanuel Macron est accus\u00e9 de racoler \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite quant aux quotas sur l'immigration professionnelle c'est l'extr\u00eame droite cette fois, qui accuse le gouvernement d'escroquerie cette immigration professionnelle ne repr\u00e9sente qu'une petite part des titres de s\u00e9jour octroy\u00e9s, il faut dire aussi que l'id\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e sur les quotas, donc finalement abandonn\u00e9e, un rapport de 2014 avait conclu \u00e0 l'inefficacit\u00e9 d'une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [96%] :\r\nMerci Rinny Gremaud en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, se prononce en faveur du mariage pour tous sur le plan civil, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Berne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es, elle rappelle que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient aux \u00e9glises cantonales sur le plan politique, la commission juridique du National s'est prononc\u00e9e fin ao\u00fbt en faveur du mariage pour tous, initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux, les d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi au cours de la prochaine session de printemps ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 vit en Suisse, au seuil de ou dans la pauvret\u00e9, il a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger de des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors appel d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s depuis les \u00e9lections ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [90%] :\r\nAujourd'hui, c'est vrai que les noms des autorit\u00e9s sont tendance jeune mais rassurez -vous, il va y avoir des retrait\u00e9s aussi jeune puisque pardon de l'expression, mais on y voit la porte \u00e0 50 ans, donc ils sont vieux maintenant 50 ans, donc c'est cela que j'encourage en tout cas participer j'appelle, moi, les seniors \u00e0 faire un peu ce qu'ont fait les jeunes pour le climat, ce qu'ont fait les femmes pour leur droit cette descendent dans la rue pour notre cause et c'est l\u00e0, c'est la paup\u00e9risation du 3\u00e8me \u00e2ge incontestablement et l\u00e0 vous avez des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes repartir avec l'AVS, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on se penche sur les probl\u00e8mes avaient des assurances sociales qui qui aujourd'hui ne suffisent plus, en grande partie, il y a les lois sur les financements des soins infirmiers, il y a les proches aidants un immense morceau aujourd'hui si on n'avait pas les proches aidants qui travaillent b\u00e9n\u00e9volement, \u00e7a serait une catastrophe, donc il faut penser aussi \u00e0 aider les proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [93%] :\r\nLe canton de Vaud se positionne pour une distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, c'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s Vaudois lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra, le dossier est en discussion Chambres f\u00e9d\u00e9rales des villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou encore Berne sont int\u00e9ress\u00e9s cette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue, les mineurs seraient exclus de ces essais pilotes : peut -on faire campagne pour un candidat au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien, la pratique est courante dans plusieurs cantons mais \u00e0 Zurich, elle fait d\u00e9bat, 5 conseillers d'\u00c9tat sur 7 ont pos\u00e9 ce week- end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser pour les jeunes socialistes z\u00fcrichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, \u00e9coutez leur co- pr\u00e9sidente Anna Luna Frauchiger gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:35) [89%] :\r\nLes membres individuels qui conseille en le droit d'avoir des opinions et Les dire en public aussi, mais le probl\u00e8me c'est que dans cette duplicit\u00e9, on a l'impression que c'est une publicit\u00e9 officielle du Conseil et le Conseil d'\u00c9tat, il g\u00e8re ces \u00e9lections alors c'est important qu'il reste d'un autre et c'est pour \u00e7a qu'on demande du Conseil d'\u00c9tat qui piquent ce comportement des 5 membres \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'on avait eu quand m\u00eame quelques r\u00e9actions des gens sur Facebook par exemple qui est endett\u00e9, ce qui est comme nous, et je pense que c'est important comme par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [92%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce le projet de g\u00e9othermie progresse \u00e0 Gen\u00e8ve, le second forage exploratoire du canton a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Lully dans la commune de berner elle descendra 1000 100 30 m\u00e8tres de profondeur forage qui doit permettre de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit \u00e0 l'horizon 2035 la g\u00e9othermie pourrait couvrir 20 pourcent des besoins de chaleur du canton, l'ONG britannique de d\u00e9fense des animaux Humane Society International s'est r\u00e9jouie que la reine Elizabeth II est officiellement abandonn\u00e9 le port de la fourrure, citant son habilleuse officielle en Angela Kelly qui assure qu'\u00e0 partir de cette ann\u00e9e : Si Sa Majest\u00e9 a des obligations, par un temps particuli\u00e8rement froid nous n'utiliserons plus que de la fausse fourrure, dit -elle, pour qu'elle puisse rester au chaud, et le Royaume-Uni, qui interdit l'\u00e9levage d'animaux pour leur fourrure depuis 2000 mais importe et vend de la fourrure de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, comme le renard, le lapin ou le vison et puis alors, dites-donc, en Ligue des champions de football, on a v\u00e9cu une soir\u00e9e de folie hier 29 buts en 8 matches, v\u00e9ritable festival offensif avec surtout J\u00e9r\u00f4me Jeannin deux folles remont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [94%] :\r\nIl y a tout d'abord, la remont\u00e9e du Borussia Dortmund, KO debout \u00e0 la mi- temps dortmund men\u00e9 2 \u00e0 0 laiss\u00e9 groggy par l'Inter et qui a retrouv\u00e9 tout son punch apr\u00e8s le th\u00e9 dortmund qui s'est finalement impos\u00e9e 3 \u00e0 2 avec dans le r\u00f4le du p\u00e8re ce muraille le d\u00e9fenseur marocain Hakimi, auteur de 2 buts devant 66000 spectateurs enivr\u00e9 un exploit qui fait du bien \u00e0 Lucien Favre son \u00e9quipe revient \u00e0 un point de Barcelone, rest\u00e9 muet contre le Slavia Prague bien p\u00e2le Barcelone qui recevra Dortmund et qui jouera son dernier match \u00e0 Milan, autant dire que la qualification n'est pas encore acquise pour les Catalans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [98%] :\r\nL'autre remont\u00e9e J\u00e9r\u00f4me est \u00e0 mettre \u00e0 l'actif de Chelsea. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [91%] :\r\nRemonter encore plus folle, puisqu'\u00e0 l'heure de jeu, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait en plein naufrage, men\u00e9 4 ans par l'Ajax Amsterdam, mais les jeunes joueurs de Chelsea ont profit\u00e9 de la double expulsion de blind\u00e9s de Veltman pour colmater \u00e0 4 \u00e0 4, ce qui leur vaut ce matin ce joli surnom dans la presse anglaise, surnom de Comeback Kid \u00e0 2 matches du terme, difficile de risquer un pronostic \u00e0 l'Ajax, Chelsea et Valence sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec 7 points situation plus limpide dans les groupes et G avec les probables qualifications de Liverpool, Naples et Leipzig le dernier ticket se jouera entre Lyon et le Z\u00e9nith Saint-Petersbourg mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [94%] :\r\nSi J\u00e9r\u00f4me journal un rendez- vous ce soir pour la suite de cette 4\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions de football du hockey sur glace, enfin une triste soir\u00e9e pour Lausanne, une nouvelle fois battu par Davos d\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but au classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8de et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-047B78BA-DD71-45AD-B99B-956B44BF9929", "internalArchiveId": "047B78BA-DD71-45AD-B99B-956B44BF9929", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Loyers abordables, une affaire d'Etat?", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pedrazzini , Lorenzo\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Marco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse, Jessica Jaccoud, membre du comit\u00e9 ASLOCA VD, pr\u00e9sidente du PS Vaud, Lorenzo Pedrazzini, patron de l'AMI, et Manuel Bieler, fondateur de Localarchitecture. D\u00e9bat\r\n---\r\nLoyers abordables: une affaire d'Etat ? c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir Esther Coquoz.\r\nLe peuple suisse votera le 9 f\u00e9vrier sur l'initiative \"davantage de logements abordables\". Mais les cantons  n'ont pas attendu cette \u00e9ch\u00e9ance pour tenter de maintenir les loyers \u00e0 des niveaux mod\u00e9r\u00e9s. Encore la semaine derni\u00e8re, le gouvernement Vaudois a annonc\u00e9 des mesures pour augmenter le nombre de coop\u00e9ratives. Alors l'Etat doit-il vraiment davantage s'en m\u00ealer ? ET sinon, quelles mesures prendre ? On en d\u00e9bat avec ...  \r\nMarco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse - en direct du ST ZH\r\nJessica Jaccoud, membre du comit\u00e9 ASLOCA VD et pr\u00e9sidente du Partis Socialiste Vaud - ST VD\r\nManuel Bieler, Vous \u00eates fondateur du bureau d'architectes Localarchitecture\r\nmais aussi Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Architecte Suisses  - ST VD\r\nLorenzo Pedrazzini, patron de AMI,  une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich ... - ST Gen\u00e8ve\r\nET Sarah Cl\u00e9ment de notre rubrique r\u00e9gionale est \u00e9galement avec nous ce soir ...\r\n---------------------------------------------------------------------------------\r\nPremi\u00e8re question que je vais vous poser \u00e0 tous: \u00eates-vous propri\u00e9taire ou locataire, et dans quelle commune  ? \r\nMarco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse\r\nJessica Jaccoud, pr\u00e9sidente PS Vaud et membre du comit\u00e9 ASLOCA VD \r\nManuel Bieler, architecte \r\nLorenzo Pedrazzini, patron de AMI,  une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich\r\nVoil\u00e0 qui nous permet de vous conna\u00eetre un peu mieux, venons en au sujet:\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@Marco Salvi\r\n Avenir Suisse vient de sortir un livre intitul\u00e9: Et si ? dans lequel vous mettez \u00e0 l'\u00e9preuve plusieurs sc\u00e9narios ... un chapitre est consacr\u00e9 au logement: le titre de ce chapitre c'est ..  Et si l'Etat fournissait tous les logements abordables ?  Vous d\u00e9noncez le risque des interventions publiques dans la politique du logement... selon vous l'Etat ne doit pas subventionner la pierre. C'est contre-productif, pourquoi ?\r\nQuel est pour vous la ville dont il ne faut absolument pas suivre l'exemple ?\r\n@ Jessica Jaccoud  - membre du comit\u00e9 ASLOCA Vaud \r\nL'Asloca a lanc\u00e9 cette initiative pour de loyers abordables qui veut que 10 % des nouveaux logements construits soient en mains publiques:  \u00e7a ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me de fond, la p\u00e9nurie de logements ?\r\n- Les  logements \u00e0 prix mod\u00e9r\u00e9s sont pris d'assaut, il y a de listes d'attentes: \u00e0 la fin ce sont ceux qui ont le temps d'attendre ou de faire la queue qui ont l'appartement ? \r\n(- L'\u00e9conomie de la patience remplace celle du prix ? )\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nSarah Cl\u00e9ment, on va s'arr\u00eater un instant sur cette initiative pour des logements abordables. On rappelle qu'on vote \u00e0 ce sujet le 9 f\u00e9vrier 2020. Quelles en sont les grandes lignes ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@Manuel Bieler\r\nVous \u00eates architecte, g\u00e9n\u00e9ralement les architectes n'aiment pas trop les r\u00e9glementations. Vous vous \u00eates favorable \u00e0 une plus grande implication de l'Etat: pourquoi ?\r\nBien de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\r\n@ Lorenzo Pedrazzini \r\nVous \u00eates conseiller en investissements immobiliers, une telle initiative elle vous enl\u00e8ve le pain de la bouche ? C'est pour cela que vous vous y opposez ?\r\n@Jessica Jaccoud, membre du comit\u00e9 ASLOCA VD\r\n- Il y a toujours plus de gens qui veulent habiter en ville, mais ne veulent pas forc\u00e9ment payer des prix exhorbitants ... comment expliquez vous que \u00e7a n'ait pas d'impact sur les loyers, qu'ils ne diminuent pas ? \r\n@ Marco Salvi\r\n- Si on suit la logique d'Avenir Suisse: les riches peuvent vivre en ville, les pauvres doivent se contenter de la campagne ?\r\n@Manuel Bieler\r\n- Les coop\u00e9ratives, est-ce que \u00e7a permet vraiment de dynamiser les centres villes ? OU au contraire, quand enfin une famille a obtenu un appartement, elle a tellement attendu qu'elle ne bouge plus ? M\u00eame quand elle n'a plus besoin d'autant de places ?\r\n- Tout le monde doit vraiment pouvoir vivre au centre-ville ? Ou il faut \u00e9tendre cette d\u00e9finition, cr\u00e9er des centres villes en p\u00e9riph\u00e9rie ?\r\n@Lorenzo Pedrazzini\r\n- Je m'adresse au conseiller en investissements immobiliers, les promoteurs vous les connaissez. Si il y a toujours plus de gens qui veulent vivre dans les centre- ville mais qui ne peuvent pas assumer des loyers trop \u00e9lev\u00e9s, comment \u00e7a se fait que l'offre ne suit pas ? La loi du march\u00e9 ne fonctionne pas l\u00e0 ?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nSarah Cl\u00e9ment ... on d\u00e9bat de cette initiatiative \u00e0 venir et de l'implication de l'Etat. Mais  les cantons ne l'ont pas attendue pour essayer l'agir. Lesquels sont  les plus actifs dans le logement d'utilit\u00e9 publique ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@Jessica Jaccoud\r\n- 10 % de nouveaux logements en mains publiques- demande l'initiative mais de l'aveu de la cheffe de l'office cantonal du logement \u00e0 Neuch\u00e2tel, Nicole Decker, c'ets trop rigide ... dans son canton, 5 % \u00e7a suffirait, dans d'autre comme \u00e0 Zurich il faut plus 10 % d'offre de cop\u00e9ratives ou de logements qui \u00e9chappent au march\u00e9 ... pourquoi ne pas laisser faire les cantons ?\r\n@ Marco Salvi - \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse\r\n- Zurich a d\u00e9j\u00e0 plus de coop\u00e9ratives que ne le demande l'initiative... vous consid\u00e9rez que Zurich est une ville scl\u00e9ros\u00e9e ?\r\nIl nous reste quelques minutes pour \u00e9voquer la p\u00e9nurie de logements abordables en ville. \r\n@Marco Salvi\r\nQuelles sont vos solutions pour augmenter l'offre en ville ?\r\nSur\u00e9lever les immeubles, enlever des zones bleues\r\nJe vous ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait la ville dont il ne fallait ps suivre l'exemple ... vous avez r\u00e9pondu Stockholm (en terme de politique \r\n@Manuel Bieler\r\nLa sur\u00e9valuation des immeubles existants, \u00e7a peut \u00eatre une piste ?\r\n@Lorenzo Pedrazzini\r\nPour augmenter l'offre d'appartements locatifs en ville, et diminuer ainsi leur loyer, il faut construire des logements plus petits ?\r\n@Jessica Jaccoud\r\nVous y croyez vous, \u00e0 des locataires pr\u00eats \u00e0 vivre dans moins de m\u00e8tres carr\u00e9 ?\r\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat. ET je rappelle qu'on vote sur l'initative pour des loyers abordables le 9 f\u00e9vrier 2020. Merci \u00e0 vous 4\r\nManuel Bieler, architecte\r\nLorento Pedrazzini, conseiller en investissements immobiliers\r\nJessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS Vaud\r\net Marco Salvi, \u00e9conomiste d'Avenir Suisse", "durationSec": 1368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824933", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Loyers abordables, une affaire d'Etat? / FOR_2019-11-06T18:02:00_debat", "Forum du 06.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Marco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse, Jessica Jaccoud, membre du comit\u00e9 ASLOCA VD, pr\u00e9sidente du PS Vaud, Lorenzo Pedrazzini, patron de l\u2019AMI, et Manuel Bieler, fondateur de Localarchitecture."], "variantIds": ["ece-10824933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T17:21:45Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bieler, Manuel", "role": "architecte Localarchitecture", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccoud, Jessica", "role": "pr\u00e9sidente PS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Marco", "role": "\u00e9conomiste et directeur de recherche Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BFB6FF5-D189-4138-AA88-AE2D70028590", "internalArchiveId": "7BFB6FF5-D189-4138-AA88-AE2D70028590", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Belgique: le socialiste wallon Paul Magnette charg\u00e9 de former un gouvernement ", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nBelgique: le socialiste wallon Paul Magnette charg\u00e9 de former un gouvernement   \r\nAlors que les gouvernements fran\u00e7ais et chinois scellent des accords, le gouvernement belge tente de trouver un accord avec lui-m\u00eame, le pays est sans gouvernement de plein exercice depuis pr\u00e8s d'une ann\u00e9e. Apr\u00e8s des mois de discussions infructueuses entre les partis, le roi Philippe demande au socialiste wallon Paul Magnette, une des grandes figures de la gauche en Belgique et en Europe, d'explorer les possibilit\u00e9s de formation d'une nouvelle coalition.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Cette mission remet Paul Magnette sous les feux des projecteurs.\r\nOui, son nom reste associ\u00e9 \u00e0 son combat contre le CETA, l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada. C'\u00e9tait en 2016. Paul Magnette est alors \u00e0 la t\u00eate du gouvernement wallon. Il se fait remarquer en bloquant la ratification du CETA, jug\u00e9 trop favorable aux multinationales.Ce professeur de sciences politiques refait parler de lui, hors des fronti\u00e8res belges, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018. Son nom circule, comme possible t\u00eate de liste du PS fran\u00e7ais, pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019.\r\nMais Paul Magnette, 48 ans aujourd'hui, poursuit son destin belge. Il vient de reprendre la pr\u00e9sidence du PS francophone. Et maintenant, il est \u00e0 la manoeuvre, pour tenter de former une coalition gouvernementale.\r\n((RELANCE))\r\n***Guillaume, quelles sont les chances de succ\u00e8s de Paul Magnette?\r\nAlors, il n'est pas dans une position tr\u00e8s facile. On lui pr\u00eate l'intention de b\u00e2tir une coalition de centre gauche, sans les nationalistes flamands de la NVA. Mais ce sera difficile d'\u00e9carter ce parti, qui est rest\u00e9 num\u00e9ro un en Flandre, en mai, lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Rappelons que la NVA a claqu\u00e9 la porte du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, il y a bient\u00f4t un an. Depuis, un gouvernement technique g\u00e8re les affaires courantes. Un gouvernement dirig\u00e9, depuis peu, par la lib\u00e9rale Sophie Wilm\u00e8s.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824960", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Belgique: le socialiste wallon Paul Magnette charg\u00e9 de former un gouvernement  / 12H30_2019-11-06T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 06.11.2019"], "variantIds": ["ece-10824960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:06Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors que les gouvernements fran\u00e7ais et chinois scellent des accords, le gouvernement belge tente lui de trouver un accord avec lui- m\u00eame, le pays est sans gouvernement de plein exercice depuis pr\u00e8s d'une ann\u00e9e apr\u00e8s des mois de discussions infructueuses entre les partis, le roi Philippe a demand\u00e9 hier au socialiste wallon, Paul Magnette, une des grandes figures de la gauche en Belgique et en Europe, d'explorer les possibilit\u00e9s de formation d'une nouvelle coalition Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles cette mission remet Paul Magnette sous les feux des projecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui, son nom reste associ\u00e9 \u00e0 son combat contre le CETA hein, l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, c'\u00e9tait en 2016 Paul Magnette est alors \u00e0 la t\u00eate du gouvernement wallon, il se fait remarquer en bloquant la ratification du CETA jug\u00e9 trop favorable aux multinationales, ce professeur de sciences politiques, refait parler de lui, hors des fronti\u00e8res belges \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018, son nom circule alors comme possible t\u00eate de liste du PS fran\u00e7ais pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019, mais Paul Magnette 48 ans aujourd'hui, poursuit son destin belge, il vient de reprendre la pr\u00e9sidence du PS francophone et maintenant il est \u00e0 la manoeuvre pour tenter de former une coalition au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [96%] :\r\nAlors Guillaume, quelles sont les chances de succ\u00e8s pour Paul Magnette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [95%] :\r\nAlors il n'est pas dans une position tr\u00e8s facile, hein, on lui pr\u00eate l'intention de b\u00e2tir une coalition de centre- gauche sans les nationalistes flamands de la N-VA mais ce sera difficile d'\u00e9carter ce parti qui est rest\u00e9 quand m\u00eame num\u00e9ro un en Flandre en mai, lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, on rappelle que la NVA a claqu\u00e9 la porte du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, il y a bient\u00f4t un an, depuis un gouvernement technique g\u00e8re les affaires courantes, un gouvernement dirig\u00e9 depuis peu par la lib\u00e9rale, Sophie Willemetz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [99%] :\r\nMerci Guillaume Meyer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032058", "internalArchiveId": "AA1910031670", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10845201", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Belgique tourne sans gouvernement depuis un an: interview de Claude Javeau", "Forum", "Cr\u00e8che associative, quand les citoyens r\u00e9pondent \u00e0 la p\u00e9nurie: interview de Yohan Bugnon", "Forum", "Plus de 100 s\u00e9ismes enregistr\u00e9s en deux jours en Valais: d\u00e9bat entre Jean-Marie Bornet et Anne Sauron-Sornette", "Forum", "La justice prend-elle assez en consid\u00e9ration les victimes de violences sexuelles? Interview de Lorella Bertani", "Forum", "La campagne \u00e9lectorale britannique, hant\u00e9e par le Brexit, commence", "Forum", "Revers cuisants pour des alli\u00e9s de Trump dans des \u00e9lections locales: interview de Yannick Mireur", "Forum", "Le d\u00e9bat - Loyers abordables, une affaire d'Etat?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude Javeau, professeur \u00e9m\u00e9rite de sociologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 libre de Bruxelles.", "06.11.2019", "Interview de Yohan Bugnon, qui a pilot\u00e9 ce projet avec son \u00e9pouse.", "06.11.2019", "D\u00e9bat entre Jean-Marie Bornet, du Rassemblement Citoyen Valais, et Anne Sauron-Sornette, g\u00e9ophysicienne \u00e0 l\u2019EPFZ, sp\u00e9cialiste des tremblements de terre.", "06.11.2019", "Interview de Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences.", "06.11.2019", "06.11.2019", "Interview de Yannick Mireur, politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et fondateur de la revue \"Politique am\u00e9ricaine\".", "06.11.2019", "D\u00e9bat entre Marco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse, Jessica Jaccoud, membre du comit\u00e9 ASLOCA VD, pr\u00e9sidente du PS Vaud, Lorenzo Pedrazzini, patron de l\u2019AMI, et Manuel Bieler, fondateur de Localarchitecture.", "06.11.2019", "06.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845201", "ece-10845205", "ece-10845193", "ece-10845195", "ece-10845197", "ece-10845199", "ece-10845203", "ece-10845207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T03:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054010\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:19) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du mercredi 6 novembre le Valais a trembl\u00e9 une centaine de secousses en l'espace de 2 jours de quoi raviver les craintes du Big One, le grand s\u00e9isme le canton est-il pr\u00eat, r\u00e9ponse en ouverture de ce forum, la justice nous ignore, on ignore la justice, \u00e0 l'instar de l'actrice fran\u00e7aise Ad\u00e8le NL de nombreuses femmes d\u00e9noncent l'incapacit\u00e9 de la justice \u00e0 sanctionner les agresseurs sexuels, \u00e0 qui la faute est-ce une bonne id\u00e9e de renoncer \u00e0 porter plainte, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans une dizaine de minutes forum \u00e9galement le revers cuisant pour Donald Trump dans des \u00e9lections locales aux \u00c9tats-Unis et la Belgique sans v\u00e9ritable gouvernement depuis pr\u00e8s d'un an, notre grand d\u00e9bat de ce soir, Esther, Coco loyers abordables, une affaire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:20 > 0:05:39) [95%] : \r\nOui, nous sommes toujours plus nombreux \u00e0 vouloir vivre en ville, mais notre ambition est contrari\u00e9e par la chert\u00e9 des appartements, une initiative lanc\u00e9e par les d\u00e9fenseurs des locataires exigent que l'\u00c9tat encourage plus la construction de logements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9, mais son r\u00f4le on en d\u00e9bat avec 4 invit\u00e9s vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:39 > 0:05:52) [92%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es, l'histoire d'un p\u00e8re qui a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution pour plusieurs familles confront\u00e9es au manque de places dans l'accueil parascolaire forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:58 > 0:06:56) [92%] : \r\nVous les avez peut-\u00eatre ressenti si vous vivez en Valais plusieurs s\u00e9ismes se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis la nuit de lundi \u00e0 mardi encore aujourd'hui un essaim particuli\u00e8rement actif de s\u00e9isme se manifeste au nord de Savi\u00e8se, indique le Service sismologique suisse de l'EPFZ, plus de 100 tremblements de terre ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, dont une dizaine d'une magnitude de 2 5 et plus alors faut-il s'en inqui\u00e9ter, 2 invit\u00e9s pour en parler Anne seront sornettes bonsoir, bonsoir, vous \u00eates g\u00e9ophysicienne \u00e0 l'EPFZ, sp\u00e9cialiste des tremblements de terre, chef du projet au chef de projet au centre p\u00e9dagogique de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 Sion et Jean-Marie Bornet, est \u00e9galement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du Rassemblement Citoyen Valais et vous avez fait du risque sismique, un point majeur, hein, de votre programme \u00e9lectoral alors premi\u00e8res question avoue l'expert seront sornette on a vu beaucoup de r\u00e9actions, hein, sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de gens qui s'inqui\u00e8te \u00e9videmment suite \u00e0 ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et ce qu'ils ont raison de s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:57 > 0:07:33) [89%] : \r\nFace au risque sismique, on doit toujours s'inqui\u00e9ter bien s\u00fbr, mais en fait dr\u00f4lement de nous demander si le risque sismique est amplifi\u00e9, actuellement, \u00e0 cause de ces essaim ben je peux pas tellement r\u00e9pondre je dirais que, actuellement, ces et \u00e7a, on les comprend pas tr\u00e8s bien, on sait simplement qu'on est dans un contexte tectoniques tr\u00e8s actif et que c'est normal qu'il y ait des r\u00e9seaux d\u00e9cembre ce qui rend la particularit\u00e9 aujourd'hui de ce probl\u00e8me, c'est qu'ils sont tr\u00e8s nombreux, donc on est localis\u00e9e en espace et en m\u00eame temps sur un temps tr\u00e8s court et dans un espace tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:33 > 0:07:48) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est surtout le fait qu'il y a eu encore une fois, une centaine de secousses en l'espace de seulement 2 jours, voil\u00e0 c'est c'est tout \u00e0 fait \u00e7a n'quand est ce que \u00e7a peut porter les probabilit\u00e9s du fameux Big One redout\u00e9 en Valais \u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:08:05) [87%] : \r\nOn n'en sait rien, moi je, je citerai je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s franc, on n'en sait rien, ces essaim peuvent se calmer et puis on peut retourner \u00e0 la normale d'ici quelque temps et \u00e7a peut peut-\u00eatre engendrer quelque chose de plus fort et le tremblements de terre n'a absolument pas n'est pleinement pr\u00e9dictif actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:05 > 0:08:23) [91%] : \r\nOui, alors le Service sismologique suisse lui dit cette activit\u00e9 sismique devraient s'estomper au bout de quelques jours ou semaines mais il existe aussi une probabilit\u00e9 de 5 \u00e0 10 pourcent 1 d'une secousse sensiblement plus forte dans les jours \u00e0 venir et ce qu'il veut un peu trop loin ce service six sismologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:23 > 0:08:39) [93%] : \r\nNon, pas du tout faut non non pas du tout, ce sont des gens extr\u00eamement comp\u00e9tents et vous pouvez faire confiance aux recherches qui sont faites et surtout au fait que le Valais extr\u00eamement bien \u00e9coutez, il y a un grand nombre de sismom\u00e8tres qui suivent en permanence l'activit\u00e9 sismique dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:39 > 0:08:44) [81%] : \r\nDans le Valais et particuli\u00e8rement bien \u00e9coutez, dites-vous, Anne seront sornettes mais ce que Valais et pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:44 > 0:09:46) [90%] : \r\nAlors je pense que je je laisse un petit peu la parole \u00e0 mon coll\u00e8gue : non, non, j'aimerais bien Jeannot, vous entendez-vous d'abord puis ensuite on entendra Jean-Marie Bornet absolument ben \u00e9coutez, moi je dirais que le Valais fait des progr\u00e8s absolument consid\u00e9rables depuis quelques ann\u00e9es pour se pr\u00e9parer, il ne l'\u00e9tait pas, maintenant, il est, on n'est jamais compl\u00e8tement pr\u00eat il y a encore une grande marche \u00e0 gravir, mais en ce qui concerne la construction parasismique, qui sont obligatoires maintenant depuis plus de 10 ans et qui sont vraiment soumises aux constructeurs de fa\u00e7on extr\u00eamement stricte donc \u00e7a sympa extr\u00eamement favorable, mais c'est pas ma particularit\u00e9 ma particularit\u00e9 c'est l'\u00e9ducation parce que je suis convaincu, et nous faisons tout au niveau du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la s\u00e9curit\u00e9 pour encourager la formation dans les \u00e9coles et encourager le tout public, \u00eatre form\u00e9 \u00e0 comprendre ce qu'est un tremblement de terre, parce que quand on est form\u00e9 et quand on comprend, h\u00e9 bien, c'est prendre les mesures favorables pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:46 > 0:09:51) [97%] : \r\nJean-Marie Bornet, vous vous dites le Valais a beaucoup \u00e0 faire encore pour am\u00e9liorer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:11:49) [89%] : \r\nMais c'est certain, donc je partage l'avis de Madame, je partage avec le Rassemblement citoyen balaie l'axe de l'\u00e9ducation, mais sur le site de l'\u00c9tat du Valais, il est clairement indiqu\u00e9 que les mesures qui sont les meilleurs, ce sont des mesures parasismiques, je salue l'engagement du Valais depuis 2004 pour toutes les constructions avec les normes para- sismiques, mais le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0 le probl\u00e8me, il est entre 1946 le dernier s\u00e9isme, elle a tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 avec Madame avant l'\u00e9mission, elle a aussi confirm\u00e9 que chaque sentence, c'est une certitude que Sarwar venir Jean-Daniel Rouiller, que j'avais eu l'occasion d'interviewer dans le la revue de la police comme ancien chef de la la pr\u00e9vention pour ma part relev\u00e9 aussi que d'ici \u00e0 2050 moins ou plus 20 ans on, on, on va avoir ce Big One, donc c'est une certitude, donc il peut intervenir d\u00e8s 2026 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame avant, et, et le probl\u00e8me c'est le b\u00e2ti entre 1946 et 2004 et notamment dans les ann\u00e9es 60 70, nous avons construit des b\u00e2timents qui n'\u00e9taient pas suffisamment renforc\u00e9 avec notamment des grandes port\u00e9e de b\u00e9ton et celui-l\u00e0 va tomber en tout cas pour bonne partie les b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 en qui ont r\u00e9sist\u00e9 en 1946 mais qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s, fragilis\u00e9 par les ouvertures seront aussi expos\u00e9s et c'est l'\u00c9tat, du Valais qui le dit, pas moi en 2016, comme quoi on pourra avoir jusqu'\u00e0 500 \u00e0 1000 morts en Valais dans la situation actuelle et quand on parle aussi des coups, donc en 2016, vous dites, vous vous trompez, Jean non en 2016 oui je leur jeu l'article du Nouvelliste quand monsieur Claude-Alain rock, je voyais l\u00e0 puisque Total a-t-il aussi qui nous disait, l'an 500 et 1000 morts et bien s\u00fbr avec toutes les cons\u00e9quences financi\u00e8res derri\u00e8re et d'organisation, si l'on imagine que les les b\u00e2timents sont francs fragilis\u00e9 et c'est en plus pas avec les ponts actuels comme le viaduc de rides qu'on peut \u00eatre comment dire satisfaits et ne pas partir partager de souci 40 nos infos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:49 > 0:12:05) [91%] : \r\nC'est juste avant de revenir vers vous, Jean-Marie Bornet, juste une question tout de m\u00eame \u00e0 seront sornettes sur cette probabilit\u00e9 de dunes du Big One chaque entend donc d'ici 2046 on va dire, puisque la derni\u00e8re effectivement avait eu lieu en 1946 est ce que c'est vraiment une certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:05 > 0:13:09) [88%] : \r\nAh ben qu'un tremblement de terre important, oui, c'est une certitude, puisqu'on est dans un mouvement comp r\u00e9cifs de tectonique des plaques, et avec des failles qu'on peut, on peut cataloguer en fait, depuis, en remontant jusqu'\u00e0 4 si\u00e8cles en arri\u00e8re que, effectivement, il y a eu des cycles de 60 ans, et de son temps, o\u00f9 on a vu, il y a un s\u00e9isme magnitude sup\u00e9rieure \u00e0 6 oui autour de six, qui est intervenu dans le canton du Valais, donc un \u00e0 un s\u00e9isme important, oui, c'est certain, le probl\u00e8me c'est quand c'est \u00e7a notre probl\u00e8me et moi, je voudrais souligner que, en fait, dans le canton agit pour l'\u00e9ducation en cr\u00e9ant avec la HES-SO et un simulateur de tremblements de terre et un petit mus\u00e9e et puis une adaptation, on travaille avec les Samaritains pour pr\u00e9parer les enfants tremblements de terre et je pense que cette \u00e9ducation extr\u00eamement importante et que le CPS qui va d\u00e9m\u00e9nager dans les nouveaux locaux de la HES-SO, h\u00e9 bien va \u00eatre ouvert ou publiques durant les week- ends et donc nous donne un outil de pr\u00e9paration et de sensibilisation \u00e0 la construction tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:09 > 0:13:29) [89%] : \r\nAlors 60 pourcent des \u00e9coles valaisannes ne sont pas s\u00e9curis\u00e9es, dites-vous, \u00e0 Jean-Marie Bornet 60 pourcent du b\u00e2ti valaisan peut-\u00eatre endommag\u00e9 ou d\u00e9truit en m\u00eame temps vous dites voil\u00e0 le canton et conscient quand m\u00eame, les autorit\u00e9s sont conscientes de cette, de ce risque- l\u00e0, alors pourquoi elles n'agissent pas suffisamment pourquoi elles ne vont pas plus loin, c'est une question de quoi de de priorit\u00e9s de finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:29 > 0:15:33) [89%] : \r\nOui, ben, c'est les 2, c'est une question de priorit\u00e9 de finances je pense que l'\u00c9tat a conscience de tout \u00e7a, parce que personnellement j'avais interview\u00e9 dans dans cette revue de la police cantonale Jean-Daniel Rouiller, ancien g\u00e9ologue cantonal je vois Claude qui parlait au mois de d'ao\u00fbt 2016, 2 de ces 500000 morts dans les colonnes du Nouvelliste donc les autorit\u00e9s ont ces informations maintenant c'est effectivement une priorisation Les le canton a fait du travail par rapport \u00e0 ces s'est b\u00e2tie \u00e0 son b\u00e2timent \u00e0 ces b\u00e2timents, pardon, mais par contre, les communes, par exemple, pas vraiment et dans l'est, la petite enqu\u00eate que j'avais men\u00e9e avec Jean-Daniel Rouiller, il sortait clairement que sur les \u00e9coles \u00e9valu\u00e9 en termes de risques sismiques et para- sismique, h\u00e9 bien effectivement, il y a aucun 30 pourcent qui \u00e9taient actuellement men\u00e9es et qui remplissait les normes para- sismiques donc actuellement le politique doit prendre un le taureau par les cornes, 2 en faire une priorit\u00e9 dans le budget pour d\u00e9finir et puis mettre \u00e0 niveau ses b\u00e2timents, on pense notamment aux \u00e9coles, ensuite il y a d'autres mesures que l'on pr\u00e9conise donc on serait ce qu'on souhaiterait la cr\u00e9ation d'un appel, la belle para- sismiques si vous et moi, vous cherchez \u00e0 louer une une maison, un appartement achet\u00e9 une maison que vous soyez inform\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a pourrait pousser un peu les propri\u00e9taires \u00e0 se mettre aussi aux normes y aller b\u00e2timents commerciaux des ann\u00e9es 60 70 qui repr\u00e9sente un grand danger, donc il y a des d\u00e9lais \u00e0 mettre en avant et on avait effectivement avancer dans notre programme politique de des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que la conf\u00e9d\u00e9ration doit maintenant pour le Valais et puis pour B\u00e2le qui sont les principaux cantons expos\u00e9 avancer aussi de l'argent, par analogie, comme pour la correction et la menace du Rh\u00f4ne Rh\u00f4ne 3 pour nous donner les moyens pour avancer, parce que si on attend cette catastrophe et elle va venir l\u00e0, on est tous d'accord, h\u00e9 bien les co\u00fbts en termes de, de, de vies humaines et ensuite de financiers pour reconstruire le pays, \u00e7a peut m\u00eame \u00e9branler la Banque cantonale du Valais, si on va plus loin, d\u00e8s le moment o\u00f9 on parle de 60 pourcent du b\u00e2ti, qui est en p\u00e9ril, oui, h\u00e9 bien il Parwan et un effet Chen, suite \u00e0 un s\u00e9isme majeur qui peut \u00eatre dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:16:19) [92%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marie Bornet, merci \u00e9galement \u00e0 vous, elles seront sornettes, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en ouverture de ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Marie, merci, c'est pareil, la justice oublie les victimes de violences sexuelles, elle doit se remettre en question pour \u00eatre repr\u00e9sentative de la soci\u00e9t\u00e9, c'est l'accusation port\u00e9e par l'actrice fran\u00e7aise Ad\u00e8le Neil qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les m\u00e9dias plut\u00f4t que les tribunaux, alors m\u00eame que les faits qu'il reproche \u00e0 son agresseur pr\u00e9sum\u00e9, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia ne sont pas prescrits, la justice a finalement d\u00e9cid\u00e9 de se saisir quand m\u00eame de ce cas, le parquet de Paris a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, avoir ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agression sexuelle, la justice nous ignore, on ignore la justice c'est l\u00e0 et c'est une phrase de l'actrice justement qui a fait r\u00e9agir la ministre fran\u00e7aise de la Justice, Nicole Belloubet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:19 > 0:16:42) [94%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par ce qu'elle a dit sur la justice enfin choqu\u00e9 non pas au sens critique, mais au sens o\u00f9 elle a formul\u00e9 ainsi, moi je pense qu'elle a tort de penser que la justice ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 ce type de situation, je pense, au contraire, surtout avec ce qu'elle a dit qu'elle devrait saisir la justice, qui me semble \u00eatre en capacit\u00e9 de prendre en compte ce type de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:42 > 0:16:51) [93%] : \r\nBonsoir Lorella Bertani bonsoir, vous \u00eates avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences, vous \u00eates d'accord avec la ministre, ou plut\u00f4t avec la la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise, l'actrice fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:51 > 0:16:55) [77%] : \r\nAvec la ministre clairement ses avocates forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:17) [91%] : \r\nOui, donc, oui, mais ce que vous comprenez quand m\u00eame toutes ces femmes qui disent : voil\u00e0, \u00e7a fait plus de plus de 2 ans, je crois, a fait peu \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans que ces affaires s'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es, hein, plusieurs affaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es, tr\u00e8s peu sont arriv\u00e9s devant des tribunaux, que la Chine, la justice n'a soit pas les moyens souvent ou soit n'a pas la volont\u00e9 peut-\u00eatre de d'aller jusqu'au bout qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:17 > 0:17:34) [93%] : \r\nAlors, je vais leur r\u00e9pondent d'abord que le syst\u00e8me fran\u00e7ais c'est le syst\u00e8me fran\u00e7ais et, qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on doit pas oublier qu'on est Suisse et que m\u00eame si on est tr\u00e8s influenc\u00e9 par les Fran\u00e7ais, on reste suisse et que nous appliquons le droit suisse et qu'en Suisse, les choses se passent autrement qu'en France, je ne peux pas juger de ce qui se passe en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:34 > 0:17:36) [93%] : \r\nEn quoi \u00e7a \u00e7a c'est c'est diff\u00e9rent par rapport \u00e0 la France en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:37 > 0:18:11) [92%] : \r\nBah, \u00e9coutez, en Suisse, d'abord on a beaucoup de normes de protection des victimes qui existent, alors bien s\u00fbr, tout syst\u00e8me peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, tout syst\u00e8me peut mieux fonctionner, mais nous avons ces normes de protection des victimes, nous avons des tribunaux en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve, les autres cantons mais \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas qui ont l'habitude de ce type de dossier un minist\u00e8re public et une police qui ont l'habitude de ce type de dossier, alors \u00e7a n'exclut jamais qu'il puisse y avoir un couac, mais il y a quand m\u00eame une \u00e9coute et les dossiers sont trait\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:11 > 0:18:28) [90%] : \r\nOui, donc \u00e7a signifie quoi qu'en France c'est c'est quoi, c'est, c'est c'est c'est le c'est la loi, enfin c'est c'est la juridiction qui pose probl\u00e8me, ce sont les tribunaux, ce sont les enqu\u00eateurs qu'est-ce qui qu'est-ce qui fait qu'en France et fait \u00e9videmment, enfin, effectivement, on n'a pas beaucoup de cas qui qui qui aboutissent devant les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:28 > 0:18:40) [88%] : \r\nAlors je vais vous faire une r\u00e9ponse que d\u00e9test\u00e9 journaliste je peux pas vous r\u00e9pondre-t-il pas avocate fran\u00e7aise, donc moi je peux vous donner l'avis de ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve oui et vous dire comment \u00e7a fonctionne pour les victimes, vous dire comment \u00e7a se passe en France c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:18:50) [92%] : \r\nMais une \u00e9tude r\u00e9cente tout de m\u00eame domin\u00e9 de Gen\u00e8ve montre montre qu'environ 80 pourcent des plaintes pour harc\u00e8lement sexuel au travail n'aboutissent pas et ce qui n'a pas tout de m\u00eame un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:50 > 0:20:20) [92%] : \r\nAlors il faut diff\u00e9rencier ce qui est le harc\u00e8lement sexuel au travail et les infractions sexuelles qui rel\u00e8ve du code p\u00e9nal, parce que la, le harc\u00e8lement sexuel au travail peut recouvrir des attitudes et des comportements beaucoup plus larges que ceux qui sont sanctionn\u00e9s par le code p\u00e9nal, hein, \u00e7a peut \u00eatre des propos, \u00e7a peut \u00eatre le fait de montrer des images, \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre plainte choses qui ne sont pas forc\u00e9ment puni par le code p\u00e9nal, alors \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re chose, le chiffre noir en mati\u00e8re d'infractions sexuelles, c'est-\u00e0-dire la diff\u00e9rence entre les cas r\u00e9els av\u00e9r\u00e9s et les cas d\u00e9nonc\u00e9s est toujours tr\u00e8s grand, en mati\u00e8re d'infractions sexuelles, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, mais je dirais que c'est une question soci\u00e9tale beaucoup plus large et la justice s'inscrit dans une soci\u00e9t\u00e9 oui et si les femmes ont de la peine et ont de la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les viols ou les agressions qu'elles subissent, c'est aussi parce que parfois la r\u00e9ponse de la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas bonne, vous avez toujours la personne bien intentionn\u00e9e qui viendra vous dire : mais t'avais qu'\u00e0 pas le t'avais qu'\u00e0 pas c'est ce qui a induit toujours le grand sentiment de culpabilit\u00e9, la peur de ne pas \u00eatre cru, et \u00e7a c'est une r\u00e9ponse que vous avez en permanence dans la soci\u00e9t\u00e9, les femmes, elles sont quand m\u00eame soumises toujours une esp\u00e8ce de restriction de leur libert\u00e9, puisque, il faut faire attention dans les parkings, il faut s'habiller, se comme s'il faut faire comme \u00e7a, il faut agir comme si, parce que sinon t'avais qu'\u00e0 pas donc c'est \u00e7a qui explique ce chiffre noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:20 > 0:20:28) [95%] : \r\nD'accord, donc \u00e7a veut dire que \u00e7a passe par quoi, une remise en question de simplement de la soci\u00e9t\u00e9 de la de la culture, c'est culturel finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:28 > 0:20:44) [87%] : \r\nJe crois que \u00e7a fait depuis les ann\u00e9es 70 qu'on demande que la soci\u00e9t\u00e9 change un petit peu et qu'on demande qui est quand m\u00eame d'un jour, d'abord, un major respect par rapport aux femmes qui ait des attitudes qui soit pas autoris\u00e9 le harc\u00e8lement de rue par exemple qui est toujours pas sanctionn\u00e9 qui n'est pas puni donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:46) [87%] : \r\nIl y aurait quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:46 > 0:21:47) [91%] : \r\nOui, l\u00e0 il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 faire il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes au niveau du harc\u00e8lement de rue, il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, on peut s'inspirer de ce qui se passe au Canada par exemple pour la la prise de la plainte o\u00f9 on pourrait avoir, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a des syst\u00e8mes bien mis en place des protocoles bien mis en place la police le la m\u00e9decine l\u00e9gale la gyn\u00e9cologie, le Centre d'aide aux victimes, mais n\u00e9anmoins c'est dans 4 lieux diff\u00e9rents, au Canada, en tout cas pr\u00eat Canada francophone, ils ont ce qu'on appelle les maisons Marie Vincent ou ces quatre lieux sont r\u00e9unis en un donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9vite \u00e0 la victime de faire un parcours de la combattante d'aller d'un endroit \u00e0 l'autre, oui le harc\u00e8lement de rue, il faudrait quand m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, faire quelque chose, l\u00e0 il faut en appeler aux politiques parce que \u00e7a commence aussi par l\u00e0, parce que si on autorise des comportements fort d\u00e9sagr\u00e9ables voire effrayant, bah on peut finalement introduire et ce qu'on appelle ce que certaines appellent la culture du viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:47 > 0:22:25) [90%] : \r\nOui, mais quand m\u00eame un puisque que le syst\u00e8me judiciaire, vous \u00e9coutez, c'est plut\u00f4t l'\u00e9ducation qu'il faudrait modifier en profondeur oui question sont des gar\u00e7ons, on y revient, merci beaucoup \u00e0 Lorella Bertani d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, ce n'est si la vraie merveille de soir\u00e9e, au revoir, au revoir, on passe au Royaume-Uni ou Boris Johnson a donn\u00e9 aujourd'hui le coup d'envoi officiel des \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre prochain lors d'une br\u00e8ve allocution sur le Perron du th\u00e8me Downing Street le 1er ministre britannique a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter conservateur pour que le Brexit se r\u00e9alise, Catherine each vous \u00eates en Direct de Londres alors ce 1er jour de campagne, elle n'a toutefois pas d\u00e9marr\u00e9 de la mani\u00e8re la plus propice pour le camp de Boris Johnson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:26 > 0:23:00) [92%] : \r\nNon, on peut m\u00eame dire que la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e par une s\u00e9rie de couacs Boris Johnson esp\u00e9rait d\u00e9marrer en fanfare avec cette intervention en grande pompe devant Downing Street, mais quelques minutes \u00e0 peine avant son allocution, on apprenait la d\u00e9mission de son ministre en charge des affaires galloises Lungern s', accus\u00e9 d'avoir menti pour prot\u00e9ger un coll\u00e8gue dont les d\u00e9clarations ont fait d\u00e9railler l'an dernier un proc\u00e8s pour viol une affaire s\u00e9rieuse et un revers significatif pour les conservateurs, qui ambitionne justement de gagner des si\u00e8ges dans le Pays de Galles, traditionnellement travailliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:00 > 0:23:02) [96%] : \r\nEt vous disiez que ce n'est pas le seul faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:03 > 0:23:43) [90%] : \r\nNon, un autre ministre et proche alli\u00e9 de Boris Johnson est sur la sellette, il s'agit de Jay coproduit smog issu de l'aristocratie, connu pour son phras\u00e9 surann\u00e9, depuis hier, il est sous le feu des critiques apr\u00e8s avoir sugg\u00e9r\u00e9 que les 72 personnes qui avaient p\u00e9ri dans la tour Grenfell il y a 2 ans, avait manqu\u00e9 de bon sens en \u00e9vacuant pas l'immeuble en flammes et en respectant plus tous les consignes des pompiers, cela a provoqu\u00e9 une \u00e9norme pol\u00e9mique et Jake Paris smog a tr\u00e8s vite pr\u00e9sent\u00e9 des excuses, mais le mal est fait cette gaffe est jug\u00e9 tr\u00e8s dommageable pour le Parti conservateur, car il sait qu'il a un probl\u00e8me d'image qu'il passe pour un parti d\u00e9connect\u00e9 des gens modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:43 > 0:23:48) [92%] : \r\nEt puis Catherine Litch Boris Johnson a lui- m\u00eame fait grincer des dents, ce matin, en s'en prenant \u00e0 son rival J\u00e9r\u00e9my Corbyn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:49 > 0:24:12) [95%] : \r\nOui, c'est dans un article pour son ancien employeur, le journal tr\u00e8s \u00e0 droite, le Daily Telegraph, il accuse le leader travailliste d'entretenir une haine pour les riches et le compare m\u00eame \u00e0 l'ancien dictateur sovi\u00e9tique Joseph Staline dont la politique a caus\u00e9, on le sait, la mort de millions de personnes, une attaque jug\u00e9e de tr\u00e8s mauvais go\u00fbt qui s'est rapidement retourn\u00e9 contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:12 > 0:24:18) [92%] : \r\nEst ce que tous ces couacs peuvent co\u00fbter les \u00e9lections aux conservateurs, c'est la question se pose \u00e9videmment ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:19 > 0:24:36) [96%] : \r\nOn vient de d\u00e9marrer la campagne elle va durer 5 semaines on ne peut pas parler pour l'instant d'un renversement de tendance, les conservateurs ont toujours environ 10 points d'avance sur les travaillistes mais en m\u00eame temps, ces \u00e9lections sont extr\u00eamement impr\u00e9visible et d'autres gave de ce Style pourrait vraiment devenir pr\u00e9judiciable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:36 > 0:25:16) [93%] : \r\nMerci Catherine je vous \u00e9tiez en Direct de Londres, on passe aux \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le c'\u00e9tait le 1er test \u00e9lectoral apr\u00e8s les \u00e9lections de mi- mandat, un 1er test rat\u00e9 pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et pour les r\u00e9publicains, le gouverneur du Mississippi reste r\u00e9publicain, mais les 2 chambres de l'\u00c9tat de Virginie passent en mains d\u00e9mocrate et c'est une premi\u00e8re depuis 25 ans, et m\u00eame si le score \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, le gouverneur du Kentucky, sera lui aussi d\u00e9mocrate, le Kentucky o\u00f9 Donald Trump avait pourtant \u00e9cras\u00e9 Hillary Clinton en 2016 avec plus de 30 points d'\u00e9cart, des r\u00e9sultats qui confirment la vague d\u00e9mocrate des derni\u00e8res mythe alors le vent est-il en train de tourner \u00e0 la d\u00e9faveur du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, on en parle avec vous Yannick Mireur bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:25:17 > 0:25:18) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:18 > 0:25:29) [92%] : \r\nVous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis et fondateur de la revue Politique am\u00e9ricaine alors ces revers pour les r\u00e9publicains, est ce que c'est, un, un avertissement s\u00e9rieux ou est-ce qu'il faut les relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:25:31 > 0:26:47) [84%] : \r\nJ'allais vous r\u00e9pondre : les 2 hommes, c'est un avertissement, effectivement, une d\u00e9faite plusieurs d\u00e9faites nous toujours pr\u00e9occupant mais figure regarder de plus pr\u00e8s, je prends par exemple l'\u00e9tat du Kentucky, qui est un \u00c9tat dans le de dans le dans le sud profond, ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis qui votent plut\u00f4t assez solidement r\u00e9publicain et y compris 30 civils pour laver cet exemple l\u00e0, vous vous apercevrez que le gouverneur qui a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 et puis la suite de justesse une part d'autre part, sa dimension de personnalit\u00e9s joue beaucoup parce que c'est ce que je peux vous dire et c'est l\u00e0 qu'une justesse d'une part \u00e7a c'est et \u00e7a, ce sont les chiffres, d'autre part, et d'ailleurs il en il refuse de de conc\u00e9der combien en anglais sa d\u00e9faite dans ce sera ce sera r\u00e9gl\u00e9 assez vite, mais son opposant est lui- m\u00eame accus\u00e9 gouverneur donc une personnalit\u00e9 assez forte, qui a pris des positions, notamment sur les questions de sant\u00e9 publique, vous savez la couverture universelle qu'avait introduite Obama et que Trump jur\u00e9 de d\u00e9faire d'\u00e9quiper \u00e0 beaucoup d'Am\u00e9ricains quand m\u00eame dans un pays o\u00f9 il a quand m\u00eame campement Pauvre 40 millions de gens qui ne sont pas assur\u00e9s non plus, \u00e7a s'est jou\u00e9 l\u00e0- dessus, donc la course est serr\u00e9e, le l'enjeu de la personnalit\u00e9 du gouverneur sortant soutenu le r\u00e9publicain qui aurait perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:26:48 > 0:27:13) [85%] : \r\nAssembl\u00e9e beaucoup jou\u00e9 aussi domestiqu\u00e9 peut-\u00eatre a moins jou\u00e9 que d'habitude, qu'en pense que l'ancrage r\u00e9publicain dans le sud n'est pas compl\u00e8tement baiss\u00e9 les Luanda dans cet \u00c9tat tr\u00e8s important pour la raison aussi, puisque que c'est celui du s\u00e9nateur McConnell, qui est le pr\u00e9sident du groupe r\u00e9publicain au S\u00e9nat, si vous voulez donc une pi\u00e8ce politique extr\u00eamement important dans l'\u00e9chiquier, donc il ne faut pas crier victoire avant et dire que c'est le signe d'un d\u00e9crochage des r\u00e9publicains pour d'olives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:13 > 0:27:21) [96%] : \r\nEt encore moins peut-\u00eatre dit on peut pas dire que c'est le poids de la proc\u00e9dure d'impeachment donc cette mise en accusation qui a, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le dans ces \u00e9lections locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:27:22 > 0:27:43) [89%] : \r\nAlors vous avez raison dans l'affinage, difficile de savoir sur quel ressort, ce sont et puis les choses y compris en Virginie, puisque vous savez, d'\u00eatre ouvert, \u00eatre per\u00e7u la virginit\u00e9 effectivement quelque chose de tr\u00e8s solidement Virginie Virginie occidentale tr\u00e8s solidement r\u00e9publicain tr\u00e8s fiable pour les r\u00e9publicains, donc il y a quand m\u00eame des mouvements qui sont \u00e9videmment assez surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:27:44 > 0:27:52) [81%] : \r\nLa langue limpide untel \u00e0 Milan, les proc\u00e9dures de destitution, tout ce qui se passe et surtout la r\u00e9action peut-\u00eatre Monsieur Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:27:52 > 0:28:34) [85%] : \r\nIl pourrait \u00eatre au fond son son pire ennemi, sur ce que disait, c'est-\u00e0-dire qu'il passe assez rapidement sur un sujet qui reste politique mais aussi institutionnel judiciaire un mode qu'on lui conna\u00eet et qu'a les modes de l'\u00e9motion \u00e9tat et sa col\u00e8re d'ailleurs des tweets rageurs, etc, mais \u00e7a pourrait l'id\u00e9e servir la grande question, on est sur une cr\u00eate, c'est-\u00e0-dire que la grande question, allez savoir si l'impopularit\u00e9 de 30 en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame si elle tient quand m\u00eame sur ces bases de l'enqu\u00eate, l'hilarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de train bascule au point de menacer et les parlementaires r\u00e9publicains, en particulier les s\u00e9nateurs qui seront si seront remis en jeu l'ann\u00e9e prochaine et de l\u00e2chage, si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:28:34 > 0:29:06) [83%] : \r\nFrance : prix par les r\u00e9publicains que beaucoup esp\u00e8rent d\u00e9pendra de l'appr\u00e9ciation justement de de grandir et de l'adh\u00e9sion d'une majorit\u00e9 encore solide ou pas \u00e0 la personnalit\u00e9 de Trump et c'\u00e9tait \u00e9v\u00e9nement minute je pense de la destitution cette proc\u00e9dure qui prend, on n'ira pas jusqu'au bout puisque la \u00e0 la reprend : jamais on augmente l'impact politique peut \u00eatre tr\u00e8s fort, donc c'est trop t\u00f4t pour le dit, il y a plus d'abord et les processus et bien en cours, mais \u00e7a, ce sera un des \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9quation qui sera important, qu'il a peut-\u00eatre en effet jouer dans certaines des \u00e9lections auxquelles on vient d'assister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:06 > 0:29:08) [95%] : \r\nMerci Yannick Mireur, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:29:09 > 0:29:10) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:10 > 0:29:28) [94%] : \r\nPas si on sera en Belgique, o\u00f9 le socialiste Paul Magnette sera sera-t-il l'homme de la situation, c'est la question qui se pose dans ce royaume, le pays n'a pas de gouvernement depuis 10 mois et ce matin, le roi Philippe a demand\u00e9 \u00e0 cette figure de la gauche belge et europ\u00e9enne d'explorer la possibilit\u00e9 de formation d'une nouvelle coalition, bonsoir Claude Javaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:29 > 0:29:30) [91%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:30 > 0:29:51) [93%] : \r\nVous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, alors il y a en Belgique, un gouvernement qui g\u00e8re les affaires courantes, comme on dit, mais toujours pas de gouvernement issu des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre 2018, alors la question qu'on se pose \u00e9videmment ce soir, c'est comment un gouv un un pays comme la Belgique peut tourner sans gouvernement de plein exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:52 > 0:30:25) [85%] : \r\nMais c'est parce que la Belgique que divis\u00e9e en 4 r\u00e9gions et 4 communaut\u00e9s pass\u00e9 de ce syndicat, pas tr\u00e8s sympa du tout est g\u00e9r\u00e9 en grande partie par des gouvernements f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des gouvernements, de par son portions du territoire subordonn\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ral et qu'un tas de choses qui rel\u00e8vent de la vie courante des individus, \u00e7a veut dire par exemple de l'enseignement, mais par exemple, les h\u00f4pitaux, les autoroutes, tout \u00e7a rel\u00e8ve du pouvoir r\u00e9gional et pas du pouvoir f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:25 > 0:30:32) [92%] : \r\nEn revanche, la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la politique migratoire, enfin il y a plusieurs dossiers ou c'est plut\u00f4t le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral n'est-ce pas qui est qui est comp\u00e9tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:30:32 > 0:31:04) [88%] : \r\nOui, oui, oui et non, je vais dire que c'est vrai que la pompe alors pour la politique de migration, elle a \u00e9t\u00e9 longtemps d'ailleurs aux mains d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui \u00e9tait un homme tr\u00e8s conservateur pour le pav\u00e9 autrement et pas simplement opposer ou \u00e0 \u00e0 immigration mais dans ce qu'on veut nous ce que l'on voit l\u00e0, c'est que c'est vrai que \u00e7a vient du f\u00e9d\u00e9ral, mais la mise en oeuvre et le journal vous qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une police f\u00e9d\u00e9rale, il y a une police r\u00e9gionale et la police finlandaise de grandes villes comme Bruxelles, Anvers s'au Li\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:04 > 0:31:04) [82%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:31:04 > 0:31:15) [80%] : \r\nEt cela des autorit\u00e9s communales, donc, et nous sommes tous belges souvent devant une question difficile, un r\u00e9seau que de qui \u00e7a d\u00e9pend \u00e7a qui est le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:31:16 > 0:31:49) [84%] : \r\nEt qui sont, qui s'occupe de \u00e7a, on ne sait pas ce qui, en tout cas, c'est que le le dessinateur le plus populaire en Belgique francophone dans Le Soir que 1er journal francophone quand vous savez que Kroll r\u00f4le a pu faire un dessin r\u00e9cemment oui bonjour devise donc qui font la queue devant Madame Amara dans un magasin et elle a pr\u00e9lev\u00e9 un vers l'autre chose, quelques crises qu'Alain Bocquet, pas de gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et l'autre dit on s'en fout, alors c'est pas tout \u00e0 fait vrai mais \u00e7a n'est pas absolument n\u00e9cessaire pour la vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:31:50) [97%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:31:50 > 0:31:50) [84%] : \r\nBonjour, ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:50 > 0:32:01) [90%] : \r\nOui merci Claude jaloux de votre \u00e9clairage, on aura bien compris, donc, c'est gr\u00e2ce au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral si j'ose dire que justement la lev\u00e9e gouvernement belge, enfin la Belgique continue de tourner, merci, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:32:02 > 0:32:02) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:08 > 0:32:12) [91%] : \r\nLoyers abordables, une affaire d'\u00c9tat, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:12 > 0:33:30) [89%] : \r\nOui, le peuple suisse votera le 9 f\u00e9vrier prochain sol initiative davantage de logements abordables, mais il faut dire que les cantons n'ont pas attendu cette \u00e9ch\u00e9ance pour tenter de de maintenir les loyers \u00e0 des niveaux mod\u00e9r\u00e9s, pas plus tard que que la semaine derni\u00e8re le gouvernement Vaudois a annonc\u00e9 des mesures, notamment pour augmenter le nombre de coop\u00e9ratives, alors l'\u00c9tat doit-il vraiment davantage s'en m\u00ealer et comment on en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s Marco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse en Direct de dessus Studio de Z\u00fcrich, bonsoir monsieur, bonsoir, avec nous \u00e9galement Jessica Jacquot, vous \u00eates membre du comit\u00e9 Asloca, Vaud, \u00e9galement pr\u00e9sidente du Parti socialiste, vous, bonsoir Madame, bonsoir, Manuel Buehler, vous \u00eates fondateur du bureau d'architectes local architecte mais vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration architecte suisse bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, cette fois-ci, Lorenzo Pedrazzini, patron de a \u00e9mis une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Z\u00fcrich, bonsoir, bonsoir, Sarah Cl\u00e9ment \u00e9galement de notre rubrique r\u00e9gionale nous accompagne durant ce week- d\u00e9bat on va d'abord commencer par une petite question \u00e0 vous, tout \u00e7a pour faire un peu connaissance puisqu'on parle de logement, je vais vous demander est-ce que vous \u00eates propri\u00e9taire ou locataire, est ce que vous habitez en ville ou \u00e0 la campagne, on commence avec vous, Jessica Jacquou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:30 > 0:33:34) [91%] : \r\nAlors je suis locataire et j'habite dans une petite ville Manuel BLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:34 > 0:33:37) [93%] : \r\nJe suis locataire \u00e9galement, j'habite en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:38 > 0:33:40) [99%] : \r\nLorenzo Pedrazzini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:40 > 0:33:43) [97%] : \r\nJe suis locataire de mon logement, mais propri\u00e9taires d'immeubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:43 > 0:33:44) [99%] : \r\nMarco Salvi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:44 > 0:33:47) [94%] : \r\nOui, je suis locataire \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:47 > 0:34:23) [91%] : \r\nDonc on a une majorit\u00e9 de locataires autour de cette table pour parler de, de, de logements abordables, on va commencer avec vous Marco Salvi \u00e0 Avenir Suisse vient de sortir un livre intitul\u00e9 Et si, point d'interrogation, hein, l'objectif de slips, c'est de de tester un certain nombre de sc\u00e9narios d'id\u00e9es et puis vous vous posez cette question : et si l'\u00c9tat fournissait tous les logements abordables et vous d\u00e9noncez \u00e0 travers ce chapitre un peu caricaturale des interventions le risque des interventions publiques selon vous Marco Salvi, l'\u00c9tat ne doit pas subventionner la Pierre c'est contre- productif, vous dites pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:23 > 0:35:28) [88%] : \r\nBen parce que \u00e7a cr\u00e9e plein de probl\u00e8mes de probl\u00e8mes sociaux \u00e0 court terme si l'\u00c9tat fournissait tous les logements disons abordables, entre guillemets, vous aurez une tr\u00e8s forte aggravation de la p\u00e9nurie de logements qu'on a maintenant on 11 dans les centre- villes suisses et encore plus de personnes voudront voudront vivre en ville et profiter de, de, de la proximit\u00e9 de des places de travail et Cantona partent abordables se lib\u00e8re, Rabat, les files d'attente, elles seront, elles, seront \u00e9normes pour \u00e9viter ces fils on aura soit des loteries comme on a \u00e0 New York, ou bien on aura des listes d'attente comme on connaissait \u00e0 Stockholm, c'est le paradis du logement abordable, vous attendez jusqu'\u00e0 20 ans pour avoir une chance d'un logement communal, donc \u00e7a rend le loyer un peu meilleur march\u00e9, mais pas du tout abordables, du point de vue de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 plus long terme, \u00e0 plus long terme, vous aurez aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne de login, \u00e7a veut dire que les locataires ne quitteront plus jamais leur appartient donc des difficult\u00e9s pour les jeunes m\u00e9nages \u00e0 cr\u00e9er, \u00e0 trouver un appart et pour pour les couples de cr\u00e9er une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:28 > 0:35:34) [81%] : \r\nAlors, Jessica Jacques vous entendent entendez ce sc\u00e9nario un des listes d'attente, on d\u00e9cide \u00e0 la loterie qui aura l'appartement des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:34 > 0:36:32) [90%] : \r\nQui bouge plus, plus de mobilit\u00e9 sociale, \u00e7a vous fait pas peur, moi je pense qu'avant de discuter de ce sc\u00e9nario qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Avenir Suisse il faut peut-\u00eatre rappeler qu'Avenir Suisse est un c'est une teigne, qui se base sur une \u00e9conomie de march\u00e9, donc c'est pas si surprenant de les voir arriver avec ce type de sc\u00e9nario et puis quand j'entends monsieur Salvi, qui parle de files d'attente ultra longue dans les villes, dans l'hypoth\u00e8se catastrophique o\u00f9 l'\u00c9tat se saisirait de cette th\u00e9matique, j'aimerais juste lui rappeler que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas maintenant, je l'invite \u00e0 aller se promener dans de nombreuses villes, dans notre pays, et puis dans le canton de Vaud particuli\u00e8rement qui est, qui est mon comptant pour constater qu'on n'a pas attendu le sc\u00e9nario catastrophique d'Avenir Suisse pour voir des files d'attente gigantesque devant des appartements \u00e0 qui sont allou\u00e9s et pas que des appartements pas cher puisque, aujourd'hui, les files d'attente se font devant tous les logements qui sont libres, puisque la p\u00e9nurie de logements est encore bien pr\u00e9sente dans de nombreux cantons en Suisse Marco Salvi s'adresse \u00e0 les files d'attente, on les conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un quand on a des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:32 > 0:36:39) [90%] : \r\nMoi- m\u00eame il y a quelques semaines dans une file de 500 m\u00e8tres pour un logement en coop\u00e9rative, c'est exactement ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:39 > 0:36:41) [82%] : \r\nMais m\u00eame pour les logements non coop\u00e9ratifs nous dit Jessica Jacquot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:41 > 0:36:48) [90%] : \r\nBeaucoup moins la la, parce que vous avez, vous avez des possibilit\u00e9s disons, vous \u00eates beaucoup plus pr\u00e8s du mal du loyer de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:48 > 0:36:53) [80%] : \r\nMoi, je vous invite \u00e0 venir \u00e0 Lausanne, mais faire quelques visites d'appartements de six Alg\u00e9rie quand on part \u00e0 l'invitation et l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:54 > 0:37:01) [91%] : \r\nMais je veux dire, on a le syst\u00e8me que vous proposez renforcerait exactement ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne que vous d\u00e9noncez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:01 > 0:37:20) [88%] : \r\nAlors justement, pour voir un petit peu ce que Jessica Jacques propose et ce que l'Asloca propose, je propose qu'on fasse un petit d\u00e9tour avant de vous donner la parole, Manuel bien gal\u00e8re et Lorenzo pr\u00e9l\u00e8ve Materazzi Nice autour l'initiative sur laquelle le peuple suisse va voter le 9 f\u00e9vrier prochain donc cette initiative pour des logements abordables, quelles en sont les grandes lignes, Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:20 > 0:38:27) [91%] : \r\nBon, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a 4 ans par l'Asloca, l'Association suisse des locataires, elle est aussi soutenu par la gauche, les syndicats et la Avivo, qui d\u00e9fend les personnes \u00e2g\u00e9es, les initiants le clame haut et fort, il y a trop de sp\u00e9culations autour du march\u00e9 du logement dans les grandes villes comme Z\u00fcrich ou Gen\u00e8ve en logements conventionnelle peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 50 pourcent de plus qu'un logement d'utilit\u00e9 publique, un logement jug\u00e9s abordables car son loyer est fix\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir l'entretenir, mais sans faire de b\u00e9n\u00e9fice les initiants veulent 10 pourcent de logements d'utilit\u00e9 publique dans toute la Suisse contres les 4 pourcent actuels et pour y parvenir, il faut favoriser les coop\u00e9ratives ce mode d'habitat \u00e0 cheval entre la location et la propri\u00e9t\u00e9 l'Asloca milite aussi pour un droit de pr\u00e9emptions \u00e7a veut dire que les cantons et les communes devraient \u00eatre favoris\u00e9s au d\u00e9triment du priv\u00e9 s'il souhaite acqu\u00e9rir un terrain ou un immeuble et et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il en pense quoi Sarah h\u00e9 bien pour le gouvernement et le Parlement, cette initiative n'est pas r\u00e9aliste ni n\u00e9cessaire, le march\u00e9 du logement doit rester libre, le gouvernement propose en revanche de faire un geste en faveur du logement abordable si les Suisses refusent l'initiative le 9 f\u00e9vrier prochain 250 millions suppl\u00e9mentaires seront d\u00e9volus au soutien du logement bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:27 > 0:38:44) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je vous remercie pour ces explications Manuel Biallais, vous vous \u00eates architecte hein vous ont g\u00e9n\u00e9ralement les architectes, ils aiment pas trop les r\u00e9glementations, mais vous \u00eates favorable \u00e0 un minimum de 10 pourcent de, de, de, de logements en mains publiques pour maintenir des loyers abordables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:44 > 0:39:10) [93%] : \r\nOui, moi, c'est une mesure qui ne me choque pas du tout, je pense que 10 pourcent du march\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sente une part peu importante de ce march\u00e9 de du logement et on est de tr\u00e8s loin d'une mainmise compl\u00e8te de l'\u00c9tat sur sur ce type de march\u00e9, on a encore la construction certes r\u00e9glement\u00e9, mais c'est pas un march\u00e9 ouvert, c'est pas le le le march\u00e9 de l'habitation n'est pas un march\u00e9 libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:10 > 0:39:13) [83%] : \r\nComment \u00e7a c'est pas un march\u00e9 lib c'est pas le moment du priv\u00e9 actuellement extr\u00eamement le march\u00e9 du logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:13 > 0:39:20) [82%] : \r\nEh ben, il est normal, \u00e0 mon sens qu'une qu'une autorit\u00e9 publique, d\u00e9finit le cadre dans le comment est consid\u00e9r\u00e9 en appartement, ont d\u00e9fini l'attaque d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:20 > 0:39:23) [90%] : \r\nEt \u00e7a, pour un appartement plus que pour autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:23 > 0:39:37) [92%] : \r\nParce que c'est un bien public, on construit des appartements non seulement pour les gens qui habitent mais on construit la ville \u00e9galement et cette carte caract\u00e9ristique qui est propre au march\u00e9 du logement n\u00e9cessite un cadre particulier \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:37 > 0:39:57) [90%] : \r\nC'est un bien de de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s c'est un bien de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, en plus, Lorenzo Pedrazzini, vous vous \u00eates conseiller en investissements immobiliers, on vous a pas encore entendu, mais on imagine qu'une telle initiative, \u00e7a vous pla\u00eet pas tellement parce que \u00e7a peut vous enlever un peu le pain de la bouche, c'est tout d'un coup \u00e0 10 pourcent des terrains qui qui passe en mains publiques pour cr\u00e9er des logements \u00e0 prix abordables, c'est pas tr\u00e8s bon pour le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:57 > 0:42:05) [87%] : \r\nBon, merci de m'inviter d'abord je voudrais juste dire \u00e0 ma coll\u00e8gue de l'Asloca, j'ai \u00e9t\u00e9 3 mois ou 4 mois, membre du comit\u00e9 de la \u00e0 Gen\u00e8ve, vous dire que c'est quand m\u00eame \u00e9largi, bon, ils m'ont vir\u00e9 mais enfin je veux dire quand m\u00eame, comme je l'essentiel \u00e7a je suis pas l\u00e0 pour repr\u00e9senter le grand capital international qui veut appauvrir le locataire, je pense que si on avait ici un d\u00e9bat qui portait sur l'assurance maladie, on aurait les m\u00eames arguments absolument les m\u00eames sur ce qui est de l'initiative, elle bave, elle pose une bonne question, la r\u00e9alit\u00e9 fait que la concentration urbaine augmente les prix de parce qu'il y a une, c'est un effet de raret\u00e9 sans probl\u00e8me macro\u00e9conomique et micro\u00e9conomique, les exemples qui sont donn\u00e9s, des files d'attente, je sais pas si c'est un un tr\u00e8s bon une tr\u00e8s bonne mesure de la p\u00e9nurie, mais enfin, c'est une mesure qui est quand m\u00eame, comment dire, spectaculaire, bien s\u00fbr, la p\u00e9nurie et le taux, par exemple, si je la premi\u00e8re question \u00e0 se poser, c'est le taux de de vacances, hein, c'est ce qui d\u00e9termine g\u00e9n\u00e9ralement le d\u00e9clenchement de certaines lois s'il y avait vraiment une p\u00e9nurie, on aurait des gens sous les ponts, lors des manifestations, une r\u00e9volution, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques qui absorbe un jeu pas att\u00e9nuer le probl\u00e8me lui- m\u00eame et qui absorbe ce ph\u00e9nom\u00e8ne de demandes, c'est le taux de rotation comme ce quand quand ce qu'on constate qu'on constate dans les villes, beaucoup plus que dans les campagnes, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, ces 17000 d\u00e9m\u00e9nagements par ann\u00e9e Z\u00fcrich ses 25000 d\u00e9m\u00e9nagements par ann\u00e9e tout \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 la statistique, mais il est vrai que la vraie question est de savoir quel est le taux d'effort, moi j'aime pas du tout l'intitul\u00e9 abordables, je pensais accessible accessible, \u00e7a veut dire quoi, c'est un ratio entre en revue et le co\u00fbt de son loyer le loyers chers, les assurances maladie sont ch\u00e8res, quand j'ai commenc\u00e9 quand j'ai lou\u00e9 monsieur locataire non logement quand j'ai lu et mon logement avec ma famille, \u00e0 30 ans qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 mais c'\u00e9tait 40 pourcent de mon budget, qui passait dans le loyers normal selon \u00e7a Philippe anormal, c'est le cadre tout existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, le droit du bail et beaucoup trop compliqu\u00e9, le gros probl\u00e8me, le probl\u00e8me du logement en Suisse en premier \u00e9conomique, malheureusement, qui est en Mazurie qui n'y comprennent rien, y compris ceux qui ont r\u00e9dig\u00e9 cette initiative en parler peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:05 > 0:42:26) [88%] : \r\nAlors on va faire r\u00e9agir Jessica Jacquou finalement le probl\u00e8me, c'est le cadran c'est pas \u00e7a, il s'agit pas d'un rajouter un peu plus, bon, d'abord ce que je pense qu'il faut pr\u00e9ciser, c'est que le l'objectif de l'Asloca, c'est pas d'\u00eatre interventionniste comme un but en soi, il y a pas de volont\u00e9 de de cr\u00e9er des des lois suppl\u00e9mentaires ou encadre suppl\u00e9mentaires par principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:26 > 0:44:04) [92%] : \r\nLe constat qu'on fait c'est qu'aujourd'hui le syst\u00e8me ne fonctionne pas, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 l'offre et la demande sur le march\u00e9 du logement ne me permet pas de le r\u00e9guler afin que les besoins pr\u00e9pond\u00e9rants de la population, soient satisfaites en France il y a pas des gens sous les ponts en disait, Lorenzo Pedrazzini, donc c'est la preuve que quand m\u00eame les gens arrivent \u00e0 se loger, enfin en tout cas les le\u00e7ons qu'on me dit : bah, il me semble que dans un pays comme la Suisse, on peut arriver au constat que le besoin pr\u00e9pond\u00e9rant de la population n'est pas atteint sans avoir des gens qui vivent sous les ponts, on a parl\u00e9 du taux d'effort tout \u00e0 l'heure, c'est vrai que compte dans le canton de Vaud : vous avez un quart de la population qui qui octroie plus de 30 pourcent sont revenus dans le logement, c'est en tout cas pour moi, une situation qui est insatisfaisante, j'aimerais revenir sur la question de la p\u00e9nurie, parce que je pense que c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment sur lequel on va beaucoup discuter, il y a pour moi de types de p\u00e9nurie, il y a la p\u00e9nurie qu'on appelle quantitative, c'est le nombre de m\u00e2ts de logements \u00e0 disposition et puis l\u00e0, c'est vrai, on a finalement des logements pour loger en tout cas, la grande majorit\u00e9 des gens, on a peu de personnes et papa de personne, mais peu de personnes qui vivent sous des ponts, mais on a \u00e9galement une p\u00e9nurie qui est qualitative, c'est le type de logement que nous construisons pour r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9pond\u00e9rants de la population et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette optique-l\u00e0 que cette initiative intervient parce qu'on dit qu'il faut bien \u00e9videmment construire plus, on en reparle, on y reviendra s\u00fbrement sur ce propos mais il faut construire aussi acc\u00e8s \u00e0 des loyers qui soient accessibles, abordables, on pourra discuter aussi des d\u00e9fis mondiaux, on va va surtout des logements qui puisse \u00eatre accessible \u00e0 des personnes qui sont salari\u00e9s chez nous et qui n'ont pas \u00e0 mettre 50 pourcent de leurs revenus dans leur apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:04 > 0:44:14) [91%] : \r\nSalvi et finalement c'est vrai peut-\u00eatre qu'on construit trop de logements inadapt\u00e9s, trop cher, qui correspondent pas aux besoins de la classe moyenne, il faut peut-\u00eatre que l'\u00c9tat intervienne l\u00e0 cette initiative peut-\u00eatre apporter une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:14 > 0:44:47) [90%] : \r\nNon, non, on construit trop de logements dans les zones donc dans de mauvais endroits on ne construit trop en p\u00e9riph\u00e9rie o\u00f9 des dans un endroit \u00e9loign\u00e9 et passer en ville, \u00e7a c'est, c'est c'est ce que montre \u00e0 la p\u00e9nurie, hein, mais l'initiative de la l'Asloca elle va creuser encore cette p\u00e9nurie, moi je ne suis pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre le capital, simplement pour pouvoir avoir r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de p\u00e9nurie p\u00e9renne dans les villes, dans les villes suisses et c'est certainement pas en cr\u00e9ant encore plus de demandes en baissant encore les prix et en investissant beaucoup de deniers publics pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:47 > 0:44:51) [77%] : \r\nMais on est pas parce que c'est pas gratuit public j'aimerais quand m\u00eame, mais voici que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:51 > 0:44:54) [77%] : \r\nSon prix sont pr\u00eat\u00e9s par les Jacques par les villes par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:44:54 > 0:46:00) [86%] : \r\nComme j'aimerais quand m\u00eame un doute qui peut planer dans les oreilles de nos auditeurs, c'est que cette initiative de l'Asloca, ce n'est pas un syst\u00e8me d'aide \u00e0 la Pierre suppl\u00e9mentaire et de logements subventionn\u00e9s, on souhaite que l'\u00c9tat puisse \u00eatre acteur afin que de terrain puisse remis ma\u00eetre \u00eatre mis \u00e0 disposition de ma\u00eetres d'ouvrage d'utilit\u00e9 publique, on parle de de coop\u00e9ratives, mais il y en a d'autres afin de construire des logements qui soigne mis \u00e0 disposition \u00e0 prix co\u00fbtant et ensuite ces entit\u00e9s publiques la failli les communes o\u00f9 les cantons pourront r\u00e9cup\u00e9rer des revenus gr\u00e2ce \u00e0 la mise \u00e0 disposition de ces terrains \u00e0 ces coop\u00e9ratives, mais on n'est pas dans dans un syst\u00e8me de subventionnement, on est dans un cadre o\u00f9 on dit maintenant, il faut demander aux cantons aux communes et \u00e0 l'\u00c9tat d'investir avec un retour sur un allaitement m\u00eame 11 pourcent avec, d'un de l'investir, on n'est pas dans un cadre de subventionnement on est une montre \u00e0 me dire maintenant le logement et 10 priorit\u00e9s, on doit et pour se dire la Conf\u00e9d\u00e9ration en public, hein, c'est quand m\u00eame ce que ce qui est \u00e9crit dans votre bas \u00e0 6 pourcent en mains publiques qui me dit pourcent en main des ma\u00eetres d'ouvrage, les types de publics c'est pas parce qu'il a public dans le mot c'est \u00e9gal \u00e0 l'\u00c9tat et Jean, c'est important de pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:00 > 0:46:13) [88%] : \r\nPour Marco, c'est Salvi a aucune une subtilit\u00e9 l\u00e0 visiblement les riches si on suit votre logique, finalement, \u00e7a veut dire quoi, que les riches peuvent vivre en ville et puis les les les moins riches, les moins ais\u00e9s ou d'abeilles se contenter de la campagne, c'est un peu \u00e7a, votre logique, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:13 > 0:46:39) [87%] : \r\nNon, non, pas du tout d'abord, je, je veux dire que l'\u00e9poque par l\u00e0 : le syst\u00e8me de coop\u00e9ratif, je n'ai pas vraiment juste, point de vue social, il suffit de regarder qui vit en coop\u00e9rative \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 un tiers des locataires de coop\u00e9ratives ou des propri\u00e9taires sont appartiennent au tiers, le plus riche des habitants de la ville, donc il y a cette politique soi-disant social, elle n'est et n'est pas du tout cibl\u00e9, il faut une politique beaucoup plus, beaucoup plus cibl\u00e9es, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:39 > 0:46:42) [70%] : \r\nUn peu de dur\u00e9e que monsieur Salvi je voyez ben \u00e9coutez-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:42 > 0:46:50) [87%] : \r\nLa tuerie qui a un bon exemple puisqu'il y a 20 pourcent de logements coop\u00e9rative vous voulez copier ce mod\u00e8le et je vous savez, dit : non, vous ne le faites pas, \u00e7a serait une grande erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:50 > 0:47:10) [85%] : \r\nMoi j'aimerais entendent maintenant Emmanuel Biallais architecte les coop\u00e9ratives puisque \u00e7a aussi de de \u00e7a dont il s'agit, hein, est ce que \u00e7a permet vraiment de dynamiser les centre- villes parce que c'est clair que souvent cette d\u00e9c\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait logements tr\u00e8s demand\u00e9, donc les gens une fois qu'ils y sont, ils ont peut-\u00eatre plus envie d'en partir, est ce que selon vous c'est un bon moyen de r\u00e9pondre \u00e0 ce probl\u00e8me de, de logements abordables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:10 > 0:48:01) [91%] : \r\nAlors, oui, et pour les architectes Z\u00fcrich reste en exemple \u00e0 suivre pour la qualit\u00e9 architecturale de ces coop\u00e9ratives, il y avait encore une Exposition derni\u00e8rement au Forum d'architecture \u00e0 Lausanne sur sur ce travail coop\u00e9ratif qui a fait depuis de tr\u00e8s longues ann\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich, il arrive gentiment maintenant en Suisse romande Gen\u00e8ve \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re maintenant il arrive de dans dans le canton de Vaud les plaines du loup en particulier et je pense que c'est par rapport au logement traditionnel des formes d'habitation qui r\u00e9pondent de mani\u00e8re beaucoup plus cibl\u00e9es, beaucoup plus int\u00e9ressant des beaucoup plus souple \u00e0 la modification de la soci\u00e9t\u00e9, les mots, les familles monoparentales, des le vieillissement de la population, les logements d'\u00e9tudiants, on a une souplesse dans les coop\u00e9ratives qui permet d'adapter plus facilement et de r\u00e9pondre plus intelligemment, aux besoins de logement que l'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:01 > 0:48:08) [83%] : \r\nLorenzo Pedrazzini \u00e0 Gen\u00e8ve, finalement le logement coop\u00e9ratif, \u00e7a a permis de r\u00e9gler, a cependant de de probl\u00e8mes \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:08 > 0:49:27) [87%] : \r\nEt rien du tout, rien du tout, alors le c'est un mirage la Cop\u00e9 en faire un d\u00e9bat l\u00e0- dessus, la coop\u00e9rative, finalement, c'est quelque part toujours contrairement \u00e0 Z\u00fcrich ou je comprend pas que vous me citiez pas l'exemple de balles, on va y venir, une majorit\u00e9 de cas de chol\u00e9ra, didrik et autre chose : le comparatif veut pas dire bon march\u00e9, \u00e7a veut pas dire autre chose, c'est une forme de d\u00e9tention de d\u00e9tention et non de propri\u00e9t\u00e9, je vais pas vous emb\u00eater avec \u00e7a, mais Gen\u00e8ve est un bon laboratoire une permettez j'ai j'aimerais revenir sur le l'initiative, ce que je comprends pas dans les initiants je dis je suis un chien peu favorable au d\u00e9bat, ce que je comprends pas c'est que on ne prenne pas d\u00e9j\u00e0 ce qui existe, le meilleur laboratoire suisse de toutes les \u00e9l\u00e9ments qui sont contenus dans l'initiative, bah \u00e7a existe dans le canton qui donne des le\u00e7ons au reste du monde, Gen\u00e8ve le droit de pr\u00e9emption les quotas de logements sociaux, l'intervention de l'\u00c9tat ou non le contr\u00f4le des loyers, le contr\u00f4le des terrains, on ne peut pas \u00eatre plus contr\u00f4l\u00e9s qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, bon il y a m\u00eame une initiative \u00e0 quelques ann\u00e9es, qui a inscrit dans la Constitution, comme vous voulez le faire un droit au logement, question est-ce que \u00e7a va mieux depuis, est ce qu'on a construit mieux est ce qu'on a construit plus, oui ou non, l\u00e0 vous avez un laboratoire, tout a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 et vous devriez interroger votre pr\u00e9sident de l'Asloca, qui lui- m\u00eame est bient\u00f4t s\u00e9nateur qui lui et dans ce combat depuis 40 ans rien n'a \u00e9t\u00e9 fait plus ni plus ni moins cher, alors que l\u00e0 il y a un tr\u00e8s bon laboratoire il y a quand m\u00eame une observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:27 > 0:50:04) [89%] : \r\nJessica Jacquot \u00e7a vous Dakar d\u00e9courage pas l'exemple de Gen\u00e8ve non, au contraire, \u00e7a m'encourage et puis je pense que la question du logement \u00e0 Gen\u00e8ve et doit aussi \u00eatre en lien avec d'autres pubs politiques publiques qui sont li\u00e9s au logement et puis monsieur Sommaruga me me pardonnera, mais j'esp\u00e8re que quand on parle de politique publique du logement sur la Suisse esp\u00e8re compte 3 prendre exemple sur d'autres exemples que ceux qui sont Genevois, ainsi que sur d'autres formes de politiques publiques et je pense qu'on a \u00e0 mettre en place aujourd'hui quelque chose de plus transversale et de plus globale que de simplement voir ce qui s'est fait par- ci, par- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:04 > 0:50:22) [87%] : \r\nBen vous m'a pris quand m\u00eame la parfaite transition parce que Sarah Cl\u00e9ment qui est toujours avec nous, a fait un petit tour d'horizon de de de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 ind\u00e9pendamment de de cette initiative voulue par l'Asloca et donc, que font les cantons en que quels sont les cantons Sarah les plus actifs dans ces logements d'utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:22 > 0:50:43) [89%] : \r\nPublic moment on constate qu'il y a des grandes diff\u00e9rences et puis c'est en Suisse al\u00e9manique, qu'on trouve les cantons les plus actifs, avec 11 pourcent de logements abordables Valve, il est en t\u00eate, suivie de Z\u00fcrich et de Lucerne c\u00f4t\u00e9 Romand tourne plut\u00f4t autour des 4 pourcent en tous cas pour Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Vaud \u00e0 noter encore que celui cantons ont aujourd'hui leur propre programme de promotion d'habitat, d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:43 > 0:50:47) [94%] : \r\nAlors la situation varie aussi Sarah ont des relents tendue avec nos invit\u00e9s, d'une ville \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:47 > 0:51:05) [91%] : \r\nOui, parce qu'il faut savoir que les communes ont une plus grande marge de manoeuvre car elles sont souvent propri\u00e9taires de terrains, dont 2 zones \u00e0 b\u00e2tir et si on prend l'exemple de la ville de Lausanne, qui poss\u00e8de 14 pourcent de son territoire, c'est ce qui lui a permis de proposer une politique du logement abordable tr\u00e8s active, qui vise \u00e0 garantir un \u00e9quilibre entre March\u00e9 Libre loyers abordables et logements subventionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:06 > 0:51:31) [86%] : \r\nManuel gal\u00e8re, vous, vous qui \u00eates architecte, je le disais, vous \u00eates pour, c'est 10 pour 100, hein, de, de, d'offres en main de ma\u00eetre d'ouvrage d'utilit\u00e9 publique, que veut l'initiative, on voit que, selon les les vilains, c'est pas les m\u00eames besoins dans certaines villes, on vise plut\u00f4t un indice 11 pourcent dans d'autres, on est plut\u00f4t \u00e0 4 pourcent veut pas forc\u00e9ment augmenter, ce qui a pas un risque finalement de de vouloir homog\u00e9n\u00e9iser les exigences pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:32 > 0:52:10) [92%] : \r\nAlors je pense que chaque situation est tr\u00e8s particuli\u00e8re et chaque tissu urbain est tr\u00e8s particulier, la r\u00e9ponse \u00e0 la densification urbaine sera tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une ville \u00e0 l'autre, on peut pas apporter les m\u00eames recettes dans une ville comme Gen\u00e8ve, Lausanne, La Chaux-de-Fonds Fribourg on a un tissu urbain qui avait construit diff\u00e9remment constitu\u00e9s diff\u00e9remment et il faut des r\u00e9ponses adapt\u00e9es \u00e0 chacune des situations particuli\u00e8res, par contre, d'inciter ou de, de, de permettre \u00e0 des ma\u00eetres d'ouvrage d'utilit\u00e9 publique de participer au soutien de coop\u00e9rative \u00e0 de nouvelles formes d'habitat peu \u00e0 mon avis, apporter une r\u00e9ponse int\u00e9ressante au besoin d'habitation que l'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:10 > 0:52:36) [91%] : \r\nAlors justement, il nous reste \u00e0 peu pr\u00e8s 2 minutes 3 minutes pour conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais qu'on qu'on qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, quelques instants, si vous le voulez bien que vous me donniez les solutions que vous voyez de votre c\u00f4t\u00e9, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette p\u00e9nurie de logements en ville hein, puisque c'est, c'est c'est c'est un peu le mouvement, c'est que de plus en plus de gens actuellement veulent vivre dans les lits, dans les villes vous Marco Salvi, qu'est ce qu'il faut faire, selon vous, en 30 secondes, hein, pour augmenter l'offre dans les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:36 > 0:53:17) [90%] : \r\nD'abord il faut une politique de l'offre, \u00e7a veut dire densifie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais c'est aussi faire payer le juste prix, le vrai prix de march\u00e9 par exemple pour les play- les places de stationnement, hein, les villes sont r\u00e9serv\u00e9es aux voitures souvent et et il faut mobiliser aussi ce genre de terrain-l\u00e0 et puis peut-\u00eatre une politique de la demande, \u00e7a c'est une en en seconde place une politique de la demande, plus intelligente, c'est-\u00e0-dire en subventionnant les m\u00e9nages qui ont des taux d'effort trop \u00e9lev\u00e9, par exemple, mais sans subventionner la Pierre, puisque c'est ce subventionnement l\u00e0 qui nous fait tous ces probl\u00e8mes de de dont on a discut\u00e9, Jessica Jacques aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:18 > 0:53:55) [92%] : \r\nAlors je je rejoins monsieur Salvi, sur le fait que la question de la mobilit\u00e9 en ville \u00e9tait effectivement une une piste en la densification, on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, s'agissant de la subventionne du subventionnement \u00e0 la personne, alors oui, c'est une piste temporaire mais j'aimerais quand m\u00eame ici dire que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 subventionner des loyers qui sont abusivement trop cher, et puis si vous me permettrez cet abus de langage, il n'est pas question que l'\u00c9tat subventionne Bernard Nikos et ses amis qui continuait \u00e0 \u00e0 maintenir des loyers excessivement trop cher sur le march\u00e9, Lorenzo Pedrazzini, votre solution quelques secondes \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:55 > 0:54:03) [87%] : \r\nMais moi, je veux dire, moi j'ai pas de solution entre un mot et je suis tr\u00e8s admirative, j'entends des gens qui nous explique comment faire, j'ai, moi j'ai quand m\u00eame une question qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:03 > 0:54:06) [75%] : \r\nMais pragmatique trop le temps malheureux plut\u00f4t avoir une une une seule nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:06 > 0:54:16) [88%] : \r\nEt je voudrais bien qu'on parle des 10 pourcent du stock que l'\u00c9tat devrait contr\u00f4ler \u00e0 terme sachant qu'il y a 2 millions et demi de logements en Suisse, il faudra 5 ans pour arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:16 > 0:54:25) [84%] : \r\nVous n'avez pas de solution, on aura compris le r\u00e9seau pour ratifi\u00e9 rapidement Manuel Bi\u00e9ler vos comment en quelques secondes, votre solution pour r\u00e9pondre \u00e0 cette p\u00e9nurie de logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:25 > 0:54:35) [91%] : \r\nLes architectes sont l\u00e0 pour r\u00e9seaux des solutions, des situations insolubles pour moi, c'est de construire mieux, plus intelligemment des appartements plus dense peut-\u00eatre plus petit dans les volumes des villes existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:35 > 0:54:56) [87%] : \r\nEt on arrive au terme c'\u00e9tait de ce d\u00e9bat, je vous remercie d'avoir particip\u00e9, Manuel Bi\u00e9ler, architecte, Lorenzo Pedrazzini, conseiller en investissements immobiliers Jessica Jacquot, pr\u00e9sident de type Parti socialiste vous et Marco Salvi, \u00e9conomiste d'Avenir Suisse merci \u00e0 tous les 4, et je rappelle qu'on va te seule initiative pour des loyers abordables, le 9 f\u00e9vrier prochain \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:02 > 0:55:44) [92%] : \r\n18 heures 50 on termine ce forum avec une initiative citoyenne, celle d'un p\u00e8re qui a permis \u00e0 des dizaines de familles d'une commune vaudoise en mal de places d'accueil parascolaire h\u00e9 bien de trouver une solution pour leurs enfants et c'est vous, Ioane-B Bugnon, qui avait pilot\u00e9 ce projet avec votre \u00e9pouse, bonsoir, bonsoir et merci de partager votre exp\u00e9rience, parce que \u00e7a peut inspirer pas mal de familles qui sont dans la m\u00eame situation, racontez-nous comment \u00e7a s'est pass\u00e9 comment tout a d\u00e9marr\u00e9, vous trouvez quoi en au printemps de cette ann\u00e9e avec une fine, une petite fille de 6 ans qu'il va falloir scolaris\u00e9s apr\u00e8s branche et vous demandez donc \u00e0 la commune s'il y a moyen de d'avoir 2 journ\u00e9es de garde parascolaire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:44 > 0:56:05) [91%] : \r\nExactement, donc dans les grandes lignes, g\u00e9n\u00e9ralement c'est une liste d'attente qui est pr\u00e9vu dans une ann\u00e9e \u00e0 l'avance et c'est des choses que chaque famille s'attelle \u00e0 faire une ann\u00e9e avant les rentr\u00e9es scolaires et on a aujourd'hui re\u00e7u l'information le 15 juin que malheureusement, comme d'autres familles, la, la situation \u00e9tait pas id\u00e9ale pour une place, le 26 ao\u00fbt \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:05 > 0:56:25) [94%] : \r\nD'accord, alors \u00e0 partir de l\u00e0, le vous \u00eates le 15 juin vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s, juin, juillet, ao\u00fbt 2 mois hein, 2 mois pour trouver une solution d'o\u00f9 vous vient l'id\u00e9e de cr\u00e9er une association de parents d'\u00e9l\u00e8ves pour mettre sur pied une structure d'accueil, vous qui n'y connaissait rien puisque vous \u00eates directeur d'une entreprise de textile \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:25 > 0:56:54) [89%] : \r\nExactement, on a la chance d'\u00eatre habitant survivent ch\u00e2teau est donc une association de parents avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, il a fallu 2 ans pour avoir des subventions de la commune, sur 8 francs ch\u00e2teau et donc on connaisse un peu le syst\u00e8me tout en sachant que \u00e7a un encadrement avec des \u00e9ducateurs, les assistants et \u00e9ducatif et non pas par des parents, et suite \u00e0 \u00e7a, donc on a pris contact avec la commune de pr\u00e8s Avranches autour du 16 juin pour Les pour leur faire part de notre donneur l'intention de leur proposer de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:54 > 0:57:07) [82%] : \r\nEt et vote municipal donc la municipale qui avait, qui vont charge des acte exact vous dit : ben \u00e7a tombe bien, il y a des beaucoup de familles qui sont dans votre cas, donc, et vous encourage \u00e0 quoi amener ce projet \u00e0 faire ce projet, \u00e7a cr\u00e9e cette association de parents d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:07 > 0:57:40) [88%] : \r\nExactement ne concr\u00e8tement on prend contact avec elle un jour plus tard, donc par 1001 jours plus tard, elle me rappelle pour nous informer qu'elle est dans une situation o\u00f9 on a plus de 70 familles qui sont en attente de placement et nous propose en fait une une rencontre Le Jour d'apr\u00e8s, avec monsieur de la cr\u00eate le syndic de pr\u00e8s Avranches qui a une solution toute trouv\u00e9e gr\u00e2ce aux directeurs des \u00e9coles qui mettrait de de classes \u00e0 disposition d'accord pour cr\u00e9er, moyennant un loyer \u00e9videmment exactement l'accord pour une structure qui pourrait voir le jour, 2 mois, dans 2 mois en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:40 > 0:57:58) [91%] : \r\nOui alors contrairement \u00e0 certains un justement qui \u00e9tait d\u00e9\u00e7u par le fait de manque de place et qui dans sur Facebook avait cr\u00e9\u00e9 des groupes pour d\u00e9noncer justement cette cette p\u00e9nurie, vous vous dites, moi j'ai voulu avoir une d\u00e9marche beaucoup plus de construction constructive, on va dire de solutions et vous d'ailleurs votre votre association s'appelle les optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:58 > 0:58:16) [86%] : \r\nOui, exactement, les optimistes et pourquoi une amie nous est propos\u00e9, les petits concombres \u00e7a rien \u00e0 voir, en fait, la commune nous avait demand\u00e9 de trouver un nom en relation avec le le les navires ou la navigation, oui, j'ai propos\u00e9 la gal\u00e8re, on est dans la r\u00e9gion de Morges, ma femme a trouv\u00e9 les optimistes qui plus compagne exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:16 > 0:58:50) [87%] : \r\nOui, donc, qu'est ce qui se passe, alors vous vous r\u00e9unissez ces familles, vous leur dites : voil\u00e0 le projet on peut cr\u00e9er une structure d'accueil, on a 2 classes qui sont \u00e0 notre disposition moyennant un loyer la punissent p\u00e2le vous dit : allez-y foncez sauf que voil\u00e0, vous cr\u00e9ez quoi en 3 semaines en 3 semaines, vous croyez cette structure ce ce cette association exactement avec les statuts avec les familles r\u00e9unies, on est pourtant en juillet un quasiment en juillet donc, il y a des vacances, vous cr\u00e9ez en 3 semaines et puis apr\u00e8s, ben il faut il y a encore du du pain sur la planche en puisque, il faut faire vraiment cr\u00e9er cette voil\u00e0 qu'est ce qui se passe apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:50 > 0:59:22) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but donc gr\u00e2ce \u00e0 la commune, donc on a vraiment une des subventions et grand de la commune, ainsi que la soci\u00e9t\u00e9 de Nano Solutions, qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le lancement de ce genre de structure, on a 3 semaines effectivement le moment o\u00f9 on a propos\u00e9 le projet et \u00e9crit l'association vu un certain grand nombre de choses et contacter si 70 familles tout en sachant que mi- juillet uniquement 25 familles avaient r\u00e9pondu pr\u00e9sent en coude \u00e9tait famille \u00e9tait en vacances et jusqu'au 15 ao\u00fbt nous \u00e9tions pas dans l'assurance d'avoir le le minimum de familles n\u00e9cessaire pour le 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:22 > 0:59:28) [81%] : \r\nD'accord, il vous reste donc un mois pour tous r\u00e9aliser, c'est-\u00e0-dire dire quoi faire des travaux d'adaptation j'exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:28 > 0:59:43) [87%] : \r\nDonc on a la commune ainsi que le le concierge communale qui nous a aid\u00e9 \u00e0 \u00e7a, donc c'est concr\u00e8tement, c'est mettre en place des locaux avec une cuisine du mobilier, avoir une rampe d'acc\u00e8s pour avoir le tout \u00e0 son d'exploiter cantonal, on a d\u00fb en 2 mois faire ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e aurait pris une ann\u00e9e \u00e0 entreprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:43 > 0:59:53) [89%] : \r\nDonc votre structure et mis sur pied, c'est une structure \u00e0 but non lucratif, hein, combien \u00e7a co\u00fbte, quand on veut confier son enfant \u00e0 l'\u00e9cole, chez vous, donc de 7 heures 30 \u00e0 18 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:54 > 1:00:17) [87%] : \r\nAujourd'hui la le but de l'association et qu'on nous soyons non lucratif mais cela aussi dire que la totalit\u00e9 des parents et des charges doit \u00eatre prise en compte par les parents, donc les charges sont plus encombr\u00e9 par on est aujourd'hui sur un montant de 105 francs par jour, l'accord qui est le montant maximum sur le parascolaire factur\u00e9s par les r\u00e9seaux, en g\u00e9n\u00e9ral, donc il a des minimum et des et l\u00e0 on est au maximum, pour couvrir la totalit\u00e9 des charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:17 > 1:00:30) [86%] : \r\nOui, alors justement en parlant de r\u00e9seau, vous voulez, \u00e0 terme, donc d'ici l'ann\u00e9e prochaine, rose ou rejoindre ce r\u00e9seau pourquoi, qu'est ce que \u00e7a apporte, finalement c'est quoi un r\u00e9seau d'abord de de quoi de cracher de, de, de, d'unit\u00e9 d'accueil parascolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:30 > 1:00:56) [89%] : \r\nC'est exactement les r\u00e9seaux sont des regroupements de communes qui sont propres \u00e0 Morges Lausanne Distri \u00e0 Gen\u00e8ve, etc, et ce sont des des cr\u00e8ches ou des unit\u00e9s d'accueil qui sont solidaires entre elles avec des subventions de toutes les communes, pour que les charges des parents oui soit diminue \u00e0 40 pourcent de l'investissement, donc c'est vraiment les parents prennent en charge 40 pourcent l\u00e0 o\u00f9 chez nous, aujourd'hui, doivent payer 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:56 > 1:01:04) [93%] : \r\nD'accord, donc finalement vous allez mettre sur pied un syst\u00e8me encore plus sociale, si j'ose dire de c'est l'objectif car c'est l'objectif, \u00e7a va \u00eatre quoi une tarification selon le revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:04 > 1:01:21) [89%] : \r\nExactement dans notre r\u00e9gion, le r\u00e9seau facture selon le revenu des parents, et aujourd'hui, l'objectif est vraiment de poids diminuer pour une grande partie de la population, la tarification, tout en restant une association organis\u00e9e par et qu'un comit\u00e9 de parents et employant des \u00e9ducateurs et des assistants sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:21 > 1:01:34) [89%] : \r\nD'accord, alors les travailleurs, les travaux d'adaptation, l'a dit un des 2 classes qui sont, qui sont mis \u00e0 votre disposition moyennant un loyer, vous vous \u00eates occup\u00e9, j'imagine des admissions d'encaisser les cotisations recruter du personnel c'est qui a fait tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:34 > 1:02:06) [86%] : \r\nAlors comment dans les grandes lignes, donc l\u00e0 nous nous a beaucoup aid\u00e9s pour contacter les parents et g\u00e9rer la partie donc c'est une c'est une fiduciaire, c'est une fiduciaire huissiers sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine et ma femme leur qui est-elle, enseignante \u00e0 s'occuper des dit des recrutements sans qu'on n'aurait pas un bon Team et c'est vraiment un domaine que je connaissais pas du tout, et la municipale nous a beaucoup aid\u00e9s donc si jamais aujourd'hui je je faisais jamais jamais fait de politique, et on on ayant ses \u00e9changes avec la municipalit\u00e9, la commune de pr\u00e8s, j'ai vraiment pris go\u00fbt \u00e0 ce projet, et et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:06 > 1:02:30) [88%] : \r\nVous avez r\u00e9alis\u00e9 ce que la politique, en tout cas au niveau de d'une commune pouvait pouvait r\u00e9aliser en quelque sorte, exactement ce que son soutien de la commune, \u00e9videmment, vous auriez rien plus rien, non, non, mais vous auriez d\u00fb nous aller dans le secteur purement priv\u00e9, avec des co\u00fbts \u00e9videmment plus \u00e9lev\u00e9 mais toutes, il y a 2 jours, quand je vous ai appel\u00e9 pour vous confirmer notre notre interview me B\u00e9ziers en ce moment, c'est un peu chaud parce qu'on est, on est en train de, d'essayer de recruter, etc, \u00e7a veut dire quoi, que vous avez des des probl\u00e8mes de recrutement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:30 > 1:03:11) [89%] : \r\nNon, du tout, non aujourd'hui la la chose et qu'on doit tout, c'est ce qui est l\u00e0, la difficult\u00e9 pour une cr\u00e8che priv\u00e9es ou associatives, c'est d'avoir un taux d'occupation assez \u00e9lev\u00e9 d'accord pour pouvoir couvrir la totalit\u00e9 des charges et aujourd'hui bien que on dit avoir 70 familles sur une liste d'accueil, une liste d'attente, en r\u00e9alit\u00e9, on n'a que 25 ou 30 familles qui rejoignent la structure parce que beaucoup de familles s'inscrivent dans diff\u00e9rentes structures \u00e0 doubles \u00e0 triple \u00e9coutons propose une solution, effectivement, bon, on n'a pas le le taux d'occupation attendu donc aujourd'hui le Challenge c'est clairement de faire conna\u00eetre la l'association et on sait que, jusqu'\u00e0 la rentr\u00e9e de l'ann\u00e9e prochaine, on n'est pas de loin pas \u00e0 100 pourcent de taux d'occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:11 > 1:03:28) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Joanne Bugnon d'avoir \u00e0 partager votre exp\u00e9rience avec nous, donc je rappelle que vous avez mis sur pied cette association qui s'appelle les optimistes pour trouver donc des places d'accueil parascolaire aux enfants, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci bien, c'est une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:30 > 1:03:58) [94%] : \r\nDemain jeudi rapide augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 en matin\u00e9e et arriv\u00e9e de la pluie, \u00e0 partir de l'Ouest, les pr\u00e9cipitations deviendront plus \u00e9parses l'apr\u00e8s- midi, avec m\u00eame quelques \u00e9claircies sur le plateau et le long du Jura les mythes, la pluie, neige se trouvera \u00e0 1200 m\u00e8tres et c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures minimum 0 \u00e0 2 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 3 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, elles atteindront 9 \u00e0 10 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:59 > 1:03:59) [72%] : \r\nComment mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:01 > 1:04:07) [91%] : \r\nInfo trafic RTS, la circulation s'\u00e9coule couleurs sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:08 > 1:04:14) [93%] : \r\nEt c'est la fin de ce forum, merci de l'avoir suivi, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T18:35:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035423", "summary": "Duplex Sion : d\u00e9bat entre Anne Sauron-Sornette, sp\u00e9cialiste des tremblements de terre \u00e0 l'EPFZ, et Jean-Marie Bornet, membre du parti Rassemblement Citoyen Valais.", "id": "2035834", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035424", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences.", "id": "2035835", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035425", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Zurich : grand d\u00e9bat entre Marco Salvi, \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse, Jessica Jaccourd, membre du comit\u00e9 Asloca Vaud, Manuel Bieler, architecte, et Lorenzo Pedrazzini, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 AMI International.", "id": "2035836", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035434", "summary": "Itw Yohan Bugnon, pr\u00e9sident de l'association \"Les Optimistes\".", "id": "2035845", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804627", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054010", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735789", "internalArchiveId": "AA1810735688", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui veut les milliards de la BNS ?", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le b\u00e9n\u00e9fice de la BNS qui d\u00e9passe les 50 milliards de francs pour l'ann\u00e9e 2019. Certains voudraient utiliser cet argent pour le faire b\u00e9n\u00e9ficier aux retrait\u00e9s et investir dans les infrastructures tandis que d'autres tiennent \u00e0 respecter la rigueur budg\u00e9taire et l'ind\u00e9pendance de la BNS.", "durationSec": 3775, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10845476", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "B\u00c9N\u00c9FICE", "BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "alternativeTitle": ["Que faire des milliards encaiss\u00e9s par la BNS gr\u00e2ce aux taux n\u00e9gatifs?", "Infrarouge", "Faut-il r\u00e9examiner la politique de distribution des b\u00e9n\u00e9fices?", "Infrarouge", "Convoitises sur les milliards de la BNS", "Infrarouge", "Coffres pleins des banques centrales et sous-investissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9: le statu quo est-il tenable?", "Infrarouge", "Qui veut les milliards de la BNS?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Plus de 50 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fice depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et un bilan plus gros que le PIB du pays tout entier: le tr\u00e9sor de guerre de la Banque nationale suisse n'en finit pas d'aiguiser les app\u00e9tits. Derni\u00e8re proposition en date, celle de Pierre-Yves Maillard, le patron des syndicats, qui demande \u00e0 ce que les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS soient rendus au peuple, et profitent aux retraites. Plus d'argent pour nos retraites ou pour les pouvoirs publics, et pourquoi pas un fonds souverain pour la Suisse et ses infrastructures? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge mercredi 6 novembre.", "Infrarouge"], "variantIds": ["ece-10845476", "ece-10845479", "ece-10845473", "ece-10845482", "ece-10845485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T11:00:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT043705\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:02:13) [90%] : \r\n54 milliards en 2017 et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s autant en 2019 apr\u00e8s 9 mois d'exercice, les b\u00e9n\u00e9fices record de la BNS la Banque nationale suisse font saliver les politiques, vous le savez, depuis que la banque Lutte contre le franc fort, son bilan explosent, elle accumule des b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9sormais \u00e9quivalent \u00e0 peu pr\u00e8s au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle encaisse surtout parce que l'on a voulu, elle en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs \u00e0 hauteur de 2 milliards de francs par an, peu ou prou, alors que faire de cet argent, ce qui doit rester dans les caisses de la Banque nationale suisse ou au contraire est ce qu'il doit ce qu'il peut profiter aux retraites au canton, pourquoi pas, aux infrastructures qui veut les milliards de la BNS c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, j'essaye de vous donner au maximum la parole, vous le savez, sur Twitter sur Facebook hashtag RTS infrarouge y a d\u00e9j\u00e0 des messages, j'essaierai de les relayer et un plateau bien garni, ici dans le Studio, mais aussi ailleurs en duplex \u00e0 Paris, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, conseiller national socialiste Vaudois, ils r\u00e9clament les milliards de la BNS pour financer vaut retraite Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR je ne vois il se m\u00e9fie des cigales qui veulent jouer avec la m\u00e9canique fragile de la BNS quand pleuvent les milliards, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois, il est \u00e0 l'il est l'alli\u00e9 de Pierre-Yves Maillard pour donner de l'air \u00e0 l'AVS mais il refuse de lier durablement, politique, sociale et politique mon\u00e9taire, Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat PDC fribourgeois, directeur des finances \u00e9videmment il ne serait pas oppos\u00e9 \u00e0 plus d'argent pour son canton mais sur dur comme fer, lui aussi, \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la BNS St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'IMD \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il a de grandes id\u00e9es pour mettre au travail, les centaines de milliards qui dorment un peu dans les coffres de nos banques centrales mais enfin Mathilde Lemoine, chef \u00e9conomiste au Groupe Edmond de Rothschild, elle incarne une certaine orthodoxie en mati\u00e8re mon\u00e9taire mais mais mais elle rel\u00e8ve que les banques centrales ont elles-m\u00eames un peu vers le jeu, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:44) [89%] : \r\nBeaucoup, beaucoup de choses \u00e0 se dire ce soir on va je vais aider je vais le faire \u00e0 l'envers, plus tard, on va se demander quel est le r\u00f4le de, de, de nos banques centrales qui sont devenus d\u00e9sormais des montagnes de richesse, on va se demander \u00e0 un petit peu avant ce qu'il faut faire de ses b\u00e9n\u00e9fices, qui se comptent d\u00e9sormais souvent en dizaines de milliards et puis on va commencer par une question bien pr\u00e9cise que faire, que faire des 2 milliards annuels qu'on encaisse quasiment m\u00e9caniquement la Banque nationale suisse gr\u00e2ce au taux n\u00e9gatif qu'elle impose, banques et aux institutions financi\u00e8res, c'est un sujet Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:49 > 0:03:23) [90%] : \r\nNous sommes dans le Saint des saints, au coeur de la Banque nationale suisse, l\u00e0 o\u00f9 les milliards donne le tournis : 817 milliards d'actifs au dernier bilan annuel 763 milliards en devises et 42 milliards d'or et en terme de b\u00e9n\u00e9fice cette ann\u00e9e, on devrait s'approcher des ann\u00e9es record les 54 milliards de 2017 en septembre on en \u00e9tait pas loin avec d\u00e9j\u00e0 plus de 51 milliards de chiffres qui ne cesse de grimper depuis l'introduction des taux n\u00e9gatifs, annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la BNS Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:40) [64%] : \r\nTenet Qatif s'entendent \u00e7a la ferraille Shaft un peu Bismarck ce que Ralf centaines de rock often femme qui ne faire une on ne savait quelle politique Kiev qui Price ne fait comme si j'\u00e9tais un plaisir ont Yvette Shaft activit\u00e9 ce qu'Stoltz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:41 > 0:04:13) [94%] : \r\nLes taux n\u00e9gatif, c'\u00e9tait en 2015, un nouvel outil financier impos\u00e9 par la Banque nationale sur les liquidit\u00e9s que les banques commerciales et les caisses de pension d\u00e9pose aupr\u00e8s d'elle, une pratique qui rapporte bon an mal an 2 milliards suppl\u00e9mentaires \u00e0 la BNS, une somme qui d\u00e9sormais suscite toutes les convoitises, celle du conseiller national UDC z\u00fcrichois Alfred Heer et sa motion pour que ces 2 milliards reviennent \u00e0 l'AVS motion cosign\u00e9e notamment par son coll\u00e8gue de parti Yves Nidegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:14 > 0:04:35) [94%] : \r\nOu du duo de s\u00e9nateur UDC socialiste Alex Kuprecht et Paul Rechsteiner une alliance inattendue sous la coupole qui d\u00e9fend les m\u00eames principes face au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et enfin celle de Pierre-Yves Maillard, le patron de l'Union syndicale suisse r\u00e9clame lui aussi que ces milliards profite d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 nos retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:56) [91%] : \r\nPierre-Yves Maillard, je commence avec vous, vous \u00eates en duplex \u00e0 Paris, situation un peu particuli\u00e8re, mais vous y \u00eates parce que vous \u00eates all\u00e9 rencontrer vos homologues syndicalistes fran\u00e7ais avec ou sans moustache, on ne le sait pas la raison pour laquelle vous \u00eates avec nous et vous \u00eates important ce soir, c'est que c'est moi, ce sera 100 pour beaucoup, ce sera sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:56 > 0:05:20) [88%] : \r\nPour l'instant, on verra dans une semaine ou dans quelques jours, quand vous savez, en tout cas jusqu'\u00e0 demain, \u00e7a ne va pas changer pour bien voulu rassurer : c'est vous qui avez remis le le dossier des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS un peu \u00e0, \u00e0 l'agenda politique en proposant, en r\u00e9clamant les milliards de b\u00e9n\u00e9fices pour pour les retraites, c'est pas la premi\u00e8re fois que cette id\u00e9e surgit, il y a d\u00e9j\u00e0 eu m\u00eame des initiatives populaires qui allait \u00e0 peu ou prou dans ce sens qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, pourquoi est-ce que vous la remettez sur le tapis maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:06:45) [90%] : \r\nParce que vraiment, on est dans une situation compl\u00e8tement in\u00e9dite, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu de ce sujet \u00e0 plusieurs reprises, mais cette fois, le monde a vraiment chang\u00e9 la situation en Suisse est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait anormal, la BNS \u00e0 60 milliards de fonds propres depuis bient\u00f4t 15 ou 20 ans, \u00e7a fluctue ce site, elle est m\u00eame pas d'ailleurs oblig\u00e9 d'avoir ses fonds propres, mais enfin c'est c'est des r\u00e9serves, on est dans un pays tr\u00e8s prudent et puis tout \u00e0 coup, depuis 2015 c'est une vraie explosion, on se retrouve avec pr\u00e8s de 170 milliards accumul\u00e9s en fonds propres, je parle pas du bilan, un bilan, il est encore bien plus haut, il y a 800 milliards mais vraiment la fortune quelle peut dont elle peut disposer, c'est pr\u00e8s de 170 milliards \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, plus que \u00e7a a presque tripl\u00e9 en 3 ans et c'est le r\u00e9sultat en fait d'une non application de la Constitution, la Constitution est tr\u00e8s claire, elle dit que les b\u00e9n\u00e9fices nets doivent revenir pour 2 tiers au canton, la loi pr\u00e9voit que le tiers qui reste reviennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, or la convention qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, se contente d'un petit \u00e2me des maigres 2 milliards qui sont aujourd'hui distribu\u00e9es aux cantons, alors on va revenir sur reste enfin le solde est mis dans une \u00e9mis dans une r\u00e9serve Pierre-Yves Maillard, cette r\u00e9serve, elle, pour l'instant, il est, elle est pas, elle est pas utilis\u00e9, or nous avons d'immenses besoins pour la pr\u00e9voyance professionnelle il y a donc un lien tout \u00e0 fait logique \u00e0 faire avec ce ce grand enjeu d\u00e9mographique que nous avons devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:07:08) [87%] : \r\nDans ce 1er chapitre, on va essayer, Pierre-Yves Maillard de de rester concentr\u00e9 sur les milliards, les 2 milliards qui reviennent \u00e0 la BNS du fait des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs qui une touche de la part des institutions financi\u00e8res, \u00e7a c'est 2 milliards, vous nous parlez du b\u00e9n\u00e9fice, on va en parler dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission, mais qu'on vous comprenne bien qu'est ce que vous voulez aux retraites AVS ou 2\u00e8me, pilier voulait les 2 milliards auto- n\u00e9gatif ou ouvrir les vannes plus largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:08 > 0:08:19) [89%] : \r\nNon, les taux n\u00e9gatif, c'est bien, ce serait juste, normal qu'il revienne au moins aux caisses de pension si c'est pas aussi en partie \u00e0 l'AVS mais c'est une part marginale de ce dont on parle, l'enjeu est beaucoup plus important, mais \u00e9videmment, dans la mesure o\u00f9 nous demandons \u00e0 un soutien beaucoup plus important que ces 2 milliards il y a aucune raison de s'opposer \u00e0 la proposition d'affecter ces 2 milliards aux caisses de aux caisses de retraite ou \u00e0 l'AVS parce que c'est, c'est c'est d'ailleurs l'une des raisons qui fait que les rentes, vous savez que, aujourd'hui, nous vivons une situation absolument d\u00e9sastreuse du point de vue du 2\u00e8me, pilier les nouvelles rentes sont en train de chuter, les gens le voient sur leur calcul de rente de rentes futures en quelques ann\u00e9es, elles ont baiss\u00e9 de 25 pourcent les nouvelles rentes LPP sont inf\u00e9rieurs de 25 pourcent \u00e0 ce qu'elles \u00e9taient il y a encore quelques ann\u00e9es pour le m\u00eame capital et c'est notamment du patronat due \u00e0 cette baisse des taux et voil\u00e0, c'est en partie d\u00fb \u00e0 cette politique de taux tr\u00e8s bas et m\u00eame n\u00e9gatif, il est donc juste normal que si la BNS fait du b\u00e9n\u00e9fice, avec cette cette politique- ghetto L \u00e0 et le rendent d'au moins 7 par soit l'AVS soit directement aux caisses de pension mais encore une fois, le sang, l'enjeu est beaucoup plus important que ces taux n\u00e9gatif, on vous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:44) [85%] : \r\nCompris Pierre-Yves Maillard, merci beaucoup, au Christian L\u00fcscher juste sur je reste vraiment l\u00e0 sur les taux n\u00e9gatif ce b\u00e9n\u00e9fice, l\u00e0 c'est du mien, ces demi- heure quasiment m\u00e9caniquement chaque ann\u00e9e, depuis quelques ann\u00e9es par la BNS et beaucoup de gens que \u00e7a interpelle Niels rogne Guillaume sur Facebook, nous dit le 2\u00e8me pilier, c'est ce que vient dire Pierre-Yves Maillard et sign\u00e9 par les taux n\u00e9gatif, il serait normal que les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS compense ces pertes seraient pas normal de redistribuer un peu ce qui ce qui est ce qui ce qui est le produit d'une d\u00e9cision m\u00eame de la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:10:27) [88%] : \r\nMais cet argent est redistribu\u00e9 et je crois qu'il faut vous avez oubli\u00e9 tout \u00e0 l'heure parler de l'ann\u00e9e 1000 2000 2018, vous avez parl\u00e9 de 2017 vous parlez actuellement 2019 on ne sait pas ce qu'il en sera du tout, au 31 d\u00e9cembre 2010 ans aujourd'hui \u00e0 50 et le pape sous tout \u00e0 fait mais je vous rappelle qu'\u00e0 la fin 2018 nous \u00e9tions avec une perte de la BNS de l'Ordre de 15 milliards donc ce ces, ces b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas du tout donner ce qu'on voit la situation actuellement, elle est tr\u00e8s simple : il y a des int\u00e9r\u00eats et dividendes, ces 10 milliards d\u00e9sol\u00e9, on doit \u00eatre un tout petit peu technique et puis il y a des pertes de change de 9 milliards le reste on en avait d\u00e9j\u00e0 en train d'ouvrir surtout le bilan d'appel attendez qu'on reste sur du tout et de Nambiar bient\u00f4t n\u00e9gativement mais on va y arriver, le reste c'est des gains sur de courts sur des titres ou des gains de sur le cours de l'or, et \u00e7a c'est totalement volatile, la seule chose qui est s\u00e9rieux, c'est l'int\u00e9r\u00eat les dividendes, \u00e7a c'est acquis et puis les pertes de changes 9 milliards et \u00e7a se compense c'est c', on a un produit 0 et la seule chose qui est acquise aussi vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, ce sont les revenus des taux g\u00e2te n\u00e9gatif, on parle de 1,7 milliard or milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e, or la BNS en fonction d'une convention pass\u00e9e avec les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration reverse chaque ann\u00e9e 2 milliards qui doivent \u00eatre r\u00e9partis entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc on voit les r\u00e9ponses celui d'autant mieux qu'avoir ma question mais pour r\u00e9pondre tout de suite \u00e0 votre question, le 1,7 milliard d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif les garder ouverts mais pas du tout, il sert pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 payer les 2 milliards conventionnel d'ailleurs 2 milliards qui ont aussi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s en 2018 puisqu'il y a, il y a une r\u00e9serve de la BNS pour faire ces versements en d\u00e9pit de la perte de 15 milliards ces 2 milliards ont aussi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s en 2018 mais est-ce que vous, rien dans la mati\u00e8re et celui du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:47) [87%] : \r\nQuand vous rentrez en mati\u00e8re \u00e0 minima, si vous voulez pas redistribuer ce milliard cette ou ces 2000 Arabes je vous mais si vous voulez pas comprendre vu rendu comme le propose Pierre-Yves Maillard et qu'on entendra peut-\u00eatre y venir aussi est-ce que vous en entr\u00e9e en mati\u00e8re au moins sur une exon\u00e9ration des caisses de pension de nos futures retraites d'n\u00e9gatif c'est une proposition qui est sur la table notamment avanc\u00e9 par Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:44) [90%] : \r\nLa r\u00e9ponse est l\u00e0, c'est non, c'est une r\u00e9ponse l\u00e9galiste, la loi ne le permet pas, et pourquoi finalement pourquoi exon\u00e9rer changer la loi, oui, on peut changer la loi, mais peut-\u00eatre vous allez vous \u00eates \u00e9lu pour \u00e7a, m\u00eame non moi je pr\u00e9senterai un projet de parce que pour que les particuliers qui sont touch\u00e9s et qui se font frapper par les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs puissent au moins les d\u00e9duire comme ils peuvent d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats d\u00e9biteurs qu'ils ont sur leurs emprunts hypoth\u00e9caires mais \u00e7a petite, petite parenth\u00e8se, pourquoi faudrait-il absolument privil\u00e9gier les caisses de pension et pas par exemple des des fondation d'int\u00e9r\u00eat public qui aller, pourquoi pas, mais parce que nous savons tous que la il y a la la la Banque nationale suisse a une mission, et cette mission, c'est d'assurer la stabilit\u00e9 des prix, elle le fait au moyen d'une politique mon\u00e9taire et je crois que on sera d'accord avec Monsieur les guerres pour dire que la mission de la BNS c'est pas de faire de la politique sociale, c'est de faire une politique mon\u00e9taire alors pour lancer sa l'\u00c9tat, vous allez voir tout de suite le parc d'accord tu vais double : faire de la politique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:44 > 0:12:09) [87%] : \r\nJe vais vous d\u00e9cevoir, Christian L\u00fcscher n'allait pas tout de suite \u00eatre d'accord, selon mes informations, avec Yves Nidegger, puisque, en tout cas, Yves Nidegger et notamment la parce qu'il a, il a sign\u00e9 la motion d'Alfred Heer cette motion qui demande que les b\u00e9n\u00e9fices imputables au taux n\u00e9gatifs soient revers\u00e9s \u00e0 l'AVS pourtant c'est pas exactement, vous \u00eates plut\u00f4t un rigoriste mais c'est quoi l'id\u00e9e venait d'\u00e9gards, c'est que, \u00e0 situation exceptionnelle, des taux n\u00e9gatifs, mesure exceptionnelle, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:35) [90%] : \r\nOui, je suis d'accord avec Christian L\u00fcscher lorsqu'il faut pas m\u00e9langer la politique mon\u00e9taire, d'une part, la politique sociale, d'autre part, il se trouve que le taux n\u00e9gatif c'est pas de la politique mon\u00e9taire, c'est une aberration, vous pouvez remonter jusqu'au n\u00e9olithique, vous trouverez aucune peuplade qui est pratiqu\u00e9 une chose pareille, imaginez que, on rentre dans un syst\u00e8me o\u00f9 nous appauvrissent, c'est lorsque vous investissez ou lorsque vous \u00e9pargner et vous vous enrichissez par le d\u00e9ficit et par la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:38) [82%] : \r\nCela, c'est \u00e0 faire tourner la t\u00eate de n'importe quel lib\u00e9ral la mort mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:38 > 0:12:51) [89%] : \r\nProtestantisme et accessoirement celle du capitalisme, ce qui fait que je comprends parfaitement qu'un homme de gauche comme Maillard rue p\u00e9rennis\u00e9es cela puisqu'ils veulent d\u00e9passer le capitalisme, mais pour moi c'est une aberration qui doit tr\u00e8s rapidement \u00eatre corrig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:51 > 0:12:55) [78%] : \r\nD'accord, mais pour l'instant on ne sait pas corriger cela, donc non mais l\u00e0, il y a des milliards de Sarah Pos\u00e9idon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:55 > 0:13:35) [89%] : \r\nAlors ce n'est pas arriv\u00e9 tout \u00e0 fait par hasard lorsque la crise et c'est \u00e0 \u00e7a que Servent les banques nationales c'est aussi \u00e0 \u00e0 \u00e9viter les cons\u00e9quences de crise grave, parce que la crise de 2008, la crise bancaire aux \u00c9tats-Unis, la banque nationale \u00e0 une politique d'acquisition d'actifs de titrisation au bout de 5 ans et c'\u00e9tait \u00e7a veut repousser le spectre de la r\u00e9cession gr\u00e2ce \u00e0 cela, les taux n\u00e9gatif, les taux sont positifs aux \u00c9tats-Unis et ils sont sortis du truc en Europe, la Banque europ\u00e9enne de l'Union europ\u00e9enne a choisi au contraire de faire une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, suivi d'autres baisses des taux d'int\u00e9r\u00eat, suivi d'autres boss de \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 0 et comme \u00e7a n'a aucun r\u00e9sultat sur 10 ans, on continue \u00e0 baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:35 > 0:13:43) [79%] : \r\nVous \u00eates revivre cet imp\u00e9ratif parle de protestantisme, vous faites le j\u00e9suite que tentera de non non absolument une r\u00e9ponse et trop ordinairement constitue la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:43 > 0:14:06) [91%] : \r\nSuivi alors j'y arrive quand m\u00eame, la Suisse a suivi la Banque centrale europ\u00e9enne, parce que notre obsession, c'est pas laisser le franc suisse et l'Euro se d\u00e9coupler et en oubliant tout le reste, on a cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9sastre parce que ce que dit monsieur Maillard absolument, absolument vrai avec un syst\u00e8me de non r\u00e9mun\u00e9ration voire de r\u00e9mun\u00e9rations n\u00e9gative vous foutez en l'air le syst\u00e8me d'\u00e9pargne vous foutez en l'air \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui pouvait marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:06 > 0:14:08) [89%] : \r\nEt pourtant, et donc vous avez sign\u00e9 la motion d'Alfred Heer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:08 > 0:14:29) [92%] : \r\nParce que dans ces situations aberrantes chez aberrante, on peut parfaitement s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es cette partie du b\u00e9n\u00e9fice, r\u00e9sultat de l'aberration et le redonner au peuple suisse via l'AVS qui est probablement le moyen le plus d\u00e9mocratique le plus \u00e9galitaire qui soit, puisque tout le monde sera un jour \u00e0 l'AVS et qu'on la finance d'ailleurs par l'imp\u00f4t par la TVA \u00e9pargne aucune Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:37) [94%] : \r\nGoodell m\u00eame un UDC au prix d'une longue arguties nous nous dit que c'est possible de faire la diff\u00e9rence entre les deux d'en affecter une partie vous signez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:37 > 0:14:40) [85%] : \r\nParce que la banque a fonctionn\u00e9 avant son cela elle fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:40 > 0:15:41) [87%] : \r\nNon, je n'enseigne pas mais auparavant il faut dire qu'il y a 2 choses qui ne sont pas changer tout d'abord le r\u00f4le de tabac Nascar, le r\u00f4le de stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, en vue d'une \u00e9conomie stable et prosp\u00e8re, la 2\u00e8me chose il ne faut pas changer ce qui existe, \u00e7a veut dire la distribution qui existent aujourd'hui, un tiers de la Conf\u00e9d\u00e9ration et 2 tiers les cantons, par contre on peut modifier la convention qui existe entre le d\u00e9part D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la BNS qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2020, \u00e7a c'est pour la r\u00e9partition du b\u00e9n\u00e9fice pour la RATP, si on mais par ce biais-l\u00e0, mais l'AVS la violence et par ce biais-l\u00e0, on continue \u00e0 distribuer \u00e0 la CAF a Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton et \u00e0 ces 2 niveaux, chacun peut avoir sa politique : pourquoi pas la politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux et si affect\u00e9 affecter ces montants \u00e0 l'AVS : d'une part, mais pour les cantons, avoir une politique sociale dans l'int\u00e9r\u00eat de toute la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:41 > 0:16:17) [90%] : \r\nDonc, c'est non, on a compris, Mathilde Lemoine, je vais vous montrer juste une d\u00e9claration, c'est la lib\u00e9ration d'Thomas dans le patron, le pr\u00e9sident de la BNS, qui dit ce qu'on attend qu'il dise, on peut, pr\u00e9sident de la BNS un rattachement, quel qu'il soit de la politique mon\u00e9taire \u00e0 la politique sociale risquerait de cr\u00e9er des conflits d'int\u00e9r\u00eats avec le mandat de la BNS or sans jeu de mots pour un pr\u00e9sident de la BNS pour que la Banque nationale puisse remplir son mandat nos d\u00e9cisions doivent reposer uniquement sur des consid\u00e9rations de politique mon\u00e9taire, voil\u00e0, c'est la d\u00e9finition de l'orthodoxie, vous \u00eates d'accord, vous \u00eates d'accord avec l'homologue de, de, de, de, de Georges Godel Charles Juillard qui nous dit tout \u00e7a, toutes ces discussions-l\u00e0, c'est du cirque, laissons la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:17 > 0:16:33) [94%] : \r\nC'est effectivement la l'objectif de la d'une banque centrale en fait hein c'est c'est parce qu'elle est ind\u00e9pendante, qu'elle est cr\u00e9dible et qu'elle arrive \u00e0 garantir une certaine stabilit\u00e9 des prix et c'est pour \u00e7a que vous vous posez la question des des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et vous, vous cherchez \u00e0 faire en sorte qu'on reste sur cette seule question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:33 > 0:16:39) [88%] : \r\nJe mets pour les quelques minutes du d\u00e9but, oui, si on croit ce qu'on a ici un b\u00e9n\u00e9fice, un peu particulier, un peu m\u00e9canique et on est un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:39 > 0:17:19) [91%] : \r\nElle n'est pas \u00e7a va pas \u00eatre particuli\u00e8rement affect\u00e9 ce b\u00e9n\u00e9fice des taux d'int\u00e9r\u00eat ne ne peut pas \u00eatre dissoci\u00e9e de la politique de d\u00e9fense du franc, et c'est parce que la BNS est oblig\u00e9 de faire en sorte que le franc suisse ne s'appr\u00e9cie pas trop qu'elle est contrainte \u00e0 mettre en place des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et donc, quand on regarde, par exemple, le fonds de compensation de l'AVS il b\u00e9n\u00e9ficie aussi du fait que le franc suisse ne s'appr\u00e9cie pas trop et donc si on dissocie les 2 de cette fa\u00e7on l\u00e0 je comprends bien l'enjeu politique et c'est vrai que vous parlez, les retrait\u00e9s, avoir des taux n\u00e9gatifs, c'\u00e9tait pas le contrat d'd\u00e9part mais \u00e7a c'est, c'est c'est un autre sujet en tout cas en ce qui concerne la politique monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:19 > 0:17:26) [88%] : \r\nEn tant que telle a c'est encore une fois parce qu'elle doit d\u00e9fendre la monnaie qu'elle \u00e9tait oblig\u00e9e de mettre en place s'\u00e9tonner guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:26 > 0:17:28) [89%] : \r\nEt qu'on ne peut pas d\u00e9corr\u00e9ler et qu'on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:28 > 0:17:47) [94%] : \r\nOui, exactement, et alors quand on regarde par exemple en zone Euro, la Banque centrale europ\u00e9enne, mais des taux n\u00e9gatifs, c'est pour un autre objectif, c'est parce qu'elle veut soutenir son \u00e9conomie, la Suisse, c'est vraiment autre chose et je pense que si la banque centrale avait l'ind\u00e9pendance de sa politique mon\u00e9taire, elle pourrait effectivement faire autrement que mettre en place des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:48 > 0:18:12) [87%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, c'est un peu \u00e0 votre vie, un peu de votre faute, l\u00e0, si on parle de tout \u00e7a, c'est vous qui avez offert, oui, mais c'est vrai, c'est vous qui a ouvert ouvert la bo\u00eete de Pandore il y a 2, 3 ans en empruntant pour la premi\u00e8re fois le le vraiment l'explosion des bilans des bilans de la BNS, on est en plein d'id\u00e9es cr\u00e9atives pour pour pour peut-\u00eatre faire travailler cet argent l\u00e0, on va en parler en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, d'abord sur cette proposition, les b\u00e9n\u00e9fices des taux n\u00e9gatifs pour financer l'AVS vous signez vous s'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:19:24) [88%] : \r\nAlors, je dois dire que Hamdan professeur Julie Fuchs soit simple mais l\u00e0, les politiciens hommes avaient tous battus ah ils ont alors l\u00e0 y a des fois je comprenais plus tr\u00e8s bien ce que je sais, \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif bon rester, \u00e7a on le sait, et pendant plusieurs ann\u00e9es de la BNS a les taux n\u00e9gatifs les plus bas de tout le monde : ah ben, tout le monde l\u00e0- dessus, donc il va y avoir un afghan 07 75 on ne rel\u00e8ve CERN 5 mois 05 pour la Banque centrale europ\u00e9enne, etc, et le Japon ne les trouvera l\u00e0- dedans, donc quelque part, \u00e7a va rester, moi ce qui me fait peur dans toute cette discussion c'est que si on ne fait pas une r\u00e9forme de la distribution des revenus, d'o\u00f9 qu'ils viennent de la BNS, on va avoir une initiative populaire, on va avoir une initiative d'apr\u00e8s cette politique devient trop forte que vous dites, c'est vrai, m'attendait le 1er qui passe l'initiative populaire, \u00e7a peut \u00eatre sur l'AVS, \u00e7a peut \u00eatre sur un fonds de transition \u00e9nerg\u00e9tique ou un fonds \u00e9cologique tout ce que vous voulez le 1er qui passe va gagner le gros lot et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on doit se poser la question est-ce que c'est vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, donc je pense qu'il va falloir r\u00e9former \u00eatre proactif parce que simplement le statu quo, \u00e0 mon avis, \u00e7a va pas du c'est ce que vous \u00eates en train de faire Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:24 > 0:19:30) [88%] : \r\nEn de politiquement saut\u00e9 sur une eu une aubaine et ce n'est pas une initiative, en l'occurrence, mais \u00e7a pourrait le devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:32 > 0:19:55) [91%] : \r\nAlors, on y r\u00e9fl\u00e9chit, si on peut pas bouger au Parlement, mais je crois que les F. les rapports de force ont ouvert au Parlement et j'aimerais dire d'ailleurs que ce qu'a dit Georges Godel pour moi, je peux y adh\u00e9rer le probl\u00e8me il est pas tellement de savoir qui distribue \u00e0 l'AVS ou aux besoins li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mographie, \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre via les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'encens comme \u00e7a, la BNS n'a m\u00eame pas besoin de changer son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:55 > 0:22:02) [91%] : \r\nMais c'est rare qu'une question de volume, c'est que le volume aujourd'hui qui est donn\u00e9 aux cantons et sans rapport avec les obligations constitutionnelles, j'entends bien qu'en 2018, la BNS a fait pour une fois une perte mais regardez sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une \u00e0 cette cette ann\u00e9e 18, elle est, elle est anormale par rapport aux autres, aux autres ann\u00e9es et Monsieur Garelli a raison, la tendance lourde, avec un bilan de 800 milliards, c'est que la BNS va faire des profits, elle le dit d'ailleurs elle- m\u00eame donc elle va accumuler des milliards, pourquoi, tout simplement parce qu'elle se elle se bat contre la force du franc, c'est-\u00e0-dire que cette \u00e9conomie suisse qui est prosp\u00e8re et bien se traduit dans la force de sa monnaie et pour \u00e9viter que cette monnaie soit trop forte, la BNS doit appliquer des taux bas pour d\u00e9valoriser souffrant et \u00e7a l'est, \u00e7a enrichit la BNS donc par rapport au titre de votre \u00e9mission d'ailleurs quand vous dites qu'qui veut les milliards de la BNS c'est pas les milliards de la BNS c'est les milliards de l'\u00e9conomie suisse et du peuple suisse et on doit trouver le moyen, conforme \u00e0 la constitution de redistribuer cette manne et moi je dis qu'une seule chose, c'est vrai Monsieur Garelli a raison, il y a plein d'enjeux, il y a plein de besoins mais il y a quelque chose qui est devant nous, que tout le monde sait et qui risque d'assommer le le la la population suisse, c'est le d\u00e9fi d\u00e9mographique, nous aurons dans 20 ans 2 fois plus de personnes de 75 ans, et plus qu'aujourd'hui, l'AVS aura besoin d'ici 2000 45 d'environ 200 milliards, or les rentes AVS ont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui insuffisante pour couvrir les pertes du 2\u00e8me, pilier on aurait besoin de renforcer l'AVS par exemple par une 13\u00e8me rang comme enfilant \u00e7a alors qu'a d\u00e9j\u00e0 besoin d'environ 200 milliards dans les 25 prochaines ann\u00e9es si on trouve pas le moyen, on ne vous prendre davantage de ressources \u00e0 la BNS je finis l\u00e0- dessus, qu'est ce qui va se passer, on va devoir augmenter les cotisations et les lib\u00e9raux devraient faire attention \u00e0 \u00e7a, on va devoir augmenter la TVA, donc on va devoir pr\u00e9lev\u00e9s sur la la la production de richesses, on parle des contribuables sont des Fax davantage de ressources, prenons l'argent a alors que cette cette richesse, cette richesse, elle existe, prix et que la Constitution pr\u00e9voit une option vers la population, ce qu'on n'a pas fait ces derni\u00e8res heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:02 > 0:22:17) [81%] : \r\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy, maire de promet tous mais pas de vous, voil\u00e0 je moi l'occasion de parler, je sais, mais quand vous \u00eates un vieux renard, vous savez comment vous servir d'un duplex en gardant la parole mais je vais l'arrondi fait du sud Georges Gobet non tout non mais c'est juste pour faire la preuve qu'il vous dit que c'est vous dites que c'est p\u00e9renne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:17 > 0:23:10) [86%] : \r\nDes gens \u00e0 tr\u00e8s court temps par des 50 milliards de b\u00e9n\u00e9fices cette ann\u00e9e apr\u00e8s 2, 3 trimestres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dit mais je rappelle encore plus loin, si on prend les b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de 2009 \u00e0 2018, h\u00e9 bien, c'est 78 milliards et pour \u00eatre pr\u00e9cis et 31 millions 7 milliards 300 millions de b\u00e9n\u00e9fices en moyenne annuelle sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9couter et de savoir fini vous aurez remarqu\u00e9 que les tendances c'est vrai 21 sympa Marie un palmar\u00e8s pourtant, simplement pour dire qu'il y a 4 ann\u00e9es qui a eu des d\u00e9ficits, je vous donne un exemple : 2013 il y a un d\u00e9ficit, la BNS les cantons n'ont pas touch\u00e9 un centime alors heureusement qu'on a touch\u00e9, mais 2000 18 ans a touch\u00e9 le double de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part malgr\u00e9, maire de 15, malgr\u00e9 les pertes de 15 milliards mais gr\u00e2ce ras\u00e9s avouent qu'il y a eu, donc oui, on est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:10 > 0:23:17) [76%] : \r\nRegards Christian r\u00e9serve disponible de la BNS laisse regarder les r\u00e9servistes pour lui de passion avec Jean de 110 milliards ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:17 > 0:23:29) [85%] : \r\nCe un instant gardant le syst\u00e8me actuel et puis tous les gens de solutions politiques pour financer les politiques \u00e0 haut niveau, soit de la Conf\u00e9d\u00e9ration, soit des cantons oh je sais qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:29 > 0:23:48) [90%] : \r\nVous voulez parler des milliards de b\u00e9n\u00e9fices tout court, donc on va parler des b\u00e9n\u00e9fices tout court, juste encore un mot Christian L\u00fcscher sur cette question de, de, de, de taux n\u00e9gatifs c'est \u00e9conomiquement pour un esprit lib\u00e9ral, pardon pour un \u00e9conomiste c'est vrai que c'est un peu une h\u00e9r\u00e9sie, c'est en tout cas une sorte de terrain comme Nita dans laquelle on est depuis un certain nombre d'ann\u00e9es en gardant les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS par de, de, de, de, des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:48 > 0:25:01) [89%] : \r\nPardon, ce que la BNS mais pas une forme de recel d'h\u00e9r\u00e9sie, mais, mais il me semblait vous avoir fait la d\u00e9monstration \u00e9galement je je m'exprime pas assez bien, non, pour vous dire que ce 1 virgule nous toi milliards permettait pr\u00e9cis\u00e9ment de verser les 2 milliards \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton d'accord libre- \u00e0 libre \u00e0 eux de le d\u00e9penser comme l'a dit monsieur Edel comme ils le veulent, mais l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, il est, il a, il a un but : oui, la BNS ne s'amuse pas \u00e0 pr\u00e9lever des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, elle le fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s justement expliquer, elle le fait pour \u00e9viter que le le franc suisse, soit une valeur refuge, mais ce n'est pas la seule mesure parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, la BNS investit massivement dans l'Euro, pour pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9viter que le franc suisse s'appr\u00e9cie et si et pourquoi elle ne fait mais elle le fait pour le bien de l'\u00e9conomie suisse a compris parce que j'voudrais donc vous avez raison, en fait, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 dit, j'aurais pas d\u00fb vous rendent la part absolument non mais ce n'est pas termin\u00e9, je crois que c'est vraiment important de dire que si on le fait, c'est pour que l'\u00e9conomie suisse soit prosp\u00e8re et si l'\u00e9conomie suisse est prosp\u00e8re, c'est parce qu'elle a des emplois si on ne fait pas si on ne prend pas ces mesures, alors il y aura du ch\u00f4mage et s'il y a du ch\u00f4mage aura moins de quantit\u00e9 de moins de cotisants au 2\u00e8me, pilier et donc il y a \u00e9galement cet aspect-l\u00e0 qui doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration et monsieur Jourdan l'a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un peu dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:01 > 0:25:17) [90%] : \r\nCompris, j'aimerais qu'on quitte puisque si vous l'avez fait donc cette fois j'accepte en j'accepte qu'on quitte le territoire des taux n\u00e9gatifs pour attaquer ce morceau de soie qui vous fait tous saliver les b\u00e9n\u00e9fices tout court, les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS et b\u00e9n\u00e9ficie gonfle, \u00e9videmment, \u00e0 mesure que gonfle son bilan \u00e0 la BNS et Christophe Sirugue, qui vous explique tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:20 > 0:26:58) [93%] : \r\nLa BNS notre banque centrale, la Banque de nos banques cantonales et commercial, un pied \u00e0 Z\u00fcrich, proche de la place financi\u00e8re et un autre \u00e0 Berne, proche des institutions politiques sur la Place f\u00e9d\u00e9rale dame Helv\u00e9tie semble m\u00eame surveiller la BNS, c'est d'ailleurs le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais m\u00eame sous surveillance f\u00e9d\u00e9rale l'ind\u00e9pendance de notre banque nationale est ancr\u00e9 dans une loi qui la pr\u00e9serve de toute influence politique, la BNS d\u00e9tient le monopole de l'\u00e9mission de billets de banque, \u00e7a c'est l'article 99 de la constitution f\u00e9d\u00e9rale qui le dit, la BNS m\u00e8ne une politique mon\u00e9taire visant la stabilit\u00e9 des prix, pour \u00e9viter une inflation et pour que la Suisse reste comp\u00e9titive et, en fin d'ann\u00e9e, elle verse 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons et un tiers \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais pour \u00e9viter que les collectivit\u00e9s publiques croule sous l'argent, les bonnes ann\u00e9es et tire la langue, les autres ann\u00e9es on utilise un m\u00e9canisme de lissage qui permet de maintenir un versement constant, chaque ann\u00e9e, le b\u00e9n\u00e9fice est plac\u00e9 dans une r\u00e9serve pour distributions futures r\u00e9serves qui s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui \u00e0 45 milliards chaque ann\u00e9e, la BNS pars\u00e8ment une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration actuellement ces 2 milliards montant ren\u00e9gocier tous les 5 ans \u00e0 la baisse ou \u00e0 la hausse des b\u00e9n\u00e9fices qui prennent l'ascenseur ajouter aux centaines de milliards d'avoirs en devises et en or qui dorment dans les coffres, ils sont nombreux \u00e0 lorgner sur le magot, nombreux \u00e0 vouloir bousculer la v\u00e9n\u00e9rable BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:02 > 0:27:29) [92%] : \r\nMathilde Lemoine, je vais vous demander de faire un peu de politique, de sortir de votre r\u00f4le 45 milliards de b\u00e9n\u00e9fices cumul\u00e9s \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle on parle son dernier bilan au titre de de r\u00e9serve pour distributions futures si les affaires continuent, comme cette ann\u00e9e, bient\u00f4t il y aura 100 milliards dans cette r\u00e9serve pour distributions futures sur ces 100 milliards on saupoudre gentiment 2 milliards par ann\u00e9e au canton, on est encore, on n'arrive pas un tout petit peu aux limites de l'exercice de la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:29 > 0:28:08) [93%] : \r\nAlors il y a pas de niveau optimal de r\u00e9serve pour la BNS est tr\u00e8s difficile de d\u00e9finir quel serait le bon montant de r\u00e9serves pour les prochaines ann\u00e9es mais il faut avoir vraiment en t\u00eate cette id\u00e9e selon laquelle donc la BNS ach\u00e8te des actions, des obligations dans des devises \u00e9trang\u00e8res et que le cours, tout le monde le sait, tout le monde le voit dans son portefeuille, \u00e9ventuellement le cours de ses actions, ses obligations varient \u00e9norm\u00e9ment, donc je trouve que c'est tr\u00e8s difficile pour pas dire malhonn\u00eate mais l\u00e0, je ferai de la politique et je sortirais de mon r\u00f4le de s'arr\u00eater sur un chiffre, un montant d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nMais politiquement et commencent \u00e0 poser ce chiffre on a oui, donc l'arriv\u00e9e r\u00e9servera mettre bien aim\u00e9 des dizaines voire des centaines de milliards et puis de l'autre jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:14 > 0:29:02) [90%] : \r\nCombien ce chiffre comment \u00e0 donner des des envies politique et d'autant que, encore une fois, on est dans un contexte de taux extr\u00eamement bas que les taux n\u00e9gatif refl\u00e8te les manques de de perspectives de la croissance future, les taux sont bas, voire n\u00e9gatifs alors pour d\u00e9fendre le franc, bien s\u00fbr, mais aussi parce que la croissance des prochaines ann\u00e9es est consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement faible parce que lui il y a vieillissement parce qu'on n'innove pas assez pour plein de raisons tr\u00e8s macro- \u00e9conomique donc c'est cet environnement qui est extr\u00eamement peu porteurs qui fait que quand on voit des b\u00e9n\u00e9fices accumul\u00e9s et m\u00eame si, encore une fois, on peut pas regarder \u00e7a sur une seule ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e9volution des march\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es, c'est l'enjeu de la BNS, je comprends que ils fassent envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:02 > 0:29:05) [81%] : \r\nVous entendez \u00e7a Pierre-Yves Maillard, pardon, la BNS elle en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:05 > 0:29:13) [81%] : \r\nSimon, elle a gagn\u00e9 54 milliards en 2017, elle va peut-\u00eatre gagner 50 ou, ou, plus 60 milliards en 2000 a fait en a perdu 14 en 2018, elle pourrait en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:13 > 0:29:30) [79%] : \r\n80 le sol argument qu'on entend en fait oui, c'est une chose comme celle que manquant l'ensemble, vous savez, \u00e7a et \u00e7a fluctue, \u00e7a peut monter dans 100 11\u00e8me on entend \u00e0 peu pr\u00e8s que cet argument, alors vous avez peut-\u00eatre que sur les d\u00e9bats chez les Verts sont des femmes, Pierre-Yves Maillard Pierre-Yves Maillard vous Matisse de moines bouddhistes 2 et moi- m\u00eame si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:30 > 0:29:59) [91%] : \r\nSi on en a parl\u00e9 un petit peu lors de la premi\u00e8re question, c'est que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le bilan a tr\u00e8s fortement augment\u00e9 le montant des fonds propres, n'a pas augment\u00e9 en cons\u00e9quence et donc c'est vrai que si la la BNS ici provisionne pas en proportion aussi pour se pr\u00e9munir, \u00e9ventuellement des pertes importantes, soit les, les, les autorit\u00e9s seront oblig\u00e9es de recapitaliser, soit elle sera oblig\u00e9 de cr\u00e9er de la monnaie, donc en fait on a quand m\u00eame un risque qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:59 > 0:30:03) [70%] : \r\nMadame a impos\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 d'abord j'aimerais avoir puisqu'il y a mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:03 > 0:30:32) [89%] : \r\nA d'abord d'abord Madame vous savez tr\u00e8s bien que la BNS ne peut pas faire faillite, donc c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re des choses, monsieur Jourdain lui- m\u00eame dit le bilan pourrait m\u00eame devenir n\u00e9gative, ce serait au fond la BNS continueraient d'assurer sa mission, \u00e7a c'est une premi\u00e8re, les choses \u00e0 court terme d'instaurer en fait par besoin d'avoir des fonds propres, vous le savez tr\u00e8s bien, ensuite, la 2\u00e8me chose qu'il faut dire, je redis, les chiffres, nous avons aujourd'hui, j'ai pas parler du bilan 800 milliards j'ai parl\u00e9 des fonds propres, c'est-\u00e0-dire les provisions les r\u00e9serve pour distributions futures se monte aujourd'hui \u00e0 107.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:32 > 0:30:45) [78%] : \r\nMilliards, donc c'est plus garder les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les mani\u00e8res c'est pas vous savez triple Pierre-Yves, vous v\u00e9rifierez, je ne peux pas vous laisser filer les les gens \u00e0 0 distribution future 45 milliards aujourd'hui au bilan ou d\u00e9c\u00e8s par exemple sur le 18\u00e8me dernier bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:45 > 0:32:22) [91%] : \r\nMonsieur Favre monsieur Favre je suis-je l'habitude de donner des chiffres v\u00e9rifi\u00e9s les l'ensemble des fonds propres, y compris la r\u00e9serve pour fluctuations et de lors de 170 milliards c'est le triple de ce que c'\u00e9tait il y a 4 ans et c'est le triple de ces 60 milliards qu'on a toujours connu pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans donc, c'est bien s\u00fbr, \u00e7a fluctue mais \u00e7a fluctue tendanciellement en forte hausse et \u00e7a continuera comme \u00e7a et le seul la la vous avez, vous, \u00e0 vous l'avez tr\u00e8s bien dit Madame le probl\u00e8me c'est qu'on a pourquoi la BNS fait tout \u00e7a, moi je suis tout \u00e0 fait d'accord, c'est pour soutenir aussi la croissance si notre franc devait exploser comme Monsieur Nidegger, le choix puisqu'au fond cette politique des taux bas, si elle a abandonn\u00e9 \u00e7a fera monter le franc, on aura un massacre sur l'emploi et sur la consommation et nous ne voulons pas de \u00e7a, donc la politique de la BNS elle pour soutenir la croissance, mais de quoi, il faut pour que qu'est ce qu'il faut pour qu'une croissance enfin se rel\u00e8ve, il faut que les gens arr\u00eatent d'\u00eatre compl\u00e8tement, il faut que le pouvoir d'achat, la consommation se relance les B, les banques centrales ne font de la relance que par le cr\u00e9dit bancaire et le cr\u00e9dit bancaire ne marche plus, les entreprises se financent autrement, donc il faut trouver un moyen de redistribuer du pouvoir d'achat aux gens, beaucoup d'\u00e9conomistes, les tout \u00e0 fait les plus lib\u00e9raux avant des id\u00e9es dans ce domaine-l\u00e0, je vous conseille la lecture de Monsieur McCarthy qui, un, un \u00e9conomiste qui a par exemple invent\u00e9 le sang de racines prol\u00e9taires ce ce qu'il a des id\u00e9es de de de distribution mon\u00e9taire, c'est exactement le sujet qu'on doit pouvoir d\u00e9battre maintenant sans oeill\u00e8res et si possible de mani\u00e8re rationnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:22 > 0:33:31) [87%] : \r\nCompris Pierre-Yves Maillard Georges Godel je vais refaire un tout petit peu de comptabilit\u00e9 d'accord 2 minutes puis je vous pose une question : pouvez r\u00e9pondent largement comptabilit\u00e9, c'est un peu dangereux en t\u00e9l\u00e9vision, mais c'est important pour le bilan 2017, la BNS pr\u00e8s de 1000 17, non pas parce qu'il est b\u00e9n\u00e9ficiaire, mais parce qu'il va ressembler \u00e0 suite 2019 on a d\u00e9j\u00e0 dit que suite 2018 et avait perdu de l'argent, bilan 2017, la BNS, donc c'est assez simple pour que les gens comprennent bien la BNS fait 54,4 milliards de b\u00e9n\u00e9fice sur ces 54,4 milliards de b\u00e9n\u00e9fices et dans l'extrait 5 qu'elle met dans ce qu'on appelle une provision pour r\u00e9serves mon\u00e9taires pour se couvrir contre des fluctuations des cours de sur le march\u00e9 des changes, il lui reste donc 49 milliards, elle prend ses 49 milliards, elle le met dans cette fameuse r\u00e9serve pour distributions futures qui contient d\u00e9j\u00e0 20 milliards et qui du coup p\u00e8se 69 milliards et puis sur ses 69 milliards l'on prend 2 qu'il vous donne, notamment vous canton de Fribourg, tous les autres cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il en reste 67 \u00e0 la fin de l'exercice et l\u00e0 un mandat de la Constitution, ma question est longue, mais elle s'ach\u00e8ve dans quelques secondes, la, la, la BNS et de redistribuer les 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons, est ce que quand elle fait \u00e7a ce type de prudence, l\u00e0 je regarde 67 distribue depuis on verra pour le futur, elle remplit toujours ses obligations constitutionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:32 > 0:34:04) [82%] : \r\nMais en fait, on discute beaucoup de th\u00e9ories qu'est ce qu'on fait avec ce b\u00e9n\u00e9fice, la Banque nationale, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure nous avons une convention qui existe en ce d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la BNS o\u00f9 il y a 2 paliers de distribution, un 1000000 et s\u00e9v\u00e8re r\u00e9serv\u00e9 suffisante, on distribue, j'ai dit : un 1000000 1 milliard en distribuant un 2\u00e8me aujourd'hui, il suffit d'avoir la discussion, quel est le montant des r\u00e9serves n\u00e9cessaires, le reste on se distribue par paliers, on a de pas mais aujourd'hui, on peut m\u00eame en 3, 4 ou 5 pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:04 > 0:34:20) [86%] : \r\nCette convention dont vous parlez, elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e pour 2016, 2000 ventes, elle est valable jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, poursuit pendant la ren\u00e9gocier oui, compte tenu des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, des \u00e9chelles et des ondes de grandeur 60 milliards 45 milliards et puis le distribution compte- gouttes, est ce que vous, repr\u00e9sentants des cantons, vous avez pas envie d'aller ren\u00e9gocier et bien s\u00fbr attaqu\u00e9 un peu au grisbi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:20 > 0:34:44) [91%] : \r\nMais bien s\u00fbr qu'on veut ren\u00e9gocier, c'est le but principal, l'ann\u00e9e prochaine pour avoir davantage pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons combien vous voulez mais non plus, le probl\u00e8me c'est pas de combien on veut cette garder la stabilit\u00e9 de la Banque nationale, le r\u00f4le qu'elle joue, \u00e7a \u00e7a qui est important, apr\u00e8s il faut se mettent d'accord sur les montants n\u00e9cessaires pour cette stabilit\u00e9, assurer l'avenir, on l'a dit, aujourd'hui, \u00e7a fait des envieux, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 50 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:44 > 0:34:48) [75%] : \r\nEt vous voulez plus sinon je les les plus saveur pour la 7 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:48 > 0:35:17) [89%] : \r\nCette a en moyenne ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, on veut plus pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, on veut plus pour les cantons \u00e0 chaque entit\u00e9 \u00e0 chaque entit\u00e9 de faire sa politique, j'ai dit tout \u00e0 l'heure de conseillers nationaux peuvent tr\u00e8s bien dire : h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e0 l'avenir on veut affecter des montants de la Caisse f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'avenir et puis les cantons pratiquer une politique sociale coh\u00e9rente en faveur de la population parce qu'on est d'accord et mais on laissez-moi pour terminer, on parle beaucoup d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:19 > 0:35:44) [89%] : \r\nQui a amen\u00e9 la solution pour abolir ces int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, ils sont indispensables aujourd'hui ses int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs L \u00e0 je suis d'accord avec Pierre-Yves Maillard c'est compl\u00e8tement, mais l\u00e0, mais la r\u00e9alit\u00e9, il faudrait pour le supprimer et peut-\u00eatre l\u00e0 il faudrait trouver une solution recr\u00e9er la confiance dans la zone et euros pour \u00e9viter que l'argent continue \u00e0 affluer en Suisse, \u00e7a c'est un probl\u00e8me, et peut-\u00eatre le professeur Garelli \u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:44 > 0:36:00) [78%] : \r\nEh pour \u00e7a convient donc \u00e7a, \u00e7a va pas euros, c'est le fond de l'USOC d'sur tout le monde se pose, les gens ils vous entendent parler tous n\u00e9gatifs, de revenir sur le taux n\u00e9gatif, j'essaie d'en sortir ramener alors que l\u00e0 on est en train de se dire : voil\u00e0, bah oui le probl\u00e8me polonais extr\u00eamement sain des b\u00e9n\u00e9fices monstrueux il redistribution au combat qu'est-ce qu'on est toujours dans le monde a oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:00 > 0:36:46) [88%] : \r\nOui, vous l'avez dit l'ann\u00e9e prochaine vous allez ren\u00e9gocier une convention entre le d\u00e9partement des finances et la BNS Real emp\u00eache de changer les chiffres sont touch\u00e9s, la structure pourrait tr\u00e8s bien dire 4 milliards si \u00e7a vaut et puis ici \u00e0 Rome avec des provisions comme quoi, si jamais il y a une chute drastique des revenus, vous pouvez avoir des clauses de sauvegarde, ce que je pense c'est que c'est pas uniquement de dire on vous garde milliards, vous en faites ce que vous voulez, on rajoute 2 milliards mais il devrait \u00eatre affect\u00e9, c'est-\u00e0-dire on devrait dire c'est 2 milliards suppl\u00e9mentaires, il faut qu'ils aillent Alain inverse pour faire plaisir \u00e0 Monsieur Maillard, qu'ils aillent peut-\u00eatre un fonds \u00e9cologique offert apr\u00e8s pr\u00e9dire \u00e0 quelqu'un d'autre, qui est un faux en infrastructures pour me faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:46 > 0:36:58) [83%] : \r\nVoil\u00e0, vraiment on apprenait vous prenez, je suis oblig\u00e9, vous prenez en vous, il vous donne 2 milliards pour l'AVS puis garde de Bahre\u00efn, c'est parce que j'ai dit \u00e0 jeudi 2 milliards suppl\u00e9mentaires, allez-y Thierry Merlin tr\u00e8s rapidement parce que Christian L\u00fcscher bouillonne mais mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:58 > 0:37:38) [92%] : \r\nJe peux non non je peux que je peux que souscrire \u00e0 ce que dit Monsieur Garelli, au fond, on n'a pas, on n'aurait pas besoin de changer le r\u00f4le de la BNS, il suffirait d'appliquer la Constitution vous avez pos\u00e9 une excellente question votre sch\u00e9ma est tout \u00e0 fait parlant cette r\u00e9serve c'est c'est aberrant d'accumuler autant de r\u00e9serve pour distributions futures quand les besoins sont l\u00e0, les besoins de la population sont l\u00e0, les salaires stagnent, les rentes, baisse les cotisations vont devoir augmenter je parle pas des primes maladie parce c'est pas le sujet du jour, mais enfin, vous avez une population qui perd du pouvoir d'achat, vous avez une BNS qui accumule des dizaines de milliards de r\u00e9serve pour distributions futures prix Pierre-Yves Maillard je crois donc pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:38 > 0:37:45) [85%] : \r\nCompris compris Pierre-Yves Maillard \u00e7a reste tenable Christian L\u00fcscher comme politiquement on confond 2 choses en au que r\u00e9pondez \u00e0 ma question s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:45 > 0:38:57) [87%] : \r\nOui, c'est pas le seul, c'est parfaitement tenable virgule, parce que l'on confond 2 choses, alors on voit quand \u00e7a on confond le le l'affectation et le montant, c'est 2 choses compl\u00e8tement distinctes, \u00e0 mon avis on a nous, du c\u00f4t\u00e9 des mais orthodoxe, on part du principe que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on impose \u00e0 la Banque nationale suisse une affectation, alors on lui vole une partie, une parcelle de son ind\u00e9pendance en revanche que le montant global soit augment\u00e9e soit n\u00e9goci\u00e9, moi j'ai absolument aucun probl\u00e8me avec \u00e7a j'parfois les cantons sont un peu glouton mais \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me en revanche en aucun cas, non, non, laissez moi finir Monsieur face vous pla\u00eet en aucun cas il n'appartient \u00e0 la BNS de se faire, de se faire imposer par quiconque, quel montant doit \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 quel fond elle, elle a une enveloppe la remet au pouvoir public dans le cadre de la politique mon\u00e9taire institutions dont elle a la mission de son b\u00e9n\u00e9fice Net, alors elle remet en montant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton de l'OUA, ce sera peut-\u00eatre 3 ce sera peut-\u00eatre quatre et ce sont \u00e0 ces instances politiques de d\u00e9cider comment elles veulent affecter l'argent, et en aucun cas \u00e0 la BNS parce que l\u00e0 ce serait v\u00e9ritablement dangereux, on serait sur un terrain extr\u00eamement glissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:57 > 0:39:14) [87%] : \r\nRevenir, excusez-moi, encadr\u00e9 d'accueillir le non ouais j'essaie un peu, je suis tout \u00e0 fait d'accord, on peut passer \u00e0 4 milliards mais on peut dire que les autorit\u00e9s publiques doivent affecter 2 milliards et apr\u00e8s c'est \u00e0 vous, dans la politique au Parlement ou ailleurs, de d\u00e9terminer si c'est l'AVS Watch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:14 > 0:39:30) [80%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut toujours grosse voil\u00e0 le froid pour son actif elles-m\u00eames sur la proposition seront d'accord, la BD est-ce que ce type de solution, pardon excusez beaucoup de solutions, nous sommes tous exactement \u00e0 suivre notre affaire ma d\u00e9mission, voil\u00e0 tr\u00e8s belle endormie et si vous \u00eates tous d'accord vous 15 minutes on a battu encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:31 > 0:39:41) [86%] : \r\nEt des guerres est-ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e qu'il va falloir qu'on peut toucher, ce n'est pas forc\u00e9ment dogmatique qu'on peut toucher un peu au cl\u00e9 de r\u00e9partition dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:41 > 0:39:57) [88%] : \r\nPeu, c'est une question politique mais je sors l'\u00e2ge b\u00eate du c\u00f4t\u00e9 des orthodoxes que le r\u00f4le de la Banque nationale c'est pas prier prioritairement de distribuer du cash \u00e0 la population suisse cette id\u00e9e, c'est notre banque, nous sommes les actionnaires nous voulons Les les dividendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:57 > 0:40:13) [88%] : \r\nC'est un peu faux je vous demande pardon, parce que l\u00e0, on doit \u00eatre pr\u00e9cis de l'je suis oblig\u00e9 de vous interrompre, article 99 de la Constitution alin\u00e9a, je ne sais plus combien, mais \u00e7a va me revenir, soit 3 3\u00e8me alin\u00e9a, les 2 tiers du b\u00e9n\u00e9fice de la Net de la BNS sont attribu\u00e9s aux cantons, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:13 > 0:40:17) [95%] : \r\nTrop de la loi sur la BNS on ne distribue que 6 pourcent au maximum du LFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:17 > 0:40:22) [86%] : \r\n\u00e7a c'est le dividende vous m\u00e9langer les choses, il y a plusieurs, je suis d\u00e9sol\u00e9, Christian L\u00fcscher, leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:22 > 0:41:43) [88%] : \r\nMission et il y a d'abord une affectation \u00e0 des r\u00e9serves qui sont le r\u00f4le principal de cette banque qui a, \u00e0 nouveau, pas moi, moi je suis un orthodoxe sur la question des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs parce que je pense c'est une aberration qui doit \u00eatre trait\u00e9e comme telle, mais sur la question g\u00e9n\u00e9rale, ces chiffres donnent le tournis et par \u00e7a donne le tournis, tout le monde est l\u00e0, en voulant modifier la chose pourquoi est-ce que la le bilan a explos\u00e9 il y a un double ph\u00e9nom\u00e8ne : il y a les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs qui fit gagne de l'argent sur le dos de tout le monde et \u00e0 l'explosion du bilan voil\u00e0 il y a, il y a eu une r\u00e9ponse \u00e0 une crise financi\u00e8re majeure \u00e0 laquelle les banques am\u00e9ricaines ou japonaises ou europ\u00e9ennes ont r\u00e9pondu de mani\u00e8re diverse et vous avez aujourd'hui une situation absolument cingl\u00e9 on est probablement tr\u00e8s proche d'une autre crise bancaire o\u00f9 vous avez dans la nature une quantit\u00e9 de dettes absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, contr\u00f4l\u00e9 par rien est-ce et donc toutes ces chiffres quand on vient de parler avant de d\u00e9penser, il faut juste savoir que \u00e7a doit servir principalement \u00e0 la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, \u00e0 la politique mon\u00e9taire et \u00e0 nous pr\u00e9munir contre les cons\u00e9quences \u00e0 cet effet lorsqu'UBS devait pour d\u00e9poser le bilan si on n'avait pas trouv\u00e9 un plan de sauvetage au Parlement, et c'est l\u00e0 et \u00e7a la Banque nationale, qui a jou\u00e9 ce r\u00f4le-l\u00e0, on va au-devant probablement de crise financi\u00e8re absolument majeur et et ces chiffres qui ont l'air faramineux et qui donnent le tournis et font saliver tout le monde, sont pas grand chose parce qu'ils sont \u00e0 l'\u00e9chelle du probl\u00e8me financier du monde aujourd'\u00e9merge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:43 > 0:42:00) [92%] : \r\nPourtant une solution sur laquelle St\u00e9phane Garelli et Pierre-Yves Maillard semblent tomber d'accord, et peut-\u00eatre m\u00eame aussi Georges Godel qui consisterait \u00e0 la fois \u00e0 renflouer les caisses de l'AVS qui est un objectif que vous poursuivez, si on en croit le les engagements de votre parti et sans lever les imp\u00f4ts enfin et pourquoi cette solution ne vous pla\u00eet pas finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:00 > 0:42:20) [91%] : \r\nWeld El, on peut tout \u00e0 fait rediscuter d'une d'une distribution diff\u00e9rente mais que l'on laisse \u00e0 la politique le soin de dire o\u00f9 va l'argent, parce que c'est un d\u00e9bat politique et qu'on laisse la banque faire son boulot qui n'est pas de faire de l'argent, bravo, mais qui est de maintenir l'accord qui est, qui est de maintenir la stabilit\u00e9 dans dans un monde qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dangereux qu'il l'est aujourd'hui, sur le plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:20 > 0:42:50) [91%] : \r\nSt\u00e9phane, je crois que si on a cette discussion aujourd'hui, c'est aussi parce que la BNS n'est pas transparente du tout et je crois qu'il y a un \u00e9norme effort effort de transparence \u00e0 faire de la banque centrale, peu de gens savent que 20 pourcent de l'argent \u00e0 disposition est investi en actions et dans des actions am\u00e9ricaines pour la plupart, \u00e7a veut dire que la BNS est devenu le plus grand ou un des plus grands propri\u00e9taires de Apple, de Microsoft et de toutes ces actions est-ce que c'est son r\u00f4le, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, il faut qu'il y ait de la transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:50 > 0:42:59) [90%] : \r\nMathilde moi est-ce que c'est son r\u00f4le, c'est une excellente question, \u00e7a nous permet d'ouvrir le 3\u00e8me et dernier chapitre est-ce que son r\u00f4le de devenir un acteur, un investisseur aussi massif dans des march\u00e9s am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:59 > 0:45:39) [91%] : \r\nAlors, il semble que les, les, les missions des banques centrales, d'un point de vue g\u00e9n\u00e9ral au-del\u00e0 de la BNS se sont consid\u00e9rablement accrus avec la crise et donc maintenant, les banques centrales et en particulier la BNS peuvent acheter des actions, des obligations et donc comme on ne sait pas exactement ce qu'elles ach\u00e8tent \u00e0 quel moment \u00e7a modifie le prix de ses actions et ses actifs et vous en simples \u00e9pargnants vous voulez en acheter vos impressions qu'elles sont tr\u00e8s chers et c'est formidables, mais en fait c'est parce qu'il est un acteur que vous connaissez pas bien qui de fa\u00e7on opaque intervient sur ce march\u00e9, donc \u00e7a brouille compl\u00e8tement aussi la la possibilit\u00e9 d'investir dans de bonnes conditions et le 2\u00e8me impact n\u00e9gatif de cette fa\u00e7on de faire, c'est \u00e9videmment de donner aussi l'envie aux politiques de venir sur le terrain de la politique mon\u00e9taire parce que, on l'a, on l'a dit, je crois c'est que savoir quel est le bon niveau de b\u00e9n\u00e9fice pour \u00eatre capable de supporter des pertes, si besoin, il y a pas de r\u00e8gle d'or \u00e9conomique qu'on pourrait donner comme \u00e7a sur ce plateau et donc, par d\u00e9finition, soit on fait confiance \u00e0 la BNS, on a un avis qui est de toute fa\u00e7on normatif, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, vous dites : c'est pas moi qu'en revanche, s'int\u00e9resse un peu la question oui je oui, mais c'est aussi parce que les banques centrales, en allant tr\u00e8s loin dans les instruments qu'elles utilisent pour garantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, encore une fois, peuvent investir dans certaines soci\u00e9t\u00e9s peuvent investir dans certaines obligations souveraines d'autres \u00c9tats et donc donne le sentiment qu'elles peuvent intervenir dans une politique de redistribution avec les taux n\u00e9gatif au d\u00e9pend des des retrait\u00e9s dans une politique industrielle pourquoi privil\u00e9gier des entreprises \u00e9trang\u00e8res plut\u00f4t que national a on comprend bien pourquoi, hein, pour \u00e9viter une appr\u00e9ciation du franc, mais voil\u00e0, et donc de le fait de, de sortir de ce simple Champ politique mon\u00e9taire ou avant c'\u00e9tait clair objectif de stabilit\u00e9 des prix, pour \u00e9viter qu'il y a trop d'inflation des taux d'int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait le seul instrument que vous utilisiez sortir de ce r\u00f4le-l\u00e0, fait que on a un peu partout, on le voit aussi en Inde, o\u00f9 le gouvernement maintenant, a d\u00e9cid\u00e9 de changer de banquier central pour l'aider \u00e0 gagner les \u00e9lections, on voit les attaques de Donald Trump aussi consid\u00e9rables hein sur la la gestionnaire voil\u00e0, on commence \u00e0 voir aussi en Europe, des tensions de la part des politiques, je trouve que les banques centrales devraient et je rejoins ce que ce que vous disiez \u00eatre beaucoup plus transparente et surtout essayer d'\u00e9valuer les effets pervers de cette politique d'\u00e9largissement de ses missions pour justement avoir un d\u00e9bat plus serein avec les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:39 > 0:46:18) [88%] : \r\nAlors, pour avoir une id\u00e9e un peu de qu'on parle juste pour prendre quelques chiffres si vous \u00eates d'accord quand on parle des bilans des banques centrales qui explose, et de ce monde qui change de cette fonction qui change peut-\u00eatre avec les bilans explose les b\u00e9n\u00e9fices explosent parce que les bidons explose en 2007, les avoirs des principales banques centrales, c'\u00e9tait 6500 milliards de dollars, aujourd'hui c'est 19500 milliards de dollars, c'est faux, 3 ans en 2018, donc au moins 10 ans si on prend la Suisse, c'est encore plus flagrant 126 milliards d'actifs au bilan de la BNS en 2007 contre 817 fin 2018 St\u00e9phane Garelli, \u00e7a c'est votre c'est votre terrain, vous \u00eates sorti du bois, il y a longtemps, il faut satisfom\u00e8tre cet argent au travail quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:18 > 0:47:30) [93%] : \r\nOui, en Suisse, on a l'argent au ch\u00f4mage entre autres mais je reprends ce que ce que vous venez dire, Madame Lemoine, je crois que aujourd'hui on est en train de voir une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 des banques centrales \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on voit m\u00eame des nouvelles th\u00e9ories la nouvelle th\u00e9orie mon\u00e9taire, c'est la gauche du Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis et qui disent en fait, la banque centrale ne devrait pas \u00eatre ind\u00e9pendante, elles devraient travailler pour le Tr\u00e9sor, elle devrait imprimer de l'argent \u00e0 la demande, et je crois que si on fait pas attention de r\u00e9former rapidement ce qui se passe aujourd'hui avec la BNS sur la transparence sur la mani\u00e8re dont les revenus sont distribu\u00e9s, on va, je le r\u00e9p\u00e8te, avoir des initiatives populaires, vous en avez pas peur bonjour des peurs parfois parce que \u00e7a peut \u00eatre des initiatives populaires qui part dans n'importe quelle direction et on peut se retrouver avec des situations qui sont tr\u00e8s dommageables pour l'avenir du pays parce qu'il faut penser qu'on a trop de bonnes id\u00e9es dans ce pays et que quelqu'un doit faire l'arbitrage et le probl\u00e8me c'est qu'il va faire l'arbitrage qui va dire c'est mieux de Lema\u00eetre dans les cantons, c'est mieux de le mettre \u00e0 l'AVS c'est mieux de le met dans un fonds \u00e9cologique, c'est mieux de Lema\u00eetre dans un fonds de transition ou d'infrastructures qui va prendre cette d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:30 > 0:47:41) [88%] : \r\nDonc on peut pas continuer comme \u00e7a, finalement, c'est ce que vous avez envie St\u00e9phane Garelli, on peut juste pas continuer, il y a des chiffres qui sont en train de d\u00e9passer la r\u00e9alit\u00e9 et on peut juste pas continuer, il faut changer, faut il faudrait former plus de transparence et une meilleure gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:41 > 0:48:28) [87%] : \r\nAlors, plus de transparence, je partage assez cet avis en notant n\u00e9anmoins que ces 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une volont\u00e9 tr\u00e8s claire de la pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 aller sur le site de la BNP, oui, bien s\u00fbr, notamment et pr\u00e9par\u00e9, vous y \u00eates retrouv\u00e9e non je me suis endroit non mais je alors on en mati\u00e8re d'investissement mais je reconnais que nous les parlementaires nous disons pas tr\u00e8s vite, nous avons un privil\u00e8ge puisque nous recevons Monsieur Jourdan, en tout cas, 2 fois par ann\u00e9e, qui nous explique sa gestion et puis on sait aussi que la BNS n'est pas g\u00e9r\u00e9 par une \u00e9quipe de t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, il y a des instances qui sont s\u00e9rieuses, il y a un chef de complet \u00e0 des des chefs de risques complaisance etc tout \u00e7a est tout de m\u00eame v\u00e9rifier tout \u00e0 l'heure, vous avez dit dans quelle action la BNS, c'est la preuve que vous le savez, et donc c'est la d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:28 > 0:48:41) [89%] : \r\nC'est \u00e0 cause des Am\u00e9ricains de la BNS absolument parce que, aux \u00c9tats-Unis, on doit vous dire la aux \u00c9tats-Unis, on doit dire qu'elle a des actions de Apple, etc, c'est eux qui nous le dit, ce n'est pas la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:41 > 0:49:29) [91%] : \r\nOn sait aujourd'hui que la BNS investi environ 20 pourcent dans non pas des actions \u00e9trang\u00e8res et des obligations tr\u00e8s souvent gouvern\u00e9 Zac, 20 pourcent des actions Renault Maurer dans des actions de plus en plus sexy, et je crois que \u00e7a, c'est un souci qui fera plaisir \u00e0 \u00e0 monsieur Maillard il y a maintenant des r\u00e8gles de bonne gouvernance, notamment dans la qualit\u00e9 des placements qui sont faits, on ne on a une place plus d'argent, on n'investit plus dans les soci\u00e9t\u00e9s qui polluent on n'investit plus dans les soci\u00e9t\u00e9s qui ne respectent pas les droits humains, on fait attention aussi \u00e0 la question de la vente des armes, je crois qu'il y a eu une v\u00e9ritable prise de conscience de la part de de la BNS, qui une fois encore, est l\u00e0 pour assurer la stabilit\u00e9 des prix dans ce pays et qui doit pr\u00e9server et conserver son ind\u00e9pendance qui est absolument essentielle \u00e0 la politique mon\u00e9taire de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:29 > 0:49:42) [87%] : \r\nPierre-Yves Maillard on peut faire confiance \u00e0 la bonne \u00e0 la bonne gouvernance, de la BNS est ce qu'il faut reprendre en mains, on parle plus des b\u00e9n\u00e9fices, l\u00e0 on parle de la gestion de de ces milliards \u00e0 mettre au travail, ce qu'il faut les reprendre en main un fonds d'investissement, banque de brut infrastructures hein, moi je suis clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:44 > 0:51:44) [93%] : \r\nJe suis d'abord tr\u00e8s heureux que ce d\u00e9bat ait lieu, je pense que c'est tr\u00e8s important, je pense que les gens ont appris beaucoup de choses, esp\u00e8re voir pas du tout r\u00e9cemment toute cette fortune qui existe et qui leur appartient la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, c'est que, aujourd'hui, une rente AVS moyenne c'est environ 2000 francs une rente LPP moyenne c'est environ 1500 1700 francs et que cette rente LPP pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations elle va baisser et que dans ces conditions-l\u00e0, vous avez encore des discussions sur le report de l'\u00e2ge de la retraite, alors que les gens d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 trouver du boulot apr\u00e8s 50 ans ou 55 ans, vous avez des menaces de r\u00e9cession et on se demande bien ce que feront les banques centrales, si d'aventure il devait y avoir une r\u00e9cession, on sait pas trop quels instruments, elle pourrait quand m\u00eame pas baisser les taux encore davantage, qu'est ce qu'elles feront pour relancer l'activit\u00e9, on voit bien que ce d\u00e9bat est n\u00e9cessaire et il y a pas que des gens de gauche qui le lance vous avez \u00e0 un Monsieur Hildebrandt, l'ancien patron de la BNS qui qui plaide, avec d'autres pour dire il faut que les \u00c9tats et les banques centrales se concertent pour trouver les moyens de redistribuer du pouvoir d'achat pour remettre de la justice sociale pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, tout simplement parce que le syst\u00e8me est en train de, d'aller dans le mur, je pense que l'\u00e9conomie r\u00e9elle, aujourd'hui elle est elle est en elle est, c'est le grand d\u00e9fi de ces, de ces politiques \u00e9conomiques qui sont trop orthodoxe, j'ai enfin trop orthodoxe, j'aimerais ici aussi casser \u00e0 un lieu commun, les vrais orthodoxe et ceux qui d\u00e9fendent la Constitution si on avait appliqu\u00e9 la Constitution c'est c'est malheureux de milliards qu'on aurait distribu\u00e9 et c'est on aurait donc pu peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 soutenir le climat de consommation, un chiffre pour finir, vous savez que souvent en l'air, de sant\u00e9, en Suisse, oui oui je que je conclus la si on enl\u00e8ve les d\u00e9penses de sant\u00e9, la consommation des des m\u00e9nages est en train de baisser en Suisse dans un climat de croissance \u00e9conomique et de ch\u00f4mage relativement modeste, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9conomie aujourd'hui avant m\u00eame une hypoth\u00e8se une hypoth\u00e9tique r\u00e9cession, donc on est face \u00e0 un d\u00e9bat profond et je suis heureux qu'il soit enfin ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:44 > 0:52:12) [88%] : \r\nPour faire \u00e9cho \u00e0 vos propos, Pierre-Yves Maillard Damien bossons sur Facebook qui nous dit : j'entends parler que de milliards et moi en tant que rentiers AVS doit vivre aujourd'hui avec une rente de 1667 francs par mois, apr\u00e8s 50 ans de travail et 47 ans de cotisations dans ce contexte-l\u00e0, est ce que il est pas tant de cris, je sais pas, au moins des vases communicants entre l'homme, la politique tout court, la politique sociale et la politique mon\u00e9taire, en tout cas, ou de repenser un peu le syst\u00e8me en tout cas de de questionner nos certitudes Georges Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:12 > 0:52:57) [93%] : \r\nC'est important de se questionner sur cette probl\u00e9matique, on parle toute la soir\u00e9e, des milliards, etc, mais on parle pas de l'argent qui dort, je pense que le probl\u00e8me principal est l\u00e0, on a des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs pour \u00e9viter les afflux de capitaux chez nous pour maintenir cette situation mon\u00e9taire stable, mais on ne fait rien ou en tout cas j'ai pas trouv\u00e9 de sp\u00e9cialistes en plus Monsieur Garelli pour nous dire : mais comment ce qu'il faut faire pour cr\u00e9er un climat de confiance dans la zone Euro pour \u00e9viter que ces capitaux viennent chez nous, \u00e7a c'est quelque chose qui est important, il faut recr\u00e9er la confiance aupr\u00e8s de la population, je pense que cette indispensable et puis il faut trouver des solutions et je pense que l\u00e0, il faut travailler l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre que c'est en d\u00e9bat \u00e0 lui tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:57 > 0:53:33) [84%] : \r\nBon, ben, le d\u00e9bat va avoir lieu, juste une question pour pour pour Yves Nidegger, si vous permettez, c'est pas bien s\u00fbr, faites comme chez vous, je voudrais enfin je sais pas pourquoi je vous demande, veut vous Molotov fait on a parl\u00e9 des investissements dans les march\u00e9s : le march\u00e9 actions les actions notamment les actions am\u00e9ricaines, Apple, Google fera la et les nouvelles technologies am\u00e9ricaines, \u00e7a marche bien cette ann\u00e9e, le Nasdaq 10 pourcent dans l'indice, etc, donc \u00e7a a bien march\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on fait, Pakistan, Mia mais quand une banque centrale se met \u00e0 devenir un investisseur dans le nul \u00e0 l'\u00e9conomie florissante d'un pays qui, \u00e9ventuellement, un concurrent et commence \u00e0 faire de la politique l\u00e0, Yves Nidegger est-ce qu'il n'est pas le temps de que Poulat vous l\u00e0 Cornillac et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:33 > 0:55:20) [92%] : \r\nMais l'\u00e9conomie que de la politique, mais le fond du probl\u00e8me, encore une fois je me je me r\u00e9p\u00e8te, sans \u00eatre forc\u00e9ment compris c'est l'explosion du bilan de la BNS on a on a oui bien s\u00fbr mais on on fabrique de la monnaie suisse et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l'actif, il faut quelque chose, alors on doit diversifier, alors on a un peu moins d'or, on a beaucoup d'euros puis on essaie d'avoir un peu autre chose, le probl\u00e8me est pas de savoir si on met l'argent ici ou l\u00e0, l'important c'est qu'il soit mis un endroit qui reste, moi ce qui me ce qui m'agace, c'est que la politique dans laquelle le laquelle l'on parle aujourd'hui, \u00e0 savoir la situation europ\u00e9enne, o\u00f9 vous avez une tentative de lutter contre la la r\u00e9cession qui ne marche pas, consistant \u00e0 baisser les taux baissent les taux baisser les taux, qui nous a amen\u00e9 \u00e0 exploser le bilan baisser les taux \u00e0 notre tour arrive \u00e0 des situations compl\u00e8tement Pervez dont il faudra sortir la la confiance des consommateurs n'est pas cr\u00e9\u00e9e par le fait de perdent de l'argent, si vous \u00e9pargner, donc toute cette toute cette ce tunnel dans lequel on s'est mis est absolument faux et la perversion du truc, c'est que les \u00c9tats beaucoup de de gens ad ach\u00e8te de la dette \u00e9tatique et les \u00c9tats qui sont les moins dangereux typiquement la Suisse sont ceux \u00e0 qui on pr\u00eate le plus volontiers son taux d'int\u00e9r\u00eat mais on se retrouve du coup avec des taux n\u00e9gatifs en Suisse pour les obligations d'\u00c9tat, \u00e0 15 ans au Japon \u00e0 10 ans en Allemagne, en France, en Hollande, \u00e0 7 ans en Italie a 2 ans seulement, parce qu'ils sont moins s\u00e9rieux mais si vous dites que les caisses de pension ne feront pas, ne feront pas un centime oui en Gr\u00e8ce, vous pouvez \u00e9galement faire du positif si, si on dit que les caisses de pension ne feront pas un kopeck pendant 15 ans et que, dans 15 ans, on se retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un retrait\u00e9 sur 3 personnes qui n'auront pas pu capitaliser un syst\u00e8me actuel, on est en train, avec ce syst\u00e8me de foutre en l'air \u00e0 peu pr\u00e8s tout le syst\u00e8me social et il faut surtout pas p\u00e9rennis\u00e9, cela, il faut absolument sortir j'aimerais poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:20 > 0:55:26) [82%] : \r\nSur l'\u00e9conomie, l'autre \u00e9conomiste St\u00e9phane Garelli non juste, l'autre \u00e0 accident moins apr\u00e8s je vous rends la parole mais en leur et elle a tr\u00e8s peu parl\u00e9, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:26 > 0:55:51) [88%] : \r\nCes 2 mois et la suite de mon nuage, voire l'Espagne il y a un consensus qui \u00e9merge peut-\u00eatre \u00e0 bas bruit autour de cette table, entre les politiques, c'est qu'on est dans une situation pour le moins incongru, un contexte pas tr\u00e8s stable et qu'il va falloir ouvrir un d\u00e9bat, se mettre \u00e0 penser quelque chose en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire et de dialogue avec la politique mon\u00e9taire et la politique tout court, qu'est ce que vous voyez-vous \u00e9merger comme solution possible ou comme comme passerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:51 > 0:58:04) [91%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pour justement rebondir sur les, les, ce que vous ce que vous venez dire, c'est qu'il y a, il y a quand m\u00eame une bonne nouvelle, c'est que la l'\u00e9conomie suisse \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'\u00e9conomie de la zone Euro et la part des exportations vers la zone Euro est en train d'imaginer au profit de la part des exportations vers les \u00c9tats-Unis, et de fa\u00e7on tout \u00e0 fait significative puisque la part des exportations vers les \u00c9tats-Unis a doubl\u00e9 depuis 10 ans, donc qu'est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que comme la croissance am\u00e9ricaine va mieux \u00e7a point peut-\u00eatre redonner un peu de marge de manoeuvre \u00e0 la BNS justement et et m\u00eame si la zone Euro continue d'aller mal \u00e9viter baisser encore ses taux n\u00e9gatif m\u00eame si Monsieur Jordan a laiss\u00e9 ouvert la porte \u00e0 une nouvelle baisse de taux directeurs, donc \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment positif ensuite sur vraiment ce d\u00e9bat entre le r\u00f4le des politiques et le r\u00f4le mon\u00e9taire, je pense que les banques centrales se sont vraiment mises dans une seringue et que, \u00e0 force de, de, de, de vouloir, m\u00eame si c'est pour des raisons mon\u00e9taires, on le comprend bien, elle, elle, elle choisit pas d'investir ou d'acheter des actions Apple, c'est parce que elle veut \u00e9viter que le front s'appr\u00e9cie qu'elle ach\u00e8te des actions Apple, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est ce que dit la la Banque centrale, le r\u00e9sultat c'est qu'que on ach\u00e8te quand m\u00eame bah oui et que, de fait, quand ces 2 actions, voil\u00e0 quand c'est des actions Apple, elle fait de la politique, donc un des moyens, si on consid\u00e8re que, elle ne doit pas provisionn\u00e9 pour d\u00e9faire des pertes futures, bon, admettons \u00e0 ce moment-l\u00e0, on peut imaginer qu'un fonds souverain serait plus adapt\u00e9 pour faire un investissement diversifi\u00e9e, avec des marges de manoeuvres suppl\u00e9mentaires parce qu'aujourd'hui, la BNS elle peut pas se couvrir contre les risques de changement, ce qui fait aussi qu'elle doit provisionner beaucoup plus qu'un acteur, par exemple, qui serait un fonds souverain alors apr\u00e8s le fonds souverain au final, vous \u00eates pour cette id\u00e9e-l\u00e0, alors je la mets a pas franchement m\u00eame si vous me demandez de mettre une mauvaise sur la table alors au final le contribuable sera toujours celui qui paiera en cas de probl\u00e8me comme dans le cas de la BNS et comme dans le cas d'un Fran\u00e7ois mais un fonds souverain \u00e0 plus de marge de manoeuvre pour diversifier ses risques pour justement rendent des comptes, donc on pourrait imaginer que si tout le monde est d'accord pour dire qu'il y a trop de b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 ce moment-l\u00e0, au moins que, on l'investisseur et les marges de manoeuvre pour le faire de fa\u00e7on diverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:04 > 0:58:09) [91%] : \r\nC'est un peu, finalement, le monde est en train d'\u00eatre d'accord avec vous St\u00e9phane Garelli, c'est un peu ce que vous pensez aussi au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:58:09 > 0:59:02) [91%] : \r\nOui au d\u00e9part sur le fonds souverain et vous donner le le prochain sujet qui va \u00eatre le gros sujet de discussions en Suisse et ailleurs, qui a commenc\u00e9 en Allemagne c'est le frein \u00e0 l'endettement, c'est \u00e0 savoir est-ce que comme les banques centrales arrivent au bout de ce qu'elles peuvent faire, taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif etc la prochaine discussion c'est le stimulus qu'on va avoir du point de vue fiscal du point de vue budg\u00e9taire etc le chef le 0 noir qu'on a en Allemagne o\u00f9 il faut pas d\u00e9penser plus dans le budget, tout \u00e7a est remis en question, m\u00eame par la droite, m\u00eame par la Conf\u00e9d\u00e9ration des industries allemandes, on va avoir la m\u00eame chose en Suisse, on va rediscuter du fera l'endettement, je le dis facilement quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Constituante, je me suis battu pour se fera \u00e0 l'endettement maintenant les circonstances et vous changer, il va falloir ouvrir ce frein \u00e0 l'endettement, un petit peu et je l'esp\u00e8re, vers des investissements en infrastructures, parce que c'est \u00e7a qui va compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:02 > 0:59:06) [82%] : \r\nSalut cher en conclusion vous voudrais vous aurez remarqu\u00e9 que l'orthodoxie, \u00e7a ne va pas tenir longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:06 > 0:59:44) [89%] : \r\nDans la Laumond, \u00e7a \u00e7a \u00e7a tiendra sur le frein \u00e0 l'endettement, je suis assez d'accord avec le professeur Garelli, c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 c'\u00e9tait absolument n\u00e9cessaire et il y a des circonstances dans lesquelles, effectivement on devrait peut-\u00eatre le le dessert en revanche sur le fonds souverain, je suis plut\u00f4t de l'approche de Jean-Pierre Roth, avec qui vous aviez eu un d\u00e9bat sur cette question, un fonds souverain en Norv\u00e8ge, il est adoss\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice du p\u00e9trole chez nous, il est adoss\u00e9 \u00e0 rien du tout, il serait fait en francs suisses dans des investissements en Suisse et donc il serait totalement contre- productif puisque pr\u00e9cis\u00e9ment la BNS a moi fait demande au PC oui de reconstruire nos autoroutes ce qui serait possible, oui, mais je me disais, s\u00fbrement dans la BNS \u00e0 ce moment-l\u00e0 on renforce francs suisse et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que la BNS souhaitait vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:44 > 0:59:53) [84%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de conclure : merci \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Maillard, \u00e0 Paris, au moins vous aurez entendu que que Christian L\u00fcscher, \u00e9crivain, est d'accord, de l\u00e2cher du lest sur le frein alors d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:53 > 1:00:05) [87%] : \r\nBon, c'est pas tout \u00e0 fait dit merci Sirotkin certes, mais pour l'imagination merci \u00e0 vous de nous avoir envoy\u00e9 tous vos messages du vont prendre quelques-uns d\u00e9sol\u00e9 si j'ai pas su le faire plus, vous le savez peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:05 > 1:00:27) [90%] : \r\nJe pr\u00e9pare sa grande r\u00e9volution sa grande m\u00e9tamorphose pour le 15 janvier prochain nouveau d\u00e9cor, nouvelle ligne on change tout repr\u00e9sente un tr\u00e8s gros chantier et non, mais non, mais pour pr\u00e9parer ces choses belles \u00e9missions je c\u00e8de les r\u00eanes l\u00e0 donc vous avez presque raison pour au moins jusqu'en d\u00e9cembre \u00e0 Xynthia que vous retrouverez donc \u00e0 cette place mercredi prochain pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, excellente soir\u00e9e sur la RTS et a tr\u00e8s vite baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T22:34:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911041291", "durationSec": 90, "title": "Taux n\u00e9gatif", "excerpt": "Preprod sur le budget \u00e9norme et les b\u00e9n\u00e9fices records de la BNS avec l'introduction de taux n\u00e9gatifs qui rapportent \u00e0 eux seuls 2 milliards de francs par an.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911041292", "durationSec": 108, "title": "BNS m\u00e9canique", "excerpt": "Preprod sur les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS et sa redistribution aux Cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042637", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois directeur des Finances, Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste de la banque Edmond de Rothschild, St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'UNIL.\n\nEn duplex de Paris : Pierre-Yves Maillard, conseiller national PS vaudois et pr\u00e9sident de l'USS.", "id": "2043061", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE", "PARIS"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "NIDEGGER, YVES", "LUESCHER, CHRISTIAN", "GODEL, GEORGES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761216", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043705", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2032055", "internalArchiveId": "AA1910031667", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10844544", "imageURL": "http://www.rts.ch/10844541.image", "alternativeTitle": ["L'ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne a t\u00e9moign\u00e9 devant le Congr\u00e8s sur l'affaire ukrainienne", "12h45", "A Gen\u00e8ve, des opposants \u00e0 Evo Morales protestent devant l'ONU. En Bolivie, les manifestations continuent.", "12h45", "Fanny Z\u00fcrcher a suivi la conf\u00e9rence de presse du canadien Bombardier ce matin", "Ouverture du proc\u00e8s des antisp\u00e9cistes \u00e0 Gen\u00e8ve: Fabiano Citroni relate une matin\u00e9e tendue au Palais de Justice.", "12h45", "Johanna Gapany, l'outsider du second tour \u00e0 Fribourg, poursuit la course au Conseil des Etats.", "12h45", "Soir\u00e9e forte en \u00e9motions hier soir pour le quatri\u00e8me volet de la Ligue des Champions", "12h45", "Les journ\u00e9es de l'architecture permettent de d\u00e9couvrir le travail des architectes suisses: visite d'une ferme modernis\u00e9e \u00e0 Gland", "12h45", "Le chef Kenta Numabukuro d\u00e9crit les ramens, plat typique de la gastronomie nippone", "12h45", "Rapha\u00ebl Mayoraz : \"En Valais tous les 100 ans, il y a un tr\u00e8s gros s\u00e9isme. Dans les prochaines d\u00e9cennies il faut s'y attendre\"", "12h45", "Fanny Z\u00fcrcher a suivi la conf\u00e9rence de presse du canadien Bombardier ce matin", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10844544", "ece-10844546", "ece-10844542", "ece-10844548", "ece-10844550", "ece-10844552", "ece-10844554", "ece-10844556", "ece-10844540", "ece-10844810", "ece-10844558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:17  00:00:19:14\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:19:16  00:00:21:21\r\n{\\an1}La terre tremble en Valais,\r\n\r\n00:00:21:23  00:00:26:18\r\n{\\an1}depuis hier le canton\r\nvit des secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n00:00:26:20  00:00:31:19\r\n{\\an1}Quels sont les risques ?\r\n\r\n00:00:31:21  00:00:36:10\r\n{\\an1}Nous en parlons avec le g\u00e9ologue\r\ncantonal Raphael Mayoraz.\r\n\r\n00:00:36:11  00:00:39:18\r\n{\\an1}Bombardier annonce pouvoir\r\nlivrer aux CFF l'ensemble\r\n\r\n00:00:39:20  00:00:42:00\r\n{\\an1}de ses trains d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:45:13\r\n{\\an1}Le constructeur canadien annonce\r\nque les trois quarts des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:00:45:15  00:00:48:14\r\n{\\an1}techniques qui retardent leur mise\r\nen service ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus.\r\n\r\n00:00:48:16  00:00:55:06\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s\r\nde 3 antisp\u00e9cistes s'est ouvert.\r\n\r\n00:00:55:08  00:00:58:11\r\n{\\an1}Des militants mobilis\u00e9s\r\ndevant le palais de justice,\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:03:16\r\n{\\an1}et un dispositif policier\r\nimpressionnant.\r\n\r\n00:01:03:19  00:01:06:11\r\n{\\an1}Nouveau t\u00e9moignage embarrassant\r\npour Donald Trump.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:09:18\r\n{\\an1}L'ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s\r\nde l'UE a admis avoir conditionn\u00e9\r\n\r\n00:01:09:20  00:01:13:05\r\n{\\an1}une aide militaire \u00e0 l'Ukraine\r\n\u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:16:18\r\n{\\an1}sur le rival politique\r\ndu pr\u00e9sident Joe Biden.\r\n\r\n00:01:16:20  00:01:20:05\r\n{\\an1}Et nous accueillons le chef japonais\r\nKenta Numabukuro\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:22:22\r\n{\\an1}pour notre chronique: \"A Table\".\r\n\r\n00:01:23:00  00:01:26:17\r\n{\\an1}Un rendez-vous autour\r\nde la nourriture, les enjeux,\r\n\r\n00:01:26:19  00:01:30:17\r\n{\\an1}les tendances et l'on commence\r\naujourd'hui avec les ramen,\r\n\r\n00:01:30:19  00:01:35:14\r\n{\\an1}un plat de nouilles qui fait partie\r\ndu patrimoine japonais.\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:40:05\r\n{\\an1}La terre tremble en Valais.\r\n\r\n00:01:40:07  00:01:41:20\r\n{\\an1}Deux nouveaux s\u00e9ismes\r\n\r\n00:01:41:22  00:01:44:15\r\n{\\an1}se sont produits ce matin\r\n\u00e0 Zermatt et au col du Sanetch.\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:47:21\r\n{\\an1}En deux jours, le canton\r\na connu une centaine de secousses.\r\n\r\n00:01:47:23  00:01:55:01\r\n{\\an1}Nous en parlons avec R.Mayoraz,\r\ng\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n00:01:56:01  00:02:07:20\r\n{\\an1}Ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions,\r\nest-ce que c'est rare?\r\n\r\n00:02:08:00  00:02:13:20\r\n{\\an1}-Ce qui se passe est relativement\r\nrare.\r\n\r\n00:02:19:15  00:02:23:04\r\n{\\an1}D'avoir quelques milliers de\r\nsecousses par an, ce n'est pas rare.\r\n\r\n00:02:23:08  00:02:26:07\r\n{\\an1}C'est l'intensit\u00e9 qui est rare.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:31:18\r\n{\\an1}On ne ressent pas la plupart des\r\ntremblements de terre.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:20\r\n{\\an1}C'est seulement \u00e0 partir de 2.5 sur\r\nl'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:42:12\r\n{\\an1}L\u00e0, les gens ont ressenti une\r\ndizaine de tremblements de terre.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:45:06\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n00:02:45:10  00:02:51:08\r\n{\\an1}-Pas imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:02:52:02  00:02:55:08\r\n{\\an1}Le danger de gros tremblement de\r\nterre n'est pas plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:02:55:11  00:02:57:14\r\n{\\an1}maintenant.\r\n\r\n00:02:57:18  00:03:03:12\r\n{\\an1}\u00c7a devrait s'att\u00e9nuer\r\nprogressivement.\r\n\r\n00:03:03:16  00:03:06:13\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a annonce un s\u00e9isme\r\nplus important ?\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:10:11\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:03:10:13  00:03:16:12\r\n{\\an1}Cela n'annonce pas de plus gros\r\ns\u00e9isme.\r\n\r\n00:03:19:08  00:03:23:11\r\n{\\an1}En Valais, on a un tr\u00e8s gros s\u00e9isme\r\nchaque 100 ans.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:29:12\r\n{\\an1}-Il pourrait se reproduire ?\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:35:03\r\n{\\an1}-Le dernier gros \u00e9tait en 1946.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:38:09\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 un s\u00e9isme dans le\r\ncanton.\r\n\r\n00:03:38:12  00:03:42:01\r\n{\\an1}On ne peut pas le pr\u00e9venir.\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:47:11\r\n{\\an1}On ne peut pas savoir quand il va se\r\nproduire.\r\n\r\n00:03:47:15  00:03:51:10\r\n{\\an1}Mais on peut se pr\u00e9munir en sachant\r\nse comporter de mani\u00e8re ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:10\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire se cacher sous le\r\nbureau.\r\n\r\n00:03:55:13  00:04:01:11\r\n{\\an1}Et il faut intervenir sur les\r\nb\u00e2timents.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:06:03\r\n{\\an1}Il faut inspecter les b\u00e2timents et\r\ns'inqui\u00e9ter de leur stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:04:15:16  00:04:19:15\r\n{\\an1}-En Valais, la pol\u00e9mique au sujet de\r\nla chasse aux troph\u00e9es de bouquetins\r\n\r\n00:04:19:16  00:04:21:10\r\n{\\an1}par des clients fortun\u00e9s continue.\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:24:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un reportage de \"Mise au\r\nPoint\", les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:04:24:20  00:04:28:02\r\n{\\an1}se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition\r\na d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni 30'000 signatures.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:31:00\r\n{\\an1}Les tirs sur les bouquetins\r\nseront d\u00e9sormais interdits,\r\n\r\n00:04:31:03  00:04:33:16\r\n{\\an1}comme l'a confi\u00e9\r\nle conseiller d'Etat, Jacques Melly.\r\n\r\n00:04:35:11  00:04:37:06\r\n{\\an1}-On est conscient que cet aspect\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:38:20\r\n{\\an1}de r\u00e9gulation ne correspond plus\r\n\r\n00:04:38:22  00:04:40:12\r\n{\\an1}aux mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:40:14  00:04:42:18\r\n{\\an1}D\u00e9but avril,\r\non a initi\u00e9 des discussions\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:44:18\r\n{\\an1}avec la F\u00e9d\u00e9ration\r\nvalaisanne de chasse,\r\n\r\n00:04:44:20  00:04:47:21\r\n{\\an1}pour savoir comment\r\nfaire \u00e9voluer la pratique.\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:52:09\r\n{\\an1}Pour mettre fin \u00e0 cette chasse.\r\n\r\n00:04:53:07  00:04:57:20\r\n{\\an1}-On l\u2019a nomm\u00e9 le contrat du si\u00e8cle\r\ndans le rail devis\u00e9 \u00e0 1,9 mia de frs.\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:01:15\r\n{\\an1}Les 62 trains grandes lignes\r\n\u00e0 deux \u00e9tages de Bombardier\r\n\r\n00:05:01:19  00:05:04:17\r\n{\\an1}devraient \u00eatre livr\u00e9s\r\nd'ici l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:07:22\r\n{\\an1}C'est ce qu'a annonc\u00e9\r\nle constructeur canadien\r\n\r\n00:05:08:03  00:05:12:13\r\n{\\an1}qui est venu r\u00e9pondre\r\naux nombreuses critiques.\r\n\r\n00:05:15:19  00:05:19:04\r\n{\\an1}Bombardier est venu\r\nr\u00e9pondre aux critiques ?\r\n\r\n00:05:24:04  00:05:29:22\r\n{\\an1}-Oui, la parole \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense.\r\n\r\n00:05:30:01  00:05:35:23\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour\r\nBombardier.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:41:05\r\n{\\an1}Une panne tous les 3600 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:46:04\r\n{\\an1}De nombreux trains ont d\u00fb retourner\r\n\u00e0 l'atelier.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:52:06\r\n{\\an1}Le constructeur canadien explique\r\nles soucis techniques sont normaux.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:55:19\r\n{\\an1}Il a pris des mesures qui ont port\u00e9\r\nleurs fruits.\r\n\r\n00:05:55:23  00:06:00:11\r\n{\\an1}Il a am\u00e9lior\u00e9 la fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:03:23\r\n{\\an1}Ils peuvent rouler 7000 km sans\r\npanne.\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:10:01\r\n{\\an1}Et le confort des passagers.\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:13:10\r\n{\\an1}Vous avez pu constater que \u00e7a\r\nsecouait pas mal \u00e0 l'\u00e9tage\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:15:16\r\n{\\an1}sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:06:15:20  00:06:19:10\r\n{\\an1}Mais cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit.\r\n\r\n00:06:19:13  00:06:22:04\r\n{\\an1}-Ces trains sont annonc\u00e9s pour 2021.\r\n\r\n00:06:22:08  00:06:25:17\r\n{\\an1}Quand est-ce que nous allons les\r\nvoir ?\r\n\r\n00:06:25:21  00:06:31:19\r\n{\\an1}-Le calendrier est tr\u00e8s flou.\r\n\r\n00:06:32:14  00:06:35:11\r\n{\\an1}Les trains circulent sur 7000 km\r\nsans panne.\r\n\r\n00:06:35:14  00:06:39:02\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas assez.\r\n\r\n00:06:39:06  00:06:43:16\r\n{\\an1}La limite est \u00e0 8000 km.\r\n\r\n00:06:43:20  00:06:49:11\r\n{\\an1}Tant que les trains n'auront pas\r\natteint cette exigence,\r\n\r\n00:06:49:14  00:06:54:09\r\n{\\an1}ils ne pourront pas circuler sur la\r\nligne Zurich-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:54:11  00:06:57:09\r\n{\\an1}Bombardier a annonc\u00e9 pouvoir\r\natteindre cette fiabilit\u00e9\r\n\r\n00:06:57:12  00:06:59:15\r\n{\\an1}d'ici le printemps prochain.\r\n\r\n00:06:59:15  00:07:02:22\r\n{\\an1}-Aux USA, nouveau t\u00e9moignage\r\ncontre Donald Trump\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}dans le cadre de sa proc\u00e9dure\r\nde destitution.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:10:19\r\n{\\an1}Un diplomate am\u00e9ricain a admis\r\navoir conditionn\u00e9 une aide militaire\r\n\r\n00:07:11:00  00:07:15:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture\r\nd'une enqu\u00eate sur Joe Biden.\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:22:15\r\n{\\an1}-C\u2019est un revirement de position qui\r\npourrait bien peser dans l\u2019enqu\u00eate\r\n\r\n00:07:22:20  00:07:25:02\r\n{\\an1}pour destituer le pr\u00e9sident\r\nam\u00e9ricain.\r\n\r\n00:07:25:07  00:07:29:04\r\n{\\an1}Gordon Sondland, ambassadeur\r\ndes \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'UE,\r\n\r\n00:07:29:09  00:07:32:17\r\n{\\an1}a reconnu, lors d\u2019une deuxi\u00e8me\r\naudition devant le Congr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:32:22  00:07:35:18\r\n{\\an1}avoir conditionn\u00e9 une aide militaire\r\n\u00e0 l\u2019Ukraine,\r\n\r\n00:07:35:23  00:07:39:09\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate\r\nsur la famille de Joe Biden,\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:43:18\r\n{\\an1}principal concurrent de Donald Trump\r\naux pr\u00e9sidentielles 2020.\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:46:14\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois qu\u2019une\r\npersonne aussi haut plac\u00e9e,\r\n\r\n00:07:46:19  00:07:50:11\r\n{\\an1}proche du pr\u00e9sident confirme\r\nles faits de lanceurs d'alertes,\r\n\r\n00:07:50:16  00:07:53:11\r\n{\\an1}que D.Trump\r\ncontinue de discr\u00e9diter.\r\n\r\n00:07:54:07  00:07:56:21\r\n{\\an1}-Le premier lanceur d\u2019alerte a donn\u00e9\r\n\r\n00:07:57:02  00:07:59:08\r\n{\\an1}beaucoup de fausses informations.\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:03:03\r\n{\\an1}Son rapport \u00e9tait tr\u00e8s erron\u00e9,\r\ncar il a surtout couvert\r\n\r\n00:08:03:08  00:08:06:15\r\n{\\an1}mon appel t\u00e9l\u00e9phonique\r\navec le pr\u00e9sident d\u2019'Ukraine.\r\n\r\n00:08:06:20  00:08:10:22\r\n{\\an1}Et quand j'ai publi\u00e9 une version\r\ntr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de cet appel,\r\n\r\n00:08:11:03  00:08:15:01\r\n{\\an1}subitement, le rapport\r\ndu lanceur d\u2019alerte \u00e9tait incorrect\r\n\r\n00:08:15:06  00:08:17:22\r\n{\\an1}et il semble avoir disparu.\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:21:04\r\n{\\an1}-Ce nouveau t\u00e9moignage\r\nconforte les d\u00e9mocrates\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:13\r\n{\\an1}dans leur proc\u00e9dure d\u2019impeachment,\r\n\r\n00:08:23:19  00:08:27:13\r\n{\\an1}dont on peut depuis hier mesurer\r\nl\u2019impact dans les urnes.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:31:11\r\n{\\an1}Ils ont remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections\r\nlocales,\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:34:15\r\n{\\an1}notamment dans l\u2019Etat conservateur\r\ndu Kentucky\r\n\r\n00:08:34:20  00:08:38:14\r\n{\\an1}o\u00f9 D.Trump avait gagn\u00e9\r\npar 30 points d'avance en 2016.\r\n\r\n00:08:39:05  00:08:42:04\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, alors que le Conseil\r\ndes droits de l'homme examine\r\n\r\n00:08:42:09  00:08:46:03\r\n{\\an1}la situation bolivienne, les\r\nopposants \u00e0 Evo Morales relaient,\r\n\r\n00:08:46:08  00:08:50:15\r\n{\\an1}devant l'ONU, les appels\r\n\u00e0 la d\u00e9mission lanc\u00e9s en Bolivie.\r\n\r\n00:08:50:20  00:08:55:08\r\n{\\an1}En Bolivie, la situation\r\nest toujours explosive.\r\n\r\n00:08:55:22  00:09:00:06\r\n{\\an1}-Les Boliviens sont dans la rue.\r\n\r\n00:09:00:11  00:09:02:06\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve aussi,\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:05:22\r\n{\\an1}les opposants au pr\u00e9sident\r\nEvo Morales haussent le ton.\r\n\r\n00:09:06:03  00:09:08:04\r\n{\\an1}L'examen du rapport sur la Bolivie\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:10:10\r\n{\\an1}devant le Conseil des droits\r\nde l'homme de l'ONU\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:12:15\r\n{\\an1}leur fournit une plateforme id\u00e9ale.\r\n\r\n00:09:12:20  00:09:16:17\r\n{\\an1}Et comme \u00e0 la Paz ou \u00e0 Santa Cruz,\r\nles appels et les slogans\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:21:00\r\n{\\an1}sont sans \u00e9quivoque:\r\n\"Evo va-t-en !\"\r\n\r\n00:09:21:10  00:09:23:13\r\n{\\an1}-On manifeste pour demander justice\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:25:12\r\n{\\an1}dans notre pays.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:14\r\n{\\an1}Les derni\u00e8res \u00e9lections nationales\r\nont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une fraude.\r\n\r\n00:09:29:19  00:09:33:06\r\n{\\an1}Notre vote n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:37:08\r\n{\\an1}-La situation agite gravement le\r\npays depuis 3 semaines.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:41:11\r\n{\\an1}Proclamant avoir gagn\u00e9 la derni\u00e8re\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n00:09:41:15  00:09:45:18\r\n{\\an1}au premier tour, alors que les\r\nr\u00e9sultats \u00e9taient provisoires,\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:50:06\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident Evo Morales a laiss\u00e9\r\nexploser la marmite \u00e0 pression.\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:54:04\r\n{\\an1}L'opposition n'en demandait pas tant\r\npour d\u00e9noncer l'autoritarisme\r\n\r\n00:09:54:09  00:09:58:10\r\n{\\an1}d'un pr\u00e9sident qui, selon elle,\r\nest pr\u00eat \u00e0 tout pour rester.\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:00:00\r\n{\\an1}-Personne ne renoncera.\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:02:02\r\n{\\an1}Le gouvernement doit le savoir\r\n\r\n00:10:02:07  00:10:05:15\r\n{\\an1}et faire en sorte\r\nqu'on arr\u00eate de se battre.\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:10:04\r\n{\\an1}-Si le conflit ne se r\u00e9sume pas\r\n\u00e0 un face-\u00e0-face communautaire\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:14:12\r\n{\\an1}ou r\u00e9gionaliste, les manifestants\r\nvenus des plaines de l'Amazone,\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:19:15\r\n{\\an1}croisent r\u00e9guli\u00e8rement\r\nleurs opposants, souvent indig\u00e8nes.\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:22:18\r\n{\\an1}-On vient des r\u00e9gions rurales\r\n\r\n00:10:22:23  00:10:25:00\r\n{\\an1}faire respecter notre vote.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:27:11\r\n{\\an1}Le pays doit aller de l'avant.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:31:13\r\n{\\an1}-A l'ONU, le ministre bolivien\r\nde la Justice a d\u00e9fendu sa gestion\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:34:17\r\n{\\an1}de la crise devant le Conseil\r\ndes droits de l'homme,\r\n\r\n00:10:34:22  00:10:38:07\r\n{\\an1}mais les manifestants\r\nn'\u00e9coutent d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n00:10:38:23  00:10:42:00\r\n{\\an1}-Le proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes\r\ns\u2019est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:42:05  00:10:46:09\r\n{\\an1}Plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s\r\ndevant le palais de justice.\r\n\r\n00:10:46:13  00:10:50:03\r\n{\\an1}Les pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\nd\u2019avoir caillass\u00e9 des boucheries\r\n\r\n00:10:50:08  00:10:53:15\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais aussi d\u2019avoir\r\nmis \u00e0 sac un abattoir\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:57:05\r\n{\\an1}de l\u2019entreprise Bell, \u00e0 Soleure.\r\n\r\n00:10:57:10  00:11:05:01\r\n{\\an1}F.Citroni, le proc\u00e8s\r\ns'est ouvert sous tension ?\r\n\r\n00:11:12:10  00:11:17:11\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:11:17:15  00:11:19:18\r\n{\\an1}Un fourgon de police est l\u00e0.\r\n\r\n00:11:19:21  00:11:23:06\r\n{\\an1}C'est rare.\r\n\r\n00:11:23:10  00:11:26:22\r\n{\\an1}La premi\u00e8re raison, c'est que les\r\nsympathisants\r\n\r\n00:11:27:02  00:11:32:15\r\n{\\an1}avaient appel\u00e9 \u00e0 une manifestation\r\nde soutien.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:38:08\r\n{\\an1}Il y avait 40 personnes. \u00c7a s'est\r\npass\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:44:04\r\n{\\an1}L'autre raison qui explique cette\r\npr\u00e9sence polici\u00e8re,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:12\r\n{\\an1}c'est que le principal suspect \u00e0\r\npasser 11 mois en d\u00e9tention\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:22\r\n{\\an1}provisoire.\r\n\r\n00:11:50:02  00:11:53:09\r\n{\\an1}C'est pour cela que la police a mis\r\nce dispositif en place.\r\n\r\n00:11:53:12  00:11:58:15\r\n{\\an1}-Que risquent les pr\u00e9venus ?\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:01:04\r\n{\\an1}-Le principal pr\u00e9venu, de la prison\r\nferme.\r\n\r\n00:12:01:08  00:12:04:13\r\n{\\an1}Ce serait une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:10:15\r\n{\\an1}On l'expliquerait par le nombre\r\nd'actes.\r\n\r\n00:12:11:09  00:12:14:01\r\n{\\an1}L'autre raison, c'est qu'il est\r\nmultir\u00e9cidiviste.\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:17:11\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9 5 fois.\r\n\r\n00:12:17:15  00:12:20:11\r\n{\\an1}Encore une information,\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:12\r\n{\\an1}c'est que le proc\u00e8s est suspendu\r\n\r\n00:12:25:16  00:12:31:03\r\n{\\an1}depuis le milieu de la matin\u00e9e.\r\n\r\n00:12:31:08  00:12:34:03\r\n{\\an1}La d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 ce que\r\nl'affaire soit class\u00e9e.\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:36:12\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate de police aurait \u00e9t\u00e9\r\nb\u00e2cl\u00e9e.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:38:17\r\n{\\an1}-Le combat contre les antennes 5G\r\ncontinue.\r\n\r\n00:12:38:22  00:12:43:02\r\n{\\an1}Ce matin, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand\r\nConseil a adopt\u00e9 une recommandation\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:46:11\r\n{\\an1}qui exige un permis de construire\r\npour toute nouvelle construction\r\n\r\n00:12:46:15  00:12:49:04\r\n{\\an1}ou toute adaptation\r\nd'une installation.\r\n\r\n00:12:49:09  00:12:51:07\r\n{\\an1}Trois antennes\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es,\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:54:04\r\n{\\an1}mais sur des m\u00e2ts existants.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:57:23\r\n{\\an1}A Fribourg, le second tour\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:12:58:04  00:12:59:20\r\n{\\an1}aura lieu dimanche.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:03:09\r\n{\\an1}Un second tour provoqu\u00e9\r\npar la PLR Johanna Gapany.\r\n\r\n00:13:03:13  00:13:06:08\r\n{\\an1}Elle aimerait bien\r\nchanger l\u2019ordre \u00e9tabli\r\n\r\n00:13:06:12  00:13:08:23\r\n{\\an1}en visant le si\u00e8ge\r\ndu socialiste Christian Levrat\r\n\r\n00:13:09:05  00:13:12:06\r\n{\\an1}ou du PDC Beat Vonlanthen.\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:15:20\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:19:22\r\n{\\an1}-C'est l'outsider qui a cr\u00e9\u00e9\r\nla surprise au premier tour.\r\n\r\n00:13:20:03  00:13:23:22\r\n{\\an1}-J'ai encore vot\u00e9 pour vous !\r\n-Merci infiniment !\r\n\r\n00:13:24:03  00:13:27:18\r\n{\\an1}-Avec moins de 4'000 voix du PDC\r\nsortant, Beat Vonlanthen,\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:02\r\n{\\an1}la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany\r\nveut atteindre son objectif:\r\n\r\n00:13:32:07  00:13:36:00\r\n{\\an1}devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice\r\ndu canton de Fribourg.\r\n\r\n00:13:36:10  00:13:38:09\r\n{\\an1}-Elle est jeune, elle a le temps\r\n\r\n00:13:38:13  00:13:40:13\r\n{\\an1}de mettre en place des projets.\r\n\r\n00:13:40:18  00:13:43:23\r\n{\\an1}-Elle a une exp\u00e9rience du terrain\r\n\r\n00:13:44:04  00:13:46:03\r\n{\\an1}qui est d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9e.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:50:11\r\n{\\an1}en \u00e9tant au Grand Conseil\r\net au Conseil communal de Bulle.\r\n\r\n00:13:50:15  00:13:53:03\r\n{\\an1}-Ca forge le caract\u00e8re !\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}-Son caract\u00e8re, elle l'a montr\u00e9\r\ntout au long de sa campagne,\r\n\r\n00:13:57:10  00:14:01:05\r\n{\\an1}et notamment lors des d\u00e9bats\r\norganis\u00e9s par la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:02:20\r\n{\\an1}-Ces dioc\u00e8ses appartiennent\r\n\r\n00:14:03:01  00:14:06:03\r\n{\\an1}aux Fribourgeois et \u00e0 aucun parti.\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:11:05\r\n{\\an1}-Il faut des \u00e9paules solides\r\npour faire sa place\r\n\r\n00:14:11:10  00:14:14:02\r\n{\\an1}face \u00e0 un duo sortant PS/PDC,\r\nligu\u00e9 contre elle.\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:16:14\r\n{\\an1}-Le canton de Fribourg est bilingue\r\n\r\n00:14:16:20  00:14:18:16\r\n{\\an1}et depuis 20 ans,\r\n\r\n00:14:18:21  00:14:21:23\r\n{\\an1}il est repr\u00e9sent\u00e9 par\r\nun al\u00e9manique et un francophone,\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:19\r\n{\\an1}un de gauche et un du centre droit.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:27:03\r\n{\\an1}-Sur l'\u00e9galit\u00e9, elle s'est oppos\u00e9e\r\n\r\n00:14:27:08  00:14:29:10\r\n{\\an1}le mois dernier, au Grand Conseil,\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:32:14\r\n{\\an1}\u00e0 une motion qui aurait permis\r\nde sanctionner les entreprises\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:35:10\r\n{\\an1}ne respectant pas\r\nla loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:14:35:14  00:14:38:23\r\n{\\an1}C'est une politicienne typique\r\nde droite assez dur.\r\n\r\n00:14:39:09  00:14:43:04\r\n{\\an1}-La candidate \u00e9veille\r\nla curiosit\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:14:43:13  00:14:46:11\r\n{\\an1}-Je suis radical dans l'\u00e2me,\r\n\r\n00:14:46:15  00:14:48:23\r\n{\\an1}mais il y a des m\u00e9ritants...\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:53:16\r\n{\\an1}-Ce sont les id\u00e9es qui priment.\r\n\r\n00:14:53:21  00:14:56:23\r\n{\\an1}-Pour les femmes et la jeunesse,\r\n\r\n00:14:57:04  00:14:59:17\r\n{\\an1}mais elle doit me convaincre.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:03:12\r\n{\\an1}-Il ne reste que quelques jours\r\n\u00e0 Johanna Gapany\r\n\r\n00:15:03:17  00:15:06:19\r\n{\\an1}pour tenter de r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:10:12\r\n{\\an1}-En hockey sur glace, Lausanne\r\na perdu hier soir face \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:12:07\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 l'appui du public,\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:19:13\r\n{\\an1}les Lausannois se sont inclin\u00e9s\r\n4 \u00e0 3 aux tirs au buts.\r\n\r\n00:15:29:20  00:15:34:11\r\n{\\an1}En football, la 4\u00e8me journ\u00e9e de\r\nla Ligue des Champions a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n00:15:34:16  00:15:39:10\r\n{\\an1}par deux matchs Chelsea-Ajax\r\net le Borussia Dortmund-Inter.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:03\r\n{\\an1}-L'entra\u00eeneur de l'Inter,\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:46:04\r\n{\\an1}Diego Conte, est pass\u00e9\r\npar tous les \u00e9tats d'\u00e2mes.\r\n\r\n00:15:46:09  00:15:50:19\r\n{\\an1}D'abord, la joie sur cette erreur\r\ndu d\u00e9fenseur suisse Manuel Akanji.\r\n\r\n00:15:51:00  00:15:55:04\r\n{\\an1}Martinez va trop vite\r\net il trompe Buerki.\r\n\r\n00:15:55:09  00:16:01:01\r\n{\\an1}Dortmund, entra\u00een\u00e9 par Lucien Favre,\r\nperd 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:03:11\r\n{\\an1}mais le Vaudois trouve les mots.\r\n\r\n00:16:03:16  00:16:07:03\r\n{\\an1}Akimi r\u00e9duit l'\u00e9cart\r\nsur cette r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:16:07:08  00:16:11:04\r\n{\\an1}Les Allemands \u00e9galisent \u00e0 2 partout\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Julian Brandt.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:16:07\r\n{\\an1}77e minute,\r\nc'est 3 \u00e0 2 pour Dortmund.\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:22:10\r\n{\\an1}L'Inter de Conte qui menait 2-0\r\n\u00e0 la pause doit d\u00e9chanter.\r\n\r\n00:16:22:14  00:16:29:13\r\n{\\an1}Autre match, autre sc\u00e9nario fou.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:33:06\r\n{\\an1}8 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits\r\nentre Chelsea et Ajax.\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:37:04\r\n{\\an1}Les N\u00e9erlandais marquent\r\nsur ce coup franc de Promes.\r\n\r\n00:16:37:09  00:16:42:09\r\n{\\an1}L'Ajax m\u00e8ne 3 \u00e0 1 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:46:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 ce coup de pied arr\u00eat\u00e9\r\nde Ziech.\r\n\r\n00:16:46:05  00:16:49:20\r\n{\\an1}Le Marocain surprend le gardien\r\nqui d\u00e9vie le ballon dans ses buts.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:54:03\r\n{\\an1}Mais l'Ajax, trop agressif,\r\nse retrouve \u00e0 9 joueurs contre 11.\r\n\r\n00:16:54:08  00:16:56:11\r\n{\\an1}Chelsea en profite pour revenir.\r\n\r\n00:16:56:16  00:16:58:22\r\n{\\an1}Les Londoniens \u00e9galisent\r\n\u00e0 4 partout.\r\n\r\n00:16:59:03  00:17:02:21\r\n{\\an1}C'est de la folie apr\u00e8s\r\ncette \u00e9galisation de James.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:02\r\n{\\an1}Chelsea aurait pu s'imposer 5 \u00e0 4\r\n\r\n00:17:06:07  00:17:11:20\r\n{\\an1}si Onana, le gardien de l'Ajax,\r\nn'avait pas r\u00e9ussi \u00e7a.\r\n\r\n00:17:14:21  00:17:19:08\r\n{\\an1}-Les journ\u00e9es de l\u2019architecture\r\nsont un rendez-vous pour d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:21:11\r\n{\\an1}le travail des architectes.\r\n\r\n00:17:21:15  00:17:26:00\r\n{\\an1}Nous vous proposons la visite d\u2019une\r\nancienne ferme vaudoise \u00e0 Gland\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:28:19\r\n{\\an1}qui permet d'am\u00e9nager\r\ndeux logements.\r\n\r\n00:17:29:00  00:17:34:17\r\n{\\an1}Illustration du mariage\r\nde l'ancien et du contemporain.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:42:08\r\n{\\an1}-Cette habitation, c'est comme nombre\r\nde fermes au village de Gland,\r\n\r\n00:17:42:12  00:17:49:12\r\n{\\an1}qui se mue peu \u00e0 peu en ville,\r\net qui abandonne l'agriculture\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:52:14\r\n{\\an1}et des fermes qui n'ont plus d'usage.\r\n\r\n00:17:52:19  00:17:56:10\r\n{\\an1}Pour les architectes et pour\r\nle patrimoine,\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:01:04\r\n{\\an1}il faut trouver\r\nun nouvel usage \u00e0 ces b\u00e2timents.\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:09\r\n{\\an1}-Ici, le rural est reconverti\r\nen deux logements.\r\n\r\n00:18:07:23  00:18:11:00\r\n{\\an1}-Pour conserver l'int\u00e9grit\u00e9\r\nde cette enveloppe,\r\n\r\n00:18:11:05  00:18:15:14\r\n{\\an1}on voulait qu'elle soit\r\nvisible de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:20:11\r\n{\\an1}En regardant dehors, on est encore\r\nprot\u00e9g\u00e9 par cette enveloppe.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:23:15\r\n{\\an1}Pour r\u00e9v\u00e9ler l'enveloppe\r\n\u00e0 certains endroits,\r\n\r\n00:18:23:20  00:18:27:00\r\n{\\an1}on a introduit la lumi\u00e8re\r\n\r\n00:18:27:05  00:18:30:11\r\n{\\an1}pour qu'elle r\u00e9v\u00e8le se rapport\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:35:04\r\n{\\an1}qu'on a voulu maintenir entre\r\nles murs ma\u00e7onn\u00e9s et la d\u00e9licate\r\n\r\n00:18:35:09  00:18:40:02\r\n{\\an1}enveloppe de bois et de verre\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du volume.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:44:16\r\n{\\an1}-La grange est transform\u00e9e en\r\nappartements sur trois \u00e9tages.\r\n\r\n00:18:44:21  00:18:49:00\r\n{\\an1}Ce projet a mis presque 7 ans\r\n\u00e0 voir le jour.\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:52:18\r\n{\\an1}-Quand on a li\u00e9\r\nla partie architecture\r\n\r\n00:18:52:23  00:18:58:18\r\n{\\an1}\u00e0 la partie fonctionnelle\r\ndu b\u00e2timent.\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:03:11\r\n{\\an1}on cherche \u00e0 trouver une solution\r\n\r\n00:19:03:16  00:19:06:05\r\n{\\an1}\u00e0 des probl\u00e8mes, et \u00e7a passe\r\n\r\n00:19:06:10  00:19:12:10\r\n{\\an1}par la fabrication d'objets,\r\ncomme le mobilier ou les luminaires.\r\n\r\n00:19:12:19  00:19:15:16\r\n{\\an1}-Les poutres\r\nsont conserv\u00e9es et les mat\u00e9riaux\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:19:08\r\n{\\an1}respectent la vie ant\u00e9rieure\r\ndu b\u00e2timent.\r\n\r\n00:19:19:17  00:19:24:01\r\n{\\an1}-On n'allait pas introduire\r\ndes mat\u00e9riaux co\u00fbteux\r\n\r\n00:19:24:06  00:19:27:23\r\n{\\an1}ou qui seraient nobles.\r\n\r\n00:19:28:04  00:19:32:04\r\n{\\an1}Au sol, c'est du ciment\r\net un peu de ch\u00eane,\r\n\r\n00:19:32:09  00:19:35:16\r\n{\\an1}et cette structure en fr\u00eane\r\nporte la charpente.\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:39:21\r\n{\\an1}-Une ambiance chaleureuse\r\ndans ce magnifique espace.\r\n\r\n00:19:40:07  00:19:44:00\r\n{\\an1}-On peut s'installer partout,\r\nil y a toujours des d\u00e9tails\r\n\r\n00:19:44:05  00:19:47:18\r\n{\\an1}\u00e0 admirer et c'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n00:19:47:23  00:19:53:02\r\n{\\an1}Tous les soirs, on se r\u00e9jouit\r\nde rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:19:56:20  00:20:00:09\r\n{\\an1}-Nous vous proposons\r\nune nouvelle chronique mensuelle\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:05:05\r\n{\\an1}pour parler de cuisine et\r\nd\u2019alimentation, c\u2019est \"\u00c0 Table\"\r\n\r\n00:20:05:07  00:20:07:22\r\n{\\an1}avec Elisa Casciaro.\r\n\r\n00:20:08:00  00:20:10:22\r\n{\\an1}Vous nous faites d\u00e9couvrir\r\nun plat japonais,\r\n\r\n00:20:11:00  00:20:13:23\r\n{\\an1}plus populaire que les sushis\r\nau Japon, ce sont les ramen.\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:17:09\r\n{\\an1}-Vous en avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendu parler,\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:20:11\r\n{\\an1}car \u00e7a fait quelques ann\u00e9es\r\nque les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans\r\n\r\n00:20:20:13  00:20:23:17\r\n{\\an1}ces nouilles que l\u2019on mange en soupe\r\nse multiplient en Suisse romande.\r\n\r\n00:20:23:18  00:20:28:06\r\n{\\an1}Et pour en parler, je vous pr\u00e9sente\r\nle chef Kenta Numabukuro.\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:31:23\r\n{\\an1}Vous avez ouvert\r\nun bar \u00e0 ramen \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:34:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9cise que vous avez un autre\r\nrestaurant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:39:00\r\n{\\an1}tempura, que vous avez d\u2019ailleurs\r\nferm\u00e9 pour venir ici.\r\n\r\n00:20:39:02  00:20:42:06\r\n{\\an1}Et la cuisine japonaise,\r\nc\u2019est une histoire familiale,\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:46:11\r\n{\\an1}parce que votre p\u00e8re confectionne\r\ndes sushis depuis 15 ans.\r\n\r\n00:20:46:12  00:20:50:03\r\n{\\an1}Ce qu\u2019on peut remarquer, c\u2019est\r\nque dans tous vos restaurants,\r\n\r\n00:20:50:05  00:20:55:20\r\n{\\an1}vous ne vous \u00e9parpillez pas,\r\nc\u2019est un restaurant/une sp\u00e9cialit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:56:00  00:21:00:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:00:04  00:21:03:21\r\n{\\an1}C'est typique japonais.\r\n\r\n00:21:04:01  00:21:07:07\r\n{\\an1}On se sp\u00e9cialise dans quelque chose.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:15\r\n{\\an1}Pour \u00eatre au maximum.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:14:22\r\n{\\an1}Pour approcher la perfection.\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:18:00\r\n{\\an1}On essaye d'amener \u00e7a en Europe.\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:21:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n00:21:21:11  00:21:24:01\r\n{\\an1}Mais \u00e7a commence \u00e0 se faire.\r\n\r\n00:21:24:05  00:21:27:09\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que \u00e7a continuera.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Pour ceux qui ne savent pas\r\n\u00e0 quoi ressemblent des ramen,\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:33:09\r\n{\\an1}je vous propose ce reportage.\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:39:00\r\n{\\an1}-C'est difficile de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:21:39:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}-Au Japon, on appelle \u00e7a\r\n\"manger en aspirant\".\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:50:02\r\n{\\an1}C'est plus facile de gober les\r\nnouilles, et \u00e7a aide \u00e0 refroidir.\r\n\r\n00:21:50:04  00:21:51:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on mange l\u00e0 ?\r\n\r\n00:21:52:00  00:21:54:04\r\n{\\an1}Il parle en japonais\r\n\r\n00:21:54:06  00:21:56:11\r\n{\\an1}-La sauce soja.\r\n\r\n00:21:56:12  00:22:00:11\r\n{\\an1}Des pousses de soja\r\net de bambous assaisonn\u00e9es,\r\n\r\n00:22:00:12  00:22:07:17\r\n{\\an1}l'algue, l'oeuf et cette tranche,\r\ncuite pendant 4 h.\r\n\r\n00:22:07:19  00:22:09:14\r\n{\\an1}-Et le v\u00f4tre ?\r\n\r\n00:22:09:16  00:22:13:23\r\n{\\an1}-Du soja ferment\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:01  00:22:20:02\r\n{\\an1}C'est quelque chose de traditionnel\r\nqu'on peut trouver au Japon.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:25:04\r\n{\\an1}-Voici le premier bar \u00e0 ramen\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:22:25:06  00:22:29:17\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui t'as d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 ouvrir ce restaurant ?\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:32:04\r\n{\\an1}-Il n'y avait aucun restaurant\r\n\r\n00:22:32:06  00:22:33:14\r\n{\\an1}de ramen \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:37:07\r\n{\\an1}alors qu'au Japon,\r\nc'est un plat populaire.\r\n\r\n00:22:37:09  00:22:44:22\r\n{\\an1}Il y a des gens qui venaient\r\nnous remercier d'avoir ouvert.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:50:06\r\n{\\an1}-Vous pensez quoi de ce plat ?\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:52:06\r\n{\\an1}-C'est bon.\r\n\r\n00:22:52:08  00:22:54:23\r\n{\\an1}C'est complet.\r\n\r\n00:22:55:01  00:22:57:14\r\n{\\an1}Il y a les nouilles, le f\u00e9culent.\r\n\r\n00:22:57:16  00:23:01:13\r\n{\\an1}Il y a des prot\u00e9ines\r\net la partie v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n00:23:01:15  00:23:07:11\r\n{\\an1}Il y a un peu de sel et d'huile,\r\nmais c'est un plat complet.\r\n\r\n00:23:07:13  00:23:09:23\r\n{\\an1}-Ce n'est pas trop gras ?\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:14:16\r\n{\\an1}-C'est un fast-food japonais, et si\r\non compare au fast-food occidental,\r\n\r\n00:23:14:18  00:23:20:20\r\n{\\an1}on est au-dessous en sel et en gras.\r\n\r\n00:23:21:23  00:23:24:07\r\n{\\an1}-Et vous arrivez \u00e0 le faire ?\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:27:22\r\n{\\an1}-Je vais essayer d'aspirer d'un coup.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:30:22\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:23:33:23  00:23:36:17\r\n{\\an1}Elisa, vous avez pu faire\r\nplusieurs d\u00e9gustations,\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:43:01\r\n{\\an1}alors qu\u2019est-ce qu\u2019on peut dire\r\nde plus sur ce plat ?\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:46:23\r\n{\\an1}-C'est une institution au Japon.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:49:22\r\n{\\an1}On pourrait peut-\u00eatre penser que\r\nc\u2019est juste une soupe de nouilles.\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:52:05\r\n{\\an1}D\u00e9trompez-vous,\r\nc\u2019est une institution au Japon.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:55:18\r\n{\\an1}Il y a des codes \u00e0 respecter,\r\non va voir la complexit\u00e9 de ce plat.\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:57:21\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, il y a le bouillon.\r\n\r\n00:23:57:23  00:24:01:08\r\n{\\an1}Comme vous l\u2019avez vu dans le sujet,\r\non y ajoute de la p\u00e2te de soja,\r\n\r\n00:24:01:10  00:24:06:04\r\n{\\an1}c\u2019est ce qu\u2019on appelle le miso.\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:09:05\r\n{\\an1}-Pour la base du bouillon,\r\ncomment vous le pr\u00e9parez ?\r\n\r\n00:24:13:23  00:24:19:18\r\n{\\an1}-Il faut choisir la base.\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:25:05\r\n{\\an1}Soit une carcasse de poulet, ou le\r\npoulet entier.\r\n\r\n00:24:25:09  00:24:28:10\r\n{\\an1}Il y a des restaurants qui\r\ntravaillent le porc.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:33:16\r\n{\\an1}Il y a des restaurants qui mixent\r\nles 2.\r\n\r\n00:24:33:20  00:24:39:14\r\n{\\an1}Au Japon, on travaille les\r\ncrustac\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:19\r\n{\\an1}Chaque r\u00e9gion a sa sp\u00e9cialit\u00e9\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:48:21\r\n{\\an1}par rapport aux nouilles ou au\r\nbouillon.\r\n\r\n00:24:49:01  00:24:51:03\r\n{\\an1}Chez moi, je travaille le poulet.\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:56:18\r\n{\\an1}C'est un bouillon plut\u00f4t clair.\r\n\r\n00:24:56:22  00:24:59:10\r\n{\\an1}Je travaille aussi le lard de porc.\r\n\r\n00:24:59:13  00:25:03:16\r\n{\\an1}Mais juste pour donner de la\r\nprofondeur.\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:06:23\r\n{\\an1}-\u00c7a vous a pris un moment ?\r\n\r\n00:25:07:03  00:25:09:12\r\n{\\an1}-\u00c0 peu pr\u00e8s un an pour\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:13:10\r\n{\\an1}essayer beaucoup de choses.\r\n\r\n00:25:13:13  00:25:15:16\r\n{\\an1}On utilise le poulet en entier\r\n\r\n00:25:15:20  00:25:19:08\r\n{\\an1}pour avoir plus de go\u00fbt.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:24:00\r\n{\\an1}Pour confectionner, il faut beaucoup\r\nde temps.\r\n\r\n00:25:24:04  00:25:30:02\r\n{\\an1}Pour arriver \u00e0 quelque chose de\r\nsatisfaisant.\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:04\r\n{\\an1}-Ensuite, dans les bases du plat, il\r\ny a les garnitures.\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:37:14\r\n{\\an1}C'est plus libre ?\r\n\r\n00:25:37:17  00:25:40:11\r\n{\\an1}-C'est assez libre.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:46:11\r\n{\\an1}La cuisine est toujours.\r\n\r\n00:25:48:13  00:25:52:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il y a des choses o\u00f9 il faut\r\n\"mettre\".\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:58:07\r\n{\\an1}C'est l'oeuf.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:04:09\r\n{\\an1}Il faut qu'il impr\u00e8gne le go\u00fbt du\r\nbouillon.\r\n\r\n00:26:07:05  00:26:09:10\r\n{\\an1}Puis les pousses de soja et le\r\npoireau.\r\n\r\n00:26:09:13  00:26:15:10\r\n{\\an1}-Et les nouilles.\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:19:11\r\n{\\an1}Mais au Japon, ce ne sont pas les\r\nseules nouilles que l'on mange en\r\n\r\n00:26:19:15  00:26:25:14\r\n{\\an1}soupe.\r\n\r\n00:26:33:04  00:26:37:18\r\n{\\an1}-Udon, on travaille la farine et\r\nl'eau.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:42:12\r\n{\\an1}Soba, on utilise le sarrasin.\r\n\r\n00:26:42:16  00:26:48:14\r\n{\\an1}C'est mieux pour les personnes\r\nallergiques au gluten.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:18\r\n{\\an1}-Vous disiez que les ramen sont plus\r\nondul\u00e9s.\r\n\r\n00:26:58:21  00:27:04:10\r\n{\\an1}La chose \u00e9tonnante,\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:06:20\r\n{\\an1}au Japon s'est consid\u00e9r\u00e9 comme un\r\nfast-food.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:10:10\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:27:10:13  00:27:14:11\r\n{\\an1}-\u00c7a reste du fast-food.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:17:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de restaurateurs\r\njaponais qui essayent\r\n\r\n00:27:17:15  00:27:22:12\r\n{\\an1}de rehausser les prix.\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:02\r\n{\\an1}Et de mettre en avant les ramen\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:31:19\r\n{\\an1}pour dire qu'il y a de la\r\ncomplexit\u00e9.\r\n\r\n00:27:31:23  00:27:35:00\r\n{\\an1}Il y a la pr\u00e9paration du bouillon,\r\nle choix des nouilles,\r\n\r\n00:27:35:03  00:27:41:02\r\n{\\an1}le choix de la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:48:02\r\n{\\an1}\u00c7a prend entre 4 et 5 heures de\r\ncuisson.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:52:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il faut refroidir.\r\n\r\n00:27:52:23  00:27:55:23\r\n{\\an1}Les oeufs, \u00e7a prend 24 heures.\r\n\r\n00:27:56:01  00:27:59:11\r\n{\\an1}-Je vous propose de regarder\r\nl\u2019extrait d\u2019un film japonais,\r\n\r\n00:27:59:12  00:28:03:00\r\n{\\an1}\"Tampopo\", c\u2019est une com\u00e9die\r\nsortie en 1985.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:05:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:10:21\r\n{\\an1}Ils parlent en japonais\r\n\r\n00:28:10:23  00:28:43:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:43:17  00:28:47:11\r\n{\\an1}Ils parlent en japonais\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:57:16\r\n{\\an1}-Dans ce film, on est dans l\u2019humour,\r\nmais on voit que les Japonais\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:08:20\r\n{\\an1}sont exigeants en mati\u00e8re\r\nde nourriture, c\u2019est juste ?\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:12:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:29:12:14  00:29:17:07\r\n{\\an1}Ils veulent la perfection.\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:21:17\r\n{\\an1}Le temps est tr\u00e8s court.\r\n\r\n00:29:21:21  00:29:27:19\r\n{\\an1}C'est une \u00e0 2 minutes de cuisson.\r\n\r\n00:29:27:23  00:29:30:12\r\n{\\an1}Vous le mettez dans un bouillon \u00e0\r\n100 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:29:30:16  00:29:36:14\r\n{\\an1}Le temps de cuisson est tr\u00e8s\r\nimportant.\r\n\r\n00:29:36:19  00:29:42:16\r\n{\\an1}Quand vous mettez les nouilles dans\r\nle bouillon, \u00e7a va encore cuire.\r\n\r\n00:29:44:16  00:29:48:21\r\n{\\an1}Les clients le mange tr\u00e8s vite au\r\nJapon.\r\n\r\n00:29:49:01  00:29:51:04\r\n{\\an1}10 minutes maximum.\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:54:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas en Occident.\r\n\r\n00:29:54:20  00:30:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, les gens restent une\r\nheure attabl\u00e9e.\r\n\r\n00:30:00:18  00:30:03:19\r\n{\\an1}-Je suis oblig\u00e9 d'adapter.\r\n\r\n00:30:03:23  00:30:06:07\r\n{\\an1}Et d'avoir un plus grand restaurant.\r\n\r\n00:30:06:11  00:30:12:09\r\n{\\an1}J'ai 50 couverts.\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:15:22\r\n{\\an1}Au Japon, il y aurait 10 couverts.\r\n\r\n00:30:16:00  00:30:19:20\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, Kenta Numabukuro\r\nde nous avoir donn\u00e9 un aper\u00e7u.\r\n\r\n00:30:20:15  00:30:23:13\r\n{\\an1}-Ce soir \u00e0 Couleurs locales,\r\nen quoi consiste le r\u00f4le\r\n\r\n00:30:23:15  00:30:26:05\r\n{\\an1}de pompier volontaire,\r\n\u00e0 qui s\u2019adresse-t-il ?\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:30:03\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 la Caserne de Morges.\r\n\r\n00:30:30:06  00:30:32:13\r\n{\\an1}A suivre d\u00e8s 19h00 sur RTS1.\r\n\r\n00:30:33:12  00:30:36:08\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi,\r\n\r\n00:30:36:10  00:30:38:09\r\n{\\an1}tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:38:11  00:30:41:17\r\n{\\an1}Ce soir, Philippe Revaz \u00e0 19h30,\r\ntr\u00e8s bel apr\u00e8s midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:41:19  00:30:44:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054007\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [78%] : \r\n\u00c9lisa, \u00e0 la place qui vous para\u00eet font garder pour garder la place qui vous parle comme si il y avait pas de cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:35) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la terre tremble en Valais depuis hier le canton secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, une centaine de s\u00e9isme de faible intensit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 2 jours, quels sont les risques, nous en parlons dans un instant avec le g\u00e9ologue cantonal, Rapha\u00ebl Mayoraz, Bombardier annonce pouvoir livrer aux CFF l'ensemble de ces nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021, le constructeur canadien annonce ce matin que les 3 quarts des probl\u00e8mes techniques qui retarde leur mise en service ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, nous rejoindrons Fanny Zurcher \u00e0 Z\u00fcrich, nous irons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s de 3 d'antisp\u00e9cistes s'est ouvert ce matin, dans une certaine tension des militants mobilis\u00e9s devant le palais de justice et un dispositif policier impressionnant, nous y serons avec Fabiano Citroni nouveau t\u00e9moignage embarrassant pour Donald Trump, l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le rival politique du pr\u00e9sident jobs Hayden et nous accueillons le chef japonais Kent a Numabukuro pour notre nouvelle chronique attable un rendez- vous homosexuel que vous propose de 12 45 autour de la nourriture, les enjeux, les tendances et l'on commence aujourd'hui avec les ramen, un plat de nouilles, qui fait partie du Patrimoine culinaire japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:03:02) [90%] : \r\nLa terre continue de trembler en Valais de nouveau s\u00e9isme l\u00e9ger se sont produits ce matin \u00e0 Zermatt et au col du en 2 jours, le canton a connu une centaine de secousses, des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s pendant la nuit, alors nous allons en parler avec Rapha\u00ebl Mayoraz qui g\u00e9ologue cantonal Rapha\u00ebl Mayoraz bonjour peut-\u00eatre premi\u00e8re question simple ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions, est-ce que c'est rare et ce qui est ce qui est en train de se passer, c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:37) [89%] : \r\nAlors ce qui est en train de se passer est relativement rare d'avoir des secousses, voire m\u00eame quelques milliers par ann\u00e9e dans le canton du Valais, ce n'est pas rare et m\u00eame, m\u00eame en Suisse d'ailleurs, ce qui est particulier, cette fois, c'est un petit peu la intensit\u00e9, il faut savoir que sur l'\u00e9chelle de Richter, on ressent pas la plupart des tremblements de terre, c'est seulement \u00e0 partir de 2 et demi 3 qu'on les ressent et l\u00e0 ces 2 derniers jours, il y en a eu une dizaine en tout cas qui d\u00e9passait les 3, donc les gens les ont bien ressenti, et tout d'un coup on Stewart il y a plusieurs tremblements de terre, qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:40) [80%] : \r\nEt c'est un foss\u00e9 qui \u00e9tait alors monsieur Mayoraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:56) [94%] : \r\nAlors il ne faut pas imm\u00e9diatement s'inqui\u00e9ter parce que ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine \u00e7a aurait pu se passer il y a un mois, le danger de gros tremblement de terre, il est pas plus \u00e9lev\u00e9 maintenant que justement un mois en arri\u00e8re ou dans un mois, normalement \u00e7a ne presse att\u00e9nuer progressivement dans les prochaines semaines \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:56 > 0:04:01) [80%] : \r\nQue s'est signal\u00e9 enceinteur Danone d'un s\u00e9isme plus important qui pourrait faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:16) [90%] : \r\nNon, alors, selon les sp\u00e9cialistes, ce genre de de petits s\u00e9ismes n'annonce pas de plus gros s\u00e9isme toutefois, il faut savoir qu'en Valais, on a \u00e0 chaque s'entend \u00e0 peu pr\u00e8s un tr\u00e8s gros s\u00e9isme qui a des centaines de fois plus important que ce qu'on a ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:19) [82%] : \r\nEt qui pourrait se reproduire, alors qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:32) [88%] : \r\nS\u00fbrement pas dire \u00e7a, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, tr\u00e8s certainement, on a eu les derniers s\u00e9isme en 1755 1855 1946 et donc dans les prochaines d\u00e9cennies enfin savoir, hein, il faut s'attendre \u00e0 un tr\u00e8s gros s\u00e9isme dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:32 > 0:04:34) [92%] : \r\nQu'est ce qu'il faut faire alors, pour pr\u00e9venir, on peut le pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:05:04) [90%] : \r\nOui, on peut pas le pr\u00e9venir, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas savoir m\u00eame que ce qu'on a avant quand il va se produire, mais on peut se se pr\u00e9munir d\u00e9j\u00e0 en ayant en sachant se comporter de mani\u00e8re ad\u00e9quate Angot en 2 mots dire se cachait sous le sous le bureau cela tape Kansas coup et surtout il faut intervenir aupr\u00e8s des b\u00e2timents, les propri\u00e9taires sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents et c'est \u00e0 eux d'inspecter leurs b\u00e2timents de s'inqui\u00e9ter de la stabilit\u00e9 de leurs b\u00e2timents pour ce gros s\u00e9isme qui in\u00e9vitablement va nous arriver dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:04 > 0:05:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Mayoraz, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:08 > 0:05:33) [93%] : \r\nEt nous reste et nous restons en Valais o\u00f9 la pol\u00e9mique au sujet de la chasse aux troph\u00e9es de bouquetins par des clients fortun\u00e9s continue apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au point, les r\u00e9seaux sociaux se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition en ligne, exigeant son interdiction a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 30'000 signatures Les tirs clients sur les bouquetins seront d\u00e9sormais interdits, comme l'a confi\u00e9, hier soir, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly, \u00e0 nos confr\u00e8res de Forum, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:05:34 > 0:05:53) [90%] : \r\nMais tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus mental Utah quel est au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:53 > 0:06:17) [90%] : \r\nOn l'a nomm\u00e9 le contrat du si\u00e8cle dans le rail des vis\u00e9es \u00e0 1,9 milliards de francs, l'ensemble des 62 nouveaux trains grandes lignes \u00e0 deux \u00e9tages de Bombardier devraient finalement \u00eatre livr\u00e9s aux CFF d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le constructeur s'canadien aujourd'hui un constructeur qui est venu r\u00e9pondre aux nombreuses critiques ce matin, on vous retrouve Fanny sur cher c'est vrai Bombardier r\u00e9pond aux critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:19 > 0:07:12) [89%] : \r\nOui, oui, Jennifer, ce matin, la parole \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense, faut savoir que Bombardier a v\u00e9cu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, ces nouveaux trains ont mal support\u00e9 la canicule, ils ont accus\u00e9 de nombreux retards de nombreuses pannes une panne tous les 3668 kilom\u00e8tres en ao\u00fbt dernier, de nombreux trains ont d\u00fb retourner \u00e0 l'atelier pour des mises \u00e0 jour, h\u00e9 bien ce matin, Bombardier, relativise le constructeur canadien explique que ces soucis techniques, h\u00e9 bien c'est normal dans le processus de lancement d'un nouveau produit, il a \u00e9galement pris des mesures qui ont port\u00e9 leur fruit de 2 exemples d'am\u00e9liorations concr\u00e8tes : tout d'abord, la fiabilit\u00e9, la fiabilit\u00e9 des trains qui peuvent d\u00e9sormais rouler pr\u00e8s de 7000 kilom\u00e8tres sans panne et le confort des passagers, peut-\u00eatre que si vous l'avez pris, vous avez pu constater que c'est ce est pas mal \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur de ces trains \u00e0 2 \u00e9tages, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction d'un d'un nouveau logiciel et siliation ont pu \u00eatre r\u00e9duite de 75 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:20) [87%] : \r\nAlors c'est 62 trains 2 \u00e9tages en au total sont Nice annonc\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9 2021 quand est-ce que nous allons les voir nous en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:58) [92%] : \r\nAlors le calendrier est encore tr\u00e8s floue, hein, je vous l'ai dit les trains peuvent d\u00e9sormais circuler sur 7000 kilom\u00e8tres sans panne c'est une nette am\u00e9lioration par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais c'est pas encore assez, c'est en dessous de la limite fix\u00e9e \u00e0 8000 kilom\u00e8tres sans panne pour les CFF et donc que les trains Bombardier n'auront pas atteint cette exigence de qualit\u00e9, h\u00e9 bien, ils ne pourront pas circuler sur la ligne Z\u00fcrich- Gen\u00e8ve alors de son c\u00f4t\u00e9, Bombardier a annonc\u00e9 ce matin qu'il pensait pouvoir \u00e0 \u00e0 atteindre ses exigences de qualit\u00e9 et cette fiabilit\u00e9 d'ici le printemps prochain, la balle sera donc dans le camp des CFF merci beaucoup Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:59 > 0:08:19) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale aux \u00c9tats-Unis, nouveau t\u00e9moignage explosif contre Donald Trump, dans le cadre de la proc\u00e9dure de dettes tu Sion qui le concerne : Un diplomate am\u00e9ricain a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe beiden, principal rival du pr\u00e9sident en place Steven me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:43) [96%] : \r\nC'est un revirement de position qui pourrait bien peser dans l'enqu\u00eate pour destituer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Gordon Sondland, ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a reconnu lors d'une deuxi\u00e8me audition devant le Congr\u00e8s avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur la famille de job Hayden, principal concurrent de Donald Trump aux pr\u00e9sidentielles 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:54) [92%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une personne aussi haut plac\u00e9, proche du pr\u00e9sident confirme les faits relay\u00e9 par plusieurs lanceurs d'alerte que Donald Trump continue de discr\u00e9diter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:09:19) [91%] : \r\nI c'est exact, \u00e7a je pense que le premier lanceur d'alerte a donn\u00e9 beaucoup de fausses informations, son rapport \u00e9tait tr\u00e8s erron\u00e9 parce que comme vous le savez, il a surtout couvert mon appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident d'Ukraine One \u00e7a et quand j'ai publi\u00e9 une version tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de cet appel, tout d'un coup, le rapport du lanceur d'alerte \u00e9tait incorrect et cette personne semble avoir disparu, si Monsieur petit, ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:39) [93%] : \r\nCe nouveau t\u00e9moignage conforte les D\u00e9mocrates dans leur proc\u00e9dure d'impeachment dont on peut, depuis hier, mesurer l'impact dans les urnes, les d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections locales, notamment dans l'\u00c9tat, conservateur du Kentucky o\u00f9 Donald Trump avait gagn\u00e9 par 30 points d'avance en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:09:57) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil des droits de l'homme examine cette semaine la situation bolivienne, les opposants \u00e0 Evo Morales est se relaient devant les portes de l'ONU, les appels \u00e0 la d\u00e9mission lanc\u00e9s en Bolivie contre le pr\u00e9sident dans les principales villes du pays, la situation post- \u00e9lectorale est toujours explosive Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:18) [95%] : \r\nLes Boliviens sont dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve aussi les opposants au pr\u00e9sident Evo Morales-ce haussent le ton, l'examen du rapport sur la Bolivie devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, leur fournit une plateforme id\u00e9ale et comme \u00e0 la Paz ou \u00e0 Santa Cruz, les appels et les slogans sont sans \u00e9quivoque, Evo va-t-en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:22 > 0:10:34) [88%] : \r\n\u00e7a manque manifeste Andrews nous manifestons pour demander justice dans notre pays \u00e0 un ami dont la r\u00e9\u00e9lection n'est une des derni\u00e8res \u00e9lections nationales ont fait l'objet d'une fraude et notre vote n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 notre s'arr\u00eate p\u00e9taradant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:10:58) [95%] : \r\nUne situation qui agite gravement le pays depuis bient\u00f4t 3 semaines, proclamant avoir gagn\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au 1er tour alors que les r\u00e9sultats \u00e9taient encore provisoires et les scores non confirm\u00e9s, le pr\u00e9sident Morales s a laiss\u00e9 exploser la marmite \u00e0 pression car l'opposition n'en demandait pas tant pour d\u00e9noncer l'autoritarisme d'un pr\u00e9sident qui selon elle est pr\u00eate \u00e0 tout pour rester \u00e0 son poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:07) [96%] : \r\nNon, personne ne renoncera le gouvernement doit le savoir et faire en sorte que les Boliviens arr\u00eatent de se battre entre les biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:21) [97%] : \r\nSi le conflit ne se r\u00e9sume pas \u00e0 un face-\u00e0-face communautaire ou r\u00e9gionaliste \u00e0 La Paz, la capitale, les colonnes de manifestants venus des plaines agricoles de l'Amazone croisent r\u00e9guli\u00e8rement leurs opposants souvent indig\u00e8ne qui descendent des montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:28) [97%] : \r\nAujourd'hui, nous sommes venus depuis les r\u00e9gions rurales faire respecter notre vote, et pour dire que le pays doit aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:29 > 0:11:37) [96%] : \r\nHier \u00e0 l'ONU le ministre bolivien de la Justice a d\u00e9fendu sa gestion de la crise, devant le Conseil des droits de l'homme, mais les manifestants, eux n'\u00e9coutent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:39 > 0:12:09) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s devant le palais de justice pour soutenir les accus\u00e9s, les 2 principaux pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir caillass\u00e9 une dizaine de boucheries \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais aussi d'avoir mis \u00e0 sac un abattoir et occup\u00e9 les locaux de l'entreprise Bell \u00e0 Soleure, on va retrouver sur place, Fabiano Citroni Fabian, on peut dire que le le prouver le proc\u00e8s pardon s'est ouvert dans un climat de tension ce matin sous sous forte protection polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:11 > 0:12:46) [91%] : \r\nExactement, on l'a vu sur les images, un fourgon de police, et l\u00e0 c'est la c'est rare pardon lors de 2 proc\u00e8s de raisons \u00e0 cette pr\u00e9sence polici\u00e8re, la 1\u00e8re c'est que les sympathisants antisp\u00e9cistes avaient appel\u00e9 \u00e0 une manifestation de soutien, on l'a vu, il y avait 30 ou 40 personnes, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le calme, pas de pancarte pas de banderoles et puis l'autre raison qui explique cette pr\u00e9sence polici\u00e8re, cette f\u00eate que le principal suspect a pass\u00e9 11 mois en d\u00e9tention provisoire une d\u00e9tention injustifi\u00e9e selon ses sympathisants qui sont remont\u00e9s contre les autorit\u00e9s et c'est pour \u00e7a qu'y a-t-il pr\u00e9ventif, la police a mis en place un tels dispositifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:46 > 0:12:48) [99%] : \r\nAlors que risquent les pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:13:34) [88%] : \r\nAlors le principal pr\u00e9venu, ils risquent de la prison ferme, et ce serait une premi\u00e8re pour un militant antisp\u00e9cistes comme on expliquerait une telle peine d'abord en raison du nombre d'actes qui lui sont reproches, on parle d'une vingtaine, on on et pilote raison c'est que \u00e7a multir\u00e9cidiviste, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 5 fois par la justice genevoise, notamment pour des faits par les antisp\u00e9cistes encore une information importante \u00e0 donner, c'est que le proc\u00e8s qui s'ouvert ce matin \u00e0 9 heures est suspendu depuis le milieu de la matin\u00e9e, parce que la d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 ce que l'affaire soit class\u00e9e et les suspects blanchi parce que l'enqu\u00eate de police aurait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e b\u00e2cl\u00e9e, le tribunal s'est retir\u00e9e pour d\u00e9lib\u00e9rer, on attend sur d\u00e9cision dans quelques minutes, merci beaucoup, Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:14:13) [94%] : \r\nLe combat contre les antennes 5 G continue ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le grand conseil a adopt\u00e9 une recommandation du groupe P. O. P. verts solidarit\u00e9s, elle exige un permis de construire pour toute nouvelle construction ou toute adaptation d'une installation en effet dans le canton trois antennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es mais sur d'anciens m\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 existants : nous allons maintenant \u00e0 Fribourg, o\u00f9 le second tour pour le Conseil des \u00c9tats aura lieu ce dimanche, un second tour provoqu\u00e9 en quelque sorte par la jeune PLR Johanna Gapany Elle aimerait bien changer l'ordre \u00e9tabli, en visant le si\u00e8ge d'un des sortants, le socialiste Christian Levrat ou le PDC b\u00e9ate Vonlanthen Nicolas Baer et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:14 > 0:14:18) [87%] : \r\nBonjour, Wenger avait bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:18 > 0:14:21) [98%] : \r\nC'est l'outsider qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:21 > 0:14:25) [74%] : \r\nMoi-m\u00eame j'encore vot\u00e9 pour vous, mais excellent c'est infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:25 > 0:14:37) [96%] : \r\nAvec moins de 4000 voix du PDC sortant b\u00e9ate Vonlanthen la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany est plus motiv\u00e9e que jamais \u00e0 atteindre son objectif : devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:41) [97%] : \r\nElle est jeune, elle a le temps de mettre en place un certain nombre de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:41 > 0:14:53) [86%] : \r\nCette fra\u00eecheur ce nouveau point de vue, je pense qu'elle a une exp\u00e9rience du terrain d\u00e9j\u00e0 qui est affirm\u00e9e en \u00e9tant au grand conseil au conseil communal de bulles, \u00e7a va \u00eatre ces douloureuses Romain, \u00e7a forge le caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:55 > 0:15:01) [96%] : \r\nSon caract\u00e8re, elle a eu l'occasion de le montrer tout au long de sa campagne, et notamment lors des d\u00e9bats organis\u00e9s par la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:01 > 0:15:08) [90%] : \r\nCes deux Aziz appartenant fribourgeois et c'est extr\u00eamement important de rappeler qu'ils appartiennent \u00e0 aucun parti et \u00e0 aucun \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:08 > 0:15:14) [99%] : \r\nMais il faut aussi des \u00e9paules solides pour faire sa place face \u00e0 un duo sortant PS PDC ligu\u00e9 contre elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:25) [96%] : \r\nLe canton de Fribourg est un canton bilingue et depuis des ann\u00e9es, depuis 20 ans, il est repr\u00e9sent\u00e9 par un al\u00e9manique et un francophone, un de gauche et un de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:40) [89%] : \r\nDu centre- droit sur l'\u00e9galit\u00e9, elle s'est oppos\u00e9 encore l\u00e0 le mois dernier au grand conseil \u00e0 une motion qui aurait permis de sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la voie la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, donc on a, on a affaire \u00e0 une politicienne typique hors de droite mais du droite assez dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:40 > 0:15:43) [99%] : \r\nEt la nouvelle candidate \u00e9veille la curiosit\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:43 > 0:15:49) [88%] : \r\nJe suis radical dans la rame, mais il y a des m\u00e9ritants et puis il y a du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:49 > 0:15:55) [89%] : \r\nGraph ou plut\u00f4t les id\u00e9es qui qui prime que d'abord sur la personnalit\u00e9 ou sur le le sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:57 > 0:16:01) [95%] : \r\nPour les femmes, pour la jeunesse, mais il faut qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 me convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:02 > 0:16:06) [99%] : \r\nIl ne reste que quelques jours \u00e0 Johanna Gapany pour tenter de r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:06 > 0:16:08) [72%] : \r\nJe peux l'antenne rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:08 > 0:16:28) [94%] : \r\nEt le sport maintenant le Lausanne Hockey Club a perdu hier soir face \u00e0 Davos, malgr\u00e9 l'appui du public les Lausannois ont subi leur 3\u00e8me d\u00e9faite de la saison face aux Grisons longtemps men\u00e9s au score, les Vaudois ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser dans le temps r\u00e9glementaire, la rencontre s'est jou\u00e9 aux tirs au but et c'est finalement Davos qui s'impose 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:31 > 0:16:42) [94%] : \r\nEn football, la 4\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 hier soir par deux matchs \u00e0 rebondissement Chelsea contre Ajax et le Borussia Dortmund face \u00e0 l'Inter, le r\u00e9sum\u00e9 de Matthieu Juttens s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:44 > 0:17:26) [96%] : \r\nL'entra\u00eeneur de l'Inter Diego Conte est pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me d'abord la joie de voir l'ouverture du score de son \u00e9quipe sur cette erreur du d\u00e9fenseur Suisse Manuel Akanji les Italiens ouvrent le score \u00e0 la 5\u00e8me minute Martinez va trop vite et il trompe Burki le gardien international helv\u00e9tique dortmund entra\u00een\u00e9 par Lucien Favre perd 2 0 \u00e0 la mi- temps, mais le Vaudois, trouve les mots pour soigner les maux son d\u00e9fenseur Akimi r\u00e9duit l'\u00e9cart sur cette r\u00e9ussite, les Allemands \u00e9galisent \u00e0 2 partout ensuite gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Julian Brandt, l'ambiance devient folle dans la Ruhr 77\u00e8me minute relai Akimi Sancho et c'est 3 \u00e0 2 pour Dortmund, les Allemands peuvent exulter : l'Inter de Diego Conte qui menait pourtant 2 0 \u00e0 la pause doit d\u00e9chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:48) [93%] : \r\nAutre match autre sc\u00e9nario fou 8 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits \u00e0 Londres entre Chelsea et Ajax, les N\u00e9erlandais marque en premier, apr\u00e8s 2 minutes et ce coup franc de promesses, l'\u00e9quipe d'Amsterdam m\u00e8ne 3 \u00e0 la mi- temps, gr\u00e2ce \u00e0 ce coup de pied arr\u00eat\u00e9 de le marocain surprend toute la d\u00e9fense anglaise, y compris le gardien qui d\u00e9vie le ballon dans ses buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:02) [96%] : \r\nMais l'Ajax trop agressif, se retrouve \u00e0 9 joueurs contre 11 Chelsea en profite pour revenir les Londoniens \u00e9galisent \u00e0 4 partout, un peu plus de 15 minutes de la fin, c'est de la folie apr\u00e8s cette \u00e9galisation de James.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:12) [91%] : \r\nEn fin de rencontre Chelsea aurait pu s'imposer 5 \u00e0 4 si Onana le quart heure de l'Ajax n'avait pas r\u00e9ussi \u00e7a, score final 4 pattes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:16 > 0:18:36) [96%] : \r\nLes journ\u00e9es de l'architecture sont un rendez- vous unique pour d\u00e9couvrir le travail des architectes en Suisse romande, nous vous proposons aujourd'hui la visite d'une ancienne ferme vaudoise \u00e0 Gland un rural reconverti qui permet d'am\u00e9nager deux logements d'habitation illustration du mariage de l'ancien et du contemporain avec Marc jeudi Muriel Siki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:41 > 0:19:03) [88%] : \r\nDans l'histoire de cette habitation c'est comme beaucoup de fermes dans le village de Gland qui s'est transform\u00e9e, puis petit \u00e0 petit en ville et qui abandonne l'agriculture qui abandonne des fermes qui trouvent qu'ils n'ont plus d'usage et la question et pour les architectes et pour les monuments historiques, le Patrimoine, c'est de savoir comment on peut trouver un nouvel usage \u00e0 ainsi b\u00e2ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:04 > 0:19:11) [95%] : \r\nIci, le rural reconverti en deux logements comme si on lui avait donn\u00e9 un immense coup de canif une des fa\u00e7ades est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:12 > 0:19:41) [90%] : \r\nPour conserver l'int\u00e9grit\u00e9 de cette enveloppe aussi qu'elle soit de l'int\u00e9rieur visible et que quand on est quand on regarde dehors, on est encore prot\u00e9g\u00e9 par cette enveloppe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte \u00e0 divers endroits pour r\u00e9v\u00e9ler fait enveloppe de de faire, d'introduire la lumi\u00e8re pour que dans le foie, la lumi\u00e8re, r\u00e9v\u00e8le ce rapport Klein entretenir entre la vieille enveloppe de ses murs Massoni et la d\u00e9licate enveloppe de bois et de verre qu'on a introduit \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses volumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:55) [95%] : \r\nEn haut, la grange est transform\u00e9e en appartement sur 3 \u00e9tages avec des coins et recoins, que l'on d\u00e9couvre en se promenant, ce projet a mis pratiquement 7 ans \u00e0 voir le jour et le ma\u00eetre d'ouvrage a mis la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:14) [85%] : \r\nQu'on a li\u00e9 la partie architecturale \u00e0 la partie fonctionnelle, la Maison de l'habitation, on cherche toujours \u00e0 trouver \u00e0 trouver une solution \u00e0 des probl\u00e8mes et puis \u00e7a passe mais un par par la construction de divers objets et les municipales, mobilier et puis, et puis les luminaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:14 > 0:20:20) [99%] : \r\nLes magnifiques poutres ventrues sont conserv\u00e9es et les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s respectent la vie ant\u00e9rieure de ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:21 > 0:20:36) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas question d'introduire dans cette, dans cette ancienne grange des mat\u00e9riaux co\u00fbteux ou qui seraient d'\u00e9mettre des mat\u00e9riaux nobles au seul fait de la chappe de ciment, c'est un peu d'et cette structure en \u00eatre qui porte la charpente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:36 > 0:20:40) [97%] : \r\nDes mat\u00e9riaux qui cr\u00e9ent une ambiance chaleureuse dans ce magnifique espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:40 > 0:20:52) [91%] : \r\nChaque \u00e0 chaque endroit o\u00f9 on peut s'installer, on peut observer, il y a toujours des d\u00e9tails \u00e0 un pouvoir admirer et puis c'est vraiment, c'est vraiment confortable, et puis tous les soirs en se r\u00e9jouit de rentrer \u00e0 la \u00e0 la maison pour profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:58 > 0:21:15) [94%] : \r\nEt place maintenant \u00e0 notre toute nouvelle chronique mensuelle pour parler de cuisine et d'alimentation au sens large, c'est notre rendez- vous \u00e0 table avec vous, \u00c9lisa Casciaro alors vous allez nous parler aujourd'hui d'un plat japonais qui est presque plus connu que les sushis au Japon, ce sont les ramen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:15 > 0:21:54) [94%] : \r\nOui, vous en avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler, parce que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce plat se multiplient en Suisse romande et pour en parler, j'ai le plaisir de vous pr\u00e9senter un expert en la mati\u00e8re, le chef Kenta Anoumabo bienvenue donc vous, vous avez ouvert un bar \u00e0 ramen \u00e0 Gen\u00e8ve, et il y a une ann\u00e9e, je pr\u00e9cise que vous avez un autre restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 lui dans les th\u00e8mes pourra que vous avez d'ailleurs ferm\u00e9 pour l'occasion, on vous en remercie et puis alors la cuisine japonaise, c'est une histoire de 2 familles chez vous, puisque votre p\u00e8re lui confectionne des sushis depuis plus de 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve aussi alors d\u00e9j\u00e0 ce qu'on peut remarquer c'est que dans tous vos restaurants c'est vous ne vous \u00e9parpiller pas c'est un restaurant, une sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:54 > 0:22:04) [86%] : \r\nOui, pourquoi exactement, donc c'est un petit pic Japan, hein, donc c'est on se sp\u00e9cialise toujours dans dans quelque chose pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:23) [91%] : \r\nPour \u00eatre au maximum donc pour pour approcher la perfection, c'est pourcent on essaye de d'amener \u00e7a ici en Europe, cette c'est pas, c'est pas toujours \u00e9vident d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis dans d'autres villes, \u00e7a commence \u00e0 se faire petit \u00e0 petit, h\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:24 > 0:22:32) [91%] : \r\nAlors pour ceux qui savent pas \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, des ramen, je vous propose de regarder ce reportage que nous avons pu tourner, notamment dans les cuisines de Kent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:38 > 0:22:44) [78%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile, ne va pas, il faut, Japon, on appelle \u00e7a ce ce le et \u00e7a veut dire manger en aspirant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:46 > 0:22:50) [66%] : \r\n\u00e7a fait passer la globulus une d\u00e9cennie aussi \u00e0 refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:51 > 0:22:53) [55%] : \r\nAlors, dites-moi, alors que ce on mange la le lendemain \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:53 > 0:23:08) [81%] : \r\nDe souillent c'est ce ce genre de soja oui exactement mais pousses de soja et m\u00eame les pousses de bambou assaisonner la Ligue le NYT, donc \u00e7a c'est l'homme, et si vous avez 5 la tranche de tchatche suis pendant 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:08 > 0:23:13) [75%] : \r\nEt puis alors le vote alors chez moi aujourd'hui je dis donc pas soumis sont donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:13 > 0:23:21) [81%] : \r\nEt du soja ferment\u00e9 ici, l\u00e0, c'est vraiment quelque chose de traditionnel d'authentiques tueurs, c'est ce que nous on pourrait trouver dans le monde pour sonder de ramener faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:46) [83%] : \r\nIci on est devant le 1er bar \u00e0 ramen qui ouvert en Suisse romande 5 ans l'enfant pas bonjour alors \u00e0 ouvrir son restaurant ben en fait, c'est que c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant qui aucun restaurant n'ramen \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que finalement on va au Japon, c'est un plat extr\u00eamement populaire qu'on trouve partout, qui est beaucoup plus courant que que les soucis et il y a des gens qui venaient rendent nous emm\u00e8ne, merci d'avoir ouvert sa dette tellement longtemps qu'on attendait les ramen en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:48 > 0:24:32) [83%] : \r\nLaurence qui ne ce type de plat ou dont on ne sait pas, je pense que c'est bon, d\u00e9j\u00e0, nutritionnellement parlant, c'est c'est complet, qu'il y a les nouilles ramen qui sont f\u00e9culents, il y a de la prot\u00e9ine et puis il y a la partie v\u00e9g\u00e9tale, alors on a un peu de sel, parce qu'il y a le bouillon \u00e9mission il y a un peu d'huile ajout\u00e9, mais quand on regarde le toute simple complet justement ce n'pas trop sal\u00e9, trop gras, on dit que c'est un fast- Food japonais et si on compare un peu au fast- Food occidental au am\u00e9ricain, je crois qu'on a quand m\u00eame, j'ai pas les valeurs pr\u00e9cise mais on a quand m\u00eame au-dessous en sel et en et en gras et vous alors vous allez peut-\u00eatre faire le je vais essayer mais attention mes lunettes, donc faut inspirer d'un coup, bref j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:34 > 0:24:43) [89%] : \r\nAlors, \u00c9lisa, vous avez pu faire plusieurs d\u00e9gustations, les ramen, on a compris, hein, c'est une institution au Japon \u00e7a plat qu'pas l'air si Simple qu'il n'y para\u00eet au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:43 > 0:25:09) [91%] : \r\nExactement, en fait, au 1er abord on pourrait penser, bon c'est une soupe de nouilles et alors h\u00e9 bien justement pas d\u00e9trompez-vous parce que les ramen c'est donc il n'institution comme on l'a dit, au Japon et il y a des codes \u00e0 respecter, on va voir l\u00e0 la complexit\u00e9 de ce plat avec Kent a donc d\u00e9j\u00e0 il y a le bouillon, comme vous l'avez vu, comme vous l'avez vu dans le sujet, on y ajoute de la p\u00e2te de soja, c'est du Soyouz- ou alors du soja ferment\u00e9, c'est ce qu'on appelle le miso et pour la base du bouillon, alors l\u00e0, dites-nous comment ce que vous le pr\u00e9parez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:25:46) [86%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, il faut choisir la base donc, soit travail les carcasses de poulets, donc le geste, le poulet entier ou les les parties du poulet, il y a des restaurants qui travaille donc le port uniquement le port il y a des restaurants qui mixe les 2 maintenant au Japon il y a une petite mode o\u00f9 on travaille maintenant les crustac\u00e9s, donc c'\u00e9tait restaurant toujours sp\u00e9cialis\u00e9 dans les ramen, mais aux crustac\u00e9s par exemple l'ensuite chaque r\u00e9gion donc \u00e0 sa sp\u00e9cialit\u00e9 par rapport aux nouilles par rapport au bouillon et chez moi, je travaille donc le poulain, donc il est temps bouillon plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:47 > 0:25:57) [91%] : \r\nPlut\u00f4t clair qui n'est pas trop gras, donc je travaille aussi le lard de porc mais c'est je le je le rajoute juste \u00e0 la fin pour donner un peu plus de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:57 > 0:26:02) [90%] : \r\nAu au au go\u00fbt du bouillon et puis vous, \u00e7a vous a pris, vous me disiez \u00e7a vous a pris un moment pour en r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:02 > 0:26:21) [93%] : \r\nOui, alors \u00e7a nous apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e, donc on a essay\u00e9 vraiment beaucoup de choses, l\u00e0 on utilise dans mon le poulet entier pour avoir beaucoup plus de de coups, c'est vrai que pour confectionner il faut il faut quand m\u00eame beaucoup de temps pour arriver \u00e0 quelque chose de de satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:21 > 0:26:34) [91%] : \r\nAlors recette exactement vos recettes au secret du du du du chef et puis alors ensuite donc dans les dans les bases de de ce plat, il y a les garnitures, l\u00e0 c'est un petit peu plus libre ou bien il y a des incontournables comme le le poireau, l'oeuf marin\u00e9 ou les tranches de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:34 > 0:27:03) [82%] : \r\nPar alors \u00e7a c'est Libre, la cuisine, c'est toujours assez Libre apr\u00e8s oui, il y a des il y a des choses o\u00f9 il faut if I il faut entre guillemets ma\u00eetre donc c'est c'est la fin qui est marin\u00e9, qui est toujours de mi- cuit, il faut s'en prennent vraiment le go\u00fbt du bouillon, ensuite vous avez les pousses de de soja et les poireaux, donc \u00e7a c'est des choses un peu en confiance encon incontournable voil\u00e0 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:03 > 0:27:14) [84%] : \r\nIci, alors l\u00e0, et puis alors la derni\u00e8re chose importante c'est c'est les nouilles donc qui donnent leur nom au plat, les ramen, mais au Japon, ce sont pas les seules nouilles qu'on mange en soupe il y a aussi est ou non et les Soba et l\u00e0 commence dans les diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:15 > 0:27:46) [85%] : \r\nAlors, Odon et Saubade, donc c'est c'est \u00e7a, la famille ou encore des nouilles le dont on travaille uniquement la farine et l'eau et du sel, donc qu'il a beaucoup plus de consistance apr\u00e8s le saut bas, on ne sait ce que le le le sarrasin il est plus accessible dans senso si \u00e0 la personne est allergique au gluten, c'est vrai que c'est, c'est la personne pourra manger celui-l\u00e0, mais pas le Houdon et les et le le les ramen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:47 > 0:28:05) [84%] : \r\nEt puis, vous disiez aussi les ramen aussi, c'est un petit peu plus ondul\u00e9s, il y a parce qu'que et que il y a plus de jeunes doivent donc c'est aussi un petit peu, un petit peu plus jaune et puis alors bon la chose quand m\u00eame qui est \u00e9tonnante, finalement, dans, dans, dans tout ce plat, on voit que c'est tr\u00e8s complexe, au Japon, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme du fast- Food, on l'a entendu dans le sujet, alors qu'il y a tellement de pr\u00e9paration qu'on sait pas si \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:05 > 0:28:50) [87%] : \r\n\u00e7a reste du fast- Food, \u00e9videmment apr\u00e8s oui en ce moment il y a beaucoup de de restaurateur japonais qui essaie de de rehausser les prises de, de, de mettre en avant les ramen dire que oui, c'est quand m\u00eame dans fast- Food, il y a beaucoup, c'est beaucoup de complexit\u00e9, cit\u00e9 comme vous avez dit donc il y a la pr\u00e9paration du bouillon il y a le choix des nouilles par rapport au bouillon, le choix des de la mati\u00e8re, le Tchad Bremont \u00e7a prend \u00e0 peu pr\u00e8s du terrain de l'\u00e9lection, les t\u00e2ches on utilise \u00e7a prend entre 4 et 5 heures de cuisson, apr\u00e8s il faut le refroidir le les eux aussi, \u00e7a prend 24 heures pour vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:51 > 0:29:02) [95%] : \r\nAlors je dedans, je vous propose qu'on regarde l'extrait d'un film japonais Tampopo c'est une com\u00e9die qui est sorti en 1985 et qui illustre assez bien ce ce l'importance de la nourriture pour les Japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:48 > 0:29:49) [63%] : \r\nFranck Edard avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:50 > 0:30:07) [87%] : \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre compris avec avec les images, m\u00eame si vous parlez pas japonais, que c'est une chef qui essayent de faire de de de am\u00e8ne donc, elle se fait entra\u00eener la elle essaye de le faire en 3 minutes et alors qu'pas dites-nous dans ce film, on a un petit peu dans dans l'humour, mais est-ce que c'est vraiment important, comme \u00e7a les les Japonais sont tr\u00e8s exigeants avec la pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:07 > 0:30:45) [88%] : \r\nOui, tr\u00e8s exigeant et donc comme je disais \u00e7a, ils veulent la preuve la perfection, le ton et le temps est tr\u00e8s courant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une \u00e0 2 minutes de cuisson et vous le mettez dans un bouillon \u00e0 100 degr\u00e9s 90 degr\u00e9s, c'est pour \u00e7a que le temps de cuisson et est tr\u00e8s important dans le sens o\u00f9 quand vous mettez vos nouilles dans le bouillon, \u00e7a va encore cuire dans le bouillon, alors du coup les, les, les clients au Japon le mange tr\u00e8s tr\u00e8s vite le mange en 10 minutes maximum, ce qui n'est pas le cas avec les les cl\u00e9s de l'\u00e9quipe, les clients que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:45 > 0:30:54) [83%] : \r\nEnsuite, justement, vous disiez, ici les clients restent plut\u00f4t une heure attabl\u00e9s, c'est pour \u00e7a que vous pouvez pas faire tout \u00e0 fait les m\u00eames prix, on voyait quand m\u00eame, h\u00e9 oui cher que que ce qui se passe au soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:54 > 0:31:07) [86%] : \r\nOui, oui, exactement, je sais, je suis oblig\u00e9 de d'adapter et puis d'avoir un plus grand restaurant aussi, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 40 \u00e0 50 couverts au Japon restant ramen a peut-\u00eatre d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:08 > 0:31:18) [79%] : \r\nEh bien, merci beaucoup, chef pour pour ces explications, nous avons donn\u00e9 un un petit aper\u00e7u de la gastronomie japonaise je vous dire allez 4 masse lui a pos\u00e9 moi je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:18 > 0:31:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 et puis C\u00e9sar col\u00e8re locale en quoi consiste le r\u00f4le de pompier volontaire \u00e0 qui s'adresse-t-il et pourquoi est-il indispensable en Suisse, h\u00e9 bien nous serons \u00e0 la caserne de Morges pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, \u00e0 suivre donc, d\u00e8s 19 heures sur RTS voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:36 > 0:31:42) [93%] : \r\nBeaucoup de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef et puis vous retrouvez fit preuve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:51 > 0:31:54) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:09 > 0:33:17) [82%] : \r\nCe qui au au fond Jonas Arizona \u00e7a L et \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va bien ouais bien ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:18 > 0:33:28) [80%] : \r\nMafia aussi r\u00e9ussi son permis apr\u00e8s \u00e0 braver oui oui \u00e7a Julmy convenait, je l'ai mis voil\u00e0, j'ai pas vu du mois quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:28 > 0:33:42) [81%] : \r\nOui, voil\u00e0, alors il a beaucoup neig\u00e9 ou dans les r\u00e9gions, les Alpes valaisannes et les Pr\u00e9alpes bernoises il y a eu passablement de s\u00e9isme Un depuis 10 mois, il a aussi beaucoup neig\u00e9 oui une premi\u00e8re couche Stephon sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:42 > 0:33:47) [78%] : \r\nSans merci, voil\u00e0, je t'en prie, et puis apr\u00e8s, Beauvois qui mettent le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:50 > 0:33:51) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:54 > 0:33:56) [98%] : \r\nOn a combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:57 > 0:33:59) [62%] : \r\nDominique ah oui en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:07 > 0:34:23) [88%] : \r\nJe la trouve dans la r\u00e9gion des Alpes et des Pr\u00e9alpes Baroin, la terre a pas simplement trembler depuis dimanche soir, il a aussi beaucoup neig\u00e9 certains faste lorsqu'il est tomb\u00e9 en 3 jours dans les Alpes occidentales surtout de c\u00f4t\u00e9 du Grand-Saint-Bernard 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:54 > 0:34:58) [86%] : \r\nCe qui me r\u00e9alisateur j'ai pas vu qu'il n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:02 > 0:35:03) [97%] : \r\nVoil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:06 > 0:35:15) [77%] : \r\nOui, allez, Chantal un Claudia oui assez, oui la cl\u00f4ture, vous avez vu dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:18 > 0:35:28) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, il a bonjour \u00e0 tous, la terre passablement trembl\u00e9 dans la r\u00e9gion des Alpes et des Pr\u00e9alpes bernoises, mais il a aussi beaucoup neig\u00e9 ce qui son rapport aucun peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:16 > 0:38:56) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la Terre a beaucoup trembl\u00e9 dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes bernoises, hein, dans cette r\u00e9gion, mais il a \u00e9galement beaucoup neig\u00e9 certains Sarthe d\u00e9j\u00e0 lorsqu'il a, on voit bien les sommets aussi sur l'autre rive du Rh\u00f4ne, il est tomb\u00e9 en moyenne 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1200 m\u00e8tres, surtout dans les Alpes occidentales et puis on voit aussi les pr\u00e9cipitations d'hier qui \u00e9tait comme des averses d'instabilit\u00e9 avec des coups de tonnerre, ce n'est pas chaque fois que l'on entend au moins de novembre, le tonnerre, on \u00e9tait un petit peu surpris mais enfin m\u00e9t\u00e9o Suisse l'avait pr\u00e9vu et c'est tout \u00e0 fait typique de cette situation, o\u00f9 nous avons des d\u00e9pressions d'\u00c9tat \u00e9lev\u00e9 qui se succ\u00e8dent en amenant chaque fois des apports d'humidit\u00e9, des averses, avec une limite des chutes de neige qui va avoir tendance \u00e0 baisser au fil des jours et quelques \u00e9claircies qui se ferait par moments un passage, c'\u00e9tait le cas notamment ce matin sur Gen\u00e8ve sur bi\u00e8re ou encore aux Hackl alors \u00e7a sera vraiment le menu de cet apr\u00e8s- midi, selon Michael Schwander, de Suisse, en ce temps de tra\u00eene avec quelques \u00e9claircies qui se fraie un passage ces averses donc sous forme de neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres d'altitude, puis en soir\u00e9e, \u00e7a va progressivement s'ass\u00e9cher le ciel s'ouvrir et du coup, ce sera vraiment tr\u00e8s frais demain matin les temp\u00e9ratures de cet apr\u00e8s- midi, tourne autour des 10 \u00e0 11 degr\u00e9s en plaine 9 \u00e0 10 en Valais tr\u00e8s au sud, 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, au moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, donc c'est d\u00e9j\u00e0 2 degr\u00e9s plus frais qui, hier, en ce qui concerne la plaine avec un vent plut\u00f4t faible au secteur si vous \u00eates sur le plateau 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de secteur ouest sur les cr\u00eates du Jura et 20 \u00e0 40 seulement dans les Alpes, demain matin, jeudi on un en francs, un peu plus organis\u00e9 qui va arriver par l'ouest \u00e0 l'avant dans l'Est, on aura un temps sec et des \u00e9claircies, la limite des chutes de neige se situera donc \u00e0 1200 m\u00e8tres hein, par contre au d\u00e9but de l'\u00e9pisode, et puis le franc en avance en direction de l'Est va se d\u00e9sagr\u00e9ger quelque peu donc l\u00e0 les pr\u00e9cipitations seront en nette diminution, et nous verrons aussi, paradoxalement, des \u00e9claircies se faufiler par l'ouest et des pluies qui vont donc cesser durant la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures au petit matin, seront tr\u00e8s fra\u00eeches en Valais 0 \u00e0 2 degr\u00e9s seulement, donc on aura du gel au sol l'apr\u00e8s- midi 8 \u00e0 9 degr\u00e9s donc on se rend souvent sous la barre des 10 degr\u00e9s sur le plateau 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, puis le vent va \u00e0 l'arriv\u00e9e du Front, donc 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de Sud-Ouest sur les cr\u00eates du Jura 70 \u00e0 90 dans les Alpes et \u00e9galement sur le plateau un bon sud- ouest soufflant entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 je vous quitte avec du jour nous jetons les L\u00e9onard bel apr\u00e8s- midi, ce soir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T14:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033949", "durationSec": 81, "title": "MI TRUMP TEMOIGNAGE_RTS000002003343", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "remarks": "Contient des news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033950", "durationSec": 79, "title": "MI TAPIS BOMBARDIER_RTS000002003322", "excerpt": "La journaliste Elisa Casciaro nous pr\u00e9sente la soupe de nouilles japonaises ramen, avec une visite chez le chef japonais Kenta Numabukuro du restaurant Nagomi \u00e0 Gen\u00e8ve et chez Sandra Miura du restaurant japonais Yuki Guni. Itw de la di\u00e9t\u00e9ticienne Anne-Catherine Morend sur cette soupe compl\u00e8te."}, {"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Valais, la pol\u00e9mique au sujet de la chasse aux troph\u00e9es de bouquetins par des clients fortun\u00e9s continue....apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au Point....Les r\u00e9seaux sociaux se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition en ligne exigeant son interdiction a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 30'000 signatures... Les tirs clients sur les bouquetins seront d\u00e9sormais interdits, comme l'a confi\u00e9 hier soir le Conseiller d'Etat Jacques Melly \u00e0 nos confr\u00e8res de Forum....on l'\u00e9coute...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033952", "durationSec": 121, "title": "MI RAMEN_RTS000001997668", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du constructeur de trains canadien Bombardier, qui a affirm\u00e9 que les 62 nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages devraient \u00eatre livr\u00e9s aux CFF \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2021.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033953", "durationSec": 18, "title": "MI PC HOCKEY pour arch_RTS000002003405", "excerpt": "Plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s devant le Palais de justice \u00e0 Gen\u00e8ve lors de l'ouverture du proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes. Les accus\u00e9s sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir caillass\u00e9 une dizaine de boucheries \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais \u00e9galement d'avoir d\u00e9vast\u00e9 un abattoir et occup\u00e9 les locaux de l'entreprise Bell \u00e0 Soleure."}, {"internalArchiveId": "AA1911033954", "durationSec": 22, "title": "MI PC CHASSE VALAIS_RTS000002003202", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe combat contre les antennes 5G continue.... Ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le grand conseil a adopt\u00e9 une recommandation du groupe POP verts solidarit\u00e9s.... Elle exige un permis de construire pour toute nouvelle construction ou toute adaptation d'une installation ... En effet, dans le canton, trois antennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es, mais sur d'anciens m\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 existants....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033955", "durationSec": 54, "title": "MI PC BOMBARDIER CP_RTS000002003345", "excerpt": "La jeune candidate du PLR fribourgeois Johanna Gapany m\u00e8ne sa campagne \u00e9lectorale pour le 2e tour au Conseil des Etats du canton de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TRAIN"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033956", "durationSec": 21, "title": "MI PC ANTISPECISTE PROCES V2_RTS000002003176", "excerpt": "Chelsea et Ajax Amsterdam ont fait match nul 4 buts \u00e0 4 dans le Groupe H tandis que et le Borussia Dortmund s'imposait dans le Groupe F face \u00e0 l'Inter Milan sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de groupes de la Ligue des Champions de football UEFA 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "ANTISPECISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033957", "durationSec": 23, "title": "MI PC ANTENNE 5G_RTS000002003336", "excerpt": "Extrait du film japonais \"Tampopo\" du r\u00e9alisateur Juzo Itami, sorti en 1985, qui est consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture japonaise et \u00e0 ses nouilles ramen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033958", "durationSec": 115, "title": "MI GAPANY ELEX CE_RTS000002003232", "excerpt": "Des opposants au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales ont manifest\u00e9 devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil des droits de l'homme examine le rapport sur la Bolivie. En Bolivie \u00e0 La Paz, les manifestations politiques se poursuivent, avec des rencontres entre les partisans et opposants au pr\u00e9sident Morales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["2034442"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033959", "durationSec": 94, "title": "MI FOOT CHAMPIONS LEAGUE_RTS000002003224", "excerpt": "Une ancienne ferme rurale vaudoise a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e dans le village de Gland. Cette ancienne ferme est divis\u00e9e en 2 logements et m\u00e9lange l'ancien et le contemporain. Itw de l'architecte Pierre Wahlen et du ma\u00eetre d'ouvrage Bastien Wahlen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CHELSEA", "BORUSSIA DORTMUND", "INTER MILAN", "AJAX AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033960", "durationSec": 48, "title": "MI EXTRAIT FILM RAMEN_RTS000002003231", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "GASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033961", "durationSec": 102, "title": "MI BOLIVIE_RTS000002003366", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAZ, LA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033962", "durationSec": 142, "title": "FRIGO MI ARCHI FERME GLAND_RTS000001513526", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["FERME", "ARCHITECTURE", "MAISON INDIVIDUELLE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033984", "summary": "Duplex Sion : Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal valaisan.", "id": "2034386", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034040", "summary": "Fribourg-ville : Johanna Gapany, candidate du PLR fribourgeois, faisant campagne devant la gare et discutant avec passants. Itw S\u00e9bastien Dorthe, pr\u00e9sident du PLR Fribourg. Itw Oc\u00e9ane Gex,  pr\u00e9sidente du PLR de la Ville de Fribourg. 04.11.2019, Johanna Gapany participant \u00e0 un d\u00e9bat politique. Itw Beat Vonlanthen, candidat sortant au Conseil des Etats PDC fribourgeois. Itw Christian Levrat, candidat sortant au Conseil des Etats PS fribourgeois. Itw auditeurs du d\u00e9bat.", "id": "2034442", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034045", "summary": "Plateau : Kenta Numabukuro, cuisinier japonais et propri\u00e9taire du restaurant Nagomi \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2034447", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804624", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054007", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2E0D6F63-D443-4D0C-96E2-C99D8EFC7EAF", "internalArchiveId": "2E0D6F63-D443-4D0C-96E2-C99D8EFC7EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats. Les \u00e9lecteurs du canton, peuvent reconduire les deux s\u00e9nateurs sortants Christian Levrat et Beat Vonlanthen, ou d\u00e9cider de faire entrer \u00e0 la chambre haute Johanna Gapany, figure montante de la politique fribourgeoise", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat (PS) et Beat Vonlanthen (PDC) n'ont pas atteint la majorit\u00e9 absolue au premier tour et doivent affronter la PLR Johanna Gapany au second.", "durationSec": 1771, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822337", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Gapany, Johanna", "Levrat, Christian", "Vonlanthen, Beat"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-05T18:02:00_debat", "Forum du 05.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR)."], "variantIds": ["ece-10822337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:08:39Z", "webPublicationDate": "2019-11-05T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle, candidate PLR au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "candidat fribourgeois au conseil des Etats PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, candidat fribourgeois au conseil des Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031720", "internalArchiveId": "AA1910031332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10842677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous: interview de Pierre-Philippe Blaser", "Forum", "Les soutiens de conseillers d'Etat \u00e0 des candidats font grincer des dents", "Forum", "P\u00e9tition contre la chasse aux troph\u00e9es des bouquetins en Valais: interview de Jacques Melly et Manue Piachaud", "Forum", "Quels logements pour les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 qui veulent finir leurs jours \u00e0 la maison? Interview de Val\u00e9rie Hugentobler", "Forum", "L'Iran affirme produire d\u00e9sormais cinq kilos d'uranium enrichi par jour: interview de Marc Finaud", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Philippe Blaser, pasteur et pr\u00e9sident du Synode de l\u2019Eglise protestante fribourgeoise.", "05.11.2019", "05.11.2019", "Interview de Jacques Melly, conseiller d\u2019Etat (PDC/VS), chef du D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement, et Manue Piachaud, \u00e9tho-anthropotechnologue.", "05.11.2019", "Interview de Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et co-auteure d'une vaste enqu\u00eate nationale.", "05.11.2019", "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires.", "05.11.2019", "D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR).", "05.11.2019", "05.11.2019"], "variantIds": ["ece-10842677", "ece-10842679", "ece-10842681", "ece-10842683", "ece-10842685", "ece-10842687", "ece-10842689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T11:55:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053982\r\nDate de transcription : 07-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:31) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du mardi 5 novembre mariage pour tous, h\u00e9 oui, pour la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, un de ses dirigeants et notre invit\u00e9 en ouverture de ce forum, des conseillers d'\u00c9tat, qui soutiennent des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une ing\u00e9rence qui suscite la controverse, les autorit\u00e9s cens\u00e9es rester neutre, sont accus\u00e9s de violer le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion en Valais l'indignation au sujet des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins ayant port\u00e9 leurs cornes n'en finit pas d'enfler une p\u00e9tition demande l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly dans quelques minutes, les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 sont attach\u00e9s \u00e0 leur logement, sauf qu'avec le temps, leur habitat devient inadapt\u00e9, quelle solution leur offrir une \u00e9tude vient de para\u00eetre sur ce sujet et, dans une demi- heure, on vous retrouve Renaud Malik, vous serez \u00e0 Fribourg, avec les 3 candidats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:46) [90%] : \r\nVoil\u00e0, donc, on l'aura tout \u00e0 l'heure avec les 3 invit\u00e9s, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen et Johanna Gapany forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:52) [83%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:25) [91%] : \r\nLes couples de m\u00eame sexe doivent pouvoir se marier sur le plan civil, c'est ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse r\u00e9unis \u00e0 Berne, cette recommandation pourrait aussi ouvrir la porte au mariage religieux pour tous, m\u00eame si les \u00c9glises cantonales resteront souveraine en la mati\u00e8re, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont donc suivi leur conseil central conseil dont vous \u00eates membre, Pierre-Philippe Blaser, bonsoir, bonsoir, alors ce vote en faveur du mariage pour tous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez Net mais en cours, au fond, cette prise de position vous paraissait-elle n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:07:01) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le l'id\u00e9e d'un bon c'est d'abord le fait de de faire ce notre travail, le Conseil de la FEPS, \u00e7a doit prendre des d\u00e9cisions, prendre des positions sur les sujets importants qui se posent \u00e0 lui et donc c'est dans cet esprit-l\u00e0 que nous avons fait ces propositions \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et donc c'est important de donner un signal aussi aux \u00c9glises cantonales et aux personnes qui travaillent dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es de Suisse qu'au niveau national, en tout cas quelque chose de positif du c\u00f4t\u00e9 de l'ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:14) [92%] : \r\nLes \u00e9glises protestantes de certains cantons acceptent d\u00e9j\u00e0 d'unir un des personnes du m\u00eame sexe, notamment en Suisse romande, quel sera finalement la r\u00e9percussion de cette prise de position de cette recommandation au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:37) [94%] : \r\nCette r\u00e9percussion, c'est surtout un signal qui est donn\u00e9, effectivement, il y a des discussions qui ont lieu maintenant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est une mani\u00e8re de se positionner vis-\u00e0-vis de ces, de ces discussions et puis de de poursuivre le d\u00e9bat parce que je crois que ce qui est important de dire, c'est que dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es nous encourageons le d\u00e9bat, l'\u00e9change d'id\u00e9es, la circulation des id\u00e9es, ce d\u00e9bat n'est pas clos \u00e0 partir de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:51) [91%] : \r\nNon, surtout que certaines mani\u00e8res surtout que plus de 200 Pasteur ont sign\u00e9 une p\u00e9tition, un contre le mariage pour les couples de m\u00eame sexe, est ce que justement la d\u00e9cision d'aujourd'hui ne risque pas de cr\u00e9er non pas des d\u00e9bats mais des divisions au sein de votre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:08:30) [90%] : \r\nAlors la question effectivement se pose, non, non, je dis : nous avons donn\u00e9 la parole \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient l'apprendre aujourd'hui au niveau de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout une parole est possible d'\u00eatre prise, elle est prise, les documents qui nous sont parvenues les lettres qui faisait part des des opinions des personnes oppos\u00e9es \u00e0 cette ouverture, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e9galement et l'id\u00e9e n'est pas de dire que que ces gens-l\u00e0 sont les perdants, ce soir, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus et continueront d'\u00eatre entendus, d'\u00eatre entendus et nous avons besoin d'eux aussi pour pour continuer le travail dans l'\u00e9glise, c'est bien clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:44) [91%] : \r\nAlors votre pr\u00e9sident, enfin, le pr\u00e9sident de votre conseil, a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse, l'homosexualit\u00e9, a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu, est ce que selon vous, ce point de vue, a \u00e9t\u00e9 un argument d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:09:12) [94%] : \r\nJe pense que \u00e7a faisait partie de la discussion, ce qui est important de souligner, c'est que bien s\u00fbr le le pr\u00e9sident du Conseil a repris cette phrase, il a repris cette d\u00e9claration, mais elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente assembl\u00e9e donc \u00e7a veut dire qu'elle manifestait d\u00e9j\u00e0 une opinion plut\u00f4t r\u00e9pandue, \u00e7a fait partie aussi, c'est ce qui ressort des travaux th\u00e9ologiques et d'ex\u00e9g\u00e8ses bibliques qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s d\u00e9j\u00e0 depuis des d\u00e9cennies sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:13 > 0:09:42) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nos Pierre-Philippe Blaser, vous \u00eates, je le rappelle, membre du conseil de centrales, donc de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes suisses je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de m\u00eame merci, peut-on \u00eatre conseiller d'\u00c9tat et soutenir publiquement un candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la question se pose alors que se multiplient le nombre de cas en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ses interventions suscite la pol\u00e9mique, Rapha\u00ebl Roy, la situation est r\u00e9ellement probl\u00e9matique parce que la jurisprudence ordonne la neutralit\u00e9 de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:10:32) [91%] : \r\nOui, ils sont nombreux nos conseillers d'\u00c9tat appel\u00e9 \u00e0 voter pour un candidat ou un duo au Conseil des \u00c9tats, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la presse, il n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher leurs pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Gen\u00e8ve les socialiste Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz appellent \u00e0 voter sur Facebook pour le ticket rose- Vert en pr\u00e9cisant leur fonction pour la chef du DIP, la citation et m\u00eame accompagn\u00e9 d'une photo prise dans son bureau, dans le canton de Vaud Rebecca Ruiz fait de m\u00eame, elle explique pourquoi il faut voter Ada Marra et Ad\u00e8le Torrent, tout en affichant sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu gouvernementale Roberto Schmidt et Esther Waeber-Kalbermatten en Valais prennent le m\u00eame chemin, le 1er a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le ticket PDC sur son compte Twitter officiel, la seconde soutient le duo rose- Vert sur sa page Facebook avec un drapeau du Valais en arri\u00e8re- plan, enfin \u00e0 Fribourg, ce ne sont pas moins de 3 conseillers d'\u00c9tat, qui invite \u00e0 voter Bert Vonlanthen dans un encart paru dans La Libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:36) [95%] : \r\nEt cette pratique touche tout le pays et suscite l'indignation outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:37 > 0:11:02) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e0 Z\u00fcrich que cela se passe samedi pass\u00e9 dans le Tages-Anzeiger une majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, soit 5 membres sur 7 a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser la photo et la fonction de chaque protagoniste a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, si bien que cela a suscit\u00e9 l'ire des jeunes socialistes selon la NZZ, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte hier aupr\u00e8s du gouvernement, il d\u00e9nonce un m\u00e9lange des genres, donnant l'impression que les conseillers d'\u00c9tat faisait une recommandation \u00e9lectoral officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:09) [86%] : \r\nRapha\u00ebl, la jurisprudence est clair, hein, les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de prendre position lors d'une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:09 > 0:11:45) [90%] : \r\nOui, absolument, et cela est d'ailleurs confirm\u00e9e par la chancellerie genevoise que nous avons contact\u00e9, il existe au fond 2 arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re, ils sont limpides, le plus r\u00e9cent date de 1998, je cite, les autorit\u00e9s doivent \u00eatre neutre en ce qui concerne la prise de d\u00e9cision des \u00e9lecteurs et l'exercice de leur volont\u00e9 et ne doivent pas favoriser ou des avantages et des candidats partis ou groupes individuels, une intervention des autorit\u00e9s publiques lors d'\u00e9lections pourrait donc viol\u00e9 le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion contenues dans la Constitution le 2\u00e8me arr\u00eat qui date de 1900 de 91 dit en gros que les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de toute propagande \u00e9lectorale ou critique \u00e0 l'\u00e9gard de candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:54) [88%] : \r\nRapha\u00ebl la jurisprudence par B. les autorit\u00e9s hein, au pluriel, or ici, ce sont des membres du gouvernement, est ce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:44) [90%] : \r\nAlors, a priori, oui, car le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais eu encore \u00e0 traiter de tels cas individuels, il faudrait pour cela qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e mais \u00e0 ce jour, tout le monde s'accommode de cette pratique, le chancelier Vaudois ne voit, par exemple, rien \u00e0 redire \u00e0 des interventions du conseiller d'\u00c9tat durant une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pour Vincent Grandjean, elle n'engage pas le coll\u00e8ge et ne fausse pas la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs, idem pour Roberto Schmidt que nous avons contact\u00e9 ce n'est toutefois pas la vie d'un professeur de droit constitutionnel que nous avons sollicit\u00e9, qui souhaite garder l'anonymat, il estime que les immixtions d'\u00e9diles cantonaux dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont probl\u00e9matiques, en vertu du principe de coll\u00e9gialit\u00e9 il devraient s'abstenir de prendre position publiquement, ce d'autant plus que l'adage veut que l'on reste conseiller d'\u00c9tat, 24 heures sur 24 pour ce professeur, si des ministres cantonaux militaient n\u00e9anmoins pour un candidat, l'utilisation de marqueurs d'officialit\u00e9 serait un facteur aggravant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:13:39) [91%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et nous ne manquerons pas \u00e9videmment de faire r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure lors du d\u00e9bat fribourgeois pour le second tour du Conseil aux \u00c9tats, les 3 candidats justement fribourgeois sur cette question, je rappelle donc d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure vers 18 heures 30 que Renaud Malik va mener, et \u00e0 ce propos l\u00e0 d'ailleurs, vous pouvez les 3 candidats au message \u00e0 par message au num\u00e9ro WhatsApp 0 79 890 00 0 79 801 90 00 en Valais, la pol\u00e9mique enfle autour des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins et emport\u00e9 leurs cornes une p\u00e9tition demande tout simplement l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es autoris\u00e9 depuis pr\u00e8s de 30 ans en Valais et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans Mise au point, une pratique qui rapporte gros \u00e0 des agences de voyages sp\u00e9cialis\u00e9es mais aussi \u00e0 l'\u00c9tat du Valais qui encaisse jusqu'\u00e0 650000 francs par an le Grand Conseil devrait se saisir du dossier, bonsoir Jacques Mellick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:40 > 0:13:40) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:47) [94%] : \r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan et c'est votre d\u00e9partement qui est en charge, donc de la chasse est ce que vous comprenez l'indignation du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:48 > 0:14:13) [86%] : \r\nEffectivement, je dirais m\u00eame si si l'\u00e9mission Mise au point de pr\u00e9senter une phase finalement la fin ce sont du dossier, moi je crois que je peux comprendre l'\u00e9motion, la r\u00e9action tr\u00e8s forte, les spectateurs, il y a une des images tr\u00e8s dures et choix d'interviews extr\u00eamement, extr\u00eamement d\u00e9rangeant, je dirais, voil\u00e0 un je dirais mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut peut-\u00eatre aussi rappeler que cet aspect n\u00e9gatif est peu glorieux, il faut bien le dire, cette r\u00e9gulation touristique vrai pas nos arm\u00e9es, a condamn\u00e9 l'ensemble des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:13 > 0:14:16) [99%] : \r\nDonc pas question d'interdire d'interdire cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:17 > 0:14:55) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est autre chose, je voulais juste rappeler que cet aspect de la r\u00e9gulation ne correspond plus aux mentalit\u00e9s actuelles, je crois qu'on en est tous conscients, mais j'aime aussi rappeler qu'on n'a pas attendu l'\u00e9mission mise au point pour se pencher sur ce dossier, un dossier, vous l'avez dit, qui est vieux de presque 40 ans et au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients aujourd'hui la discussion l\u00e0- elle a commenc\u00e9, elle est toujours d'actualit\u00e9, elle le sera encore plus et, \u00e9ventuellement, et certainement dans l'\u00e9laboration du prochain arr\u00eat\u00e9 craquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:17) [90%] : \r\nOui, alors vous dites, on en parle avec avec les chasseurs en m\u00eame temps, les chasseurs, on les a vus en eux- m\u00eames sont sont assez choqu\u00e9 d'ailleurs Jacques Melly, vous restez avec Manou j'aimerais, j'aimerais qu'on parle de l'\u00e9thique des chasseurs avec Manu Piaggio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Eto entrep\u00f4t technologue cela fait 5 ans que vous observez les pratiques de la chasse, un peu partout en Suisse romande, alors quelles sont les r\u00e8gles \u00e9thiques justement des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:17 > 0:15:41) [91%] : \r\nAlors il y en a plusieurs, hein, \u00e9videmment les les chasseurs cherchent vraiment \u00e0 respecter l'animal le les les utilisateurs de la nature \u00e9galement, il y a vraiment une une consid\u00e9ration de de de l'individu dans son milieu et en \u00e7a et s'ils essayent vraiment d'\u00eatre d'\u00eatre transparent et et, juste par rapport \u00e0 leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:51) [85%] : \r\nEt les chasseurs sont touch\u00e9es aussi hein lorsqu'il blesse un animal et il se mettent \u00e0 \u00e0 le rechercher, donc ils ont un rapport avec l'animal qui est quand m\u00eame diff\u00e9rent, que c'est chasseur de troph\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:52 > 0:16:15) [92%] : \r\nAlors je je pense pas qu'on peut s\u00e9parer totalement chasseur de troph\u00e9es et chasseur, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que enfin et chacun des pratiques pour moi j'aime bien parler des pratiques de chasse et pas de la chasse parce qu'en fait chaque chasseur en fonction des esp\u00e8ces qui chassent, a vraiment un comportement et et des id\u00e9es qui qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:28) [90%] : \r\nOui mais sauf que vous, qui avez observ\u00e9 donc les chasseurs depuis 5 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 notamment par leur \u00e9coute de la nature, leur extr\u00eame patience, le fait qu'il puisse rentrer sans gibier mais satisfait tout de m\u00eame de leur journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:29 > 0:16:55) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, moi, j'ai vraiment rencontr\u00e9 des chasseurs consciencieux qui qui aime la nature, mais qui aime qui aime passer du temps rechercher l'animal \u00e0 essayer de, de, de le conna\u00eetre, de le comprendre et et beaucoup en fait rentrent entre guillemets bredouilles de leur journ\u00e9e, mais malgr\u00e9 \u00e7a, ils sont, ils sont contents d'avoir pass\u00e9 une belle journ\u00e9e et ce n'est pas uniquement le fait de, de, de tuer un animal qui recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:16:59) [87%] : \r\nC'est quoi, c'est la cas la qu\u00eate justement c'est c'est la passion, c'est, c'est c'est tout \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:00 > 0:17:21) [91%] : \r\nMoi ce ce que j'ai vraiment remarqu\u00e9, c'est que cette qu\u00eate justement cette recherche de l'animal, essayer de le comprendre, c'est vraiment \u00e7a qui, qui qui les animent et puis il y a vraiment il y a le fait aussi de se de se fondre compl\u00e8tement \u00e0 l'environnement, de faire partie en fait de de cette nature, dont on parle qui plein d'\u00e9l\u00e9ments et et et en fait ils rentrent compl\u00e8tement se fondent dans cet environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:26) [96%] : \r\nJacques Melly les clients des safaris on peut pas dire qu'il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:26 > 0:17:29) [79%] : \r\nLes cheveux, j'aimerais juste r\u00e9alis\u00e9 souscrire totalement \u00e0 ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:59) [87%] : \r\nD'accord, Jacques M\u00e9decin, vous aurez l'occasion d'y souscrire en r\u00e9pondant peut-\u00eatre \u00e0 ma question : les clients des safaris ne partage pas en et de loin cette philosophie des chasseurs, il ne passe pas des heures en en pleine nature \u00e0 traquer patiemment l'animal on leur offrent les bouquetins, je dirais, je dirais presque sur le plateau pour qu'ils puissent tirer \u00e0 bout portant, seuls les corps les int\u00e9resse le Valais est la derni\u00e8re r\u00e9gion \u00e0 autoriser ce genre de Safari, dans les Alpes est-ce qu'il ne faudrait pas y mettre un terme, est ce que vous voulez promouvoir continue de promouvoir ce genre de tourisme je dirais immoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:00 > 0:18:48) [89%] : \r\nMais c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est que on est tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus moi lutte actuelle, on est en phase de changement \u00e7a d\u00e9buter maintenant effectivement l'\u00e9mission, elle a montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il y avait des d\u00e9rives qu'il fallait compenser donc c'est de l'eau \u00e0 notre moulin dans la mesure o\u00f9 on se dit que c'est, c'est le moment d'apporter des changements dans quand m\u00eame et on a lanc\u00e9 cette discussion et comme je vous l'ai dit c'est \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ce printemps, c'est un ancien dossier il ne faut pas oublier qu'il est d'accord, tradition que les choses ont \u00e9volu\u00e9, les mentalit\u00e9s ont fortement \u00e9volu\u00e9, mais j'ai tellement appr\u00e9ci\u00e9 l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait, les chasseurs dans notre canton ont une formation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, ce sont des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la nature et, comme elle l'a dit, ils vont \u00e0 la chasse, mais si le rendent bredouille, ils ont quand m\u00eame pass\u00e9 magnifiquement dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:18:52) [91%] : \r\nJustement, il y a pas d'amalgame \u00e0 faire entre les chasseurs et ses clients \u00e9trangers qui viennent pour les coordonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:52 > 0:19:21) [89%] : \r\nMais enfin, et c'est pour \u00e7a que je voulais dire qu'on a eu une vision il y a d'autres chasseurs qui participent \u00e0 cette r\u00e9gulation des bulletins et qui le font avec le m\u00eame respect bouquetin, il faut savoir aujourd'hui doivent \u00eatre r\u00e9guliers dans les ann\u00e9es 2001 avait environ 3000 dans le canton, aujourd'hui c'est plus de 5 1000, 5 1000 500 il conviendra de toute fa\u00e7on, de pr\u00e9lever environ 450 tests par ann\u00e9e, ce qui, une fois les pires tueurs supprim\u00e9 sera par des chasseurs ou par des cartes pose dans le plus total respect de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:21 > 0:19:30) [89%] : \r\nAlors les gardes- chasse joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans ce syst\u00e8me des safaris ils agissent comme vigie et toucherait m\u00eame des pourboires, est ce que c'est acceptable, parce que vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:30 > 0:19:54) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, m\u00eame si j'ai tout-\u00e0-fait confiance mes collaborateurs, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon chef service de rappeler les r\u00e8gles en vigueur de v\u00e9rifier leur application stricte partout nos garde- chasse, y compris en ce qui concerne les pourboires dans l'acceptation n'est clairement pas autoris\u00e9 par la loi chez le personnel de l'\u00c9tat et j'aimerais dire que dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, j'ai \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 mon chef de service de r\u00e9envisager imm\u00e9diatement et, fondamentalement, la collaboration avec sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:54 > 0:19:58) [93%] : \r\nOui, et \u00e7a veut dire quoi, il y a un calendrier, vous allez faire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:58 > 0:20:23) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, calendrier, l'\u00e9mission, elle a eu lieu dimanche soir mais, mardi soir, laissez-nous le temps de mettre en place le calendrier comme vous l'avez dit, la semaine prochaine on Alcan conseil qui va certainement nous donner beaucoup de bons conseils dans cette Ops dans ce dossier, et \u00e7a nous permettra d'\u00eatre plus pointu, il faut aussi qu'on relance les les discussions avec les principaux int\u00e9ress\u00e9s pour aller de l'avant et pr\u00e9parer tranquillement notre notre prochaine arr\u00eat\u00e9 quinquennal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:23 > 0:20:38) [92%] : \r\nAlors franchement, \u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression qu'il va y avoir une compensation, vous parliez de compenser, vous parliez de r\u00e9guler cette pratique, \u00e7a veut dire que l'interdiction, vous allez pas entr\u00e9e en mati\u00e8re est-ce que c'est parce que c'est important, c'est pas parce que \u00e7a, parce que \u00e7a vous rapporte 650000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:20:38 > 0:21:18) [87%] : \r\nAh non non non non non non, \u00e7a veut dire qu'au moment o\u00f9 on va supprimer les il y a plus d'argent qui rentrera faut savoir c'est uniquement les tirs clients qui \u00e9tait commercialis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une centaine par ann\u00e9e, c'est tout, mais sur les les 400 ou 500 500 tireurs, il y a une centaine qui \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9rateurs c'est taux et cela au moment o\u00f9 on a supprim\u00e9 les pires clients \u00e7a dispara\u00eetra alors effectivement, il y aura un manque dans la caisse du service \u00e0 compenser d'une autre fa\u00e7on et pour le reste, h\u00e9 bien effectivement ce sera ou des chasseurs ou chasse qui vont s'occuper de cette r\u00e9gulation qui est indispensable, c'est pas une question de finance, c'est une question de, de, d'\u00e9quilibre et d'int\u00e9gration dans notre environnement valaisan de ces bouquetin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:21) [93%] : \r\nDonc si j'ai bien compris, vous allez interdire des tirs des clients, c'est bien \u00e7a que vous dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:21:22 > 0:21:57) [86%] : \r\nOui, oui, oui, vous savez, c'est donc c'est le projet qui est en cours qui a qui a \u00e9t\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 je dirais pris naissance au d\u00e9but du printemps et qui va \u00e9clore j'entends qui va, qui va se concr\u00e9tiser mais simplement aujourd'hui c'est plus actuel parce que l\u00e0 il y a eu cette \u00e9mission qui est une \u00e9mission extr\u00eamement forte \u00e0 une \u00e9mission punch dans dans dans ce dossier qui qui est effectivement montres cette face sombre mais je rappelle encore que ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pas autre anthropologue et tout \u00e0 fait remarquables dans pas \u00e7a ne doit pas effacer l'image r\u00e9elle du chasseurs valaisans et du garde- chasse qui sont dans un respect total de l'homme du gibier de leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:57 > 0:22:03) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jacques Melly, merci \u00e9galement \u00e0 vous Manu chaud d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:22:03 > 0:22:04) [85%] : \r\nJe vous remercie et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:04 > 0:22:57) [91%] : \r\nMerci, on va parler maintenant des personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9, qui sont toujours plus nombreuses \u00e0 souhaiter vivre leurs vieux jours \u00e0 domicile \u00e0 la maison, sauf que cette option n'est pas toujours facile \u00e0 envisager quels sont les obstacles quelles autres solutions \u00e0 leur proposer, est ce que l'OMS \u00e9tait in\u00e9vitable Val\u00e9rie Blair bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e9couteurs justement d'une vaste \u00e9tude sur ce sujet : une enqu\u00eate nationale men\u00e9e aupr\u00e8s de 2500 personnes \u00e2g\u00e9es on y apprend notamment qu'entre l'\u00e2ge de la retraite et celui de l'entr\u00e9e en EMS, il se passe un temps toujours plus long hein toujours plus long, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien les personnes \u00e2g\u00e9es, souvent en bonne sant\u00e9 sont eux attach\u00e9es \u00e9videmment \u00e0 leur logement, sauf que cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 peut poser probl\u00e8me en quoi leur habitat peut-il devenir inadapt\u00e9, alors que ces personnes-l\u00e0 sont encore en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:57 > 0:23:52) [92%] : \r\nAlors je nuance serait un tout petit peu, dans le centre, effectivement, les personnes \u00e2g\u00e9es restent de plus en plus longtemps vivre \u00e0 domicile 1 on observe effectivement que l'entr\u00e9e en institution pour Salt, qui est train oui parce que je rappelle que \u00e7a repr\u00e9senterait une toute petite partie de une toute petite proportion finalement des personnes \u00e2g\u00e9es et c'est une entr\u00e9e qui est de plus en plus tardive, mais le fait de vivre \u00e0 domicile ne signifie pas qu'on n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 et qu'on est parfaitement autonome, hein, qu'on n'a aucune difficult\u00e9 au quotidien, ce qui permet aujourd'hui de vivre beaucoup plus longtemps \u00e0 domicile, c'est notamment le fait qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s fortement au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, les services d'aide et de soins \u00e0 domicile qui permettent, je dirais, \u00e0 situation \u00e9gale, il y a quelques ann\u00e9es, de rester vivre chez soi avec des aides professionnelles mais aussi, et \u00e7a, j'insiste l\u00e0- dessus avec avant tout le soutien des proches parce que c'est, on est en plein dans la p\u00e9riode des proches aidants, donc c'est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, c'est parce que la famille, les proches sont l\u00e0 aussi qu'on peut se permettent de rester tr\u00e8s longtemps \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:23:58) [84%] : \r\nDonc les soins \u00e0 domicile suffisent au fond il n'y a pas besoin de se s'interroger tr\u00e8s longue, tr\u00e8s longue, bon s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:58 > 0:24:56) [90%] : \r\nAlors les soins \u00e0 domicile, l'aide et les soins \u00e0 domicile on effectivement certaines limites et puis le domicile telle qu'il existe aujourd'hui alors ce qu'on constate dans notre \u00e9tude, effectivement, c'est qu'une grande majorit\u00e9 des des logements ne sont pas va adapter au vieillissement avec des difficult\u00e9s, c'est avec concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que si on a des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, par exemple, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, on a des logements qui sont pas adapt\u00e9s pour accueillir alors pas forc\u00e9ment une chaise roulante, mais un Relator a intent\u00e9 ben ou des aide- auxiliaire, donc il faudrait adapter on peut plus prendre par exemple plus faire sa toilette, comme on l'a toujours fait, parce que si on a une baignoire avec un seuil beaucoup trop ou qu'on ne peut plus franchir mais on n'arrive plus \u00e0 le faire seul, donc \u00e7a c'est probl\u00e9matique, on a des cuisines qui souvent ne sont pas adapt\u00e9es \u00e9galement parce qu'on n'arrive plus \u00e0 atteindre un certain nombre d'instruments dans la cuisine et il y aurait un certain nombre d'adaptation et d'ajustement \u00e0 faire dans ces logements qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:25:02) [85%] : \r\nMais est-ce que dans un pays comme la Suisse, qui \u00e9tait ce surtout locataire et ce que fait c'est facile d'obtenir des bailleurs untel changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:02 > 0:25:56) [89%] : \r\nFranchement, alors oui je dirais que c'est un peu la grande difficult\u00e9 qu'on rencontre effectivement on a une proportion de locataires qui est importante, en Suisse, et c'est vrai que, alors certains bailleurs le fond mais c'est vrai que souvent ces probl\u00e9matiques hein alors je dirais pour les propri\u00e9taires, aussi, parce que quand il s'agit d'adapter un logement, une maison dans laquelle on a v\u00e9cu en famille, qui n'est pas adapt\u00e9 qui a plein escalier par exemple, on peut le faire soi-m\u00eame comme propri\u00e9taire, encore faut-il en avoir les moyens, et l\u00e0 les diff\u00e9rences socio- \u00e9conomiques, elles sont vraiment extr\u00eamement importante, parce que tout le monde ne peut pas se le permettre, dont semble illusoire quand m\u00eame non alors retrouv\u00e9 locataires, ce qui va se passer c'est que ben, il faut avoir l'autorisation de sa g\u00e9rance pour pouvoir adapter son logement et de faire des am\u00e9nagements qui sont pas forc\u00e9ment excessivement on\u00e9reux parfois oui mais encore faut-il qu'il soit accept\u00e9 et, souvent, on va nous demander de remettre en \u00e9tat, au moment o\u00f9 on s'en va et souvent c'est effectivement c'est probl\u00e9matique et est les propri\u00e9taires ou les g\u00e9rants seront pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:56 > 0:26:25) [90%] : \r\nAlors que faire, justement, puisque c'est une des questions que vous posez un quelles politiques publiques men\u00e9e \u00e0 ce propos l\u00e0 puisque les politiques publiques en g\u00e9n\u00e9ral s'occupe surtout de l'aide au domicile, dans ce qui \u00e9tait, ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9videmment ou de ou de la cr\u00e9ation des on, on s'on s'attarde moins sur le cas justement de ces personnes qui sont en bonne sant\u00e9 qui ne sont pas n\u00e9cessairement d\u00e9pendante, mais qui dont l'habitat comme vous le disiez, devenu petit \u00e0 petit, inadapt\u00e9, parce que tout simplement s'fragiles, elles sont devenues de plus en plus fragiles, ces personnes-l\u00e0, quelles politiques publiques pour ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:25 > 0:29:07) [89%] : \r\nOui, alors je pense qu'il y a effectivement une une dimension d'anticipation qui est importante, hein, on a \u00e0 partir d'un certain moment, ax\u00e9 sur une politique du tout, \u00e0 domicile, on se rend compte que le tout \u00e0 domicile aujourd'hui qu'on n'arrive pas \u00e0 tout faire non plus dans certaines situations, \u00e7a devient trop complexe, actuellement, on est un peu en train de r\u00e9orienter au cours du autour du tout alternatif ou logement avec encadrement ou prot\u00e9g\u00e9s alors la premi\u00e8re \u00e9tape, certainement, c'est de pouvoir adapter le logement dans lequel les gens vivent depuis 20, 30, 40 ans, parfois et donner des moyens suppl\u00e9mentaires pour le faire, ce qui \u00e0 l'heure actuelle est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, donc l\u00e0 je pense qu'il y aurait une piste effectivement avec des soutiens \u00e9ventuels possibles avec des vraies n\u00e9gociations effectivement avec les propri\u00e9taires priv\u00e9s parce que \u00e7a on est sur un secteur immobilier qui est pas toujours tr\u00e8s sensible \u00e0 cette dimension-l\u00e0, l\u00e0 il y a un vrai travail \u00e0 faire, il y a un aspect stigmatisant parfois, hein, on refuse de voir son logement adapt\u00e9 pour recevoir des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, bon, avec l'id\u00e9e que cela va stigmatiser, on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 du logement modulable, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir alors tr\u00e8s clairement \u00e0 l'heure actuelle, quand on construit du nouveau logement ou quand on r\u00e9nove \u00e0 adapter effectivement aussi \u00e0 une population qui, potentiellement, aurait des difficult\u00e9s et puis apr\u00e8s, je pense que le logement qu'on appelle alternatif ou interm\u00e9diaire, hein, donc ce qu'on va retrouver entre le logement traditionnel et puis le MSA, \u00e0 savoir les logements avec encadrement les colocation, par exemple pour certains types de public, les bergers, des jeunes aussi web oui oui oui, alors \u00e7a peut avoir, \u00e7a peut amener un soutien compl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, les coop\u00e9ratives de logements fonctionne aussi tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet d'avoir des ressources un environnement en voisinage qui souvent et soutenant avec une implication finalement des autres habitants hein de de la coop\u00e9rative ou du quartier, donc de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9chelon du quartier pour mettre en place des relais et des soutiens qui vont permettent de faire face finalement assez fragilit\u00e9 qui croise parfois avec l'\u00e2ge et puis d'\u00eatre mieux arm\u00e9s soutenue finalement par rapport \u00e0 ces difficult\u00e9s pour pouvoir effectivement durer le plus longtemps possible et rester le plus longtemps possible l\u00e0 o\u00f9 on souhaite ville c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 on a sans rep\u00e8re avec ses rep\u00e8res, c'est avec ces balises qu'on conna\u00eet et puis avec une forme de contr\u00f4le sur sa vie finalement moins de pouvoir encore de de d\u00e9cision sur un espace que l'on conna\u00eet, si c'est si des espaces d'intimit\u00e9 qui reste important et qui \u00e9videmment se se r\u00e9duisent fortement \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d'entrer dans une institution, m\u00eame si c'est des murs sur la de, de, de contr\u00f4le de sa vie de son espace, y compris dans un SMS, y compris en fin de vie se r\u00e9duisent, peut-\u00eatre, mais reste malgr\u00e9 tout extr\u00eamement importante, a r\u00e9fl\u00e9chi r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie Quintin, Blair, c'\u00e9tait une bonne soir\u00e9e, merci, merci, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a annonc\u00e9 ce matin la reprise de l'enrichissement de l'uranium dans une centrale proche de T\u00e9h\u00e9ran, il r\u00e9torque ainsi aux sanctions am\u00e9ricaines qui p\u00e8se sur son \u00e9conomie, le r\u00e9gime a donn\u00e9 2 mois aux 0 P1 et aux \u00c9tats-Unis pour trouver un nouvel accord, sans quoi il passera \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure Marquinhos bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:31 > 0:29:45) [92%] : \r\nVous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, alors est-ce que la situation pourrait devenir, selon vous, incontr\u00f4lable et ce que l'Iran se dirige vers l'arme nucl\u00e9aire franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:29:46 > 0:30:29) [85%] : \r\nNon, n'en est pas l\u00e0 si c'est une politique des petits pas, en r\u00e9ponse, comme vous l'avez dit de sanctions am\u00e9ricaines, puisque l'accord de 2015 il \u00e9tait fond\u00e9e sur la r\u00e9ciprocit\u00e9, \u00e0 partir du moment les, les Am\u00e9ricains sont sont retir\u00e9s et en reste le st\u00e9rilet et les sanctions 2\u00e8me rang violation de l'accord, les Iraniens se sentent \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 prendre des mesures, bon, qui sont \u00e9videmment irr\u00e9versibles qui peuvent \u00eatre facilement arr\u00eater, ils n'ont pas de-il d'impact sur la capacit\u00e9 de l'Iran de produire des armes clair en tout cas, actuellement, il faudrait des ann\u00e9es oui, \u00e9videmment, des efforts beaucoup plus un fait Alcan s'pour que l'Iran puisse se doter d'une capacit\u00e9 de s'arr\u00eater des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:31) [92%] : \r\nDonc, on n'a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:30:32 > 0:30:59) [88%] : \r\nBah, \u00e9videmment, et c'est tout \u00e0 fait r\u00e9tabli ce qu'on est dans une forme d'escalade dans des r\u00e9ponses vivait Herg\u00e9 \u00e0 la berg\u00e8re, mais \u00e9videmment il s'agit d'abord d'un message adress\u00e9 surtout les Europ\u00e9ens pour c'est de convaincre les Am\u00e9ricains d'accepter une forme d'une lev\u00e9e des sanctions moins graduel quoi, \u00e0 commencer par les sanctions sur les exportations de p\u00e9trole, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 att\u00e9nuer les l'impact des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:08) [85%] : \r\nOui mais est-ce que franchement ce n'est pas un voeu pieux, parce qu'on voit bien que Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas tr\u00e8s sensible aux soi-disant pressions qui viendrait de l'Union europ\u00e9enne en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:31:09 > 0:32:09) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est \u00e7a un peu le paradoxe, c'est que finalement les les pays qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus des sanctions am\u00e9ricaines, ce sont les adversaires que th\u00e9orique des \u00c9tats-Unis et vers la Russie, la Chine, ce que n'ont pas ce probl\u00e8me de Dilemme de \u00e0 choisir entre les int\u00e9r\u00eats et l'\u00c9tats-Unis ou en Iran, et donc ce sont les entreprises fran\u00e7aises, fran\u00e7aise, am\u00e9ricaine, britannique, allemande, qui \u00e9videmment ne souffrent le plus, cela dit, il y a \u00e9videmment actuellement des n\u00e9gociations qui sont assez discr\u00e8te, comme la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans pire des messages qui passent, il y a \u00e9videmment une une rh\u00e9torique c'est un il politiques publiques croit impressionner les opinions int\u00e9rieures en d\u00e9but de campagne avait dit \u00e9lectorale Syrie \u00c9tats-Unis donc \u00e7a, \u00e7a fait partie un peu du bras de fer diplomatique mais chacun se rend bien compte que on ne peut pas laisser une situation comme \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:09 > 0:32:29) [88%] : \r\nOui, on conna\u00eet le le la proximit\u00e9 hein : D des r\u00e9gimes russe et iranien, notamment au concernant la Syrie, mais par contre dans le dossier iranien, en tout cas aujourd'hui, Moscou, par la voix de son porte- parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par par cette escalade est ce qu'on peut, on peut penser que la Russie sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:31 > 0:32:39) [88%] : \r\nAlors pour la Russie, l'Iran reste un alli\u00e9 strat\u00e9gique tr\u00e8s important donc, elle aussi, il veut pas mal l'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:40 > 0:33:22) [86%] : \r\nCela dit, les les sont en toujours essay\u00e9 de de jouer un r\u00f4le, disons de l'apaisement des tensions en tout cas, on l'a, on l'a vu dans l'est des risques d'escalade militaire entre l'Iran et l'Isra\u00ebl R une voyelle en en Syrie, oui, bon, et \u00e9videmment, ils sont dans une commission difficile puisque ils sont l\u00e0, ils sont per\u00e7us comme menant une politique \u00e0 agressive pour nous en fait tr\u00e8s remplir le vide laiss\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais nous on a un potentiel non n\u00e9gligeable influence sur T\u00e9h\u00e9ran, c'est pourquoi on reste dans une que ai d\u00e9j\u00e0 une politique des petits pas tout \u00e0 fait mesur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:22 > 0:33:24) [85%] : \r\nMerci beaucoup Marc finaud : je souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:33:25 > 0:33:27) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:27 > 0:33:31) [88%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:32 > 0:33:40) [96%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 29 on vous retrouve Renault Malika en Direct de l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, vous \u00eates avec les 3 candidats au second tour de l'\u00e9lection du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:40 > 0:34:30) [91%] : \r\nOui, c'est dans 5 jours exactement les \u00e9lecteurs fribourgeois ont tous re\u00e7u leur enveloppe de vote certains avec un petit peu de retard, d'ailleurs, et pour l'\u00e9lectorat du canton est bien l'enjeu est assez basique, ils peuvent reconduire les 2 s\u00e9nateurs sortants, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen ou bien ou bien d\u00e9cid\u00e9 de faire entrer \u00e0 la Chambre haute, une figure montante de la politique fribourgeoise la Bulloise Johanna Gapany 31 ans, les 3 candidats sont avec nous ce soir, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures en public, donc depuis l'ancienne gare de Fribourg il un num\u00e9ro WhatsApp pour r\u00e9agir commenter interpeller les candidats, c'est le 0 79 890 000 79 890 00 et puis pour nous accompagner, il y a le local de l'\u00e9tape, Fabrice Gaudiano qui va nous pr\u00e9senter en quelques secondes les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:30 > 0:35:34) [90%] : \r\nOui, alors on va les pr\u00e9senter par ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour il y a d'abord Christian Levrat conseiller aux \u00c9tats sortant donc 49 ans, pr\u00e9sent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis presque une \u00e9ternit\u00e9, j'ai envie de dire : \u00e7a fait 16 ans, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et poids lourd de la politique suisse arriv\u00e9 2\u00e8me b\u00e9ate l'antenne \u00e9galement s\u00e9nateur sortant 62 ans, ancien conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, notamment en charge de l'\u00e9conomie et s\u00e9nateur depuis 4 ans et, enfin, Johanna Gapany 31 ans conseill\u00e8re communale lib\u00e9rale radicale \u00e0 bulles et \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au parlement fribourgeois alors au niveau des enjeux au vu de sa confortable avance au 1er tour Christian Levrat semble intouchable, alors que, en revanche, autant que jeune et en tant que femme, Johanna c'est une menace pour b\u00e9ate antenne car apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat au 1er tour Bertrand de l'antenne n'a que peu d'avance sur Johanna Gapany donc \u00e0 Fribourg on assistera plut\u00f4t un match droite- droite PDC PLR avec peut-\u00eatre de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:34 > 0:35:47) [96%] : \r\nPour une surprise alors justement, j'ai envie de commencer avec vous, Johanna Gapany puisque c'est un peu vous l'invit\u00e9 surprise de ce second tour, vous avez dit que vous vouliez incarner une nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:48 > 0:36:54) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire de la politique et en l'occurrence, c'est cette mani\u00e8re \u00e0 notre m\u00e9thode elle influence aussi les d\u00e9cisions qu'on prend et finalement l'impact que \u00e7a sur la soci\u00e9t\u00e9, alors il y a, il y a des personnes qui font plut\u00f4t une politique de conciliation une politique constructive pour vraiment faire avancer les r\u00e9formes pour discuter, pour \u00eatre constructif \u00e0 quelque part et il y a d'autres personnes qui font aussi une politique plut\u00f4t de contradictions en voulant plut\u00f4t finalement faire avancer les int\u00e9r\u00eats individuels et puis freiner certaines r\u00e9formes \u00e9galement, on l'a vu, on sort d'une l\u00e9gislature finalement o\u00f9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de blocage dans les r\u00e9formes qui \u00e9taient pourtant n\u00e9cessaire pour le bien- \u00eatre de notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont aussi n\u00e9cessaires pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et \u00e7a montr\u00e9 finalement qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de personnalit\u00e9 qui \u00e9taient plut\u00f4t dans cette m\u00e9thode de contradictions, plut\u00f4t que dans une m\u00e9thode de conciliation donc pour ma part, c'est extr\u00eamement important, alors plut\u00f4t que d'\u00eatre proche des lobbies ou plut\u00f4t que de d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats personnels, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun qu'on doit d\u00e9fendre et c'est v\u00e9ritablement pour faire avancer les r\u00e9formes qu'on doit s'impliquer en politique parce que c'est ce dont on a besoin d'autant plus quand on a uniquement de si\u00e8ges au niveau du du Conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:54 > 0:37:04) [94%] : \r\nChristian Levrat, vous qui \u00eates un pr\u00e9sident de parti, vous qui \u00eates consid\u00e9r\u00e9 comme le parlementaire le plus influent \u00e0 Berne, je vous pose la question : est ce que vous faites de la politique \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:04 > 0:38:43) [91%] : \r\nJe crois pas chez Johanna Gapany durant cette campagne, elle semble faire de la politique, en fait, un peu comme nous, c'est-\u00e0-dire comme des milliers de gens on a en Suisse, qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lections en allant au contact des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices en \u00e9tant pr\u00e9sent dans des matchs de foot dans des matches de de basket en \u00e9tant pr\u00e9sente sur les r\u00e9seaux sociaux en \u00e9tant active en essayant de d\u00e9velopper une une vision, je pense que la la diff\u00e9rence, elle est, elle est pas vraiment l\u00e0 autour, et je pense sont pas non plus qu'hier, des politiciens, y compris parmi les parmi mes adversaires politiques qui soient avant tout motiv\u00e9 par l'int\u00e9r\u00eat personnel, ce souci du bien commun, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une des qualit\u00e9s principales de la politique suisse, cette volont\u00e9 de trouver des solutions, ce qui est vrai c'est qu'elle a beaucoup souffert au Conseil national durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es sous l'alliance pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR et de l'UDC par contre aux \u00c9tats les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, nettement plus constructif, je rappelle ici, par exemple la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises alors que on qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9chouer dans les urnes et la race la RFFA la le, la r\u00e9forme fiscale et d'or et de l'arm\u00e9e est-ce qu'on un compromis qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au Conseil des \u00c9tats entre pour l'essentiel en coll\u00e8gue PDC et moi, et qui nous a permis d'arriver \u00e0 une solution assez rapidement, donc moi je, je plaide pour une culture de r\u00e9sultats \u00e0 la politique, elle se mesure \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens : am\u00e9liorer la vie des salari\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer la vie des retrait\u00e9s, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce \u00e0 quoi on a travaill\u00e9 durant la la derni\u00e8re l\u00e9gislature et on a des enjeux au moins aussi important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est pour \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour porter ces enjeux-l\u00e0 que je me repr\u00e9sente pour une logique cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:43 > 0:39:06) [90%] : \r\nSur Bergson, Anton, vous n'\u00eates pas tout \u00e0 fait la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Christian Levrat, mais enfin ce qui vous caract\u00e9rise, c'est quand m\u00eame l'influence l'exp\u00e9rience le r\u00e9seau et \u00e7a vous a parfois \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9e un lors de cette campagne, on a parl\u00e9 d'une pr\u00e9sence peut-\u00eatre excessif dans les conseils d'administration est-ce que c'est ce que \u00e7a n'incarne pas cette politique \u00e0 l'ancienne mode que une partie de l'\u00e9lectorat rejette aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:06 > 0:40:30) [92%] : \r\nNon, je ne pense pas du tout en fait politiciens notamment un parlementaire au Conseil des \u00c9tats doit avoir un r\u00e9seau doit \u00eatre ancr\u00e9e aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans l'\u00e9conomie pour pouvoir bien faire son travail et Madame Gapany, elle repr\u00e9sente la jeunesse, et l\u00e0, il a toujours dit qu'elle est l\u00e0 pour d\u00e9fendre taper tout \u00e0 fait une nouvelle approche, moi je pense que \u00eatre jeune n'est pas encore Programme et si je vois que Madame Gapany, notamment dans le contexte de la loi sur le CO2, ils reprochent au conseiller aux \u00c9tats qui ont accept\u00e9 cette loi et qui ont, qui l'ont vraiment d\u00e9velopp\u00e9, faire une nouvelle architecture pour avoir des mesures tr\u00e8s ambitieuses et l\u00e0 nous reproche de ne pas avoir fait vraiment notre travail correctement, notamment ce plafond pour les importateurs de base in que ce plafond \u00e9tait trop 10 centimes 12 centimes mais c'est exactement cela que les jeunes qui \u00e9taient dans la rue, qui ont demand\u00e9 qui ont appel\u00e9 aux politiciens de prendre des mesures vraiment ambitieuse et si elle dit non, on ne va pas dans cette direction, alors elle ne d\u00e9fend pas vraiment les int\u00e9r\u00eats des jeunes et de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:30 > 0:40:33) [90%] : \r\nLa jeunesse n'est pas sans programme, Johanna Gapany qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:33 > 0:41:20) [92%] : \r\nOn aura vu finalement la m\u00e9thode de contradictions qui est finalement celle qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 durant toute cette campagne o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes et on a pass\u00e9 leur temps plut\u00f4t \u00e0 contredire ce que je disais ce qui est important dans la politique par rapport \u00e0 la loi sur le CO2, c'est cuit, les jeunes sont descendus dans la rue, oui, ils ont demand\u00e9 des solutions, mais c'\u00e9tait pas des solutions qui a des taxes aujourd'hui quand on est dans un canton comme dans le canton de Fribourg on attend vraiment des solutions et des alternatives mais l\u00e0 o\u00f9 a d\u00e9taill\u00e9 va pouvoir rapport au r\u00e9seau je finis juste s'il vous pla\u00eet par rapport aux r\u00e9seaux puisqu'on me reproche de ne pas avoir un r\u00e9seau \u00e0 31 ans, h\u00e9 bien je suis conseill\u00e8re communale, fut d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois j'ai construit mon r\u00e9seau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et je suis capable de construire encore mon r\u00e9seau, par contre je remets en cause effectivement un r\u00e9seau qui vient des lobbies, je crois qu'on doit \u00eatre libre de ses opinions, et je crois qu'on ne doit pas cumuler les casques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:20 > 0:41:28) [96%] : \r\nIl faut n\u00e9cessairement de l'exp\u00e9rience et du r\u00e9seau pour entrer aux \u00c9tats Christian Levrat, on rappelle que votre camarade Alain Berset avait 31 ans quand il est entr\u00e9 en en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:28 > 0:43:17) [87%] : \r\nOui, c'est ce qu'on oublie de dire c'est calme, ce qu'on oublie de dire c'est qu'Alain Berset \u00e9tait chef de campagne de route lutter pour sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une ann\u00e9e avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats qui \u00e9tait collaborateur personnel d'un conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Charles Gore dans l'\u00e9conomie et qu'il \u00e9tait relativement bien \u00e0 Berne, ceci dit, il n'est pas \u00e0 la berce qui vaut, mais chacun choisit les les points de comparaisons qu'il a qu'il souhaite, je pense que c'est effectivement une bonne id\u00e9e de se mesurer \u00e0 Alain Berset ar\u00e7ons et \u00e0 son talent, moi ce que c'est que le contexte soit simplement dire c'est que ce n'est pas que le monde question oui, bah, voil\u00e0, je vous ai r\u00e9pondu sur la comparaison, ce que ce que je consid\u00e8re quand m\u00eame comme relativement important, c'est que ce n'est pas une question d'\u00e2ge, on a vu en valeur Matthias Reynard 32 ans, avec une exp\u00e9rience \u00e0 8 ans d'exp\u00e9rience afin de 8 ou 10 ans, c'\u00e9tait le candidat qui avait la plus longue, la plus longue exp\u00e9rience et je le dis d'autant plus volontiers sur les 26 candidats qui se repr\u00e9sente \u00e0 leur si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, je suis le 2\u00e8me, plus jeune et je consid\u00e8re qu'\u00e0 la question de l'\u00e2ge, \u00e0 strictement parler, et les pas d\u00e9cisifs dans cette, dans cette affaire-l\u00e0, c'est plut\u00f4t les positions politiques et Madame Gapen\u00e7ais nous dit j'ai fait des propositions concr\u00e8tes pendant toute cette campagne, personnellement, j'ai surtout entendu qu'elle \u00e9tait contre LR contre des mesures en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale et les contres des quotas pour les femmes dans les entreprises et les contre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 38 semaines, par contre, c'est vrai, elle est pour une extension des autoroutes \u00e0 six piste, elle s'oppose \u00e0 la taxe sur le CO2 o\u00f9 elle veut augmenter le budget routier au d\u00e9triment de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est tout \u00e7a dont on devrait parler c'est des autres des opinions politiques qui nous diff\u00e9rencie, a \u00e9videmment le droit d'avoir des opinions qui sont tr\u00e8s droiti\u00e8re, \u00e0 la fois en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement, elle a le droit de les d\u00e9fendre le je consid\u00e8re que pour en ce qui me concerne, c'est mon devoir aussi de la contredire sur ses positions et de montrer qu'on r\u00e9glera la et je forme f\u00e9minine uniquement avec une police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:17 > 0:43:43) [90%] : \r\nCe assure Christian Levrat, on aura l'occasion de parler de votre programme de votre vision pour la Suisse mais j'aimerais quand m\u00eame revenir sur un fait campagne battent vol Vonlanthen, vous \u00eates, on le rappelle, ancien conseiller d'\u00c9tat, et pendant cette campagne, vous c'est, en fait, vous avez re\u00e7u le soutien explicite de la part de 3 ministres fribourgeois apparemment c'est ce que disent certains constitutionnalistes, on est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, est ce que c'est, c'est c'est pas un peu difficile \u00e0 justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:44 > 0:44:42) [91%] : \r\nMoi, je ne pense pas du tout en fait, on est en campagne \u00e9lectorale pour le Conseil des \u00c9tats et que mes coll\u00e8gues de parti disent on a travaill\u00e9 avec ce avec ce Monsieur pendant des ann\u00e9es, on voit qu'il fait qu'il a, qu'il a fait un travail remarquable qui a D grand une grande exp\u00e9rience qui peut vraiment avoir ou d\u00e9fendre des id\u00e9es claires, une vision claire une strat\u00e9gie claire pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on veut qu'il puisse continuer \u00e0 le faire, parce que l\u00e0 il y a pas m\u00eame ce lien avec les cantons, nous sommes les repr\u00e9sentants des cantons pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Fribourg \u00e0 Berne et l\u00e0 le canton et notamment le gouvernement a un int\u00e9r\u00eat Direct que c'est repr\u00e9sentants \u00e0 la chambre haute du Parlement puisse le faire de mani\u00e8re optimale, et je pense que nous l'avons pu montrer, d\u00e9montrer pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:42 > 0:44:52) [86%] : \r\nJohanna Gapany c'est un peu probl\u00e9matique ce soutien de la part du Conseil d'\u00c9tat d'une partie du Conseil d'\u00c9tat en faveur de folle note, on parle de candidats qui veulent faire recours un dans certains votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:52 > 0:45:22) [93%] : \r\nMoi je crois que ce qui est important, c'est qu'on fait pas campagne pour un parti en fait vraiment campagne et on va au Conseil des \u00c9tats pour un canton avant tout pour ma part, je m\u00e8ne sa campagne avec fair-play en toute l\u00e9galit\u00e9 et je crois que la campagne doit correspondre aussi avec ce qu'on est l'important \u00e0 la fin, c'est pas de ma part de juger finalement la campagne qui a r\u00e9alis\u00e9 par les autres adversaires politiques, c'est \u00e0 la population fribourgeoise de d\u00e9cider quelle image ils veulent donner de Fribourg \u00e0 Berne c'est extr\u00eamement important de rester fair-play de rester respectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:22 > 0:45:35) [86%] : \r\nSi on parle de fait assez et j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose Madame Gapany \u00e0 d\u00e9velopper une campagne de marketing extr\u00eamement bien faite, alors c'est impressionnant, mais avec des des annonces des aphtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:35 > 0:45:38) [85%] : \r\nEt oui, c'\u00e9tait vrai, on vous a reproch\u00e9, \u00e0 vous d'avoir fait une campagne plut\u00f4t minimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:38 > 0:46:51) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pour la tout quasiment appareil enfin mais maintenant il y a quand m\u00eame aussi quelques affiches mais ce que j'aimerais dire c'est dans le contexte de D. m\u00e9dias sociaux cette machine de guerre de Madame Gapany va dans la direction de d'attaquer son adversaire comme moi seulement uniquement sur l'\u00e2ge et je trouve que c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9plorable pour la culture politique de ce canton si Andy n'homme de 62 ans, ne peut pas, ne peut plus vraiment repr\u00e9senter Fribourg dans un temps o\u00f9 les radicaux r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter \u00e0 relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, alors le conseiller aux \u00c9tats b\u00e9ate faute qui travaille depuis 4 ans \u00e0 la Chambre haute de du Parlement qui est d'ailleurs tr\u00e8s actif, a d\u00e9pos\u00e9 le plus d'interventions parlementaires pour faire avancer ce pays ne devrait plus plus vraiment si\u00e9ger \u00e0 Berne, alors c'est un peu l\u00e0 aussi le probl\u00e8me de cette campagne actuelle dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:51 > 0:47:31) [90%] : \r\nAlors on m'attaque directement alors je vais r\u00e9pondre, faites tr\u00e8s br\u00e8ve actuellement les 2 penalties moi fait campagne dans le 1er tour parce que c'est la moindre des choses quand on est candidat, d'aller se pr\u00e9senter \u00e0 la population et finalement d'expliquer ce qu'on d\u00e9fend, et ce pour quoi on veut aller \u00e0 Berne pour ma part, par rapport \u00e0 la politique sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aller voir sur toutes mes pages l\u00e0 et c'est extr\u00eamement tourn\u00e9 uniquement sur moi et en rien compte les autres candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le cas dans tous les d\u00e9bats, moi je regrette les accusations qui sont bond\u00e9s qui sont faites sur les r\u00e9seaux sociaux, je peux vous garantir que j'ai aussi eu mon lot par rapport \u00e0 \u00e0 vos \u00e0 Kiev, qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux et en l'occurrence, je crois que c'est un d\u00e9bat qui est aujourd'hui ouvert, et en l'occurrence c'est en rien, en rien, absolument rien, que je l'anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:31 > 0:47:58) [93%] : \r\nIl est 18 heures 43 on est donc ce soir \u00e0 l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, \u00e0 5 jours du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les candidats sont avec nous, posez-leur vos questions au 0 79 801 90 00, j'aimerais maintenant qu'on parle, vos propositions quand m\u00eame, et l\u00e0 il y a un point qui m'int\u00e9resse en particulier, c'est la question des exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration 5 les finances f\u00e9d\u00e9rales sont saines, un joli petit pactole sur lequel on est assis, alors question tr\u00e8s simple, Christian Levrat je commence avec vous qu'est-ce qu'on en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:58 > 0:49:52) [89%] : \r\nCet argent ont d'abord faut pour tenir les chiffres 3 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s d'exc\u00e9dents sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, donc 3 milliards d'exc\u00e9dents des propositions qui sont dans le pipeline qui viennent de la majorit\u00e9 radicale du d\u00e9c\u00e8s de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour baisser les imp\u00f4ts \u00e0 hauteur de quatre 5 milliards de francs, c'est en gros la suppression de l'imp\u00f4t sur leur droits de timbre, donc les banques et les assurances des all\u00e9gements fiscaux cibl\u00e9s pour les actionnaires ou au rang des all\u00e9gements fiscaux pour les familles et les plus ais\u00e9s 4,5 milliards c'est le programme de la droite, baisser les baisser les imp\u00f4ts pour les actionnaires et les plus Azay moi j'ai j'ai un programme Kiev qui va en fait dans une direction un peu diff\u00e9rente et qui vise \u00e0 soutenir les classes moyennes, ce programme, ce programme ces doses allemands lors le 1er de ces \u00e9l\u00e9ments, c'est de subventionner les primes d'assurance maladie de mani\u00e8re beaucoup plus forte que celle qu'a, aujourd'hui, c'est l'initiative populaire qu'on a lanc\u00e9 on limite \u00e0 10 pourcent au maximum \u00e0 la charge des assurances maladie pour les, pour les m\u00e9nages et en la, la diff\u00e9rence est pay\u00e9 par de l'argent public par une partie de cet cet argent exc\u00e9dentaire qui a la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne dans le canton de Vaud c'est 200000 personnes qui gr\u00e2ce \u00e0 la gauche, concr\u00e8tement, dans le canton de gros ont vu leur prix morts ont vu leur prix baisser le 2\u00e8me le 2\u00e8me volet c'est en le plan \u00e9nerg\u00e9tique, qu'on a qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, or pour faire tr\u00e8s simple on je consid\u00e8re qu'il a, on a d'autres chantiers dans lesquels il faut avancer, il faut avancer sur l'\u00e9lectrification du r\u00e9seau routier, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements pour l'infrastructure de base pour les bornes de recharge, etc, et puis pour le remplacement des chauffages \u00e0 mazout, l\u00e0 aussi, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements et c'est : c'est l\u00e0 qu'on doit investir l'argent qui qui est disponible actuellement en gros l'investir pour le futur, pour soutenir les classes moyennes, pour avoir une politique environnementale un peu ambitieuse et et non pas \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts pour les les plus ais\u00e9s, les actionnaires, les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:52 > 0:50:07) [88%] : \r\nEt donc 2 axes principaux : Vonlanthen on n'utilise les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hein, \u00e0 travers un fonds Vert pour le climat 2 \u00e0 travers un all\u00e9gement des, des, des primes d'assurance maladie : est ce que \u00e7a va dans la bonne direction et ce que vous utiliseriez l'argent de la m\u00eame mani\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:07 > 0:51:57) [92%] : \r\nJe trouve premi\u00e8rement c'est juste d'avoir une certaine flexibilit\u00e9 pour cette frein \u00e0 l'endettement, il est trop actuellement, actuellement on peut utiliser, c'est, c'est c'est un montant suppl\u00e9mentaire non budg\u00e9t\u00e9e seulement pour la r\u00e9duction de la dette et maintenant je pense que c'est vraiment important qu'on ait cette discussion il y a d'ailleurs plusieurs propositions qui vont dans la direction o\u00f9 on utilise la moyenne le 50 Montmartre n'entend que vous avez vous- m\u00eame concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, moi, je veux aussi pouvoir utiliser ces oeufs cet argent pour des projets concrets et il y a plusieurs pistes, Christian Levrat avait parl\u00e9 de climat, moi, je pense aussi que dans ce contexte-l\u00e0, c'est une urgence de pouvoir la mettre de l'argent, et notamment pour r\u00e9aliser et de la recherche qui a \u00e9t\u00e9 fait pour pouvoir faire des projets pilotes pour faire avancer notre pays et 2 2\u00e8me point tr\u00e8s important, c'est la recherche, la formation et l'innovation, l'ann\u00e9e prochaine on aura un message sur 28 milliards de francs pour 4 ans, mais sans les programmes europ\u00e9ens et je trouve que l\u00e0, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse avoir de l'argent pour Erasmus et aussi pour le programme de recherche rising Europe, parce que l\u00e0 on n'a pas l'argent, si on n'a pas l'argent oh mais vraiment de c\u00f4t\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des jeunes, on avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je veux vraiment d\u00e9fendre les jeunes dans ce contexte-l\u00e0 et aussi la recherche, la place il d'innovation, de la Suisse doit pouvoir \u00eatre soutenu de mani\u00e8re plus claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:57 > 0:52:06) [92%] : \r\nEt vous, Johanna Gapany on sait que certains au sein de votre parti dit qu'il faut utiliser les milliards la Conf\u00e9d\u00e9ration pour all\u00e9ger la charge fiscale de la classe moyenne, est ce que c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:06 > 0:52:59) [91%] : \r\nJe crois que c'est une des mesures qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te qui est tout \u00e0 fait pertinente aujourd'hui et en 2018 en avait 3 milliards d'exc\u00e9dents, \u00e7a fait maintenant plus de 10 ans que \u00e7a dure et ses recettes, on sait d'o\u00f9 elles proviennent, elles proviennent directement de la poche des citoyens, donc c'est pas normal, aujourd'hui, l'\u00c9tat s'enrichissent sur le dos, finalement des citoyens et on a la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir le syst\u00e8me notamment le syst\u00e8me d'imposition et une premi\u00e8re mesure s'concr\u00e8te, ce serait notamment l'introduction de l'imposition individuelle sans n\u00e9cessit\u00e9 de compensation pour ne pas p\u00e9jorer finalement, les personnes qui sont, qui sont c\u00e9libataires et je crois que c'est extr\u00eamement important, ce syst\u00e8me d'imposition individuelle, il est en faveur des familles l\u00e0 en faveur d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre toutes les familles et puis aussi, finalement, d'une r\u00e9duction d'imp\u00f4t dont on a besoin aujourd'hui, parce que c'est pas normal finalement de toujours aller puiser dans la poche du citoyen et dans tous les cas, si on doit investir, il faut aussi investir \u00e9videmment pour les r\u00e9formes futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:59 > 0:53:24) [90%] : \r\nFabrice Gaudiano oui, alors je vous propose de prendre une question d'un audit de d'un auditeur sur un autre compte WhatsApp au 0 79 801 91 00, \u00e7a nous permettra aussi de faire un petit break dans ce d\u00e9bat, question tr\u00e8s concr\u00e8te, on est \u00e0 2 pas de la gare cet intervenant donc, qui s'appelle Benjamin demande aux 3 candidats comment est-ce que vous \u00eates venu \u00e0 la gare en voiture en train, en avion, excellente question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:24 > 0:54:27) [88%] : \r\nChristian Levrat on commence avec vous, alors moi depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier la foi Moreira d\u00fb me pr\u00eater sa voiture pour me rendre \u00e0 une mort, c\u00e9r\u00e9monie de remise de Bach toute la Suisse c'est acquis, je me dois me d\u00e9placer en voiture, j'habite un peu \u00e0 l'\u00e9cart des grandes voies de communication, Fribourg et facile d'acc\u00e8s en train voix dansant pour moi en tous les cas chez donc vous serez un peu le 1er pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par une taxe sur l'essence, bah, je serais probablement parmi les gens qui sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s, mais si cette taxe, \u00e7a nous permet de construire les infrastructures qui permettent ensuite de de circuler avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou d'avoir de meilleure communication, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a vaut la peine, c'est la r\u00e9flexion que se font beaucoup de fribourgeoise et de fribourgeois aujourd'hui qui est de se dire finalement on a un certain retard dans le d\u00e9veloppement du transport public, on a une infrastructure pour la la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique qui embryonnaire et si on pouvait investir davantage dans ce dans ce domaine-l\u00e0, on pourrait nous aussi modifier nos comportements et vivre un peu, un peu diff\u00e9remment, c'est \u00e7a l'enjeu dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, d\u00e9velopper l'infrastructure qui nous permet, nous aussi, comme les les r\u00e9gions plus urbaine, de vivre de mani\u00e8re plus respectueuse de l'environnement, avoue vous Bertrand l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:27 > 0:54:52) [94%] : \r\nJe suis aussi venu avec ma voiture, j'habite \u00e0 Niederb\u00fcren, c'est un petit village de paysans en Singine il n'y a pas eu de bus pour me vraiment conduira \u00e0 la gare de Schmitten, pour \u00eatre l\u00e0 \u00e0 temps, alors je dois pouvoir prendre ma voiture quand je vais \u00e0 Berne r\u00e9guli\u00e8rement, je prends le bus \u00e0 Schmitten et le train \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:52 > 0:54:54) [70%] : \r\nBulle Fribourg \u00e7a sont en train, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:54 > 0:55:17) [92%] : \r\nOui, absolument, preuve du contraire, j'avais d'autres \u00e9tapes dans la journ\u00e9e, j'ai aussi d\u00fb venir en voiture, par contre je rappelle ici que si moi aussi je peux t'as effectivement les taxes dont on parle sur la base d'je crois que c'est de loin pas la possibilit\u00e9 de tous les citoyens de ce grand temps est aujourd'hui quand on parle d'une nouvelle taxe, m\u00eame si \u00e7a vaut la peine d'investir sur les infrastructures, futur, il ne faut pas oublier qu'il y a, il y a des familles d\u00e9j\u00e0 qui sont extr\u00eamement serr\u00e9 et que c'est encore une taxe de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:17 > 0:55:54) [90%] : \r\nAlors, j'aurai la la, j'aimerais quand m\u00eame ajouter quelque chose dans le contexte de la loi sur le CO2, nous avons bien pr\u00e9vu cette probl\u00e9matique et nous avons d\u00e9pos\u00e9 un postulat et charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous donner des propositions comment pourrait compenser les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, comme par exemple \u00e0 au Mol\u00e9son ou la gloire pour qu'ils puissent \u00eatre mieux plac\u00e9 que les citadins par exemple de Z\u00fcrich qui peuvent sans autre prendre le train ou le tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:54 > 0:56:15) [92%] : \r\nIl nous reste encore \u00e0 peu pr\u00e8s 9 minutes \u00e0 passer ensemble, j'aimerais bien qu'on parle ensemble, Johanna Gapany Christian Levrat bien trop longtemps de ce qu'on appelle la formule magique \u00e0 la Fribourgeoise, parce qu'on sait aujourd'hui pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne, on a un duo qui respecte \u00e0 la fois l'\u00e9quilibres gauche- droite et l'\u00e9quilibre germanophones, francophones, Johanna Gapany si vous \u00eates \u00e9lu, c'est clair que \u00e7a remet en cause tout cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:15 > 0:56:45) [87%] : \r\nNon, absolument pas, il y a 2 si\u00e8ges aujourd'hui au conseil des attaques et ses 2 si\u00e8ges sont aujourd'hui libres de rock, c'est au fribourgeoise au Fribourgeois finalement de d\u00e9cider quel est le bon libre pour repr\u00e9senter notre canton \u00e0 Berne et sur ces 2 si\u00e8ges, effectivement, on doit repr\u00e9senter la majorit\u00e9 des citoyennes et des citoyens de ce canton, je crois que dans dans tous les cas j'apporte d\u00e9j\u00e0 une certaine diversit\u00e9 dans dans l'\u00e9quilibre dans la repr\u00e9sentation qui sera faite et, \u00e0 mon sens, ont contribu\u00e9, cette fois-ci \u00e0 enrichir plut\u00f4t notre repr\u00e9sentation plut\u00f4t qu'\u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:45 > 0:56:50) [87%] : \r\nMais vous, vous n'aurez rien contre \u00e0 ce que ces 2 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons sur des si\u00e8ges de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:50 > 0:57:13) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous savez, il y a eu des p\u00e9riodes dans lesquelles il y avait 2 PDC il y a eu des p\u00e9riodes durant lesquelles il y avait de romans ou 2 Al\u00e9maniques je crois qu'on a aujourd'hui l'occasion moins de donner le choix aux citoyennes et de aux citoyens de voir partir et ceux qui se sentent le mieux repr\u00e9sent\u00e9 ce choix, il nous appartient pas ni aux 3 candidats qu'on a ici mais vraiment ils appartiennent au Isa, il appartient aux fribourgeoise et aux Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:13 > 0:58:48) [89%] : \r\nChristian Levrat, fait la moue, bah oui, parce que je plaide depuis des ann\u00e9es pour un \u00e9quilibre entre gauche et droite, je pense que c'est l\u00e0 la particularit\u00e9 de la repr\u00e9sentation fribourgeois, c'est aussi une bonne partie, l'Arcep de notre succ\u00e8s, c'est lorsque des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques du canton sont concern\u00e9s, \u00e7a va par exemple \u00eatre le cas en mati\u00e8re de politique agricole d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, c'est le cas en mati\u00e8re de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re 7, car en mati\u00e8re de politique des transports, quand on a des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques, on a besoin d'un avocat fort \u00e0 gauche et on a besoin de d'une voix forte \u00e0 \u00e0 droite pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce de ce canton et c'est je, c'est je pense quelque chose qui, qui a singularis\u00e9 Fribourg, vous avez d'autres cantons, vous avez l'UDC a achev\u00e9 de sinon, pour vous, peu importe que ce soit \u00e0 l'air pourvus, c'est finalement c'est c'est con moindres, moi j'ai pas faire l'arbitre dans la repr\u00e9sentation de la droite, ce que je dis, par contre, ce que vous faites un peu ce que je dis, par contre, c'est que l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions linguistiques qui n'est pas totalement indiff\u00e9rent, vous savez, on est \u00e0 un canton bilingue de mani\u00e8re identitaire, c'est pas seulement le respect des minorit\u00e9s, c'est notre identit\u00e9 de Canton, elle est d'\u00eatre ce canton, ce taux passe A\u00e7ores elle allait avoir des politiciens, des politiciens qui sont \u00e0 l'aise dans les 2 r\u00e9gions linguistiques qui font aussi bien arnaque \u00e0 infrarouge pour le faire pour le faire, simplement je, je pense, je pense que c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important pour l'identit\u00e9 Fribourg, c'est ce qui fait qu'on vit paisiblement entre nous a \u00e0 Fribourg, j'ai envie de dire un peu, contrairement \u00e0 ce qu'on a vu en Valais avec des fortes tensions entre le Haut-Valais le Bas-Valais on a ici une int\u00e9gration mais un \u00e9quilibre naturel, je trouve dommage de de simplement ignorer cet \u00e9quilibre naturel au nom d'une ambition personnelle qui est \u00e9videmment l\u00e9gitime mais qui ne sont pas \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:48 > 0:58:52) [85%] : \r\nSon \u00e9quilibre naturel peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps une formule magique, \u00e7a peut toujours \u00e9voluer Bert l'Anton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:53 > 0:59:52) [94%] : \r\nOn a toujours vraiment eu ce succ\u00e8s avec cette compl\u00e9mentarit\u00e9 gauche- droite et notamment al\u00e9manique et francophone, et je pense que c'est tr\u00e8s important de pouvoir continuer ainsi madame Gapany dit \u00e0 juste titre, c'est le peuple fribourgeois qui dira mais avec cette configuration, on doit quand m\u00eame montrer qu'on peut \u00eatre tr\u00e8s efficace et je trouve que le bilinguisme de notre canton est un atout, un atout particulier et si on met de c\u00f4t\u00e9 ce bilinguisme qui est quand m\u00eame mis un ex- Sergue aussi au Palais f\u00e9d\u00e9ral quand on parle de Monsieur G\u00fcl devra toujours en France, et moi en allemand, on est vraiment l\u00e0 on donne cette identit\u00e9 du canton bilingue moderne qui a du succ\u00e8s aussi \u00e0 Berne et si on voudrait vraiment abolir cette partie alors on on se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:52 > 1:00:03) [91%] : \r\nJohanna Gapany on a de nombreuses personnes qui interviennent \u00e0 sur notre compte WhatsApp et qui a en quelque sorte vous reproche le fait de ne pas parler allemand pour rebondir sur ce que vient dire Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:03 > 1:00:51) [90%] : \r\nD'une part c'est faux parce que j'apprends l'allemand et c'est quelque chose que je suis capable de faire et j'apprendrai autant vite que je suis jeune, mais les politiques s'accompagne affrontera une chose parce qu'on parle pas de l'\u00e9quilibre naturel, je trouve que c'est extr\u00eamement choquant aujourd'hui de consid\u00e9rer que l'\u00e9quilibre naturel, ces 2 hommes au Conseil des \u00c9tats et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis qu'on a le Conseil des achats au niveau de Fribourg on a que des hommes et, aujourd'hui, parler d'un \u00e9quilibre naturel, c'est un terme qui est extr\u00eamement choquant pour quand m\u00eame 50 pourcent de notre population au niveau fribourgeoise mais j'aimerais vous raconter quand m\u00eame une petite exp\u00e9rience de campagne parce que moi je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir fait cette campagne, \u00e7a m'a fait vivre quelque chose d'incroyable, c'est le pr\u00e9sident du PS qui fait campagne finalement pour son coll\u00e8gue qui baignent dans de nombreux lobbies, je crois que, une fois, il faut quand m\u00eame le dire, on aura v\u00e9cu une campagne web, hein, je suis effectivement au face \u00e0 \u00e0 ADO sortant, bien s\u00fbr, mais qui font front commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:51 > 1:01:28) [89%] : \r\nVous \u00eates-vous, nous allons la personne qui nous d\u00e9fie Kim d\u00e9fier alors l\u00e0, c'est quand m\u00eame clair, vous dites c'est choquant qu'il n'y ait pas de femmes, on veut avoir l'\u00e9quilibre aussi entre hommes et femmes mais Fribourg ne peut pas se reprocher de ne pas avoir vraiment une bonne repr\u00e9sentation est le conseiller national, l\u00e0 il y a 4 femmes sur 7 et l\u00e0 il y a une bonne repr\u00e9sentation et il n'y a pas une urgence de devoir aussi \u00e9quilibr\u00e9, c'est cette repr\u00e9sentation de genre au niveau du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:01:28 > 1:01:30) [89%] : \r\nEn quelques mots, Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:01:30 > 1:01:36) [78%] : \r\nMoi, quand m\u00eame, madame, monsieur, pas des appareils, il y a 6 femmes sur 46 au Conseil des attaques, c'est important de le rappeler quand m\u00eame pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:36 > 1:02:29) [91%] : \r\nEt mon papa et mon parti et mon parti Madame Gapany \u00e0 pr\u00e9senter autant de femmes que d'hommes aux \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats sur l'ensemble de la Suisse, or ceci dit, moi aussi, j'avais beaucoup de plaisir \u00e0 faire votre campagne, voyez-vous, ce qui nous diff\u00e9rencie c'est pas tellement votre jeunesse ou le fait que vous soyez une femme et que vous soyez un homme c'est votre position en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits des femmes, ou en gros vous reprenez la position classique de la droite, qui consiste \u00e0 rien vouloir faire c'est votre position en mati\u00e8re environnementale ou vous reprenez une position qui, en fait, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire comme \u00e7a mais beaucoup plus proche de celle de Jean-Fran\u00e7ois Rime a des 37 Senators qui ont vot\u00e9 la loi sur l'autre, dos et puis, or c'est une position une position politique droiti\u00e8re qu'il avait le droit d'avoir qui est para\u00eet parfaitement l\u00e9gitime, mais c'est aussi mon droit de consid\u00e9rer que l'int\u00e9r\u00eat du canton, \u00e7a n'est pas d'envoyer des repr\u00e9sentants qui sont presque marginalis\u00e9 sur sur la droite, fut-ce-t-il jaune, le mot de la fin sera pour vous, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:29 > 1:02:49) [89%] : \r\nOui, je crois que aujourd'hui les all\u00e9es fribourgeoise les Fribourgeois ont v\u00e9ritablement l'occasion de faire leur choix, l'\u00e9lection tacite n'est absolument pas une alternative \u00e0 mon sens on doit vraiment laisser cette libert\u00e9 aux citoyennes et aux citoyens, et j'esp\u00e8re que il d\u00e9c\u00e8lent choisiront finalement la d\u00e9l\u00e9gation qui les repr\u00e9sente au mieux pour d\u00e9fendre notre canton qui la dynamique et jeune \u00e0 qui veut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:02:49 > 1:03:02) [96%] : \r\nMerci, Johanna Gapany Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, on rappelle qu'on conna\u00eetra dimanche le r\u00e9sultat de ce second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Fribourg, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:02 > 1:03:04) [83%] : \r\nBonsoir soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:04 > 1:03:08) [90%] : \r\nEt merci \u00e0 vous Renaud Malik passe imm\u00e9diatement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:10 > 1:03:22) [90%] : \r\nPr\u00e9voyez demain un temps nuageux avec un r\u00e9gime d'averses en toutes r\u00e9gions ponctu\u00e9e \u00e7\u00e0 et l\u00e0 de br\u00e8ves \u00e9claircies, la limite pluie neige s'abaissera vers 1200 m\u00e8tres, il sera en pleine minimum 6 degr\u00e9s maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:22 > 1:03:29) [91%] : \r\nOn ne la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:32 > 1:03:44) [91%] : \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane a de barres tenaient en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:46 > 1:04:04) [87%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi merci \u00e0 St\u00e9phane Mahrer, Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu pour, \u00e0 la technique et \u00e0 Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage \u00e0 l'\u00e9dition, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T18:33:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035337", "summary": "Duplex Berne : itw Pierre-Philippe Blaser, membre de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises protestantes de suisses.", "id": "2035748", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035338", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan, et Manue Piachaud, etho-anthropotechnologue.", "id": "2035749", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035339", "summary": "Itw Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et sant\u00e9.", "id": "2035750", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035340", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc Finaud, conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2035751", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035341", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Christian Levrat, candidat au Conseil des \u00c9tats socialiste fribourgeois, Johanna Gapany, candidate au Conseil des \u00c9tats PLR fribourgeoise, et Beat Vonlanthen, candidat au Conseil des \u00c9tats PDC fribourgeois.", "id": "2035752", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GAPANY, JOHANNA", "VONLANTHEN, BEAT"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804452", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053982", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC42052D-11F0-44FA-BF9E-2B11EFCDEC61", "internalArchiveId": "EC42052D-11F0-44FA-BF9E-2B11EFCDEC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR. Lors de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 2019, il avait appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Mathias Reynard pour contrecarrer les deux candidats PDC valaisan pour le Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Marianne Maret et Beat Rieder, tous deux PDC, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. C'est un vote ethnique ? \r\nPeut-on reprocher aux Haut-Valaisans de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du Centre et de bas Valais ? Le PDC est-il devenu le parti du Haut-Valais, vu les chiffres et qui impose, sa ligne au reste ?", "durationSec": 662, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818598", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Reynard, Mathias", "PDC", "PS"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR / LME_2019-11-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR / LME_2019-11-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10818609", "ece-10818598"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:07:24Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPascal Couchepin, est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, Pascal Couchepin bonjour, bonjour, vous avez appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Matthias Reynard pour contrecarrer la mainmise PDC en Valais pari perdu, Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, les chiffres le d\u00e9montrent puisque Les \u00e9lus sont tous 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 raison de 70 \u00e0 75 pourcent des voix dans le Haut-Valais et \u00e0 35 pourcent dans la partie francophone du canton c'est suivant l'expression que vous avez utilis\u00e9 tout-\u00e0-l'heure clairement \u00e0 vote ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [84%] :\r\nCe vote ethnique, vous vous avez vous accept\u00e9 cette d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nOui, quand on constate que le Haut-Valais vote \u00e0 75 pourcent environ pour Madame Marais est \u00e0 80 pourcent pour Monsieur Ryad est avec le Valais francophone vote lui \u00e0 35 pourcent il faut admettent qu'il y a une diff\u00e9rence et cette diff\u00e9rence est fond\u00e9e sur le crit\u00e8re linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [91%] :\r\nC'est ce qu'on peut reprocher au Haut-Valaisans de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du centre et du et du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que non, bien s\u00fbr que non, ils se sont davantage mobilis\u00e9s et surtout ils votent \u00e0 lire compact, si on regarde par exemple, le r\u00e9sultat du candidat UDC Romand \u00e0 Naters qui est une ville avec une majorit\u00e9 relative, on constate qu'il fait, je crois, 250 voix, c'est-\u00e0-dire rien du tout, donc il y a eu une concentration des votes sur les 2 candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je pense qu'il y a eu un accord entre l'UDC du haut, on le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que le PDC est devenu le parti du Haut-Valais, est ce que \u00e7a peut poser probl\u00e8me, notamment parce qu'il impose son il impose ses choix au reste du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [85%] :\r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste quand on a le m\u00eame si le reste du canton et au lui- m\u00eame responsable aussi de son sort, puisqu'ils votent dans une moindre proportion est ce que c'est 5 pour le canton a certainement pas d'ailleurs ce matin dans Le Nouvelliste, le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un autre vainqueur du jour mais qui ne veut si\u00e9gera pas au Conseil, aux \u00c9tats, c'est c'est Matthias Reynard et son score historique, vous interpr\u00e9tez comment ce score, c'est une demande modernise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [85%] :\r\nC'est donc parti du Valais, non pas de moderniser parce le socialisme ne repr\u00e9sente pas la modernit\u00e9 George genge mais \u00e9t\u00e9 vous avez quelque chose d'anciens mais qu'\u00e0 \u00e7a, sa raison d'\u00eatre, mais c'est cet ancien dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'apport des minorit\u00e9s puisque, dans le Valais Romand, les candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens font 35 pourcent, les autres font le reste, donc \u00e7a signifie que, dans le Valais Romand, il a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue donc c'est pas score socialiste c'est un score personnel du sur conscience comme l'a \u00e9t\u00e9 il y a 4 ans, le score de Grichting qui \u00e9tait soutenu et membre du Parti lib\u00e9ral radical qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche aussi de la victoire, il avait eu un meilleur r\u00e9sultat dans le Haut-Valais qui peut moins bon dans le bas, mais quand m\u00eame dans la ressemblent, il avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le bas, Valais toutes les minorit\u00e9s politique du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [80%] :\r\nMarianne Maret femme valaisanne premi\u00e8re s\u00e9natrice, c'est ce que c'est historique, malgr\u00e9 ce contexte est ce qu'on vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [88%] :\r\nVous savez, tout est historique, alors je la f\u00e9licite si j'esp\u00e8re qu'elle soit heureuse dans cette fonction qu'elle apportera ce que ses \u00e9lecteurs et l'ensemble des valaisan esp\u00e8re d'un d\u00e9put\u00e9 au Conseil des \u00c9tats l'histoire dira si cet historique ou si c'est simplement comme une \u00e9volution qui est dans l'ordre des choses qui arrivent dans tous les cantons, je vous ai pos\u00e9 la question tout alors qu'elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e9lu, on s'en souvient maintenant Gabriel n'encha\u00eene \u00e0 l'\u00e9poque, quelle \u00e9tait la premi\u00e8re femme suisse \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait la lib\u00e9rale- radicale enfin radical \u00e0 l'\u00e9poque, Lise Girardin, bon, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, je m'int\u00e9resse \u00e0 passion \u00e0 la politique, on sait tout \u00e7a, mais la plupart des gens ignorent puis consid\u00e8re que maintenant les femmes ont un droit \u00e9gal ni sup\u00e9rieur ni inf\u00e9rieur \u00e0 si\u00e9ger dans toutes les instances politiques de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nPascal Couchepin va quitter un tout petit peu le Valais vous avez tout de m\u00eame, vous avez appel\u00e9 \u00e0 voter Matthias Reynard ou non d'un d'un certain pluralisme au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne, est ce que la droite avec 2 si\u00e8ges UDC 2 si\u00e8ges PLR \u00e0 ce qui n'est pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral est -ce que le pluralisme n'est pas un peu tordu dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [86%] :\r\nAlors il faut voir ce que ce que l'ex\u00e9cutif, l'ex\u00e9cutif, c'est l'instance le gouvernement et le Parlement, c'est la assistance le repr\u00e9sentation du peuple alors par d\u00e9finition, le Parlement doit \u00eatre plus divers que le gouvernement, le gouvernement doit proposer une ligne, il va chercher \u00e0 avoir l'accord du Parlement et du pape et je crois que c'est 2 de 2 choses bien diff\u00e9rentes, le pluralisme au Parlement qui doit \u00eatre respect\u00e9, qu'il est la preuve, c'est que les Verts en ont progress\u00e9, c'est le voici d'autres partis en rester stables ou ont recul\u00e9, par contre, au gouvernement, c'est une affaire d'exp\u00e9rience, c'est une affaire de de direction du pays qui doit chercher des solutions pratiques et l\u00e0 le pluralisme risque parfois parfois d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [90%] :\r\nReste que les Verts ont gagn\u00e9 ont fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections et qu'il demande \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [88%] :\r\n\u00e0 mon sens, ils ne seront pas non pas que je le souhaite que je que je refuse, je suis pas dans le coup, puisque je ne suis plus parlementaire, mais traditionnellement en Suisse, on laisse une force nouvelle, c'\u00e9tait le cas avec l'UDC r\u00e9cemment les socialistes pendant des ann\u00e9es, on laisse une force nouvelle prouver que son score est solidifi\u00e9e ciment\u00e9 et au bout d'un moment, h\u00e9 bien on prend acte si elle maintient sa force note quand m\u00eame que les Verts ont progress\u00e9 au Conseil national un peu aussi au Conseil des \u00e9tapes au d\u00e9part des socialistes ou alors route aux d\u00e9pens de qui, si il demande \u00e0 si\u00e8ges doit -on pr\u00e9lever le si\u00e8ge et je crois qu'\u00e0 la fin, les partis en place actuellement diront attendez encore quelques temps d'ailleurs, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir comme les Verts, \u00e0 peine \u00e9lu, et apr\u00e8s leur succ\u00e8s ne s'int\u00e9ressent plus qu'aux probl\u00e8mes d'une place suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que je j'aurais attendu sur le programme en disant nous allons r\u00e9aliser le programme avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette il r\u00e9alise pas leur programme, oui, mais ensuite il faut il faut avoir une certaine visibilit\u00e9 pouvoir long et l'on sait sur les boutons du du du du \u00e9lan \u00e0 travers le Parlement et Conseil f\u00e9d\u00e9ral Engie l'instance coll\u00e9giale, dans laquelle par d\u00e9finition, on ignore qui a vot\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nOui, mais vous nous dites : les Verts doivent faire leurs preuves, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne, lorsqu'il y a eu la premi\u00e8re vague verte en 2003 2007, on les conna\u00eet, Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [89%] :\r\nEt se confie la les je vous rappelle quand m\u00eame qu'ils avaient progress\u00e9 et puis apr\u00e8s ils ont recul\u00e9 massivement et je pense que ce serait pas sain pour la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique fond\u00e9e sur un consensus une \u00e9volution lente, ce serait pas 5, il y a des chocs \u00e0 chaque \u00e9lection qui vous dit que les Verts dans 4 ans seront \u00e0 la hauteur des espoirs qu'ils ont suscit\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [86%] :\r\nEt finalement \u00e0 ce que vous leur reprochez pas ou les soup\u00e7onnait pas d'\u00eatre trop \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nNon, je ne leur reproche rien, vous savez, je constate simplement que s'ils ont fait une avanc\u00e9e cette fois -ci aux derni\u00e8res \u00e9lections, ils avaient recul\u00e9, ils sont porteurs d'un projet que je partage toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chelle de la ville, que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider, on l'a d\u00e9montr\u00e9, toujours \u00e9t\u00e9 sensible au objectifs environnementaux et c'est vrai aussi qu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 gauche, donc c'est une composante qui les diff\u00e9rencie de ceux qui sont simplement en faveur de l'environnement, qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e0 gauche, alors je le reproche pas \u00e0 \u00e7a, je combats leurs id\u00e9es mais je ne reproche pas de temps \u00e0 gauche sur le droit de l'\u00eatre, Pascal Couchepin, vous disiez : je constate une diff\u00e9rence de temps en temps, en souriant qu'avec les socialistes, je peux m'entendent parce que ce pourquoi je suis pas d'accord, j'ai plus de difficult\u00e9s avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous disiez qu'il peut c\u00e9der un si\u00e8ge au si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [86%] :\r\nAllons -y donc voil\u00e0 \u00e7a pour l'instant il n'y a personne qui est appel\u00e9e \u00e0 c\u00e9der \u00e0 si\u00e8ges vous savez, on peut faire, je fais une fois la la d\u00e9monstration, on peut dire, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens en pourcentage, donc il est vrai par le si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ce dit les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils l'ont d\u00e9montr\u00e9 encore soulign\u00e9 sur foi au Conseil des \u00c9tats alors peut dire : il faut qu'il prenne au d\u00e9part des socialistes, puisqu'ils sont proches et que les socialistes ont recul\u00e9, mais les socialistes ont aussi une force au Conseil des \u00c9tats une exp\u00e9rience gouvernementale, l'UDC, ils ont recul\u00e9 fortement, donc, qui pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9, mais il reste le 1er parti suisse pour le Parti radical est historiquement un parti d'exp\u00e9rience au gouvernement, il a sa place enti\u00e8re au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [83%] :\r\nAh, ah, passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [88%] :\r\nAlors moi je suis contre un passage \u00e0 9, parce que si on veut maintenir un syst\u00e8me coll\u00e9gial, il ne faut pas \u00eatre trop nombreux les s\u00e9ances si vous \u00eates \u00e0 7 ont une bonne dynamique, les gens peuvent s'exprimer mais quand il faut passer \u00e0 9 c'est d\u00e9j\u00e0 plus que 20 ou 30 pourcent de Pascal Couchepin autour du cou, il y a des il avec 30, oui, mais il 1er Ministre oui qui est qui commande, tandis qu'ici tout le monde est \u00e9gal une pr\u00e9sidence forte alors un passage \u00e0 9 et une pr\u00e9sidence plus forte sur et \u00e7a personne ne le veut, parce que ce sera qui, si vous avez un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration permanent, ce sera qui a su allemand toujours en suisse allemand non alors toujours en Suisse fran\u00e7ais non, suisse, italien non et de quel parti, donc je crois qu'en Suisse, le syst\u00e8me coll\u00e9gial \u00e0 cette est une formule \u00e9prouv\u00e9e et qui a fait quand m\u00eame le succ\u00e8s de ce pays, il faut regarder l'arbre \u00e0 ses fruits, y compris la derni\u00e8re l\u00e9gislature, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, on a un taux de ch\u00f4mage bah on est capable de r\u00e9former certainement chose peut-\u00eatre pas assez vite et pas assez bien dans certains domaines, du point de vue environnemental, on est \u00e0 l'avant- garde, on est un pays de succ\u00e8s, donc, ne changeons pas simplement pour des consid\u00e9rations \u00e9pisodiques, quelque chose qui a bien march\u00e9, Pascal Couchepin, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "internalArchiveId": "BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats. Apr\u00e8s 12 ans de domination, la gauche genevoise parviendra-t-elle \u00e0 conserver ses deux fauteuils au Conseil des Etats? ", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le premier tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats avait \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 de la t\u00eate et des \u00e9paules par Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga. R\u00e9unis sur une m\u00eame liste, la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste et son coll\u00e8gue socialiste avaient obtenu respectivement 18'000 et 15'000 voix d'avance sur leur principal rival, le lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold, \u00e9lu sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis 2007.", "durationSec": 2140, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["conseiller aux Etats"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC)."], "variantIds": ["ece-10818661"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:05:29Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste, candidat au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts, candidate au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC, candidate au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirsch, B\u00e9atrice", "role": "candidate genevoise PDC au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR, candidat au Conseil des Etats", "type": "Participant"}]}]}