{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=225&rows=25&query=PS", "count": 813, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=250&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=788&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=200&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "internalArchiveId": "40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvie Guillaume, socialiste fran\u00e7aise;Robert Badinter, ancien ministre fran\u00e7ais de la justice;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat du canton de Vaud, PLR;Julien Wanders, athl\u00e8te suisse, coureur de demi-fond\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/RENCONTRE SYNDICATS EUROPEENS ET SUISSES PI) Les syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e9tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses, face \u00e0 Bruxelles. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini, a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse...  et son homologue de Travail Suisse. \r\nIls souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel, n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles. \r\nGuillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\nLes syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse. Est-ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne partage cet avis?\r\n--- \r\n\u00c0 premi\u00e8re vue, pas forc\u00e9ment. Nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens. Impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral. Mais selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre, tel que n\u00e9goci\u00e9.\r\nDans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail, en Suisse, est comprise. Mais les sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis, que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es, permettent cette protection. Du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement.\r\n*** RELANCE :  le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens. Ce travail Guillaume n'a pas vraiement port\u00e9 ses fruits...\r\nLe PS veut croire que si. En mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport, qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses, de \u00abdisproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales\u00bb. MAIS une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche, mal \u00e0 l'aise avec cette formulation, avait demand\u00e9 de la changer. Pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez, des socialistes suisses.\r\n  19''\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9: Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes. La solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites.\r\nEXTRO : Guillaume Meyer en directe de Bruxelles\r\n((SYLVIE GUILLAUME - ACCORD-CADRE\r\n\u00abJe trouve que leur position est plut\u00f4t juste. Cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9, m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails. Moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation, pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence.\u00bb))\r\n(21/BADINTER SUR CHIRAC PEINE DE MORT) *** Les drapeaux seront mis en berne lundi en France, en l'honneur de Jacques Chirac mort hier...\r\nUe journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi, en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris.\r\nUn moment de recueillement partout en France sera aussi organis\u00e9 \u00e0 15 heures ...\r\nJacques Chirac, cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la 5\u00e8me r\u00e9publique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans\r\nEn 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 voter pour l'abolition de la peine de mort.\r\nL'ancien ministre de la justice Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n  43''\r\nRobert Badinter interrog\u00e9 par nos confr\u00e8re de France Info...\r\nLa mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier une pluie d'hommages du monde entier.\r\nMais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident francais...\r\nUn retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump, emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion.\r\n(Bve USA Trump) *** La crise s'amplifie aux Etats-Unis pour Donald Trump apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport d'un lanceur d'alerte\r\nLe myst\u00e8re plane sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme.\r\nSelon le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.\r\nDonald Trump, en pleine tourmente dans cette affaire ukrainienne, a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e...\r\nUn un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times. \r\n\"Vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps quand nous \u00e9tions malins?\", fait mine de s'interroger Donald Trump...\r\n\"Les espions et la trahison, on traitait \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui\", lance-t-il, d\u00e9clenchant quelques rires.\r\n(01/ACCORD LIBRE ECHANGE CH-INDONESIE ITV WEHRLI) C'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud Est: l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants... Un march\u00e9 bientot ouvert \u00e0 la Suisse...\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre \u00e9change. \r\nLe trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie le respect de normes de durabilit\u00e9, comme dans la production d'huile de palme. \r\nDes contr\u00f4les sont pr\u00e9vus. \r\nMais la gauche doute de leur efficacit\u00e9. \r\nDes doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/GE/COMPARUTION DAL BUSCO PA) *** A Gen\u00e8ve, Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice...\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\nRapha\u00ebl Leroy, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements...\r\n  0'51''\r\n(08/VD/REMOURSEMENTS SOINS AMBULATOIRES PI) Vaud reste bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget.\r\nAvec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76'000 francs, le canton reste dans les chiffres noirs, pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier.\r\n  1'03\r\n(Bve Palestine) La mise en garde du pr\u00e9sident palestinien...\r\nMahmoud Abbas a menac\u00e9 hier \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies de rompre tous les accords conclus avec Isra\u00ebl...\r\nSi le prochain gouvernement isra\u00e9lien tentait de mettre en application une annexion de la Cisjordanie, comme promis par Benjamin Netanyahu.\r\nMahmoud Abbas qui a \u00e9galement annonc\u00e9 pour son retour en Palestine, la convocation d'\u00e9lections locales r\u00e9guli\u00e8res en Cisjordanie, dans la bande de Gaza et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.\r\n(20/LIBYE HAFTAR ACCEPTE DIALOGUE) S'agit-il d'un premier pas vers une sortie de crise en Libye? \r\nLe Marechal Haftar, qui contr\u00f4le l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue... \r\nDepuis qu'il a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re foisAnouk Henry qu'il ouvre la porte \u00e0 des pourparlers... \r\n---\r\nJusqu'ici, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant et pr\u00f4nait uniquement la solution militaire. C'est pourquoi son communiqu\u00e9, hier, tranche avec sa ligne dure: il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'assoir autours d'une table de n\u00e9gociations. Cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 lONU. R\u00e9union qui a eu lieu cette nuit, mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9...\r\nCette rencontre visait \u00e0 organiser \"une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions (libyennes) pour les pousser vers le dialogue... car la libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent indirectement... entendez  par l\u00e0 l'egypte et les Emirats arabes du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal haftar, et la Turquie qui soutient le gouvernement d'union nationale. Dans ce contexte, la d\u00e9claration, hier du mar\u00e9chal haftar, est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre, qui a fait un millier de morts.\r\n(TF5/ATHLETISME DOHA JULEN WANDERS PI) *** Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme, Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 partir de ce soir...\r\nDes championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gnent \u00e0 Doha. \r\nDes craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs. \r\nLes coureurs de demi-fond, comme le Genevois Julien Wanders, se pr\u00e9parent aussi \u00e0 affronter des conditions extr\u00eames m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline Reymon. \r\n  1'18\r\n(Bve Qatar) Et puis le Qatar annonce que les supporters de foot transgenres et homosexuels seront les \"bienvenus\" \u00e0 la Coupe du monde de football 2022...\r\nL'homosexualit\u00e9 est interdite dans cet \u00e9mirat du Golfe conservateur et la loi n'est pas claire sur les personnes transgenres. \r\nLe Qatar qui pr\u00e9cise dans le meme que les coutumes locales devront \u00eatre respect\u00e9es.\r\nAutrement dit \"les manifestations publiques d'affection sont d\u00e9sapprouv\u00e9es\" pas de bisous donc..\r\nTout comme \"l'alcool ne fait pas partie\" de la culture du pays.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10722528", "ece-10722515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:15:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari syndicats suisses et europ\u00e9ens, main dans la main face \u00e0 l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une rencontre s'est tenue hier, mais les syndicalistes ont encore du mal \u00e0 obtenir le soutien de la gauche europ\u00e9enne, la France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac au lendemain de la mort, \u00e0 86 ans de cette figure de la Ve R\u00e9publique, nous verrons dans ce journal, un aspect m\u00e9connu de son action politique et puis la plan\u00e8te athl\u00e9tisme a les yeux riv\u00e9s sur Doha au Qatar d\u00e9but ce soir des mondiaux les plus controvers\u00e9s de l'histoire, la faute, entre autres, aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nLes syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e8tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses face \u00e0 Bruxelles, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et son homologue de TravailSuisse il souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, les syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse, est ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne, partage cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue pas forc\u00e9ment nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral mais, selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre tels que n\u00e9goci\u00e9 dans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail en Suisse est comprise mais les sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es permettent cette protection, du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nEt le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens ce travail Guillaume n'a pas vraiment port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [98%] :\r\nAlors le PS veut croire que si en mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses de disproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales, mais une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche mal \u00e0 l'aise avec cette formulation avait demand\u00e9 de la changer pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez des socialistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [94%] :\r\nJe trouve que leur position est tout juste cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9 m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails, moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9 Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes, la solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [96%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, les drapeaux seront mis en berne lundi en France en l'honneur de Jacques Chirac, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier une journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris Jacques Chirac, cinqui\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans en 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite a vot\u00e9 pour l'abolition de la peine de mort, l'ancien ministre de la Justice, Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [90%] :\r\nSi Chirac a vot\u00e9 l'abolition, ce qu'elle \u00e9tait pas, m\u00eame s'il y avait la libert\u00e9 de vote, le cas de la majorit\u00e9 de son groupe dans l'opposition, mais surtout, on lui doit la constitutionnalisation de l'abolition de la peine de mort l'abolition est un principe constitutionnel en France, j'ai pas besoin de vous dire les difficult\u00e9s politiques qu'une telle entreprise, donc vous avez une conviction profonde, je pense pour ma part que sera rattacher chez lui sont l'\u00e9ducation chr\u00e9tienne, il a, l\u00e0, on fait geste politique important, \u00e7a montre une ferme conviction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [94%] :\r\nRobert Badinter, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, la mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier, une pluie d'hommages du monde entier, mais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais un retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion d'oui parce que la crise s'amplifie aux \u00c9tats-Unis pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport du lanceur d'alerte, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme, d'apr\u00e8s le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump en pleine tourmente, donc, dans cette affaire ukrainienne a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times, vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps, quand nous \u00e9tions malins, dit -il, les espions et la trahison ont trait\u00e9 \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui, lance Donald Trump, d\u00e9clenchant quelques rires, c'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud-Est : l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants, un march\u00e9 bient\u00f4t ouvert \u00e0 la Suisse, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre- \u00e9change le trait\u00e9 impose l'Indon\u00e9sie, le respect des normes de durabilit\u00e9, comme dans la production du Palm, des contr\u00f4les sont pr\u00e9vus mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9 des doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est le premier accord o\u00f9 il y a clairement un chapitre dans le cadre du respect du d\u00e9veloppement durable et je rappelle que vraiment durable, c'est pas que l'\u00e9conomique, c'est le social, et c'est l'environnemental, par d\u00e9finition, ce chapitre dans cet accord, a des cons\u00e9quences si on ne respecte pas si particulier des produits venant d'Indon\u00e9sie ne respecte pas les clauses pr\u00e9vues par ce chapitre sur le d\u00e9veloppement durable, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'accord de libre- \u00e9change tombent respectivement il y a des p\u00e9nalit\u00e9s, notamment des droits de douane suppl\u00e9mentaires qui se mettent en place et en cela oui sous aucun doute, c'est un accord qui est pr\u00e9curseur et qui doit nous donner une fois tr\u00e8s clair pour les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [97%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 votre avis c'est reproductible par exemple avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [92%] :\r\nJe pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 Toulon il y a une volont\u00e9, dans le cas de la n\u00e9gociation des n\u00e9gociations encore \u00e0 venir avec le Mercantour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve Serge Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel Rapha\u00ebl Leroy le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [94%] :\r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec le statut de pr\u00e9venu qu'est une personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d'une infraction \u00e0 ce stade, Serge Dal Busco devra simplement renseigner les procureurs, avec la possibilit\u00e9 toutefois de garder le silence si l'int\u00e9resse la justice, c'est parce que le magistrat PDC a re\u00e7u 10000 francs de Manotel l'an pass\u00e9, durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales, soit \u00e0 un moment o\u00f9 il \u00e9tait un ministre en exercice pour sa d\u00e9fense, il dit avoir rembours\u00e9 cette somme pr\u00e8s de 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9, d\u00e9fendu par Me Yvan Jeanneret Serge Dal Busco devra prouver ses dires et sa bonne foi, il devra aussi expliquer les raisons de ce versement potentiellement probl\u00e9matiques, \u00e0 d\u00e9faut, les procureurs pourrait aller plus loin, comme il l'avait fait pour Pierre Maudet, le directeur du groupe h\u00f4telier Paul M\u00fcller sera entendu comme t\u00e9moin dans la foul\u00e9e il aura donc l'obligation de dire la v\u00e9rit\u00e9, de quoi corroborer ou non les propos du 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [95%] :\r\nVaud reste bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget avec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76000 francs le canton reste dans les chiffres noirs pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des Finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [94%] :\r\nEh oui, parce que l'augmentation et le vieillissement de la population, ont un impact Direct sur les d\u00e9penses du canton pour 2020 les charges s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 10 milliards de francs, sans surprise, les d\u00e9penses sont donc plus \u00e9lev\u00e9s dans les prestations sociales, la formation et la sant\u00e9, de plus, le canton reprend int\u00e9gralement \u00e0 sa charge le financement des soins \u00e0 domicile, ce qui inqui\u00e8te le grand argentier Pascal Broulis c'est que le Conseil national a accept\u00e9 hier l'id\u00e9e d'un financement uniforme des sons \u00e0 ce Pitallier avec ce projet, les cantons devraient passer \u00e0 la caisse pour le remboursement des soins ambulatoires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [88%] :\r\nAujourd'hui, quand on met \u00e0 disposition quasi 800 millions avec avec notre partenaire sur le subventionne mon assurance maladie ensuite on paye l'int\u00e9gralit\u00e9 des factures qui concerne la construction d'h\u00f4pitaux et puis si on va encore plus loin puisqu'on dit une partie de ces factures -l\u00e0 se partage avec les cantons et les assureurs alors au final empress\u00e9s demander \u00e0 quoi Servent les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur cette initiative, mais les directeurs cantonaux de la sant\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 brandi la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nS'agit -il d'un 1er pas vers une sortie de crise en Libye, le mar\u00e9chal Haftar qui contr\u00f4lent l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue depuis qu'elle a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re fois, Anouk Henry qu'il ouvre donc la porte \u00e0 des pourparlers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:32) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant, il pr\u00f4nait la solution militaire c'est pourquoi son communiqu\u00e9 d'hier, tranche avec sa ligne dure il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations alors cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 l'ONU, r\u00e9union qui a eu lieu cette nuit mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9 ces acteurs cette rencontre visait \u00e0 organiser une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions libyennes pour les pousser vers le dialogue, parce que la Libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent, indirectement, entendez par l\u00e0, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes, du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal Haftar et la Turquie, qui soutient le gouvernement d'union nationale dans ce contexte, la d\u00e9claration hier du mar\u00e9chal est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre qui a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un millier de morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme et \u00e7a commence ce soir des championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 Doha des craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs, les coureurs de demi- fond comme Julien, le Genevois Julien vendeur s'se pr\u00e9pare aussi affronter des conditions extr\u00eames, m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:51) [92%] :\r\nLe stade Khalifa est climatis\u00e9e, jeudi, lors des premi\u00e8res mesures, il faisait 25 degr\u00e9s pour un taux d'humidit\u00e9 de 68 pourcent c'est acceptable pour les athl\u00e8tes qui vont courir le 5000 et le 10000 m\u00e8tres mais avant d'entrer en comp\u00e9tition, les athl\u00e8tes doivent s'entra\u00eener en journ\u00e9e avec une humidit\u00e9 \u00e9crasant de pr\u00e8s de 85 pourcent Julien Wenders qui courra le 5000 m\u00e8tres ce soir, a d\u00e9cid\u00e9 de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et de courir sur un tapis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [91%] :\r\nOn a la chance qu'on peut, on peut aussi s'entra\u00eener sur tapis ce c'est parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re surtout moi j'aime bien courir en nature normalement mais c'est c'est mieux que d'\u00e9puiser son corps aller couvrir tous les jours dans la chaleur et l'humidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:26) [95%] :\r\nLes Genevois qui s'est entra\u00een\u00e9 derni\u00e8rement dans la chaleur au Kenya \u00e9galement pr\u00e9parer son entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, il lui faudra affronter des passages entre chaleur et fra\u00eecheur juste avant le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [89%] :\r\nEntre le stade d'\u00e9chauffement qui sera indoor et le la Colom, il faudra passer un moment dehors, donc on a pr\u00e9vu des vestes tr\u00e8s Cooling aussi d\u00e9gel \u00e0 avaler et voil\u00e0 on fait on fait tous le maximum possible pour refroidir son corps est pas surchauff\u00e9e, parce que dans les \u00e9preuves de longue distance, c'est s\u00fbr que c'est, c'est quelque chose qui, qui joue vraiment un r\u00f4le et le but c'est vraiment d'\u00eatre le plus frais possible le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [93%] :\r\nJulien Wanders esp\u00e8re avoir tout pr\u00e9vu pour son 1er rendez- vous avec les Mondiaux, il sait que de voir n'est qu'une \u00e9tape avant les Jeux olympiques de Tokyo, o\u00f9 la gestion de la chaleur devrait \u00eatre encore plus lourde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [93%] :\r\nLes Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar qui d\u00e9bute donc ce soir, et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T06:44:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1957217", "internalArchiveId": "AA1909956786", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s l'audition du magistrat Serge Dal Busco sur les versements du groupe Manotel, les explications de Fabiano Citroni.", "19h30", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar: les pr\u00e9cisions de Brian Wakker.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: bilan de l'op\u00e9ration par Val\u00e9rie Gillioz.", "19h30", "Chronique photo: Ignazio Cassis \u00e0 New York pour l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.", "19h30", "F\u00e9condation in vitro: les explications du Dre. Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne", "19h30", "La France salue la m\u00e9moire de Jacques Chirac, g\u00e9nie de la proximit\u00e9.", "19h30", "A Lausanne, des actions de blocage ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en marge de la manifestation pour le climat.", "19h30", "Dix ans de travaux \u00e0 venir pour la future gare de Lausanne, d\u00e9voil\u00e9e ce matin.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: la colocation interg\u00e9n\u00e9rationnelle.", "19h30", "Moiteur et parfum de corruption \u00e0 l'ouverture des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme au Qatar.", "19h30", "La derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature marque l'adieu \u00e9mu de nombreux \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "La question du remboursement de la f\u00e9condation in vitro soumise au Parlement.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10742718", "ece-10742722", "ece-10742734", "ece-10742736", "ece-10742728", "ece-10742724", "ece-10742716", "ece-10742714", "ece-10742732", "ece-10742720", "ece-10742730", "ece-10742726", "ece-10742738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T12:55:31Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:06  00:00:19:12\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:22:15\r\n{\\an1}C'est le nouveau visage\r\nde la gare de Lausanne.\r\n\r\n00:00:22:17  00:00:27:15\r\n{\\an1}On d\u00e9taillera le projet colossal\r\net l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:00:27:20  00:00:34:00\r\n{\\an1}Toujours \u00e0 Lausanne, nous raconterons\r\nle face-\u00e0-face entre les manifestants\r\n\r\n00:00:34:02  00:00:36:02\r\n{\\an1}pour le climat et la police.\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:41:00\r\n{\\an1}Elle a eu recours\r\n\u00e0 la force dans certains cas.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:44:14\r\n{\\an1}Nous serons en direct \u00e0 Doha,\r\ndans la chaleur moite.\r\n\r\n00:00:44:16  00:00:52:02\r\n{\\an1}Ca n'est pas tr\u00e8s propice aux\r\nChampionnats du monde d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:00:52:04  00:01:02:04\r\n{\\an1}B.Wakker, quelle est la m\u00e9t\u00e9o\r\nce soir \u00e0 Doha ?\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:04:04\r\n{\\an1}-\u00c0 cause de l'humidit\u00e9,\r\n\r\n00:01:04:09  00:01:08:03\r\n{\\an1}la chaleur ressentie est au-del\u00e0 des\r\n45 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:12:11\r\n{\\an1}-Nous nous rendrons \u00e0 Berne,\r\nc'est la photo du jour.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:19\r\n{\\an1}Tout le monde\r\n\u00e9tait debout pour une image\r\n\r\n00:01:16:00  00:01:20:10\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re session\r\navant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:25:08\r\n{\\an1}Et puis on vous entendra\r\nDoctoresse Ambrosetti.\r\n\r\n00:01:25:10  00:01:32:08\r\n{\\an1}Vous avez permis\r\nla naissance de combien de b\u00e9b\u00e9s ?\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:12\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le compte.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:04\r\n{\\an1}Des centaines.\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:42:07\r\n{\\an1}-Il est question de la f\u00e9condation\r\nin vitro qui n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:46:18\r\n{\\an1}Deux parlementaires s'engagent\r\ncette semaine pour le remboursement.\r\n\r\n00:01:46:23  00:01:50:20\r\n{\\an1}On entendra le t\u00e9moignage\r\ntr\u00e8s touchant de parents concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:50:20  00:01:54:08\r\n{\\an1}Ce sera bient\u00f4t un lieu familier\r\npour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:57:03\r\n{\\an1}La gare de Lausanne\r\nest le grand noeud ferroviaire.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:21\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit 200'000 passagers\r\nchaque jour dans ce nouvel \u00e9crin.\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:05:06\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre l'aspect de la gare.\r\n\r\n00:02:06:18  00:02:14:14\r\n{\\an1}-Les CFF d\u00e9voilent le futur visage\r\nde la gare de Lausanne de 2030.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:18:20\r\n{\\an1}Des quais plus larges et longs,\r\ndes passages sous-voie \u00e9largis,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:20\r\n{\\an1}davantage de liaisons\r\navec les transports publics.\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:00\r\n{\\an1}Une m\u00e9tamorphose\r\nscrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n00:02:25:07  00:02:31:11\r\n{\\an1}-Des travaux grandioses,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:35:20\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais trouv\u00e9\r\nla gare petite.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:39:21\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nmettre cet argent ailleurs.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:49:20\r\n{\\an1}-Financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nla Ville de Lausanne et les CFF.\r\n\r\n00:02:50:01  00:02:54:20\r\n{\\an1}Objectif: doubler les passagers\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:04:12\r\n{\\an1}Les travaux d\u00e9marreront fin 2020\r\net dureront 10 ans.\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:08:13\r\n{\\an1}-On aura une grosse pression\r\nsur la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:17\r\n{\\an1}On \u00e9vitera que ces nuisances\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:14:13\r\n{\\an1}entrent en jeu.\r\n\r\n00:03:14:15  00:03:18:05\r\n{\\an1}Il y a des nuisances naturelles\r\nli\u00e9es \u00e0 des travaux,\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:20:04\r\n{\\an1}que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:20:06  00:03:24:11\r\n{\\an1}On va privil\u00e9gier le trafic par rail\r\npour l'approvisionnement\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:27:08\r\n{\\an1}et \u00e9loigner les d\u00e9chets des travaux.\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:32:17\r\n{\\an1}-Autre mutation: la place de la gare\r\no\u00f9 le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la Ville\r\n\r\n00:03:32:19  00:03:36:11\r\n{\\an1}avec plus d'espace\r\npour les transports publics,\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:38:07\r\n{\\an1}pi\u00e9tons et v\u00e9los.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:12\r\n{\\an1}Ces travaux d\u00e9marreront en 2021.\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:42:21\r\n{\\an1}Ils font partie de la transformation\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:20\r\n{\\an1}d'un des principaux carrefours\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n00:03:46:17  00:03:50:09\r\n{\\an1}-Toujours \u00e0 Lausanne, on va voir\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:54:05\r\n{\\an1}Elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:57:20\r\n{\\an1}Le mouvement pr\u00e9voit\r\nune gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 15 mai 2020\r\n\r\n00:03:57:22  00:04:11:17\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer son action.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:15:17\r\n{\\an1}Des militants\r\nont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie.\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:10\r\n{\\an1}On va voir comment\r\nla police a dos\u00e9 sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:23:13\r\n{\\an1}Avec des sc\u00e8nes parfois insolites\r\nde manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:08\r\n{\\an1}-C'est la police qui vous parle.\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:30:03\r\n{\\an1}Vous avez dix minutes\r\npour quitter les lieux.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:33:09\r\n{\\an1}-14h17, fin de la partie\r\npour les manifestants.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:19\r\n{\\an1}Certains reculent,\r\nd'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:39:14\r\n{\\an1}Depuis midi,\r\nils sont plusieurs centaines\r\n\r\n00:04:39:16  00:04:42:00\r\n{\\an1}\u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:43:22\r\n{\\an1}Un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:04:44:00  00:04:46:20\r\n{\\an1}men\u00e9 par Extinction Rebellion,\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:51:09\r\n{\\an1}la Gr\u00e8ve du climat\r\net la Gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:06\r\n{\\an1}Avant la temp\u00eate, le calme.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:58:07\r\n{\\an1}09h30 d\u00e9part\r\npour la gr\u00e8ve du climat,\r\n\r\n00:04:58:09  00:05:03:12\r\n{\\an1}une manifestation autoris\u00e9e,\r\navec 5'000 manifestants attendus.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:07:03\r\n{\\an1}-Il y a toujours un moment favorable\r\npour la police: quand il pleut.\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:09:23\r\n{\\an1}-Manqu\u00e9 pour la pluie,\r\nmais l'ambiance est au beau fixe.\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:12:05\r\n{\\an1}-Vous faites\r\nla t\u00eate de cort\u00e8ge aujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:12:07  00:05:15:04\r\n{\\an1}-Un moment et apr\u00e8s\r\nj'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:03\r\n{\\an1}-Un climat bon enfant,\r\nm\u00eame si la police craint des blocus\r\n\r\n00:05:18:05  00:05:21:02\r\n{\\an1}en marge de la manifestation,\r\nalors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n00:05:21:08  00:05:23:19\r\n{\\an1}-Certaines personnes,\r\nauxquelles je fais attention.\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\n{\\an1}Certaines nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:27:11\r\n{\\an1}-Et l'intuition est bonne.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:30:12\r\n{\\an1}Vers midi, une partie du cort\u00e8ge\r\nquitte le trac\u00e9 autoris\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:32:18\r\n{\\an1}Direction\r\nle rond-point de la Maladi\u00e8re,\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:06\r\n{\\an1}pour bloquer le principal point\r\nd'entr\u00e9e au sud-ouest de la ville.\r\n\r\n00:05:36:08  00:05:38:09\r\n{\\an1}La police stoppe le mouvement.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:41:10\r\n{\\an1}Le sit-in commence.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:43:14\r\n{\\an1}-Nous occupons l'espace public.\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:46:02\r\n{\\an1}-Plusieurs heures\r\nde discours et de slogans\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:48:06\r\n{\\an1}pour dire l'urgence\r\nd'agir pour le climat,\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:50:19\r\n{\\an1}m\u00eame s'il faut\r\noccuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Les gens devant sont des bloqueurs,\r\nils sont ok\r\n\r\n00:05:53:13  00:05:57:08\r\n{\\an1}pour se faire enlever de force\r\npar la police.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:01:03\r\n{\\an1}-Des manifestants qui encourent\r\nune amende dans la plupart des cas,\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:05:18\r\n{\\an1}mais cela peut aller\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:09:16\r\n{\\an1}Vers 16h00, le calme revient, apr\u00e8s\r\npr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:10\r\n{\\an1}-D'ici une heure,\r\nl'avenue de Rhodanie sera rouverte.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:15\r\n{\\an1}On sait qu'un groupuscule\r\nest parti en ville,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:18:18\r\n{\\an1}on va les suivre et on va continuer.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:23\r\n{\\an1}-La police ne donne aucun chiffre\r\nsur les effectifs engag\u00e9s\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:23:16\r\n{\\an1}ni m\u00eame sur les co\u00fbts.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:33:12\r\n{\\an1}-Simonetta Sommaruga\r\na \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:37:15\r\n{\\an1}Un projet comprend\r\ndes mesures d\u2019incitation\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:40:04\r\n{\\an1}aux \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:14\r\n{\\an1}pour un montant\r\nde 215 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:47:07\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat genevois\r\nSerge Dal Busco\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:49:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 entendu\r\npar le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:06:49:20  00:06:53:13\r\n{\\an1}L'\u00e9lu PDC a le statut de personne\r\nappel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements,\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:56:21\r\n{\\an1}pour avoir re\u00e7u une somme\r\nde 10'000 frs du groupe Manotel\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:00:11\r\n{\\an1}pendant la campagne\r\ndes \u00e9lections cantonales de 2018.\r\n\r\n00:07:00:12  00:07:03:01\r\n{\\an1}L'accus\u00e9 affirme avoir\r\nrendu cette somme\r\n\r\n00:07:03:03  00:07:07:08\r\n{\\an1}cinq mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7ue.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:04\r\n{\\an1}Fabiano Citroni, bonsoir.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:16:22\r\n{\\an1}Une image extraordinaire o\u00f9 vous\r\ntendez le micro.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:23:00\r\n{\\an1}La vitre est ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:25:08  00:07:29:01\r\n{\\an1}-Serge Dal Busco avait dit qu'il\r\ncomptait parler apr\u00e8s son audition.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:18\r\n{\\an1}On l'a attendu.\r\n\r\n00:07:31:23  00:07:34:01\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 tout droit.\r\n\r\n00:07:34:05  00:07:37:13\r\n{\\an1}On imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:07:37:17  00:07:41:20\r\n{\\an1}-Est-ce que quelque chose a filtr\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:45:23\r\n{\\an1}-2 \u00e9l\u00e9ments importants:\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:50:11\r\n{\\an1}L'audition n'\u00e9tait pas chahut\u00e9e,\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:11\r\n{\\an1}tout tourne\r\nautour des 10'000 francs.\r\n\r\n00:07:53:15  00:07:57:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autres montants en\r\njeu.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:09\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s plusieurs sources,\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}il est impossible de savoir ce qui\r\nva se passer.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:10:01\r\n{\\an1}Il y aura 2 possibilit\u00e9s:\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:12\r\n{\\an1}Que le Minist\u00e8re public estime qu'il\r\nn'a rien \u00e0 lui reprocher.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:16:10\r\n{\\an1}L'affaire est class\u00e9e.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:20:19\r\n{\\an1}L'autre possibilit\u00e9\r\n\r\n00:08:20:23  00:08:23:02\r\n{\\an1}C'est que le Minist\u00e8re public estime\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:21\r\n{\\an1}qu'il a fait quelque chose de\r\nr\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:08:28:01  00:08:32:04\r\n{\\an1}Il devra demander au Grand Conseil\r\nde lever son immunit\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:36:02\r\n{\\an1}-Les Championnats du monde\r\nd'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar.\r\n\r\n00:08:36:04  00:08:39:05\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\net aussi politique.\r\n\r\n00:08:39:07  00:08:41:04\r\n{\\an1}Avec les scandales r\u00e9currents\r\n\r\n00:08:41:06  00:08:44:13\r\n{\\an1}autour de l'\u00e9mirat\r\net de sa puissance financi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:49:11\r\n{\\an1}-Au Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e\r\nqu'auront lieu\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:52:12\r\n{\\an1}la plupart des \u00e9preuves\r\ndes Championnats du monde.\r\n\r\n00:08:52:14  00:08:55:02\r\n{\\an1}Le marathon d\u00e9marrera \u00e0 minuit\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:58:19\r\n{\\an1}lorsque les temp\u00e9ratures\r\ndescendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n{\\an1}Ces conditions et horaires in\u00e9dits\r\ncompliquent l'adaptation\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:06:12\r\n{\\an1}de la majorit\u00e9 des sportifs.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:11:06\r\n{\\an1}-L'air est chaud et humide.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:13:06\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de chez nous\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:20:17\r\n{\\an1}dans le Nord, on a apport\u00e9\r\ndes vestes refroidissantes.\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:26:15\r\n{\\an1}-Il est presque 21h00,\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:28:21\r\n{\\an1}on s'exerce \u00e0 se coucher\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:34:18\r\n{\\an1}plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener de nuit.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:38:21\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes ont aussi d\u00fb\r\nchambouler leur calendrier.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, la\r\ncomp\u00e9tition aura lieu fin septembre.\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:48:06\r\n{\\an1}Une d\u00e9rogation achet\u00e9e,\r\nselon la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:23\r\n{\\an1}Au coeur de l'enqu\u00eate,\r\ndes virements de 3,8 mios de francs.\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:58:11\r\n{\\an1}-Les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:00:07\r\n{\\an1}d'avoir vers\u00e9 de l'argent\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:02:18\r\n{\\an1}au fils de Lamine Diack,\r\nle pr\u00e9sident\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:05:15\r\n{\\an1}de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:09:21\r\n{\\an1}Ils auraient achet\u00e9 une faveur\r\npour organiser ces championnats\r\n\r\n00:10:09:23  00:10:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 une date o\u00f9 on peut faire\r\nde l'athl\u00e9tisme l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:18:00\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ces accusations,\r\nle Qatar reste le champion\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:23:23\r\n{\\an1}des investissements sportifs:\r\nacad\u00e9mies, cliniques, stades...\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:26:14\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re de placer\r\nla p\u00e9tromonarchie\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:30:23\r\n{\\an1}sur la carte du monde.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:33:01\r\n{\\an1}-Notre d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:09\r\n{\\an1}ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:39:21\r\n{\\an1}-Mais ces investissements\r\nont un prix \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:10\r\n{\\an1}Tous les stades qataris\r\nsont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:53:12\r\n{\\an1}-Brian Wakker, bonsoir.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:17\r\n{\\an1}Il fait chaud ?\r\n\r\n00:10:55:21  00:10:58:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:03\r\n{\\an1}-A quel point ?\r\n\r\n00:11:02:07  00:11:04:15\r\n{\\an1}-Dans le stade, \u00e7a va.\r\n\r\n00:11:04:19  00:11:06:22\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:05\r\n{\\an1}Il y a de la climatisation.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:11:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ext\u00e9rieur, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:17:11\r\n{\\an1}M\u00eame au-del\u00e0 de la nuit.\r\n\r\n00:11:19:16  00:11:23:03\r\n{\\an1}-L'aspect artificiel avec ces\r\nbouches g\u00e9antes de climatisation,\r\n\r\n00:11:23:07  00:11:25:10\r\n{\\an1}\u00e7a se voit ?\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:30:21\r\n{\\an1}On peut le voir en haut du stade.\r\n\r\n00:11:31:01  00:11:34:02\r\n{\\an1}Il y a des bouches d'a\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:07\r\n{\\an1}\u00c7a se sent surtout.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:39:21\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s dans le\r\nstade.\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:44:04\r\n{\\an1}Vous avez un vent tr\u00e8s frais qui\r\nvous arrive,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:22\r\n{\\an1}et tout \u00e0 coup il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:50:11\r\n{\\an1}-Le Qatar ne respecte pas les droits\r\nhumains,\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:52:17\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a se ressent ?\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:55:01\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:01:01\r\n{\\an1}Le Qatar veut faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:02:09  00:12:04:13\r\n{\\an1}Montrer qu'il est capable\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:07:17\r\n{\\an1}d'organiser ce genre de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:12:07:21  00:12:10:00\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s bien accueillis.\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:14:11\r\n{\\an1}On essaie de faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:20:11\r\n{\\an1}Ils organisent chaque ann\u00e9e des\r\nchampionnats du monde.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:11\r\n{\\an1}Avec en ligne de mire les mondiaux\r\nen 2022.\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:03\r\n{\\an1}-Comment fait-on pour remplir les\r\nstades ?\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:34:04\r\n{\\an1}-C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:36:11\r\n{\\an1}On a vendu que 5'000 billets par\r\njour\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:38:15\r\n{\\an1}pour un stade de 40'000 places.\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:43:22\r\n{\\an1}On invite les ouvriers \u00e0 remplir le\r\nstade.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:05\r\n{\\an1}Il y avait du monde pour le 5'000\r\nmm.\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, le stade est vide.\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:50:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:57:06\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nl'a regrett\u00e9 en 1988,\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:00:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s une d\u00e9faite \u00e9lectorale\r\nde son mari:\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:05:11\r\n{\\an1}\"Les Fran\u00e7ais\r\nn\u2019aiment pas mon mari.\"\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont des milliers\r\n\u00e0 se d\u00e9placer en hommage.\r\n\r\n00:13:09:23  00:13:13:14\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019\u00e0 2 heures d\u2019attente pour\r\nsigner les registres de condol\u00e9ance.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:17:05\r\n{\\an1}Chirac, pour les uns de l\u2019histoire,\r\npour les autres de la nostalgie.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:10\r\n{\\an1}Avec toujours un mot:\r\nil \u00e9tait proche.\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:27:22\r\n{\\an1}-Peu importe le bord politique,\r\non a aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:12\r\n{\\an1}-Il va nous manquer \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:36:13\r\n{\\an1}-J.Chirac, un chic type,\r\npresqu\u2019un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:13:36:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}Depuis hier soir,\r\ndes t\u00e9moignages de reconnaissance.\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:42:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la b\u00eate politique,\r\nl'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:45:02\r\n{\\an1}-Il ne cherchait pas \u00e0 para\u00eetre\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:47:10\r\n{\\an1}pour ce qu'il n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:53:13\r\n{\\an1}Il ressemblait \u00e0 tous les Fran\u00e7ais:\r\nr\u00e2leur, un peu menteur...\r\n\r\n00:13:53:15  00:13:58:11\r\n{\\an1}Mais le coeur sur la main.\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:02:15\r\n{\\an1}-En 40 ans de politique,\r\nl'homme laisse l'image\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:05:19\r\n{\\an1}d'un rassembleur bon vivant,\r\nenracin\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:07:15\r\n{\\an1}autant qu'\u00e0 la ville.\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:09:22\r\n{\\an1}Pourtant au pouvoir,\r\nil y a des rat\u00e9s,\r\n\r\n00:14:10:00  00:14:11:21\r\n{\\an1}des mots qui choquent\r\net peu d'action.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:14:23\r\n{\\an1}Une popularit\u00e9 basse\r\n\u00e0 la fin de son dernier mandat.\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:17:09\r\n{\\an1}-On ne se souvient pas de \u00e7a,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:10\r\n{\\an1}mais du personnage\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:26:11\r\n{\\an1}qui nous a accompagn\u00e9s,\r\non l'aime bien quoi.\r\n\r\n00:14:26:19  00:14:31:03\r\n{\\an1}-Hier soir, Emmanuel Macron,\r\nsouvent tax\u00e9 d\u2019arrogant\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:11\r\n{\\an1}depuis son accession au pouvoir,\r\na salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:04\r\n{\\an1}-Plus de 40 ann\u00e9es de vie politique\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:39:05\r\n{\\an1}avaient fait de J.Chirac\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:06\r\n{\\an1}un visage familier.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:20\r\n{\\an1}Que nous partagions\r\nou non ses combats,\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:50:07\r\n{\\an1}nous nous reconnaissions tous\r\nen cet homme qui nous ressemblait.\r\n\r\n00:14:50:16  00:14:55:11\r\n{\\an1}-Place aux hommages, dimanche\r\naux Invalides, pour les anonymes,\r\n\r\n00:14:55:12  00:15:00:04\r\n{\\an1}avant lundi, le deuil national\r\net les c\u00e9r\u00e9monies officielles.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:10\r\n{\\an1}-Et le dossier sant\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:13\r\n{\\an1}La f\u00e9condation in vitro\r\nest l'espoir pour de nombreux parents\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:08:11\r\n{\\an1}d'avoir enfin un enfant.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:10:06\r\n{\\an1}Elle n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:13:05\r\n{\\an1}Cette semaine, des parlementaires\r\nont empoign\u00e9 le sujet.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:14:23\r\n{\\an1}On va entendre un t\u00e9moignage\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:19:09\r\n{\\an1}sur ces couples qui font un sacrifice\r\nfinancier pour y arriver.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:07\r\n{\\an1}-Carole et Jonathan\r\nr\u00eavent de fonder une famille.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:27:11\r\n{\\an1}Il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent\r\nun probl\u00e8me d'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:30:07\r\n{\\an1}Le couple opte\r\npour la f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:15:30:09  00:15:33:18\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but du traitement,\r\nles factures s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:45:11\r\n{\\an1}-Ca repr\u00e9sente toutes nos \u00e9conomies.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:03\r\n{\\an1}Encore maintenant,\r\n\r\n00:15:47:05  00:15:51:04\r\n{\\an1}on doit faire attention, on doit\r\nse battre pour payer nos factures.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:19\r\n{\\an1}C'est difficile de boucler le mois.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:07\r\n{\\an1}C'est important pour nous, mais\r\non ne sait pas si \u00e7a fonctionnera.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:06:11\r\n{\\an1}-Le processus est lourd et co\u00fbteux,\r\nmalgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:01\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 l'anesth\u00e9sie\r\npour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules,\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:13:00\r\n{\\an1}pour \u00e9conomiser 500 frs.\r\n\r\n00:16:13:09  00:16:17:13\r\n{\\an1}-En Suisse, la f\u00e9condation in vitro\r\nn'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:21:23\r\n{\\an1}Cette Fribourgeoise milite \u00e0 Berne\r\npour sa prise en charge.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:23:22\r\n{\\an1}-C'est tabou.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:26:18\r\n{\\an1}Les gens n'en parlent pas.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:30:18\r\n{\\an1}C'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuel.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:32:12\r\n{\\an1}-En Suisse, en quinze ans,\r\n\r\n00:16:32:14  00:16:36:13\r\n{\\an1}le nombre de femmes ayant recouru\r\n\u00e0 la f\u00e9condation in vitro a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 de 3'200 \u00e0 6'000.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:07\r\n{\\an1}Deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Berne\r\npour demander son remboursement.\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:45:08\r\n{\\an1}-De plus en plus de couples\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:47:01\r\n{\\an1}subissent l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:50:09\r\n{\\an1}Un couple sur sept y est confront\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:53:21\r\n{\\an1}Le financement\r\nest un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:16:53:23  00:16:55:22\r\n{\\an1}Il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:59:18\r\n{\\an1}entre les couples qui auraient\r\nles moyens de pratiquer une FIV\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:01:23\r\n{\\an1}et les autres couples.\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:15\r\n{\\an1}-On vit un \"hiver d\u00e9mographique\".\r\n\r\n00:17:05:17  00:17:07:14\r\n{\\an1}C'est une question de survie\r\n\r\n00:17:07:16  00:17:10:07\r\n{\\an1}de notre civilisation\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:14:09\r\n{\\an1}que de favoriser tout ce qui peut\r\naugmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:17:22\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nsur 85'000 naissances par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:20:23\r\n{\\an1}2'000 sont issues\r\nd'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:25:01\r\n{\\an1}-A.Ambrosetti, bonsoir.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:33:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates gyn\u00e9cologue\r\nobst\u00e9tricienne.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates sans cesse confront\u00e9 \u00e0 des\r\nparents\r\n\r\n00:17:37:12  00:17:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 des parents qui veulent avoir\r\nrecours \u00e0 la FIV.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:42:10\r\n{\\an1}Est-ce que l'argent est un\r\nprobl\u00e8me ?\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:44:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:21\r\n{\\an1}Il y a une limite d'acc\u00e8s au\r\ntraitement.\r\n\r\n00:17:47:01  00:17:49:19\r\n{\\an1}C'est une pression psychologique\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:52:12\r\n{\\an1}pour des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0\r\ndes probl\u00e8mes\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:54:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}-Les couples renoncent ?\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:02:22\r\n{\\an1}Certains n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:11\r\n{\\an1}Certains ne vont pas au bout de\r\nleurs chances.\r\n\r\n00:18:06:15  00:18:12:13\r\n{\\an1}Il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les\r\ntentatives.\r\n\r\n00:18:13:12  00:18:16:04\r\n{\\an1}Il faut 3 tentatives pour optimiser\r\nles chances.\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:18:11\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratisation de la FIV,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:20:15\r\n{\\an1}on a l'impression que les choses\r\nbougent.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:11\r\n{\\an1}Il y a des mouvements au niveau des\r\npatients.\r\n\r\n00:18:26:15  00:18:28:18\r\n{\\an1}Les gens en parlent,\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}y compris dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:23\r\n{\\an1}Le tabou recule.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:07\r\n{\\an1}-Sur les images, c'est frappant,\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:44:05\r\n{\\an1}toutes celles et ceux qui font votre\r\nm\u00e9tier\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:47:11\r\n{\\an1}affichent les avis de naissance.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:51:18\r\n{\\an1}Vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre\r\ndes centaines de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:55:20\r\n{\\an1}-C'est un voyage extraordinaire.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:02\r\n{\\an1}C'est un accompagnement complexe.\r\n\r\n00:18:58:06  00:19:01:07\r\n{\\an1}\u00c7a ne fonctionne pas toujours.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:23\r\n{\\an1}Il faut savoir accompagner les gens\r\ndans toutes les circonstances.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:11:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates leur maman ?\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:11\r\n{\\an1}-On n'ira pas jusque l\u00e0.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}C'est un projet men\u00e9 main dans la\r\nmain.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:19:23\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re ?\r\n\r\n00:19:20:03  00:19:26:01\r\n{\\an1}-Les gens sont reconnaissants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:08\r\n{\\an1}C'est fondamentales en nous\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:31:12\r\n{\\an1}de pouvoir avoir des enfants.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:15\r\n{\\an1}C'est magique.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:38:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la d\u00e9mocratisation,\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:10\r\n{\\an1}y a-t-il un potentiel ?\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:08\r\n{\\an1}Beaucoup de couples qui pourraient y\r\navoir recours ?\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:53:12\r\n{\\an1}Il est important de donner acc\u00e8s \u00e0\r\ntout le monde.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:55:09  00:19:57:11\r\n{\\an1}C'est la photo du jour en politique.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:01:03\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait debout pour une\r\nderni\u00e8re image de la derni\u00e8re session\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:02:22\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:05:22\r\n{\\an1}Beaucoup de sourires mais aussi\r\ndes larmes et des gorges nou\u00e9es\r\n\r\n00:20:06:00  00:20:07:17\r\n{\\an1}pour celles et ceux qui partent.\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:12:04\r\n{\\an1}-Le rituel est immuable:\r\ncelui de la clochette.\r\n\r\n00:20:12:13  00:20:15:10\r\n{\\an1}Elle marque le d\u00e9but\r\net la fin d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:17:17\r\n{\\an1}Ce matin, c'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:21:14\r\n{\\an1}Elle a signifi\u00e9 la fin\r\npour beaucoup,\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:28:20\r\n{\\an1}la fin de la l\u00e9gislature\r\net la fin d'une belle histoire.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:34:23\r\n{\\an1}-C'est un moment un peu difficile.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:38:23\r\n{\\an1}-Il a fallu se dire \"au revoir\"\r\npour ceux qui se retrouveront,\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:41:10\r\n{\\an1}et \"adieu\" pour les autres.\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:44:20\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non n'est plus l'adversaire,\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:11\r\n{\\an1}on redevient l'homme,\r\nla femme de tous les jours.\r\n\r\n00:20:48:13  00:20:53:12\r\n{\\an1}Les \u00e9motions \u00e9taient contenues\r\nparce qu'on est en Suisse,\r\n\r\n00:20:53:14  00:21:04:20\r\n{\\an1}mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:02\r\n{\\an1}-Une page se tourne,\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:09:03\r\n{\\an1}un bon grand chapitre m\u00eame.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:10:14\r\n{\\an1}C'est la vie.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:13:10\r\n{\\an1}-Sentiment d'avoir\r\naccompli son devoir ?\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:16:11\r\n{\\an1}Ce que j'ai fait,\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:18:20\r\n{\\an1}je l'ai fait\r\nen mon \u00e2me et conscience.\r\n\r\n00:21:19:02  00:21:21:14\r\n{\\an1}-Le sentiment de partir en vacances.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:25:01\r\n{\\an1}C'est le sentiment qui pr\u00e9domine:\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:28:04\r\n{\\an1}une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:13  00:21:34:01\r\n{\\an1}-On a fait\r\nune belle photo de famille.\r\n\r\n00:21:34:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}Le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste d\u00e9cid\u00e9ment\r\nun grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:47:16\r\n{\\an1}Fin de la cinquanti\u00e8me l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:51:01\r\n{\\an1}m\u00eame si les combats\r\nne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:54:16\r\n{\\an1}Les \u00e9lections sont pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:57:20\r\n{\\an1}L'histoire reprendra son cours.\r\n\r\n00:21:59:17  00:22:02:20\r\n{\\an1}-Pour la derni\u00e8re \u00e9tape\r\nde notre s\u00e9rie \"Les Suisses\",\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:10:12\r\n{\\an1}nous sommes dans le canton\r\nde Zurich, \u00e0 Maennedorf.\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:13:04\r\n{\\an1}Une collocation par choix politique ?\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:24:02\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Gillioz, c'est le moment du\r\nsouper.\r\n\r\n00:22:24:06  00:22:27:12\r\n{\\an1}On est dans une colocation, par\r\nchoix politique ?\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:32:23\r\n{\\an1}-C'est un lieu exotique.\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:37:01\r\n{\\an1}C'est un art de vivre \u00e0 la\r\nZurichoise.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:39:13\r\n{\\an1}Il s'agit d'une grande collocation.\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:03\r\n{\\an1}Elle est constitu\u00e9e de 11 personnes.\r\n\r\n00:22:42:07  00:22:45:04\r\n{\\an1}On a la volont\u00e9 de vivre ensemble.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:47:18\r\n{\\an1}On partage du temps et des espaces\r\ncommuns.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:00\r\n{\\an1}Une politique de d\u00e9croissance aussi.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:52:05\r\n{\\an1}On est vendredi soir,\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:10\r\n{\\an1}les gens sont occup\u00e9s.\r\n\r\n00:22:54:13  00:22:56:14\r\n{\\an1}Quand tout le monde est l\u00e0,\r\n\r\n00:22:56:19  00:22:58:22\r\n{\\an1}il faut de l'organisation.\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:00:21\r\n{\\an1}-Drue, zwoei, eis,\r\nund mit Winkeln !\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:03:06\r\n{\\an1}-Difficile de croire\r\nqu'on est \u00e0 quinze minutes\r\n\r\n00:23:03:08  00:23:04:17\r\n{\\an1}du centre de Zurich.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:07:06\r\n{\\an1}Dans cette maison cohabitent\r\n\u00e9tudiants, retrait\u00e9s\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:09:18\r\n{\\an1}ou travailleurs actifs\r\n\u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:11:18\r\n{\\an1}11 personnes,\r\n\u00e7a en fait des chaussures\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:13:07\r\n{\\an1}et des estomacs \u00e0 nourrir.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:15:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde\r\nmet la main \u00e0 la p\u00e2te\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:18:20\r\n{\\an1}pour assurer le bon fonctionnement\r\nde la maisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:24:01\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de payer\r\nmoins cher, mais de vivre autrement.\r\n\r\n00:23:24:03  00:23:26:12\r\n{\\an1}Anina est juriste,\r\nson mari chercheur,\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:06\r\n{\\an1}ils auraient les moyens\r\nde louer leur propre appartement\r\n\r\n00:23:29:08  00:23:32:12\r\n{\\an1}mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nla vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:36:09\r\n{\\an1}-Je veux vivre\r\navec d'autres personnes.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:38:06\r\n{\\an1}Ca m'aide beaucoup,\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:05\r\n{\\an1}il y a toujours quelqu'un pour aider.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:46:07\r\n{\\an1}Pour notre fille, c'est sympa aussi.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:50:06\r\n{\\an1}-Ils appliquent cette philosophie\r\ndans tous les aspects du quotidien.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:53:23\r\n{\\an1}Ils viennent toutes les semaines\r\ndans cette ferme participative\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:57:08\r\n{\\an1}et y pratiquent\r\nl'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:08\r\n{\\an1}-Minga, c'est comme un club,\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:04:00\r\n{\\an1}sauf qu'il s'agit d'agriculture.\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:08:20\r\n{\\an1}Nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer,\r\non paie 1'000 frs,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:14:00\r\n{\\an1}et on peut venir\r\nr\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:17:12\r\n{\\an1}-A la maison,\r\nils ont aussi les oeufs frais\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:15\r\n{\\an1}de leur poule, ainsi que\r\nle potager entretenu par Katharina,\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:23:17\r\n{\\an1}la doyenne des colocataires.\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:29:06\r\n{\\an1}-Je suis moi-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n00:24:29:08  00:24:31:18\r\n{\\an1}de trouver mon compte ici.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:23\r\n{\\an1}Mes amis disent\r\nqu'ils ne pourraient jamais;\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:37:06\r\n{\\an1}moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:42:06\r\n{\\an1}-Echange d'id\u00e9es, entraide dans\r\nun milieu urbain souvent anonyme:\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:45:00\r\n{\\an1}on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:47:20\r\n{\\an1}-Quand il y a beaucoup de gens,\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:14\r\n{\\an1}j'aime bien, \u00e7a m'inspire.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:53:13\r\n{\\an1}-Je trouve affolant les personnes\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:57:22\r\n{\\an1}qui ont un 4 pi\u00e8ces juste pour elles.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:06:03\r\n{\\an1}Ici, l'id\u00e9e est d'avoir sa chambre,\r\nmais plus d'espace commun.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Chacun a sa vie et son\r\nind\u00e9pendance, et c'est par WhatsApp\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:11:12\r\n{\\an1}qu'ils discutent pour s'organiser.\r\n\r\n00:25:11:14  00:25:14:17\r\n{\\an1}Pas trop de r\u00e8gles dans la maison,\r\nles colocataires sont \u00e9tablis\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:10\r\n{\\an1}en association\r\net prennent les d\u00e9cisions par vote.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:22:08\r\n{\\an1}C'est Camille, fondatrice du projet,\r\nqui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:26:01\r\n{\\an1}-Ca fonctionne pas toujours\r\ncomme on veut.\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:31:17\r\n{\\an1}Il faut parfois l\u00e2cher du lest,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:38:09\r\n{\\an1}mais je trouve que \u00e7a aide\r\n\u00e0 rester bienveillant et ouvert.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:48:02\r\n{\\an1}On est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9\r\net on ne peut pas parler d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:25:48:04  00:25:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:14\r\n{\\an1}-\"Si vous aviez rendez vous\r\navec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:59:09\r\n{\\an1}vous leur diriez quoi ?\"\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:00:19\r\n{\\an1}-Bougez-vous !\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:03:00\r\n{\\an1}-Faites de la place aux jeunes.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:10:06\r\n{\\an1}-Il faut jouer un r\u00f4le pour tous.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:13:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Dernier reportage de cette s\u00e9rie\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:28:19\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:33:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:36:22\r\n{\\an1}-Quand on demande aux gens\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:01\r\n{\\an1}comment ils se sentent en Suisse,\r\n\r\n00:26:41:05  00:26:43:08\r\n{\\an1}il r\u00e9pond: \"\u00c7a va.\"\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:12\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse pudique.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:48:02\r\n{\\an1}On ne veut pas montrer que ce n'est\r\npas facile.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:51:23\r\n{\\an1}Il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:54:06\r\n{\\an1}des situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:26:54:10  00:26:59:23\r\n{\\an1}On ne dit pas que \u00e7a va pas bien.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:02:18\r\n{\\an1}On a souvent entendu qu'on compare\r\nnotre situation\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:05:02\r\n{\\an1}avec celle de la France,\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}et m\u00eame si ce n'est pas parfait en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:09:14\r\n{\\an1}c'est mieux que dans les pays\r\nvoisins.\r\n\r\n00:27:09:18  00:27:14:09\r\n{\\an1}Si on devait tirer le bilan,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:16:18\r\n{\\an1}on se dit que le quotidien des\r\nSuisses\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:20:14\r\n{\\an1}est r\u00e9v\u00e9lateur des enjeux\r\npolitiques.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:12\r\n{\\an1}-Parmi les images qui auront marqu\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:14  00:27:29:18\r\n{\\an1}cette semaine Gen\u00e8ve plong\u00e9e\r\ndans un noir relatif la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:33:11\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \"La nuit est belle\"\r\navait pour but de sensibiliser\r\n\r\n00:27:33:12  00:27:36:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:50:19\r\n{\\an1}et de plonger son regard\r\ndans les \u00e9toiles de notre galaxie.\r\n\r\n00:27:52:09  00:28:01:08\r\n{\\an1}Et puis cette autre image sur\r\nTwitter: le sourire d'Ignazio Cassis\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:04:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:07:15\r\n{\\an1}Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent\r\n\u00e0 une communication plus active\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:01\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:13:22  00:28:17:03\r\n{\\an1}-Les States, c\u2019est cool.\r\n\r\n00:28:17:05  00:28:28:01\r\n{\\an1}La preuve: un Suisse \u00e0 New York,\r\nIgnazio Cassis, ce 25 septembre.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:35:09\r\n{\\an1}Au coeur de Manhattan,\r\n\u00e0 deux pas des Nations-Unies,\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:39:03\r\n{\\an1}notre ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res a particip\u00e9\r\n\r\n00:28:39:05  00:28:43:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:46:16\r\n{\\an1}Pas de smartphone,\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:10\r\n{\\an1}mais l\u2019appareil personnel\r\ndu porte-parole.\r\n\r\n00:28:49:11  00:28:53:00\r\n{\\an1}Ombres port\u00e9es et un coup\r\nde flash sur le visage.\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}Est-ce nous qu\u2019il regarde, Ignazio,\r\nou l\u2019Am\u00e9rique ?\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:02:08\r\n{\\an1}Le voici la main lev\u00e9e qui salue.\r\n\r\n00:29:02:10  00:29:05:18\r\n{\\an1}\"Au revoir Grosse Pomme\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n00:29:05:19  00:29:09:06\r\n{\\an1}Encore une fructueuse r\u00e9union\r\nde l'ONU \u00e0 New York.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:00\r\n{\\an1}Un selfie \u00e0 New York,\r\non n\u2019y r\u00e9siste pas.\r\n\r\n00:29:13:02  00:29:16:10\r\n{\\an1}Pareil pour Ueli Maurer,\r\n\r\n00:29:16:12  00:29:19:20\r\n{\\an1}le m\u00eame jour, dans une version\r\nplus minimaliste.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:22:15\r\n{\\an1}Il reviendra volontiers \u00e0 New York,\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:26:08\r\n{\\an1}mais pas n\u00e9cessairement\r\naux Nations-Unies, confie-t-il.\r\n\r\n00:29:26:10  00:29:31:16\r\n{\\an1}L\u2019an dernier, Alain Berset\r\nprenait des notes sur un trottoir.\r\n\r\n00:29:31:18  00:29:34:05\r\n{\\an1}La Suisse dans le monde.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:40:17\r\n{\\an1}Ignazio, Ueli, Alain,\r\nl'art d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:29:42:06  00:29:49:06\r\n{\\an1}-Demain, nous recevrons\r\nl'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:54:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:29:54:08  00:29:57:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:57:08  00:30:02:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, L.Estade\r\nM.Cuendet, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052817\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:01 > 0:00:12) [86%] : \r\nPas encore quelque chose, non savoir c'\u00e9tait je oui j'ai compris, vous avez compris, comme on la la premi\u00e8re question, c'est vraiment une phrase comme vous l'avez fait c'est tr\u00e8s bien, pas besoin d'essayer de on a moins d'une mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:41) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images, c'est le nouveau visage de la gare de Lausanne on d\u00e9taillera ce projet colossal et tout l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur, les quais seront plus longs et plus larges, toujours \u00e0 Lausanne nous raconteront le face-\u00e0-face entre les manifestants pour le climat et la police, elle a eu recours \u00e0 la force dans certains cas, des manifestants ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:57) [90%] : \r\nNous serons en Direct \u00e0 Doha dans la chaleur \u00e9touffante, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s propice aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme, il a m\u00eame fallu d\u00e9placer au marathon \u00e0 minuit pour trouver un peu de fra\u00eecheur Brian vous est en Direct, quelle m\u00e9t\u00e9o il fait maintenant la \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:05) [91%] : \r\n\u00e0 cause de l'humidit\u00e9, la chaleur ressentie et au-del\u00e0 des 45 degr\u00e9s Darius, on verra ce que \u00e7a me plie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:48) [93%] : \r\nDans un instant et puis nous nous rendrons \u00e0 Berne c'est la photo du jour, tout le monde \u00e9tait debout pour une derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre le reportage montre aussi quelques moments poignants chez les parlementaires qui s'en vont au chapitre sant\u00e9, on vous entendra doctoresse Ambrosetti est ce que vous savez combien d'enfants vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre alors j'ai pas fait le compte, mais en tout cas des centaines, alors on en parle avec vous, il est question, \u00e9videmment, la f\u00e9condation in vitro, elle n'est pas rembours\u00e9e de parlementaires s'engagent cette semaine pour le faire, on entendra le t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant de parents qui ont d\u00fb compter chaque sou pour pouvoir payer leurs vives et avoir enfin un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:06) [91%] : \r\nCe sera bient\u00f4t lieux familiers pour beaucoup d'entre nous, la gare de Lausanne et le grand noeud ferroviaire, on pr\u00e9voit 200000 passagers chaque jour dans ce nouvel \u00e9cran, \u00e7a n'est que l'avant- go\u00fbt du chantier pour l'instant, mais on d\u00e9couvre l'aspect de la guerre Pascale Defrance Maxime qui sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:26) [96%] : \r\nC'est la d\u00e9couverte pour les pendulaires, ce matin, les CFF d\u00e9voilent le futur visage de la gare de Lausanne \u00e0 l'horizon 2030 des quais plus larges et plus longs, des passages sous- voies \u00e9largis plus de liaisons avec les transports publics, une m\u00e9tamorphose scrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:32) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re que les trains seront plus \u00e0 l'heure, mais que cela des travaux grandioses c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:40) [91%] : \r\n\u00e7a ne m'a jamais frapp\u00e9 que la gare de Lausanne \u00e9tait petite qu'elle avait besoin d'\u00eatre agrandi, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0, et qu'il faudrait investir l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:05) [94%] : \r\nLe chantier colossal co\u00fbtera plus d'un milliard financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton de Vaud, la ville de Lausanne et les CFF l'objectif : permettre, d'ici \u00e0 2030, de doubler le nombre de passagers sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de 120000 voyageurs aujourd'hui la gare de Lausanne accueillera 200000 visiteurs par jour, les travaux devraient d\u00e9marrer fin 2020 il s'\u00e9taleront sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:27) [93%] : \r\nOn aura une grosse pression sur la ponctualit\u00e9, on a des, des, des forces de travail qui travaillent l\u00e0- dessus pour \u00e9viter que ces nuisances ne rentrent en jeu, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il y a des nuisances naturelles amener \u00e0 des grands travaux de construction que tout le monde conna\u00eet, on va essayer de minimiser, notamment le trafic de camions au profit du rail pour l'approvisionnement et pour \u00e9loigner les d\u00e9chets des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:44) [97%] : \r\nAutre mutation de taille : la place de la gare ici le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la ville avec beaucoup plus d'espace pour les transports publics, les pi\u00e9tons, les v\u00e9los, les travaux de ce c\u00f4t\u00e9 pourraient d\u00e9marrer vers 2021, ils font partie de cette transformation de l'un des principaux carrefours de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:04:53) [95%] : \r\nToujours \u00e0 Lausanne, on va voir les manifestations pour le climat, elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:05:04) [96%] : \r\nPorrentruy \u00e0 Neuch\u00e2tel, les d\u00e9fil\u00e9s ont eu lieu en \u00e9cho \u00e0 ce qui se passe un peu partout dans le monde, le mouvement pr\u00e9voit une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Suisse le 15 mai 2020 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:24) [95%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer son action et \u00e0 ce stade des blocages se sont produits, on va le voir, les militants ont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, on va voir comment la police a dos\u00e9 sa r\u00e9action avec des sc\u00e8nes parfois insolites par exemple ces manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette, le reportage est sign\u00e9 Hugues Buchard Jessica Renaud Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:30) [94%] : \r\nC'est la police qui vous parle, vous avez des minutes pour quitter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:30 > 0:05:49) [96%] : \r\n14 heures 17 fin de la partie pour les manifestants, certains reculent, d'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s depuis midi, ils sont plusieurs centaines \u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile men\u00e9e par plusieurs collectifs Extinction r\u00e9bellion la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:52) [94%] : \r\nFemme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:01) [97%] : \r\nAvant la temp\u00eate, le calme 9 heures 30 d\u00e9part pour la gr\u00e8ve du climat, une manifestation autoris\u00e9e avec pr\u00e8s de 5000 manifestants attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [95%] : \r\nIl y a toujours un moment pour la police qui est favorable, c'est quand il pleut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:07) [91%] : \r\nManqu\u00e9 pour la pluie, mais l'ambiance est au beau jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:12) [78%] : \r\n\u00e7a vous fait la t\u00eate de cort\u00e8ge, aujourd'hui c'est \u00e7a aujourd'hui, alors moi non, apr\u00e8s, j'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:13 > 0:06:19) [95%] : \r\nUn climat bon enfant, m\u00eame si la police craint des blocus en marge de la manifestation, alors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:25) [83%] : \r\nOui, quelques personnes des gens pour d'attention, certaines qui nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:25 > 0:06:51) [96%] : \r\nEt l'intuition est bonne puisque, vers midi, une partie du cort\u00e8ge quitte le trac\u00e9 autoris\u00e9, direction le rond-point de la maladi\u00e8re pour bloquer le principal point d'entr\u00e9e au sud- ouest de la ville, mais la police stoppe le mouvement le sit-in commence quand elle \u00e9tait pas plusieurs heures de discours et de slogans pour dire l'urgence d'agir en faveur du climat, m\u00eame s'il faut pour \u00e7a : occuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:58) [93%] : \r\nLes gens devant ce sont des bloqueurs, c'est des gens qui sont, qui avoue rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 se faire enlever de force par la police de force mais dans le calme et la gentillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:10) [97%] : \r\nDes manifestants qui encourent une amende dans la plupart des cas mais cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nal par exemple s'il y a violence contre agent vers 16 heures, le calme revient apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:17) [81%] : \r\nD'ici une heure, la Migros de l'ann\u00e9e, on va pour la redonner la circulation, c'est qu'on a qu'on peut stocker partir ville on va les suivre et avoir continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:17 > 0:07:23) [98%] : \r\nLa police ne donne aucun chiffre sur les effectifs engag\u00e9s pour une journ\u00e9e comme celle-ci, ni m\u00eame sur son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:43) [93%] : \r\nEt justement au chapitre du climat et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets, les Suisses doivent profiter d'une ouverture totale aux march\u00e9s, l'\u00e9lectricit\u00e9, le projet comprend des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables, pour un montant de 215 millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:14) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Serge Dal Busco, a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public L'\u00e9lu PDC a le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements pour avoir re\u00e7u une somme de 10000 francs du groupe Manotel pendant la campagne pour les \u00e9lections cantonales Serge Dal Busco affirme avoir rendu cette somme, 5 mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7u, vous suivez \u00e7a en Direct Fabiano Citro\u00ebn il y a cette image extraordinaire vous tendez courtoise au micro, visiblement tr\u00e8s vite ferm\u00e9, on n'a pas tr\u00e8s envie de vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:32) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Serge Dal Busco avait dit qu'il comptait parler apr\u00e8s son audition, alors ma foi, on l'a pris au mot, on a attendu jusqu'\u00e0 17 heures pendant 3 heures, il est sorti, vous l'avez vu, il est pass\u00e9 tout droit, on imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis, \u00e7a arrive, tant pis pour nous sur le fond, est ce que quelque chose a filtr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:26) [90%] : \r\nIl y a 2 choses, 2 \u00e9l\u00e9ments importants, hein, il me semble, de cette audition, qui \u00e9tait pas vraiment chahut\u00e9e, d'apr\u00e8s ce qu'on raconte le 1er c'est qu'effectivement, tout tourne autour de ces 10000 francs re\u00e7us par Serge Dal Busco tant qu'il a rembours\u00e9 5 mois apr\u00e8s il y a pas d'autres montants qui songe donc c'est que cette somme qu'il a re\u00e7u \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est assez int\u00e9ressant et puis l'autre, d'apr\u00e8s plusieurs sources, ce soir, il est impossible de savoir ce qui va se passer \u00e0 moyen terme, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s : la premi\u00e8re, c'est que le minist\u00e8re public estime que, ma foi, il y a rien \u00e0 lui reprocher qu'ici qu'il a donn\u00e9 des r\u00e9ponses satisfaisantes et l\u00e0, affaire class\u00e9e, on passe autre chose, l'autre possibilit\u00e9, qu'on ne peut pas exclure, c'est que le minist\u00e8re public estime que peut-\u00eatre Serge Dal Busco a fait quelque chose de p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et si c'est le cas, grand quoi le minist\u00e8re public pardon devra demander au Grand Conseil Genevois de lever son unit\u00e9 pour aller de l'avant, mais \u00e7a c'est de la musique d'avenir merci Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:45) [97%] : \r\nLes championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement politique avec tous les scandales autour de l'\u00e9mirat et de son argent et les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 commencer par la touffeur souvent insupportable, reportage de Miyuki troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:07) [95%] : \r\nAu Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, qu'auront lieu, la plupart des \u00e9preuves des championnats du monde, le marathon d\u00e9marrera m\u00eame \u00e0 minuit lorsque les temp\u00e9ratures descendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s ces conditions et ces horaires cin\u00e9tique compliquent l'adaptation de la majorit\u00e9 des sportifs comme cette \u00e9quipe norv\u00e9gienne typique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:35) [89%] : \r\nPour \u00eatre l'air chaud et tr\u00e8s humide, c'est assez diff\u00e9rent de chez nous, dans le Nord, au revoir, du coup, on a apport\u00e9 des vestes refroidissant et beaucoup de boissons glac\u00e9es vaste Slash le sport le certains et l\u00e0, il est presque 9 heures du soir que nous on s'exerce \u00e0 aller se coucher, de plus en plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener, de nuit, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, je m'entra\u00eene, t\u00f4t le matin, Dacca boost\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:55) [96%] : \r\nLes \u00e9quipes ont aussi d\u00fb chambouler leurs calendriers, pour la premi\u00e8re fois la comp\u00e9tition aura lieu fin septembre et non en juillet ou en ao\u00fbt, une d\u00e9rogation achet\u00e9e, selon la justice fran\u00e7aise au coeur de l'enqu\u00eate que suit ce journaliste du quotidien Le Monde, des virements de 3,8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:57 > 0:11:15) [95%] : \r\nLes les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir vers\u00e9 de l'argent au fils de Lamine Diack, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, la justice soup\u00e7onne que les Qataris ont achet\u00e9 un un passe- droit, une faveur pour pouvoir organiser des championnats du monde \u00e0 une date o\u00f9 on peut faire un peu d'athl\u00e9tisme au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:32) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 ces accusations, le Qatar reste le champion des investissements sportifs acad\u00e9mie clinique sp\u00e9cialis\u00e9e stades flambant neufs, une mani\u00e8re de placer la p\u00e9tromonarchie sur la carte du monde selon l'organisateur des championnats d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:36) [92%] : \r\nTop oui notre d\u00e9veloppement par le sport continue, il ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nAlors, mais ces investissements ont un prix \u00e9cologique tous les stades qataris sont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9s pour les sportifs, comme pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:49) [85%] : \r\nOui, le hacker on guette voir si vous transpirer, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:50 > 0:11:51) [98%] : \r\nPresque syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nOui, il fait chaud \u00e0 quel point c'est vraiment un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:11) [92%] : \r\nDans le stade, \u00e7a va, tr\u00e8s honn\u00eatement, on est dans les 29 30 degr\u00e9s avec de la climatisation effectivement tous les cas, un syst\u00e8me de refroidissement, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, m\u00eame au-del\u00e0 de 2008, m\u00eame au-del\u00e0 de de la nuit, justement, l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:16) [80%] : \r\nArtificielle de tout ce dispositif avec ses bouche g\u00e9ante de climatisation, tout \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:39) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que \u00e7a se voit dans le stade, on pourra le voir l\u00e0 derri\u00e8re moi et tout en haut du stade, il y a partout des des bouches d'a\u00e9ration, \u00e7a se voit, \u00e7a se sent surtout parce que dans le stade, comme je le disais il fait entre 29 et 30 degr\u00e9s, puis tout d'tout \u00e0 coup, vous recevez un vent d'air frais qui vous arrive en pleine figure et puis d'un coup, plus rien, il fait de nouveau tr\u00e8s chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, le Qatar est un \u00c9tat qui ne respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:44) [93%] : \r\nPas les droits humains, est ce que \u00e7a aussi \u00e7a se ressent dans une manifestation comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:13:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que non, le Qatar ici a une intention bien clair : faire passer un message : montrer \u00e0 l'Occident qu'il est qu'il est capable de recevoir ce genre de comp\u00e9tition qu'il est un pays dans lequel on peut organiser ce genre de comp\u00e9tition, alors tout se passe bien, on est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli, on a baiss\u00e9 certains prix pour accueillir les journalistes on essaye finalement de faire passer un message, le sport est un outil \u00e9videmment de de soft power et \u00e7a les Qataris l'ont tr\u00e8s bien compris en organisant quasiment chaque ann\u00e9e des championnats du monde, avec en ligne de mire bien s\u00fbr la Coupe du monde de football en 2022 mais les m\u00e9thodes hein les m\u00e9thodes, y compris pour remplir les stades, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:45) [91%] : \r\nEh bien, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, a selon selon les journalistes du Guardian, on a vendu seulement, seulement 50000 billets, \u00e7a fait 5000 par jour \u00e0 peine pour un stade de 40000 places alors qu'est-ce qu'on fait, on invite les enfants, on invite les ouvriers \u00e0 \u00e0 remplir ce stade : ils viennent pour les comp\u00e9titions qui les int\u00e9resse, il y avait du monde tout \u00e0 l'heure pour le 5000 m\u00e8tres et puis ensuite ils s'en vont la le stade est quasiment vide au d\u00e9part du 400 m\u00e8tres moyennant Eckert, merci, on suivra avec vous cette manifestation merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:45) [79%] : \r\nBeaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:14:08) [96%] : \r\nEn France, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de Jacques Chirac, une grande c\u00e9r\u00e9monie populaire aura lieu dimanche et justement cet aspect populaire frappe les esprits, c'est le pr\u00e9sident qui \u00e9mettent embrasser, serrer les mains, la cha\u00eene au point d'avoir les doigts bless\u00e9s le pr\u00e9sident Macron a d'ailleurs soulign\u00e9 cet aspect du personnage et \u00e7a ressort fortement aujourd'hui Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:19) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 2 heures d'attente pour signer les registres de condol\u00e9ances Chirac pour les uns, de l'histoire pour les autres de la nostalgie, avec toujours un mot, il \u00e9tait proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:29) [86%] : \r\nPeu importe le le le bord politique, c'est \u00e7a qui est ce qui est extraordinaire, c'est que, qu'on soit de gauche, droite, centre etc on aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nIl va nous manquer \u00e0 tous et il m\u00e9ritait vraiment de partir avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:43) [94%] : \r\nJacques Chirac, un chic type, presqu'un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re depuis hier soir, des t\u00e9moignages de reconnaissance au-del\u00e0 de la b\u00eate politique, l'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:59) [91%] : \r\nIls ne cherchaient pas appara\u00eetre pour ce qu'il n'\u00e9tait pas et qui, au fond, ressemblait un peu \u00e0 tous les Fran\u00e7ais \u00e0 la fois r\u00e2leur, un peu menteur gouailleur ripailleurs, mais en m\u00eame temps, le coeur sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:17) [97%] : \r\nChaleur empathie, art de vivre en 40 ans de politique, il laisse l'image d'un rassembleur, bon vivant, enracin\u00e9 dans la campagne autant qu'\u00e0 la ville pourtant au pouvoir il y a des rat\u00e9s du client\u00e9lisme, des mots qui choquent et peu d'action, une popularit\u00e9 m\u00eame basse \u00e0 la fin de son dernier mandat, on se souvient pas de \u00e7a, on se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:22) [97%] : \r\nDe l'\u00e9poque et et puis ce personnage qui nous a accompagn\u00e9 et qui est familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:27) [87%] : \r\nComme un vieux meuble de famille, on l'aime bien, quoi, et plus tr\u00e8s pratique, mais on l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:35) [95%] : \r\nParvenir \u00e0 unir les Fran\u00e7ais hier soir, Emmanuel Macron, lui, souvent tax\u00e9 d'arrogant, depuis son accession au pouvoir, a salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:44) [93%] : \r\nPlus de 40 ann\u00e9es de vie politique, avait fait de Jacques Chirac, un visage familier et que nous partagions son nom, ses id\u00e9es, ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:50) [89%] : \r\nNous nous reconnaissions tous, en cet homme qui nous ressembler et nous rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:59) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident bulldozer s'est \u00e9teint, place aux hommage dimanche aux invalides pour les anonymes avant lundi le deuil national et les c\u00e9r\u00e9monie officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:01 > 0:16:20) [96%] : \r\nOuvrons maintenant le dossier sant\u00e9 de ce journal, la f\u00e9condation in vitro et l'espoir pour de nombreux parents d'avoir enfin un enfant, il n'est pas rembours\u00e9e et cette semaine, des parlementaires empoigne le sujet, on va entendre un t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant sur ces couples qui font sacrifice financier pour y arriver genevi\u00e8ve Dentan Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:22 > 0:16:42) [97%] : \r\nCarole et Jonathan r\u00eavent de fonder une famille, il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent un probl\u00e8me d'infertilit\u00e9 le couple opte pour la f\u00e9condation in vitro depuis le d\u00e9but du traitement, les factures s'encha\u00eenent, le couple a avanc\u00e9 6500 francs en plus des 2000 francs pour les m\u00e9dicaments et 1700 francs pour le transfert d'ovocyte total 10200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:42 > 0:17:02) [89%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sentait toutes nos \u00e9conomies commune et encore l\u00e0, maintenant, on doit faire attention, on doit se battre pour pouvoir payer nos factures, c'est quand m\u00eame difficile de boucler le mois, alors qu'on sait que c'est quelque chose qui est important pour nous, on est qu'on sait pas si \u00e7a ponctionnera en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:02 > 0:17:06) [97%] : \r\nUn processus lourd et co\u00fbteux, malgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:06 > 0:17:12) [83%] : \r\nPour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules j'ai refus\u00e9, en fait, l'anesth\u00e9sier pour \u00e9conomiser 500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nEn Suisse, la f\u00e9condation in vitro n'est rembours\u00e9e, ni par l'assurance de base ni par les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:22) [98%] : \r\nCette fribourgeoise milite pour sa prise en charge depuis des mois, un combat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\nC'est encore tr\u00e8s tabou, les gens n'en parlent pas, donc je pense que maintenant, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:32 > 0:17:44) [96%] : \r\nEn Suisse en 15 ans le nombre de femmes ayant recouru \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a quasi doubl\u00e9 pour passer de 3200 \u00e0 6000 cette semaine \u00e0 Berne deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:03) [87%] : \r\nIl y a de plus en plus de couples qui subissent la infertilit\u00e9 un couple sur 7, confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique et c'est vrai qu'on ajoute un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, c'est un probl\u00e8me financier, on est face \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement en fait entre les couples qui auraient les moyens de pouvoir pratiquer une FIV et les couples qui qui en ont pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:15) [98%] : \r\nMoi je constate qu'on vit une esp\u00e8ce d'hiver d\u00e9mographique, c'est une question de survie de notre civilisation aussi que de favoriser tout ce qui peut permettre de d'augmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:20) [93%] : \r\nEn Suisse, sur pr\u00e8s de 85000 naissances par ann\u00e9e 2000 sont issues d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:35) [91%] : \r\nDocteur Ambrosetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne, sp\u00e9cialiste de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, vous \u00eates sans cesse confront\u00e9s \u00e0 des parents qui ont recours, qui veulent avoir recours \u00e0 l'affiche, est ce que l'argent est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, absolument, il y a une limite d'acc\u00e8s au traitement et en plus de \u00e7a, \u00e7a rajoute une pression psychologique chez des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 toute une liste de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9 donc d\u00e8s qu'on prononce \u00e0 cause de \u00e7a oui, il y a des couples qui renonce parce qu'ils en ont pas les moyens, et il y a aussi des couples qui vont pas jusqu'au au bout de leurs chances, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les tentatives et au moins, avoir acc\u00e8s \u00e0 3 tentatives pour avoir mon optimaliser ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:15) [89%] : \r\nCes ces interventions au Parlement le la d\u00e9mocratisation de la fibre impression quelque chose bouge, les mentalit\u00e9s changent, hein, les gens parlent plus ou volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:28) [93%] : \r\nOui, absolument, je pense qu'effectivement il y a des des mouvements aussi au niveau des patients et les gens en parlent, m\u00eame dans les m\u00e9dias, beaucoup plus de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je pense que le tabou recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nOn on voit ces images d\u00e9rivant l\u00e0 \u00e9videmment flouter les visages mais c'est tr\u00e8s frappant les Les toutes celles et ceux qui font votre m\u00e9tier affichent souvent dans le cabinet toutes les tous les avis de naissance voil\u00e0 c'est quoi, enfin tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de journal, vous disiez : des centaines de b\u00e9b\u00e9s que vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:59) [93%] : \r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est un voyage extraordinaire, confie avec les couples pour pouvoir leur donner cette chance \u00e0 accompagnement qui est complexe parce que \u00e7a ne fonctionne pas toujours, et il faut savoir accompagner les gens dans toutes les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:59 > 0:20:01) [87%] : \r\nVous \u00eates leur maman, une 2\u00e8me maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:07) [86%] : \r\nOn n'ira pas jusque l\u00e0 mais il y a clairement, c'est un projet qu'on qu'on m\u00e8ne ensemble, main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:12) [80%] : \r\nQuand, quand on va au moment d'action vous avez j'imagine souvent m\u00eame comme c'est pas vous- m\u00eame, qui a l\u00e0 c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:26) [87%] : \r\nAh c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant, les gens sont \u00e9tonnamment reconnaissant de de \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame fondamental en nous de pouvoir avoir des enfants et c'est des moments magiques \u00e9tonnamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:38) [88%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9mocratisation, on voit ce qui se passe, l'argent serait une hein, \u00e7a va, il y a un potentiel, il y a beaucoup de couples en Suisse qui pourrait encore des gens qui ne le font pas, mais qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:20:46) [91%] : \r\nOui, je pense que, clairement, et c'est tr\u00e8s important qu'on donne acc\u00e8s \u00e0 tout le monde et qu'il y ait pas d'in\u00e9galit\u00e9 dans ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:46 > 0:21:06) [97%] : \r\nDocteur Ambrosetti merci, c'est la photo du jour, en politique, tout le monde \u00e9tait debout pour une toute derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre beaucoup de sourires pour les photographes, mais aussi des larmes et des gorges nou\u00e9es pour celles et ceux qui partent pour de bon reportage Val\u00e9rie Gillot Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:10) [98%] : \r\nLe rituel est immuable, c'est celui de la clochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:27) [94%] : \r\nCette clochette qui marque d'habitude le d\u00e9but et la fin de d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce matin, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, la clochette pour beaucoup, a signifi\u00e9 la fin, la fin de la session, la fin de la l\u00e9gislature et la fin d'une belle histoire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:48) [94%] : \r\nOui, il a fallu se dire au revoir, pour ceux qui se retrouveront peut-\u00eatre et se dire adieu pour les autres et c'est vrai, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on n'est plus l'adversaire, on redevient l'homme, la femme de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes \u00e9motions \u00e9taient l\u00e0 contenues parce qu'on est en Suisse, mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:28) [94%] : \r\nC'est une page qui se tourne, peut-\u00eatre m\u00eame un bon grands chapitres, mais c'est la vie, sentiment d'avoir accompli son devoir, oui je crois honn\u00eatement, en tout cas ce que j'ai fait, je l'effort mon \u00e2me et conscience, \u00e0 certains \u00e9gards, le sentiment de partir en vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame et \u00e0 vrai dire, c'est le sentiment qui pr\u00e9domine, voil\u00e0 une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:31) [99%] : \r\nEt comme c'\u00e9tait le dernier jour, h\u00e9 bien on a fait une belle photo de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:40) [98%] : \r\nOn l'a vu, ce matin encore le Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cid\u00e9ment reste un grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:56) [92%] : \r\nFin de la 50\u00e8me l\u00e9gislature, donc m\u00eame si les combats ne sont pas termin\u00e9s les \u00e9lections, c'est pour tout bient\u00f4t une histoire comme \u00e0 chaque fois, reprendra son cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:59 > 0:23:19) [91%] : \r\nNous arrivons au terme de notre s\u00e9rie les Suisses suisse et enfin selon l'excellent jeu de mot de mon chef Pierre-Olivier Volet on a vu des milieux tr\u00e8s divers, pour la derni\u00e8re \u00e9tape, nous sommes dans le canton de Z\u00fcrich mis Neudorf o\u00f9 on va vous retrouver Val\u00e9rie Gillot, c'est le moment du souper qui se pr\u00e9pare, on est dans une colocation vraiment par choix politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:21 > 0:23:54) [91%] : \r\nOui, alors c'est un lieu un peu exotique, peut-\u00eatre pour les Suisses romands quelque chose qu'on voit pas beaucoup dans notre partie du pays, un vrai art de vivre \u00e0 la comme on l'a d\u00e9crit la premi\u00e8re fois que je suis venu ici, alors il s'agit en fait d'une grande colocation effectivement colocation multi- compos\u00e9e de 11 personnes, avec vraiment cette volont\u00e9 de vivre ensemble, de partager, partager du temps des espaces communs aussi une logique de d\u00e9croissance, vous allez le voir, nous sommes ici d'ailleurs, dans la cuisine, salle \u00e0 manger de cette colocation on est vendredi soir, \u00e9videmment, les gens sont un peu occup\u00e9 il y a pas beaucoup de monde, mais comme vous allez le voir dans ce reportage, h\u00e9 bien quand tout le monde est l\u00e0, il faut pas mal d'organisation regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:56 > 0:23:58) [58%] : \r\nTrue soit aille au mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:32) [97%] : \r\nDifficile de croire qu'on est \u00e0 15 minutes seulement du centre de Z\u00fcrich de ses banques et de ses magasins de luxe dans cette maison cohabitent, \u00e9tudiants, retrait\u00e9s, enfants ou travailleurs actifs \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans, 11 personnes au total sont en fait des chaussures et des estomacs \u00e0 nourrir ici tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te et dans le cambouis pour assurer le bon fonctionnement de toute la maisonn\u00e9e Nova partager l'ap\u00e9ro, mais aussi la salle de Bains et la cuisine, il ne s'agit pas de payer moins cher, mais de vivre autrement anina est juriste, son mari, chercheur, ils auraient les moyens de louer leur propre appartement mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la vie en communaut\u00e9 pour eux- m\u00eames et leur fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:33 > 0:24:47) [83%] : \r\nVous vraiment lui ferait avec d'autres personnes, parce que je pense, pour, pour moi, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup, il y a toujours des personnes qui peut nous aider, mais c'est aussi que je pense, pour elle, ce serait pas d'avoir toute personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:47 > 0:24:57) [95%] : \r\nCette philosophie l'appliquent dans tous les aspects du quotidien, refus des modes de consommation traditionnels, ils viennent toutes les semaines dans cette ferme participative qui pratique l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:14) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Minga micro Minga c'est comme n'importe quel club sauf qu'il ne s'agit pas de sport, mais d'agriculture amer : nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer une cotisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e 1000 francs environ, et on peut venir r\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes Onken il est d'abord et comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:28) [98%] : \r\n\u00e0 la maison, ils peuvent aussi compter sur les oeufs frais que leur donnent leurs poules, ainsi que sur l'immense potager, entretenu par Katharina la doyenne des colocataires avant d'emm\u00e9nager ici cette retrait\u00e9e vivait seule depuis le d\u00e9part de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:29 > 0:25:37) [89%] : \r\nJe me suis moi- m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9 de trouver mon compte ici, mes amis disent qu'il ne pourrait jamais, jamais, jamais, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:38 > 0:25:45) [98%] : \r\n\u00e9change d'id\u00e9es entraide dans un milieu urbain souvent anonyme ou encore r\u00e9flexion sur l'utilisation de l'espace, on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:45 > 0:26:07) [91%] : \r\nEt puis moi j'aime bien quand il y a beaucoup de gens parce que \u00e7a me \u00e7a m'inspire pour moi assez affolant les personnes qui ont un en 3 ou 4 pi\u00e8ces pour M. Nixon, un \u00e9norme espace ici donc, c'est cette id\u00e9e de restreindre, enfin d'avoir une chambre \u00e0 soi mais mais avoir plus d'espaces communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:07 > 0:26:22) [96%] : \r\nChacun a sa vie et son ind\u00e9pendance et c'est par WhatsApp qu'ils discutent pour s'organiser, pas de hi\u00e9rarchie, ni trop de r\u00e8gles dans la maison, les colocataires sont \u00e9tablis en association et prennent les d\u00e9cisions par vote et c'est Camille Vaudoise d'origine et fondatrice du projet de cohabitation qui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:22 > 0:26:48) [93%] : \r\nSi \u00e7a fonctionne : Moi, je trouve que oui, \u00e7a fonctionne pas toujours comme on veut, donc \u00e7a c'est vrai, donc il faut aussi l\u00e2cher du lest pour des choses dire non mais moi je trouve que \u00e7a aide \u00e0 rester dans bienveillant et ouvert, m\u00eame si \u00e7a d'un tr\u00e8s bel environnement qu'on est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de vivre ainsi pas \u00e0 parler d'\u00e9go\u00efsme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:53 > 0:27:00) [89%] : \r\nSi vous aviez rendez- vous avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous leur et couloirs bougez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:10) [91%] : \r\nDans ce qu'il fasse de la place aux jeunes, morts, il faut \u00eatre vraiment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tous pour nous aussi, et pas seulement pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:17 > 0:27:25) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie Gillioz derni\u00e8re pour \u00e7a je cette s\u00e9rie avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a vu tous les milieux, vraiment vous qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:28:18) [89%] : \r\nAlors, quand on demande aux gens dans tous les milieux, comme vous l'avez dit, quand on demande aux gens comment ils vont, comment ils se sentent en Suisse leur r\u00e9ponse, c'est souvent \u00e7a va une r\u00e9ponse qui est finalement tr\u00e8s helv\u00e9tique inquiets assez pudique, alors on veut pas trop dire ou montrer ben que c'est pas toujours facile et on l'a vu dans les diff\u00e9rents reportages, il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9 des situations un peu pr\u00e9caire mais on ne dit pas forc\u00e9ment que \u00e7a ne va pas bien, et puis a un c\u00f4t\u00e9 aussi fiert\u00e9, on a souvent entendu ou qu'on soit qu'on qu'on compare notre situation \u00e0 celle peut-\u00eatre de la France ou de l'Allemagne, l'Italie, en disant que bon ce n'est pas toujours parfait en Suisse, mais c'est quand m\u00eame mieux que dans nos pays voisins, et si on devait dresser un peu le bilan de ces 2 semaines pass\u00e9es en immersion avec des Suisses au plus pr\u00e8s de leur quotidien dans ces cons au plus pr\u00e8s de, h\u00e9 bien, c'est qu'on se dit que leur quotidien parfois banales et aussi tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur des grands enjeux politiques de l'\u00e9poque et que si dans 20 ou 30 ans devait revoir ses reportages, on dirait : h\u00e9 bien, c'est comme \u00e7a qu'\u00e9tait la Suisse en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:24) [93%] : \r\nVal\u00e9rie merci beaucoup et je recommande \u00e0 revoir tous vos reportages sur notre site, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:25 > 0:28:50) [88%] : \r\nParmi les images qui auront marqu\u00e9 cette semaine, Gen\u00e8ve, plong\u00e9e dans un noir relatif la nuit pass\u00e9 l'op\u00e9ration, la nuit est belle, avait pour but de sensibiliser \u00e0 l'impact de la pollution lumineuse et par la m\u00eame occasion de plonger son regard dans les milliards d'\u00e9toiles de notre galaxie, exp\u00e9rience, vous ne voyez plus ou moins r\u00e9ussies, \u00e9videmment les fen\u00eatres des immeubles, des magasins restaient tout de m\u00eame allum\u00e9s et du feu, des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:58 > 0:29:12) [96%] : \r\nEt puis cet autre image cette fois sur Twitter le sourire d'Ignazio Cassis apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent \u00e0 une communication plus actives sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:14 > 0:30:39) [92%] : \r\nOn ne se refait pas les c'est cool, la preuve en Suisse, \u00e0 New York, telle Ignazio Cassis le 25 septembre 2019, photographi\u00e9 par Tilman Rens, porte- parole du DFAE est au coeur de Manhattan, \u00e0 l'angle de Park Avenue et de la 39\u00e8me, rue \u00e0 2 pas des Nations-Unies, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui vient de participer \u00e0 la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, on a bien fait les choses, pas de smartphone pour cette image, mais l'appareil personnel du porte- parole plan am\u00e9ricain ombres port\u00e9es et un petit coup de flash sur le visage, \u00eatre dans la lumi\u00e8re est ce qu'il nous regarde, Ignazio ou l'Am\u00e9rique en plein New-York le voici la main lev\u00e9e qui salue Good America au revoir Grosse Pomme, \u00e9crit-il encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, parce qu'un petit selfie \u00e0 New York, non, on n'y r\u00e9siste pas pareil pour notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, le m\u00eame jour dans une version plus minimaliste qui reviendra volontiers \u00e0 New York mais pas n\u00e9cessairement aux Nations-Unies, confie-t-il, comme \u00e7a, c'est clair, l'an dernier, Alain Berset lui prenait simplement des notes sur un trottoir new yorkais, la Suisse dans le monde, Ignacio, allant de l'art d'\u00eatre l\u00e0, comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:57) [96%] : \r\nVoil\u00e0 demain au journal, nous recevons l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il sera question du film qu'il tourne en ce moment en Suisse romande, ce soir, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, il sera suivi de Passe-moi les jumelles tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:06 > 0:31:09) [90%] : \r\nEt suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:27) [89%] : \r\nDes experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:28 > 0:31:31) [91%] : \r\nDonc, j'ai entendu dire qu'il y avait pas mal de difficult\u00e9s sur le ton \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:42 > 0:31:44) [88%] : \r\nAvec notre ami jacobin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:45 > 0:31:47) [78%] : \r\nMais par exc\u00e8s des bons com\u00e9diens et que c'est un bon S\u00e9nart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:31:58) [93%] : \r\nC'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:07 > 0:32:09) [81%] : \r\nJ'ai presque \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:26) [81%] : \r\nOui, oui, oui c'est vanille \u00e7a mais c'est m\u00eames mais tu vois l\u00e0, elle a vraiment fait une belle photo j'ai j'ai pas ce qu'on envie de m'enlever tu vas tellement la voil\u00e0 la bien cadrer la magnifique ce que font avoir le retour image dans le prompteur, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:00) [82%] : \r\nTu tu pourrais demander \u00e0 la R\u00e9gie de ma\u00eetre le retour image un promoteur s'retrouve image merci quand m\u00eame soir\u00e9e tu seras avec Maria, \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:08) [91%] : \r\nOui, oh bah alors c'est bon, merci pour l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:15) [87%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet pas pas moi j'h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:21) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle dit Nathalie vaut mieux je me tienne comme \u00e7a bien comme \u00e7a qu'est ce qu'elle en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:24) [68%] : \r\nVotre forum ne soit pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:28) [91%] : \r\nAlors est-ce que je cache la maison mais ce que je me mets bien ce que je montre un peu mieux le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:30) [95%] : \r\nTu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:35) [75%] : \r\nCe les l\u00e9ger la maison peut tr\u00e8s bien commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:36 > 0:33:37) [84%] : \r\nOu bien, comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [82%] : \r\nJe sais pas, ouais, comme \u00e7a je dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:51) [88%] : \r\nParce qu'il y a une belle couleur, il y a des belges, pardon, pourquoi alors je me mets comme \u00e7a, merci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:04 > 0:34:07) [94%] : \r\nOn peut juste faire un petit mouvement de cam\u00e9ra pour je je vois ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:16 > 0:34:20) [93%] : \r\nD'accord ok, parfait, et puis apr\u00e8s je peux tranquillement venir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:21 > 0:34:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:43 > 0:34:48) [71%] : \r\nNon, non, voil\u00e0 un an, dop\u00e9s Kohler la c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:34 > 0:35:35) [98%] : \r\nMerci Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:35:43) [98%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite, on va se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:09 > 0:38:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations vont faire une incursion sur la Suisse, cette nuit, mais il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'activit\u00e9s, demain, par ailleurs, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces pour une fin septembre la couverture nuageuse avait tendance \u00e0 augmenter en fin de journ\u00e9e sur tous les vents se sont renforc\u00e9s, nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation, il s'agit d'un front froid il devrait surtout nous amener des pr\u00e9cipitations, cette nuit, demain ce front va s'\u00e9vacuer assez rapidement vers l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons profiter d'une accalmie, elle devrait durer un peu plus de 24 heures la prochaine perturbation ne devrait pas arriver avant dimanche en fin de journ\u00e9e, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar, pour l'instant, les pr\u00e9cipitations plut\u00f4t le rouge et le nord de la Suisse, mais elles auront tendance au fil des heures \u00e0 gagner du terrain, probablement, ces pr\u00e9cipitations vont s'installer en toutes r\u00e9gions d'ici la fin de la nuit devrait garder un caract\u00e8re intermittent et les cumuls devraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, demain matin, des pluies pourront encore s'\u00e9tendent sur le versant nord des Alpes, ils vont plut\u00f4t circuler sur les Pr\u00e9alpes, les \u00e9claircies seront d\u00e9j\u00e0 de retour, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre rebelle sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9man ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus les nuages vont peut-\u00eatre tra\u00eener un peu sur le nord des Grisons, mais sans plus, ailleurs, vers le soleil va gagner du terrain, il devrait m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s en plaine, ce qui est plut\u00f4t doux pour une fin septembre, il fera 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, vont faiblir l\u00e9g\u00e8rement mais des vents qui seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort de secteur ouest dans les Alpes et parfois mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du les pendant la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, regardez les temp\u00e9ratures, il pourra faire jusqu'\u00e0 24, voire 25 degr\u00e9s en Valais mais toujours dimanche nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation arrivera en fin de journ\u00e9e, les vents devraient se renforcer l'apr\u00e8s- midi, situation \u00e0 surveiller lundi les nuages pr\u00e9l\u00e8veront encore assez volontiers au-dessus de la Suisse, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations mais plut\u00f4t sur le versant nord des Alpes, et encore, c'est essentiellement le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage qu'il devrait y avoir de l'activit\u00e9 mardi les courants d'ouest nord- ouest devrait entra\u00eener de nouvelles perturbations vers les Alpes, cette derni\u00e8re nous am\u00e8nera un peu plus de pr\u00e9cipitations toujours un ciel assez changeant enfin mercredi, cette fois, nous devrions-nous trouver sous un ciel de tra\u00eene, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une tra\u00eene active avec elle et bien les pluies resteront d'actualit\u00e9 et puis cette fois, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages sera quand m\u00eame un peu plus g\u00e9n\u00e9reux par effet barrage sur les versants sud des Alpes voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant, qu'il fera entre 19 et 20 degr\u00e9s pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, ce qui sera au-dessus de la norme pour un mois d'octobre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver passe- moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909975031", "durationSec": 121, "title": "FRIGO QATAR ATHLETISME V2_RTS000001966941", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019 d\u00e9butent \u00e0 Doha au Qatar. Il s'agit d'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif mais aussi politique. Ces Championnats sont controvers\u00e9s avec l'implication financi\u00e8re de l'Emirat, la corruption et aussi sur le climat \u00e9touffant souvent insupportable pour les athl\u00e8tes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DROZ ARAMAKI, Miyuki", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA", "PARIS"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1992906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975032", "durationSec": 23, "title": "SO ANIM MUR GARE LS_RTS000001967306", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais rendent hommage \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Ils retiennent son rassembleur et bon vivant et semblent oublier ses rat\u00e9s au pouvoir, le client\u00e9lisme et la baisse de popularit\u00e9 \u00e0 la fin de son dernier mandat \u00e0 la Pr\u00e9sidence.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1909975034", "durationSec": 113, "title": "SO CHIRAC PROXIMITE_RTS000001967509", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis prise par le porte-parole du DFAE Tilman Renz dans les rues de New York apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  Cette photo  a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Twitter.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DEUIL", "FOULE", "D\u00c9C\u00c8S", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975037", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CASSIS_RTS000001967568", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public en tant que personne \u00e0 donner des renseignements. L'\u00e9lu PDC a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice genevoise afin de s'expliquer sur le don de 10000 francs re\u00e7u de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. Il a r\u00e9fut\u00e9 tout lien entre l'\u00e9clatement de l'affaire Maudet et le remboursement de cette somme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975041", "durationSec": 30, "title": "SO DAL BUSCO_RTS000001967488", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975042", "durationSec": 27, "title": "SO ELECTRICITE_RTS000001967296", "excerpt": "Les parlementaires ont assist\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance de la l\u00e9gislature du conseil national, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Pour certains conseillers nationaux et aux Etats, c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance de leur carri\u00e8re politique \u00e0 Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975043", "durationSec": 113, "title": "SO FIN 50 EME LEGISLATURE_RTS000001967298", "excerpt": "La f\u00e9condation in vitro est tr\u00e8s on\u00e9reuse et n'est pas rembours\u00e9e par les assurances en Suisse. Seuls les couples avec des moyens financiers confortables peuvent y avoir recours. A Berne, deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975044", "durationSec": 121, "title": "SO FIV_RTS000001967305", "excerpt": "Les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 les plans de la future gare de Lausanne, le chantier L\u00e9man 2030 \u00e0 1,3 milliards de francs. Ces travaux de r\u00e9am\u00e9nagement pr\u00e9voient une augmentation du nombre de pendulaires entre Lausanne et Gen\u00e8ve de 120000 \u00e0 200000 passagers par jour en gare de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975045", "durationSec": 100, "title": "SO GARE LAUSANNE FUTUR_RTS000001967289", "excerpt": "Les jeunes manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve et sur le pont du Mont-Blanc pour la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1994869"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975046", "durationSec": 23, "title": "SO GE MANIFS CLIMAT_RTS000001967463", "excerpt": "La police cantonale vaudoise a encadr\u00e9 manifestation de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat. Ils ont d\u00fb g\u00e9rer le blocage de l'avenue de Rhodanie \u00e0 Lausanne, acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par les collectifs Extincton r\u00e9bellion, la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975047", "durationSec": 120, "title": "SO MANIFS ACTION REBELLION V2_RTS000001967557", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve et le Grand Gen\u00e8ve ont \u00e9teint leurs lumi\u00e8res et leur \u00e9clairage public. L'objectif de cette initiative \"La nuit est belle\" devait permettre de sensibiliser les habitants de l'agglom\u00e9ration aux m\u00e9faits de la pollution lumineuse et lui permettre de revoir les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et la voie lact\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975048", "durationSec": 39, "title": "SO NUIT GENEVE_RTS000001967278", "excerpt": "11 personnes \u00e2g\u00e9es de 2 \u00e0 66 ans cohabitent dans une maison \u00e0 Maennedorf dans la banlieue de Zurich. Tout le monde participe au fonctionnement de la maison dans cette vie en communaut\u00e9 qui regroupe des \u00e9tudiants, des actifs et des retrait\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION LUMINEUSE", "NUIT", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975049", "durationSec": 203, "title": "SO SERIE LES SUISSES B8 ZURICH V2_RTS000001967295", "excerpt": "Athl\u00e8tes lors de comp\u00e9titions du 1er jour des championnats du monde l'athl\u00e9tisme 2019 \u00e0 Doha au Qatar. La chaleur est \u00e9touffante dans le stade Khalifa qui dispose d'air conditionn\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "COHABITATION SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975050", "durationSec": 94, "title": "SO TAPIS DOHA_RTS000001967506", "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["STADE D'ATHL\u00c9TISME", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CLIMATISATION", "CHALEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992512", "summary": "Doha : nocturne, athl\u00e8tes s'entra\u00eenant int stade Khalifa allum\u00e9. Equipe d'athl\u00e8tes norv\u00e9giens. Itw Eivind Henriksen, lanceur de marteau norv\u00e9gien. Itw Kendell Williams, athl\u00e8te am\u00e9ricaine.\nParis : bref plan ext b\u00e2timent du journal Le Monde au boulevard Blanqui. Itw Yann Bouchez, journaliste Le Monde.\nDoha, Qatar : ext gratte-ciels. Bfref plan int stade climatis\u00e9 et ferm\u00e9 de l'Aspire Dome avec jeunes de l'acad\u00e9mie. Bref plan ext Khalifa International Stadium. Photo de famille d'officiels des championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019. Itw Dahna Al Hamad, directeur g\u00e9n\u00e9ral des championnats du monde 2019. Int stade, bouches d'a\u00e9ration pour l'air conditionn\u00e9.", "id": "1992906", "visualThemes": ["STADE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["DOHA", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994475", "summary": "Lausanne : pendulaire d\u00e9couvrant projets pour la gare de Lausanne 2030. Images CFF, images de synth\u00e8se avec figurants pr\u00e9sentant la future gare de Lausanne. Itw pendulaires. Itw Jacques Boschung, chef des infrastructures des CFF. Images CFF, images de synth\u00e8se pr\u00e9sentant la place de la gare.", "id": "1994869", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994731", "summary": "Lausanne : policiers de la police cantonale vaudoise demandant aux manifestants de quitter les lieux. Policiers \u00e9vacuant et emportant manifestants. Policiers se pr\u00e9parant pour encadrer la gr\u00e8ve pour le climat. Manifestants en ville de Lausanne. Policiers encadrant d\u00e9fil\u00e9. Itw Ana\u00efs Tilquin, porte-parole Extinction r\u00e9bellion. Itw Olivier Botteron, commandant Police de Lausanne.", "id": "1995125", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994759", "summary": "Paris : file de centaines de personnes attendant pour signer un livre de condol\u00e9ances \u00e0 l'Elys\u00e9e. Itw admirateurs de l'ex.pr\u00e9sident Jacques Chirac. Intervention de l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Dominique de Villepin \u00e0 la radio France Inter. Itw Thomas Legrand, journaliste et chroniqueur \u00e0 France Inter. Intervention t\u00e9l\u00e9visuelle d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Tour Eiffel s'\u00e9teignant.", "id": "1995153", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DE VILLEPIN, DOMINIQUE", "MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994852", "summary": "Suisse : t\u00e9moignage de Carole Guenthardt, femme ayant eu recours \u00e0 la f\u00e9condation in vitro.    \nBerne-ville : itw Julie Cornut-Follonier, militante. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC.", "id": "1995246", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VALERIE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994865", "summary": "Plateau : Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue et obst\u00e9tricienne.", "id": "1995259", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994889", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral : clochette sonnant pour annoncer la fin de la session. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, \u00e9mu \u00e0 l'itw. Conseillers nationaux se disant au revoir et s'embrassant. Nombreux conseillers nationaux \u00e9mus dans la salle du conseil national, dont G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise. Itw Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, la t\u00eate ras\u00e9e suite \u00e0 son cancer, faisant ses adieux.", "id": "1995283", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "SAVARY, GERALDINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Maennedorf (Zurich)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Petit-Lancy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052817", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BCFD96C4-B2D1-4801-ABCE-0F6E36E74AB8", "internalArchiveId": "BCFD96C4-B2D1-4801-ABCE-0F6E36E74AB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats, VD, PS;Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, GE, PS;Mike Pompeo, secr\u00e9taire d'Etat US;Vincent Kaufmann, Directeur de la Fondation Ethos qui conseille les caisses de pension\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(02/LOI PROTECTION DONNEES PI) Ell rate sa cible.\r\nLa gauche et les d\u00e9fenseurs des consommateurs critiquent avec vigueur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es.\r\nCe texte, le Conseil national l'a pourtant vot\u00e9. \r\nUn projet cens\u00e9 renforcer la protection des donn\u00e9es, et adapter le droit suisse au droit europ\u00e9en. \r\nSi las satisfaction domine \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques, Marc Menichini, la gauche craint un affaiblissement des droits des citoyens\r\nPROMO\r\n(r\u00e9habilitation obj conscience) Le Conseil national toujours qui refuse de r\u00e9habiliter les objecteurs de conscience.\r\nIl rejette l'initiative parlermentaire de Lisa Mazzone. \r\nLa Verte genevoise proposait d'annuler les condamnations prononc\u00e9es entre 1968 et 1996.\r\nMais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le droit p\u00e9nal d'alors correspondait \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque. \r\nEt examiner chaque cas ferait perdre du temps et de l'argent.\r\n(TF4/LOI BURQA PS DIVISE (exclu) PI) *** Le conseil des Etats qui doit r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 unern question d\u00e9licate: faut-il interdire la burqa en Suisse? \r\nLa question divise les \u00e9lus socialistes. \r\nCe texte, c'est la droite dure du parlement qui l'a concot\u00e9. \r\nPourtant, Alexandra Richard, la Vaudoise G\u00e9raldine Savary va monter \u00e0 la tribune pour demander de l'accepter !\r\n(c02) 12 centimes de plus le litre d'essence.\r\n120 francs de plus pour un billet d'avion.\r\nAu nom  de la lutte contre le changement climatique.\r\nCes mesures, le Conseil des Etats les a accept\u00e9 hier dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\nCe texte doit permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements l'accord de Paris.\r\nIl pr\u00e9voit la redistribution d'une bonne partie de ces taxes \u00e0 la population.\r\nAu travers par exemple des primes-maladie.\r\n(usa-iran-suisse bilan) \"Au revoir Grosse Pomme. Encore une fructueuse r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York !\"\r\nUn tweet: celui publi\u00e9 hier par Ignazio Cassis avant de quitter la ville am\u00e9ricaine.\r\nUn ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res satisfait de ses rencontres en marge de la 74e Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies.\r\n(13/US NOUVELLES SANCTIONS ENTREPRISES CHINOISES) *** Une r\u00e9union o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran, mais sans avanc\u00e9e formelle \r\nLes photos souvenir sont la derni\u00e8re \u00e9tape d'une n\u00e9gociation, pas la premi\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani. \r\nLe pr\u00e9sident iranien refuse de rencontrer son alter ego am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nAussi longtemps que Washington sanctionnera T\u00e9h\u00e9ran.\r\nIntervenant lors d'un colloque sur le nucl\u00e9aire iranien, Mike Pompeo a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 la position am\u00e9ricaine. \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un renfocerment des mesures existantes.\r\nDes propos recueillis \u00e0 New-York par Carrie Nooten.\r\n(TF2/AVEUX DE TRUMP SUR ZELENSKY DI) *** Et c'est depuis New-York que Donald Trump a r\u00e9pondu aux attaques des D\u00e9mocrates\r\nAccus\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien contre son rival politique Joe Biden, il se dit victime d'un acharnement.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain rejette les accusations de conspiration, Rapha\u00ebl Grand\r\nCelles qui ont pouss\u00e9 ses adversaires \u00e0 lancer une proc\u00e9dure qui pourrait, \u00e0 terme, conduire \u00e0 sa destitution.\r\n(plt uk) C'\u00e9tait le retour aux affaires hier pour Boris Johnson.\r\nFace aux d\u00e9put\u00e9s. \r\nAvec toujours au programme: le Brexit.\r\nEt apr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame britannique annulant sa d\u00e9cision de suspendre le Parlement.\r\nLe Premier ministre combatif voire m\u00eame agressif. \r\nBoris Johnson qui fait encore et toujours porter le chapeau de la crise actuelle sur l'opposition.\r\n(israel) C'est bien Benyamin Netanyahou, et non pas Benny Gantz, qui formera le prochain gouvernement isra\u00e9lien.\r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat l'estime plus en mesure d'y parvenir que son adversaire. \r\nLe dirigeant du Likoud et ses alli\u00e9s disposent d'un si\u00e8ge de plus au Parlement\r\n(15/CREDIT SUISSE SAGA ITV KAUFMANN) *** C'est une saga rocambolesque, mais elle ne fait pas forc\u00e9ment rire: celle du Cr\u00e9dit Suisse et de son ancien haut dirigeant recrut\u00e9 par UBS\r\nUn homme et sa femme poursuivis en pleine rue par des d\u00e9tectives, apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse. \r\nLa grande banque a certes promis de faire toute la lumi\u00e8re. \r\nMais la fondation Ethos qui conseille les caisse de pensions, attend des r\u00e9ponses claires. Son directeur Vincent Kaufmann.\r\nVincent Kaufmann avec Cl\u00e9a Favre.\r\n(altria) Ca chauffe dans le monde de la cigarette. \r\nLes g\u00e9ants Altria et Philipp Morris renoncent finalement au mariage pr\u00e9vu. \r\nEn cause: des mesures prises ou envisag\u00e9es aux Etats-Unis sur le terrain de la cigarette \u00e9lectronique.\r\nPlusieurs Etats ont interdit ces derni\u00e8res semaines la vente de e-cigarettes aromatis\u00e9es. Et Donald Trump envisage de l'interdire au niveau national.\r\nQuant \u00e0 Juul, numero 1 du vapotage aux Etats-Unis, dans lequel Altria a beaucoup investi, et bien il suspend ses compagnes publicitaires.\r\nExit aussi son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\n(fmi) Elle s'appelle Kristalina Georgieva\r\nElle est Bulgare.\r\nEt depuis hier officiellement la t\u00eate du FMI\r\nLa premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger le Fonds mon\u00e9taire international.\r\n(18/FOOT SION-ST-GALL) *** Toutes les s\u00e9ries ont une fin, c'est bien connu. Et le FC Sion vient d'en faire l'exp\u00e9rience\r\nLes Valaisans battus 2 \u00e0 1 \u00e0 Tourbillon par Saint Gall en Super League. Peu dymaniques, un peu trop gentils peut-\u00eatre, et une d\u00e9faite somme toute logique, Herv\u00e9 Borsier\r\nYoung Boys a fait match nul avec Thoune 1 partout \r\nLarge succ\u00e8s de B\u00e2le 4 \u00e0 0 face \u00e0 Zurich\r\nLes B\u00e2lois qui prennent le large au classement.\r\nEn Challenge League, Lausanne Sport a remport\u00e9 la renconbtre au sommet en battant Grasshopper 2 \u00e0 1. \r\nLes Vaudois en t\u00eate du classement avec 1 point d'avance sur Wil\r\n(velo) En cyclisme, personne n'a menac\u00e9 Dennis\r\nRohan Dennis, qui conserve son titre de champion du monde du contre-la-montre.\r\nL'Australien vainqueur dans le Yorkshire.\r\nMeilleur Suisse, Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la 10e place.\r\n(gentillesse) Enfin sachez-le, Romaine.\r\nAider un coll\u00e8gue de travail.\r\nPrendre des nouvelles d'un voisin \u00e2g\u00e9.\r\nLaisser passer une voiture dans les embouteillages.\r\nTous ces petits actes du quotidien, l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles va d\u00e9sormais les \u00e9tudier.  \r\nScientifiquement\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son Institut de la gentillesse.\r\nInagur\u00e9 hier. \r\nSon but: \r\nComprendre la gentillesse, \u00e0 travers l'\u00e9volution, la biologie, la psychologie, l'\u00e9conomie, la culture et la sociologie.\r\nLa gentillesse.\r\nUn antidote aux tensions et \u00e0 la violence du monde d'aujourd'hui\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-26T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-26T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10719707", "ece-10719681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:06Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle rate sa cible, la gauche et les d\u00e9fenseurs des consommateurs critiquent avec vigueur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, ce texte, le Conseil national a pourtant vot\u00e9 un projet cens\u00e9 renforcer la protection des donn\u00e9es et adapter le droit suisse au droit europ\u00e9en si la satisfaction domine \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques Marc mini la gauche craint un affaiblissement du droit des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nSur plusieurs points, le camp rose- Vert parle m\u00eame d'un affaiblissement de la protection des donn\u00e9es, la loi telle que vot\u00e9e hier par la majorit\u00e9 du National \u00e9vacue toute mention du profilage ce syst\u00e8me qui permet \u00e0 une entreprise de cerner la personnalit\u00e9 d'un individu \u00e0 partir de ces donn\u00e9es cons\u00e9quence son consentement ne sera pas demand\u00e9e dans ce domaine, autre \u00e9cueil point\u00e9 du doigt, notamment par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la faiblesse des amendes contre ceux qui violeraient la loi des exceptions trop large au devoir d'informer le client le fait aussi que les donn\u00e9es relatives aux activit\u00e9s syndicales ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme sensibles, tout comme les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques, de leur c\u00f4t\u00e9, les milieux \u00e9conomiques et la droite salue l'adoption d'une loi suffisamment souple pour satisfaire leurs besoins, il pourrait n\u00e9anmoins accepter la correction au Conseil des \u00c9tats de quelques points critiqu\u00e9s par la gauche, et ce pour mieux se conformer au droit europ\u00e9en, sans \u00e7a, les activit\u00e9s de plusieurs PME suisses au sein de l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre entrav\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [98%] :\r\nMais cette protection des donn\u00e9es, on y revient apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste de la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nLe Conseil national toujours, qui refuse de r\u00e9habiliter les objecteurs de conscience, il rejette l'initiative parlementaire de Lisa Mazzone la Verte genevoise proposait d'annuler les condamnations prononc\u00e9es entre 1960 de 8 et 1996, mais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le droit p\u00e9nal d'alors, correspondait \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque, il examiner chaque cas ferait perdre du temps et de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nCette question sensible aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats Faut -il interdire la burqa en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nLa question divise les \u00e9lus socialistes, ce texte, c'est la droite dure du Parlement qu'il a concoct\u00e9 pourtant Alexandra Richard la Vaudoise G\u00e9raldine Savary va monter \u00e0 la tribune pour demander de l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [94%] :\r\nOui, parce que pour elle la burqa est une violence patriarcale faites aux femmes, pour sa derni\u00e8re session G\u00e9raldine Savary a bien r\u00e9fl\u00e9chi, d\u00e9sormais elle soutient l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [92%] :\r\nLe calendrier des initiants est un calendrier x\u00e9nophobe, islamophobe mais en m\u00eame temps, le port de la burqa est \u00e0 mes yeux une discrimination vis-\u00e0-vis des femmes, extr\u00eamement violente, une contradiction totale avec la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est une contradiction aussi avec les engagements que j'ai pris durant toute mon activit\u00e9 politique depuis le d\u00e9but, tout \u00e7a me conduit \u00e0 ce que dans les derniers gestes de mon activit\u00e9 politique ici \u00e0 Berne je manifeste mon opposition \u00e0 se porte d'abord qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [94%] :\r\nUne discrimination pour les femmes, sa coll\u00e8gue socialiste au Conseil national, Laurence Fehlmann Rielle elle aussi contre la burqa, mais elle refuse de d\u00e9fendre une initiative hostile aux musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [92%] :\r\nJe suis aussi mal \u00e0 l'aise le probl\u00e8me de cette initiative, c'est que \u00e7a pose une question qui n'existe pr\u00e9cis\u00e9ment pas en Suisse, c'est vraiment une infime partie des femmes musulmanes en Suisse qui un portrait, c'est plut\u00f4t des touristes et donc on va inscrire dans la Constitution une interdiction pour un probl\u00e8me qui n'existe pas, et par l\u00e0 m\u00eame, stigmatiser l'ensemble des musulmans et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [91%] :\r\nOn l'entend la burqa, une question qui divise les socialistes comme les mouvements f\u00e9ministes, ici et ailleurs, parce qu'est un d\u00e9bat de valeurs entre tol\u00e9rance, libert\u00e9 d'expression, \u00e9mancipation des femmes et la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\n12 centimes de plus le litre d'essence 120 francs de plus pour un billet d'avion au nom de la lutte contre le changement climatique, ces mesures, le Conseil des \u00c9tats, les accept\u00e9 hier dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le laisser ou 2, ce texte doit permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements dans l'accord de Paris, il pr\u00e9voit la redistribution d'une bonne partie de ses textes \u00e0 la population, au travers par exemple des primes maladie au revoir Grosse Pomme encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, un tweet celui publi\u00e9 hier par Ignazio Cassis, avant de quitter la ville am\u00e9ricaine, un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, satisfait de ses rencontres en marge de la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [99%] :\r\nUne r\u00e9union o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran mais sans avanc\u00e9e formelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nLes photos souvenirs sont la derni\u00e8re \u00e9tape d'une n\u00e9gociation, pas la premi\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien refuse de rencontrer son alter \u00e9go am\u00e9ricain Donald Trump a aussi longtemps que Washington sanctionnera T\u00e9h\u00e9ran intervenant alors lors d'un colloque sur le nucl\u00e9aire iranien Mike Pompeo a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 la position am\u00e9ricaine, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un renforcement des mesures existantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [90%] :\r\nDonald Trump parle d'une blague il balaie du revers de la main les accusations de conspiration avec Volodymyr Selens qui, hasard du calendrier onusien Trump rencontr\u00e9 hier \u00e0 New York sont m\u00eame somme ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nNous sommes partis trop t\u00f4t vers les attentes en hiver New-York avec Rapha\u00ebl Grand qui est aller nous parler aux malentendants quelques instants de l'impeachment, nous parlions de Mike Pompeo qui a r\u00e9affirm\u00e9 la duret\u00e9 en fait am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 l'Iran, au niveau des sanctions commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [89%] :\r\n\u00e0 Qinghua, nous prenons de nouvelles d\u00e9cisions pour d\u00e9nouer les Liens entre la R\u00e9publique islamique d'Iran et l'\u00e9conomie iranienne, les \u00c9tats-Unis vont intensifier leurs efforts pour informer les pays et les entreprises sur les risques de faire du commerce avec des entit\u00e9s proche des Gardiens de la r\u00e9volution, mais nous les punirons, s'il persiste, ne tient pas compte de nos avertissements aujourd'hui nous imposant de nouvelles sanctions sur des groupes chinois qui savent qu'il transporte du p\u00e9trole iranien \u00e0 l'encontre des sanctions am\u00e9ricaines est important, nous prenons des sanctions \u00e0 leur compte des dirigeants de ces entreprises \u00e9galement et on pr\u00e9vient la Chine et tous les pays, sachez que nous sanctionnerons chaque violation ou activit\u00e9s sanctionn\u00e9 5 cha\u00eenes va avec 5 Claverie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [94%] :\r\nEt puis on va rester aux \u00c9tats-Unis parce que c'est depuis New-York, Donald Trump a donc r\u00e9pondu aux attaques des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [92%] :\r\nAccus\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien contre son rival politique Joe bah donne, il se dit victime d'un acharnement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rejette les accusations de conspiration Rapha\u00ebl Grand, celles qui ont pouss\u00e9 ses adversaires, a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure qui pourrait \u00e0 terme conduire \u00e0 sa destitution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nDonald Trump eux parle d'une blague il balaie du revers de la main les accusations de conspiration avec Volodymyr Selens qui, hasard du calendrier onusien Trump a rencontr\u00e9 hier \u00e0 New York, son homologue ukrainien et alors que la pression politique s'intensifie apr\u00e8s la publication d'une retranscription de son coup de t\u00e9l\u00e9phone avec Zemlinsky Trump rejettent toute irr\u00e9gularit\u00e9 dans ses propos, se pla\u00e7ant en victime d'un complot des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:25) [86%] :\r\nDeux Watch, la chasse aux sorci\u00e8res continue, mais les d\u00e9mocrates ont \u00eatre frapp\u00e9 durement \u00e0 leur tour par cette chasse aux sorci\u00e8res, quand on regarde les faits, on comprend que c'est une blague, une proc\u00e9dure de destitution pour \u00e7a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [96%] :\r\nDans le camp d\u00e9mocrate les contenus de la discussion entre trumpis\u00e9 Lens- qui ont fait l'effet d'une bombe, renfor\u00e7ant le soutien \u00e0 l'impeachment Adam Schiff, pr\u00e9sident de la commission du Renseignement de la Chambre a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 comparer les agissements de Trump \u00e0 ceux de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [85%] :\r\nUn outsider \u00e9cran la retranscription de l'appel refl\u00e8te un \u00e9change encore plus accablant que ce que moi ou d'autres avaient pu imaginer et c'est choquant qu'au sein de la Maison Blanche, on ait pu penser que la publication de cette retranscription puisse aider la cause du pr\u00e9sident soit l'herbe d'un question \u00e9crase et qu'soit a aussi parce que ces notes refl\u00e8te un chantage mafieux envers un dirigeant \u00e9tranger Scheckter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [91%] :\r\n\u00e0 Washington, au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus se disent d\u00e9sormais favorables \u00e0 une proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident pourrait donc se poursuivre, m\u00eame si au sein du S\u00e9nat, l\u00e0 o\u00f9, in fine, et la question de la destitution sera tranch\u00e9 le soutien des r\u00e9publicains envers le pr\u00e9sident semble toujours solide Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le retour aux affaires hier pour Boris Johnson face aux d\u00e9put\u00e9s, avec toujours au programme, le Brexit et apr\u00e8s l'art historique de la Cour supr\u00eame britannique annulant sa d\u00e9cision de suspendre le Parlement le 1er ministre s'est montr\u00e9 combatif voire m\u00eame agressif, Boris Johnson, qui fait encore et toujours porter le chapeau de la crise actuelle sur l'opposition, c'est bien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et non pas Benny Gantz qui formera le prochain gouvernement isra\u00e9lien, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, estime l'estime plus en mesure d'y parvenir que son adversaire, le dirigeant du Likoud et ses alli\u00e9s disposent d'un si\u00e8ge de plus au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [92%] :\r\nC'est une saga rocambolesque, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Val\u00e9rie Drouot et la une du Blick, mais elle ne fait pas forc\u00e9ment rire tout le monde, celle du Cr\u00e9dit Suisse et de son ancien haut dirigeant recrut\u00e9 par UBS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nUn homme et sa femme poursuivis en pleine rue par des d\u00e9tectives apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque a certes promis de faire toute la lumi\u00e8re, mais la fondation Ethos qui conseille les caisses de pension \u00e0 -t-on des r\u00e9ponses claires, son directeur, Vincent Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [87%] :\r\nOn a vraiment choqu\u00e9s de de ces r\u00e9v\u00e9lations qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment cette mise sous enqu\u00eate confirm\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse, donc maintenant on attend vraiment des explications claires du conseil d'administration sur comment \u00e7a \u00e7a puisse passer qui a autoris\u00e9 de m\u00e8tres sous surveillance, cet ancien manager du Cr\u00e9dit Suisse et voil\u00e0 sur quelle base pour quelle raison, c'est une affaire qui suit, pas mal d'affaires et cette fois on ne peut pas nous dire que sur les affaires du pass\u00e9, c'est une affaire actuel qui concerne les instances actuelles donc ici, il est indispensable, d\u00e9j\u00e0 de de faire la transparence donc la la r\u00e9action du conseil administration est bonne, de conduire une enqu\u00eate, il faut que cette enqu\u00eate soit compl\u00e8tement ind\u00e9pendante de la direction et que toute cette processus soit transparent et r\u00e9pondent aux meilleures pratiques en termes de gouvernance, condition essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nVincent Kaufmann avec Cl\u00e9a Favre \u00e7a chauffe dans le monde de la cigarette, les g\u00e9ants Altria et Philipp Morris renoncent finalement au mariage pr\u00e9vu en cause des mesures prises ou envisag\u00e9es aux \u00c9tats-Unis sur le terrain de la cigarette \u00e9lectronique, plusieurs \u00c9tats ont interdit ces derni\u00e8res semaines, la vente de e-cigarettes aromatis\u00e9es et Donald Trump envisage de l'interdire au niveau national, quant \u00e0 jouer le num\u00e9ro 1 du vapotage aux \u00c9tats-Unis, dans lequel a pris Altria a beaucoup investi, h\u00e9 bien il suspend ses compagnes publicitaires, exit aussi son directeur g\u00e9n\u00e9ral, elle s'appelle Kristalina d'Georgieva elle est Bulgare est depuis hier officiellement \u00e0 la t\u00eate du FMI, la premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger le Fonds mon\u00e9taire international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [97%] :\r\nToutes les s\u00e9ries ont une fin, en tout cas, il para\u00eet le FC Sion vient d'en faire l'exp\u00e9rience Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [87%] :\r\nLes Valaisans ont battu en effet 12 ans \u00e0 Tourbillon par Saint-Gall en Super League peu dynamique, un peu trop gentils, peut-\u00eatre il ne d\u00e9faite somme toute logique Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:09) [89%] :\r\nApr\u00e8s 6 succ\u00e8s de rang en championnat Sion, qui n'avait plus connu la d\u00e9faite depuis la premi\u00e8re journ\u00e9e justement de ce championnat s'est inclin\u00e9, donc 2 \u00e0 ce soir face, elle fut Saint-Gall conqu\u00e9rant qui a fait jeu \u00e9gal et s'est montr\u00e9 meilleur \u00e0 la conclusion, le FC Sion au sein duquel St\u00e9phane avait effectu\u00e9 3 changements s'est montr\u00e9 moins agressif que le Saint-Gallois venu \u00e0 Tourbillon pour faire un r\u00e9sultat hormis ces doux Doumbia, qui a inscrit le seul but s\u00e9dunois et s'est m\u00e9nag\u00e9 une 2\u00e8me possibilit\u00e9 en premi\u00e8re mi- temps arr\u00eat\u00e9 par le portier saint-gallois l'attaque du FC Sion a manqu\u00e9 d'id\u00e9es et de percussions, les S\u00e9dunois perdent leur 2\u00e8me place au classement au b\u00e9n\u00e9fice de Young Boys qui a fait match nul \u00e0 Thoune mais qui poss\u00e8de une meilleure diff\u00e9rence de buts, les 2 \u00e9quipes se retrouveront samedi \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [94%] :\r\nEt puis large succ\u00e8s de B\u00e2le 4 \u00e0 0 face \u00e0 Z\u00fcrich les B\u00e2lois qui prennent le large au classement en Challenge League Lausanne Sport a remport\u00e9 la rencontre au sommet en battant Grasshopper 12 ans les Vaudois en t\u00eate du classement avec un point d'avance sur ville en cyclisme, personne n'a menac\u00e9 Dennis Juan Dennis qui conserve son titre de champion du monde du contre- la-montre l'Australien vainqueur dans le Yorkshire meilleur Suisse Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la dixi\u00e8me place enfin sachez -le Romaine aider un coll\u00e8gue de travail, prendre des nouvelles d'un voisin \u00e2g\u00e9 ou laisser passer une voiture dans les embouteillages, h\u00e9 bien tous ces petits actes du quotidien, l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles, se battent d\u00e9sormais les \u00e9tudier scientifiquement gr\u00e2ce \u00e0 son Institut de la gentillesse inaugur\u00e9 hier son but : comprendre la gentillesse \u00e0 travers l'\u00e9volution, la biologie, la psychologie, l'\u00e9conomie, la culture ou encore de la sociologie, la gentillesse, un antidote aux tensions et \u00e0 la violence du monde impitoyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [91%] :\r\nAujourd'hui, \u00e7a pourrait faire une prochaine chronique de Lucia Sillig qui avec nous d'ailleurs merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1955835", "internalArchiveId": "AA1909955404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 2035, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10740190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Extinction des passages pi\u00e9tons interdite", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: 7e volet de notre s\u00e9rie, \u00e0 Neuch\u00e2tel. Personnes \u00e2g\u00e9es et proches aidants", "19h30", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: Les cantons financeront une part uniformis\u00e9e entre stationnaire et ambulatoire", "19h30", "Journ\u00e9e du plurilinguisme au Parlement pour sensibiliser aux langues minoritaires", "19h30", "Certains festivals suisses sont \u00e0 la peine apr\u00e8s une offre culturelle pl\u00e9thorique cet \u00e9t\u00e9", "19h30", "Le Grand Gen\u00e8ve \u00e9teint ses luminaires publics: les explications d'Ana Silva", "19h30", "Fin de l\u00e9gislature: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "19h30", "Jacques Chirac, soutien de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "19h30", "La classe politique fran\u00e7aise quasi unanime pour saluer la m\u00e9moire de Jacques Chirac", "19h30", "Pour des dizaines de parlementaires, le temps des adieux est venu", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: des d\u00e9buts de carri\u00e8re fulgurants aux d\u00e9boires politiques", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: Alain Jupp\u00e9, ex-Premier ministre, rend hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10740190", "ece-10740192", "ece-10740182", "ece-10740184", "ece-10740186", "ece-10740188", "ece-10740180", "ece-10740194", "ece-10740176", "ece-10740174", "ece-10740178", "ece-10740170", "ece-10740172", "ece-10740196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T18:48:09Z", "subTitles": ["00:01:01:12  00:01:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:11  00:01:21:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, il est 19h30.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:11\r\n{\\an1}L'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nJacques Chirac est mort.\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:31:09\r\n{\\an1}Nous reviendrons\r\nsur son parcours exceptionnel,\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:38:05\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites\r\nque de victoires.\r\n\r\n00:01:38:07  00:01:52:15\r\n{\\an1}Son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9,\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:52:19  00:01:56:08\r\n{\\an1}-C'est un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:01:56:10  00:02:01:11\r\n{\\an1}Nous reviendrons aussi sur les\r\nrelations de J.Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n00:02:01:16  00:02:06:20\r\n{\\an1}A Berne, beaucoup de parlementaires\r\nquittent la politique.\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:11:12\r\n{\\an1}Une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9\r\nles Cantons en mati\u00e8re de sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:11:14  00:02:17:10\r\n{\\an1}Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des\r\n\u00e9lections, c'est l'heure du bilan.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:20:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:20:05  00:02:23:05\r\n{\\an1}Un bilan pas terrible.\r\n\r\n00:02:24:07  00:02:27:10\r\n{\\an1}-La Suisse victime d'une indigestion\r\nde la culture estivale.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:31:13\r\n{\\an1}Les temps sont durs\r\npour certains festivals.\r\n\r\n00:02:31:15  00:02:37:10\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore\r\nd'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:42:22\r\n{\\an1}Cette nuit, Gen\u00e8ve sera plong\u00e9e\r\ndans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:46:15\r\n{\\an1}l'impact de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:50:21\r\n{\\an1}Mais l'obscurit\u00e9 volontaire\r\na aussi des inconv\u00e9nients,\r\n\r\n00:02:50:23  00:02:54:11\r\n{\\an1}comme au Val-de-Ruz \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:09:15  00:03:12:13\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\n\r\n00:03:12:17  00:03:18:15\r\n{\\an1}la France a r\u00e9affirm\u00e9\r\nson attachement.\r\n\r\n00:03:21:13  00:03:24:19\r\n{\\an1}Jacques Chirac est mort ce matin.\r\n\r\n00:03:24:23  00:03:27:17\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise\r\net internationale\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:00\r\n{\\an1}sur 4 d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:41:13\r\n{\\an1}2 fois Premier ministre\r\net 3 fois maire de Paris.\r\n\r\n00:03:48:02  00:03:50:22\r\n{\\an1}-Jeune, efficace et ambitieux.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:53:04\r\n{\\an1}Tel appara\u00eet Jacques Chirac,\r\n\r\n00:03:53:09  00:03:58:15\r\n{\\an1}parti t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate\r\ndes plus hauts sommets de l'Etat.\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:03:22\r\n{\\an1}Mais pour monter au firmament,\r\nil faut une base solide.\r\n\r\n00:04:04:03  00:04:07:20\r\n{\\an1}Ce sera la Corr\u00e8ze, d\u00e9partement\r\nd'origine de ce Parisien,\r\n\r\n00:04:08:01  00:04:11:08\r\n{\\an1}qui n'aura aucun mal\r\n\"\u00e0 flatter le cul des vaches\",\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:13:22\r\n{\\an1}selon la formule,\r\npour gagner des voix.\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:16:23\r\n{\\an1}-Il a de l'app\u00e9tit, de l'ambition.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:19:08\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a s'arrose, vous nous mettrez\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:21:12\r\n{\\an1}un peu de champagne.\r\n\r\n00:04:21:17  00:04:28:05\r\n{\\an1}-On lui pr\u00eate une vie priv\u00e9e\r\nactive et dynamique.\r\n\r\n00:04:28:17  00:04:32:19\r\n{\\an1}-Saisi dans son intimit\u00e9 dans\r\nune s\u00e9quence de \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:36:15\r\n{\\an1}J.Chirac, devenu Premier ministre\r\nde V.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:04:36:20  00:04:39:08\r\n{\\an1}se cache \u00e0 peine de cette image.\r\n\r\n00:04:39:18  00:04:41:02\r\n{\\an1}-Si j'avais du temps,\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:43:04\r\n{\\an1}je m'occuperais de mes enfants,\r\n\r\n00:04:43:09  00:04:45:17\r\n{\\an1}ce que je ne fais pas assez.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:50:12\r\n{\\an1}-Ce qu'il vise, c'est l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:54:23\r\n{\\an1}Mis en selle par G.Pompidou, venu\r\n\u00e0 la politique sous C.de Gaulle,\r\n\r\n00:04:55:04  00:05:00:01\r\n{\\an1}il lui faudra \u00e9carter\r\nV.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:05:00:06  00:05:04:22\r\n{\\an1}qu'il a fait \u00e9lire en sabotant\r\nla candidature de J.Chaban-Delmas.\r\n\r\n00:05:05:03  00:05:08:09\r\n{\\an1}Premier ministre,\r\nil d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans,\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:11:08\r\n{\\an1}se lance \u00e0 la conqu\u00eate\r\nde la mairie de Paris,\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:15:22\r\n{\\an1}rampe de lancement mais aussi\r\nsource d'ennuis judiciaires.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:21:00\r\n{\\an1}En 1981, il se pr\u00e9sente et permet\r\nla victoire de F.Mitterrand.\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:27:02\r\n{\\an1}S'ensuivent alors 14 ann\u00e9es\r\no\u00f9 il sera, tour \u00e0 tour,\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:31:19\r\n{\\an1}Premier ministre de cohabitation\r\net principal opposant.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:36:11\r\n{\\an1}Symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face\r\nde la campagne de 1988.\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:38:14\r\n{\\an1}-Pouvez-vous vraiment\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:40:18\r\n{\\an1}contester ma version des choses\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:44:11\r\n{\\an1}en me regardant dans les yeux ?\r\n-Je la conteste.\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:48:18\r\n{\\an1}-Caricatur\u00e9 en super menteur\r\npar les Guignols de l'info\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:08\r\n{\\an1}qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire\r\navec son c\u00e9l\u00e8bre...\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:54:20\r\n{\\an1}-Mangez des pommes !\r\n\r\n00:05:56:09  00:05:58:10\r\n{\\an1}-Il aura pu v\u00e9rifier l'adage:\r\n\r\n00:05:58:14  00:06:02:11\r\n{\\an1}\"gardez-moi de mes amis,\r\nmes ennemis, je m'en charge.\"\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:06:11\r\n{\\an1}C'est E.Balladur, son ami, qui aura\r\ncru que son heure \u00e9tait venue.\r\n\r\n00:06:06:15  00:06:13:23\r\n{\\an1}-\u00catre dans le vent, c'est avoir\r\nun destin de feuille morte.\r\n\r\n00:06:14:04  00:06:18:09\r\n{\\an1}-En 2002, c'est\r\nl'\u00e9lectrochoc Le Pen.\r\n\r\n00:06:18:13  00:06:23:15\r\n{\\an1}Chirac se retrouve au deuxi\u00e8me tour\r\ncontre le leader d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:06:23:20  00:06:27:20\r\n{\\an1}Il gagne haut-la-main, mais\r\nne saura pas profiter de cette unit\u00e9\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:29:10\r\n{\\an1}pour r\u00e9former le pays.\r\n\r\n00:06:29:14  00:06:33:11\r\n{\\an1}Il ne laissera pas de trace\r\npar ses actes, mais par ses mots.\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:37:05\r\n{\\an1}Condamnation de Vichy,\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:06:37:10  00:06:39:18\r\n{\\an1}et de la guerre en Irak.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:44:19\r\n{\\an1}-La France regrette cette action\r\nprise sans l'aval des Nations unies.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:49:12\r\n{\\an1}-Affaibli par un AVC,\r\nil laisse le pouvoir \u00e0 N.Sarkozy,\r\n\r\n00:06:49:17  00:06:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 qui il ne pardonnera jamais\r\nson soutien \u00e0 Balladur.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:57:15\r\n{\\an1}Une maladie l'emp\u00eachant\r\nde participer \u00e0 son proc\u00e8s,\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:02:23\r\n{\\an1}o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec\r\nsursis pour des emplois fictifs.\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}Mais qui lui donne aussi\r\ntoutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:07\r\n{\\an1}-Je voterai Hollande.\r\n\r\n00:07:10:16  00:07:13:04\r\n{\\an1}-A tout petits pas,\r\nil quitte la sc\u00e8ne\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:16:10\r\n{\\an1}dont il fut l'un\r\ndes meilleurs premier r\u00f4les.\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:20:17\r\n{\\an1}-Bonsoir Alain Jupp\u00e9.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:20:22  00:07:23:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\nau Conseil constitutionnel \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:07:24:01  00:07:27:01\r\n{\\an1}vous avez perdu un p\u00e8re en J.Chirac ?\r\n\r\n00:07:27:16  00:07:35:12\r\n{\\an1}-Nous avions\r\nune relation assez unique.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:39:21\r\n{\\an1}Une relation de confiance,\r\nde fid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n00:07:40:02  00:07:44:18\r\n{\\an1}on peut parler de relation filiale,\r\n\r\n00:07:44:23  00:07:49:11\r\n{\\an1}bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge\r\nne justifie pas cette appr\u00e9ciation.\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:54:12\r\n{\\an1}C'est pour moi un choc\r\ntr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:59:07\r\n{\\an1}-Que vous a-t-il dit la premi\u00e8re\r\nfois o\u00f9 vous vous \u00eates vus ?\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:03:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une rencontre sp\u00e9ciale,\r\nvous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:07:05\r\n{\\an1}-Il m'a vite demand\u00e9 si je voulais\r\nme lancer en politique.\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:10:09\r\n{\\an1}J'\u00e9tais entr\u00e9\r\ncomme conseiller technique\r\n\r\n00:08:10:13  00:08:14:11\r\n{\\an1}mais il voyait que j'\u00e9tais tent\u00e9\r\npar l'engagement politique.\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:20:08\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nque pour faire de la politique,\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:02\r\n{\\an1}il faut aimer\r\n\"t\u00e2ter le cul des vaches\".\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:26:16\r\n{\\an1}C'est ce qu'il faisait\r\nsur son territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n00:08:27:02  00:08:29:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un animal politique\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:08:30:01  00:08:34:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tablissait la connexion\r\navec les gens.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:39:19\r\n{\\an1}-Il avait une \u00e9nergie, combativit\u00e9,\r\nvolont\u00e9 hors du commun.\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:45:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais impressionn\u00e9 par sa fa\u00e7on de\r\nconduire les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:08:45:16  00:08:51:17\r\n{\\an1}Mais il avait aussi cette proximit\u00e9\r\net bienveillance avec les gens.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:56:05\r\n{\\an1}Je l'ai vu\r\ndans le 18\u00e8me arrondissement\r\n\r\n00:08:56:10  00:09:00:23\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lu\r\nsous sa houlette.\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:05:02\r\n{\\an1}Il m'a appris \u00e0 serrer des mains.\r\n\r\n00:09:05:20  00:09:10:19\r\n{\\an1}-Son h\u00e9ritage, c'est cette opposition\r\n\u00e0 la guerre du Golfe ?\r\n\r\n00:09:13:10  00:09:17:12\r\n{\\an1}-C'est un de ses h\u00e9ritages.\r\n\r\n00:09:17:17  00:09:24:04\r\n{\\an1}Il connaissait bien le terrain\r\net le monde arabe.\r\n\r\n00:09:24:09  00:09:29:10\r\n{\\an1}Il a compris que l'utilisation\r\nde la force arm\u00e9e\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:35:07\r\n{\\an1}entra\u00eenerait plus de dommages\r\nque de r\u00e9alisations positives.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:45:08\r\n{\\an1}Mais il y a d'autres engagements\r\nqui marquent l'histoire de France.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:52:05\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 son discours de 1995\r\nsur la rafle du Vel d'Hiv\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:55:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il a reconnu\r\nles responsabilit\u00e9s de la France\r\n\r\n00:09:56:02  00:10:04:19\r\n{\\an1}dans l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:06:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:16\r\n{\\an1}Pour conclure, on a d\u00e9crit de Gaulle\r\ncomme la figure du p\u00e8re,\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:12:08\r\n{\\an1}Mitterand aussi.\r\n\r\n00:10:12:12  00:10:16:01\r\n{\\an1}Chirac \u00e9tait le grand fr\u00e8re ?\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:22\r\n{\\an1}-Il a pu \u00e9nerver\r\ncar en politique militante,\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:26:09\r\n{\\an1}on s'attire des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:26:13  00:10:34:04\r\n{\\an1}Mais l'opinion publique fran\u00e7aise\r\ng\u00e9n\u00e9rale lui voue de l'affection.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:38:10\r\n{\\an1}Il suffit de voir les hommages\r\nqui viennent de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:10:38:14  00:10:43:01\r\n{\\an1}de la classe politique et surtout\r\ndes profondeurs du peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:47:20\r\n{\\an1}-Merci Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:13  00:10:52:16\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:10:53:22  00:10:57:11\r\n{\\an1}En France et \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nles amis, les adversaires\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:01:19\r\n{\\an1}parfois m\u00eame les ennemis de\r\nJacques Chirac lui ont rendu hommage.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:11\r\n{\\an1}-Un premier hommage,\r\nune minute de silence\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:11\r\n{\\an1}observ\u00e9e ce matin\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:13:07\r\n{\\an1}Recueillement au Parlement\r\nmais aussi \u00e0 la mairie de Paris.\r\n\r\n00:11:13:11  00:11:16:18\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 J.Chirac a r\u00e9gn\u00e9\r\ndurant plus de 18 ans.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:18:18\r\n{\\an1}-Paris est en deuil.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:20:23\r\n{\\an1}Je suis profond\u00e9ment \u00e9mue\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:23:20\r\n{\\an1}d'apprendre que J.Chirac\r\nnous a quitt\u00e9s.\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un homme d'Etat hors norme.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:33:14\r\n{\\an1}-De droite ou de gauche, la classe\r\npolitique fran\u00e7aise est unanime\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:35:21\r\n{\\an1}pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:46:00\r\n{\\an1}-Les hommages aussi\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:47:11\r\n{\\an1}-La France a perdu\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:12\r\n{\\an1}un grand homme d'Etat,\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:12\r\n{\\an1}d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et\r\n\u00e0 la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:55:08\r\n{\\an1}Je lui rends hommage.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:10:04\r\n{\\an1}-Des puissants aux simples passants\r\ndevant son domicile\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:12:08\r\n{\\an1}rendent ainsi hommage \u00e0 un homme\r\n\r\n00:12:12:12  00:12:14:23\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9\r\nla Cinqui\u00e8me r\u00e9publique.\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:19:12\r\n{\\an1}-Chirac dernier repr\u00e9sentant\r\nd\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:23:20\r\n{\\an1}Il incarne ces fauves politiques\r\n\u00e0 l\u2019app\u00e9tit insatiable,\r\n\r\n00:12:24:01  00:12:31:02\r\n{\\an1}et n\u2019h\u00e9sitant pas\r\nau clin d\u2019oeil \u00e9grillard.\r\n\r\n00:12:31:07  00:12:35:18\r\n{\\an1}Mais aussi cultivant des jardins\r\nsecrets, l\u2019amour des arts premiers\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:39:17\r\n{\\an1}et une tr\u00e8s grande pudeur\r\nsur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:44:15\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, avec Macron,\r\non fait de la politique en direct\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:05\r\n{\\an1}au rythme des r\u00e9seaux sociaux\r\net des cha\u00eenes d\u2019info en continu\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:52:10\r\n{\\an1}qui ont permis\r\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019un surdou\u00e9,\r\n\r\n00:12:52:14  00:12:54:12\r\n{\\an1}mais quasi inconnu\r\nun an avant son \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:56:14\r\n{\\an1}Tout le contraire de la lente\r\nconqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:02\r\n{\\an1}-Hommages venant de toutes parts,\r\non a oubli\u00e9 les choses qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:03:13\r\n{\\an1}-C'est une quasi unanimit\u00e9\r\ndans l\u2019hommage.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:21\r\n{\\an1}Et pourtant, dans ce portrait haut en\r\ncouleurs, il y a beaucoup d\u2019ombres.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:08:19\r\n{\\an1}On a \u00e9voqu\u00e9 la condamnation\r\n\u00e0 deux ans de prison\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:10:18\r\n{\\an1}pour une affaire d\u2019emplois fictifs.\r\n\r\n00:13:10:23  00:13:14:06\r\n{\\an1}L\u2019homme \u00e9lu sur le concept\r\nde la fracture sociale\r\n\r\n00:13:14:11  00:13:19:13\r\n{\\an1}revient tr\u00e8s vite\r\n\u00e0 une orthodoxie budg\u00e9taire.\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:22:14\r\n{\\an1}Et tant pis pour les pauvres\r\nqui ont vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:25:04\r\n{\\an1}Le m\u00eame homme qui a reconnu\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:25:09  00:13:28:09\r\n{\\an1}de la France de Vichy\r\ndans les d\u00e9portations de juifs\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:22\r\n{\\an1}est aussi celui qui a \u00e9voqu\u00e9 le bruit\r\net l\u2019odeur \u00e0 propos des immigr\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:34:08\r\n{\\an1}Alors oui, Chirac est le symbole\r\nde cette glorification\r\n\r\n00:13:34:12  00:13:36:20\r\n{\\an1}de la politique\r\n\u00e0 la fran\u00e7aise depuis 1789,\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:38:21\r\n{\\an1}avec ses grandeurs et ses bassesses.\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:54:12\r\n{\\an1}Ne manquez pas ce soir\r\njuste apr\u00e8s \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:13\r\n{\\an1}le reportage \"Le clan Chirac -\r\nUne famille au coeur du pouvoir\"\r\n\r\n00:13:57:18  00:13:58:16\r\n{\\an1}sur RTS Un.\r\n\r\n00:13:59:12  00:14:01:07\r\n{\\an1}Retour en Suisse, \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:03:16\r\n{\\an1}o\u00f9 pour des dizaines\r\nde parlementaires f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:05:14\r\n{\\an1}c'est le temps des adieux.\r\n\r\n00:14:05:19  00:14:09:20\r\n{\\an1}Parmi ceux qui quitteront\r\nd\u00e9finitivement le Parlement demain,\r\n\r\n00:14:10:01  00:14:13:10\r\n{\\an1}figurent des personnalit\u00e9s\r\nde la politique suisse.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:18:13\r\n{\\an1}-C'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\u00e0 l'abri des regards indiscrets.\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:20:19\r\n{\\an1}Une simple coursive\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:24:19\r\n{\\an1}que Jean-Ren\u00e9 Fournier a transform\u00e9e\r\nen terrasse privative\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:26:16\r\n{\\an1}aux couleurs valaisannes.\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:30:14\r\n{\\an1}Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s\r\nces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n00:14:31:01  00:14:32:15\r\n{\\an1}-J'ai invit\u00e9 le personnel\r\n\r\n00:14:32:20  00:14:35:04\r\n{\\an1}du service parlementaire\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:42:23\r\n{\\an1}pour une raclette bien de chez nous,\r\nde fa\u00e7on \u00e0 les remercier.\r\n\r\n00:14:43:09  00:14:46:20\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de cinquante parlementaires\r\nsi\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois,\r\n\r\n00:14:47:01  00:14:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'instar de Robert Cramer:\r\n12 ans qu'il tire ses valises\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:53:04\r\n{\\an1}remplies de dossiers\r\nde plus en plus complets.\r\n\r\n00:14:53:09  00:14:56:03\r\n{\\an1}A Berne, le Vert genevois\r\nse sentait bien seul\r\n\r\n00:14:56:07  00:14:58:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire de l'environnement\r\nsa priorit\u00e9.\r\n\r\n00:14:59:07  00:15:01:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates per\u00e7u comme un ovni,\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n{\\an1}comme quelqu'un\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:11:11\r\n{\\an1}qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes,\r\nce n'est plus le cas depuis six mois.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:14:21\r\n{\\an1}-La politique a chang\u00e9\r\net pas seulement en mati\u00e8re\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:17:00\r\n{\\an1}de protection de l'environnement.\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:19:11\r\n{\\an1}Tous ou presque\r\ns'accordent sur un point.\r\n\r\n00:15:19:15  00:15:32:00\r\n{\\an1}-La politique s'est durcie.\r\n\r\n00:15:32:12  00:15:36:05\r\n{\\an1}-Figure de l'UDC aussi\r\nsur le d\u00e9part, Adrian Amstutz\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:40:07\r\n{\\an1}assume cette mani\u00e8re\r\nde faire de la politique.\r\n\r\n00:15:40:17  00:15:42:21\r\n{\\an1}-La couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:44:09\r\n{\\an1}de la politique\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:46:07\r\n{\\an1}est devenue plus intense.\r\n\r\n00:15:46:11  00:15:53:19\r\n{\\an1}On se pr\u00e9occupe des d\u00e9tails\r\nau lieu des grandes questions.\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:58:15\r\n{\\an1}-Pris dans la tourmente, des \u00e9lus\r\nabandonnent la sc\u00e8ne politique\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:00:20\r\n{\\an1}et ne souhaitent plus en parler.\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:03:11\r\n{\\an1}Guillaume Barrazzone et l'affaire\r\nde ses notes de frais,\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:07:10\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Savary et la pol\u00e9mique\r\nsur le financement de ses campagnes\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:17:01\r\n{\\an1}et Beno\u00eet Genecand,\r\natteint d'un cancer.\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:20:08\r\n{\\an1}Baisser de rideau,\r\nderniers rangements,\r\n\r\n00:16:20:12  00:16:23:04\r\n{\\an1}avec nostalgie mais peu de regrets.\r\n\r\n00:16:24:23  00:16:28:20\r\n{\\an1}Quitter ces lieux, c'est gagner\r\ndu temps pour sa famille\r\n\r\n00:16:29:01  00:16:32:22\r\n{\\an1}ou pour continuer \u00e0 faire\r\nde la politique ailleurs.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:40:00\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:42:14\r\n{\\an1}C'est la fin des haricots.\r\n\r\n00:16:42:18  00:16:48:16\r\n{\\an1}C'est la fin de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:53:06\r\n{\\an1}On a beaucoup dit que c'\u00e9tait une\r\nl\u00e9gislature pour rien, c'est vrai ?\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:59:05\r\n{\\an1}-Avant je vous aurais dit que oui.\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:02:18\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9forme des retraites,\r\nde la fiscalit\u00e9...\r\n\r\n00:17:02:22  00:17:08:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui je vais \u00eatre un peu plus\r\nnuanc\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:17  00:17:19:13\r\n{\\an1}Le peuple a approuv\u00e9 le paquet RFFA.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas fantastique mais on a\r\nr\u00e9solu de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:29:00\r\n{\\an1}Le bilan s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:17:31:18  00:17:35:13\r\n{\\an1}-La polarisation a augment\u00e9,\r\nvous confirmez ?\r\n\r\n00:17:35:17  00:17:38:20\r\n{\\an1}-Si c'est une des choses \u00e0 retenir\r\nde cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:42:08\r\n{\\an1}Ces venues du Conseil des Etats\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:47:07\r\n{\\an1}ou de l'arri\u00e8re chambre\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:51:17\r\n{\\an1}Ils se sont tendu la main\r\npour faire un deal.\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:55:10\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 l'initiative\r\nsur l'immigration de masse.\r\n\r\n00:17:55:13  00:18:01:11\r\n{\\an1}\u00c7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la recherche de\r\ncompromis \u00e9tait plus difficile.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:08:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:11:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s dix ans de d\u00e9bats:\r\nle Conseil national\r\n\r\n00:18:11:19  00:18:15:12\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de repartir diff\u00e9remment\r\nla facture des soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:18:16:09  00:18:19:10\r\n{\\an1}-Red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons\r\net des assureurs\r\n\r\n00:18:19:14  00:18:21:15\r\n{\\an1}au moment de r\u00e9gler la facture.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:25:23\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a le financement moniste\r\ndes prestations de soins.\r\n\r\n00:18:26:04  00:18:28:18\r\n{\\an1}On peut parler\r\nde petite r\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:30:15\r\n{\\an1}-C'est une privatisation\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:31:19\r\n{\\an1}des b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:34:07\r\n{\\an1}avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:38:02\r\n{\\an1}-On fait la distinction\r\nentre les soins stationnaires,\r\n\r\n00:18:38:07  00:18:43:17\r\n{\\an1}qui demandent de l'hospitalisation,\r\net les soins ambulatoires.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:53:20\r\n{\\an1}Dans le nouveau syst\u00e8me,\r\non additionnera tous les soins,\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:59:07\r\n{\\an1}plus de distinguo.\r\n\r\n00:19:01:23  00:19:06:05\r\n{\\an1}Pour les caisses maladie,\r\nc'est 100 mios d'\u00e9conomies par an.\r\n\r\n00:19:06:18  00:19:09:01\r\n{\\an1}-Ca va profiter aux payeurs de primes\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:11\r\n{\\an1}et freiner la hausse des primes.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:16\r\n{\\an1}A long terme,\r\nil faudra d'autres mesures,\r\n\r\n00:19:14:21  00:19:18:05\r\n{\\an1}comme des planifications\r\nhospitali\u00e8res supra-cantonales,\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:22:16\r\n{\\an1}des admissions pilot\u00e9es\r\nde m\u00e9decins par les cantons,\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:25:09\r\n{\\an1}et une baisse\r\ndu prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:28:07\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des cantons, on est f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:17\r\n{\\an1}-On demande aux cantons\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:33:12\r\n{\\an1}de payer toujours davantage\r\n\r\n00:19:33:18  00:19:35:17\r\n{\\an1}avec toujours moins de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:19:35:22  00:19:38:19\r\n{\\an1}Ils devront verser leur argent\r\naux assureurs\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:43:11\r\n{\\an1}et ceux-ci prendront les cl\u00e9s\r\nde la maison sant\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n00:19:43:23  00:19:47:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer,\r\n\r\n00:19:47:05  00:19:51:00\r\n{\\an1}et une menace de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nest d\u00e9j\u00e0 brandie par les cantons\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:55:07\r\n{\\an1}si les soins \u00e0 domicile ou en EMS\r\nne sont pas pris en compte.\r\n\r\n00:19:56:15  00:20:00:10\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats refuse\r\nd'interdire la burqa ou le niqab.\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:06\r\n{\\an1}L'initiative de la droite dure\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:06:05\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs ont en revanche\r\naccept\u00e9 un contre-projet indirect\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:08:15\r\n{\\an1}qui pr\u00e9serve l\u2019autonomie cantonale\r\net pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:12:09\r\n{\\an1}Le dossier passe au National.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:17:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les parlementaires\r\n\u00e9taient invit\u00e9s\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:20:22\r\n{\\an1}\u00e0 s'exprimer dans une langue\r\nqui n'est pas la leur.\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:24:11\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:31:05\r\n{\\an1}Il parle en romanche\r\n\r\n00:20:31:10  00:20:34:14\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e qui commence\r\npar du romanche valaisan.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Abandonner sa langue maternelle,\r\nun exercice qui a ses avantages.\r\n\r\n00:20:40:13  00:20:44:02\r\n{\\an1}-On est moins bavard et plus concis.\r\n\r\n00:20:44:07  00:20:47:00\r\n{\\an1}On arrive souvent \u00e0 convaincre\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:06\r\n{\\an1}de cette mani\u00e8re,\r\npuisque chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:52:08\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'autre Parlement\r\n\r\n00:20:52:12  00:20:56:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on switch avec les langues.\r\n\r\n00:20:56:16  00:21:02:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de langue\r\nplus importante qu'une autre.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:05:13\r\n{\\an1}Plus de personnes parleront allemand,\r\nmais ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:08:23\r\n{\\an1}-Pas un probl\u00e8me si on fait partie\r\nde la langue majoritaire.\r\n\r\n00:21:09:04  00:21:12:00\r\n{\\an1}Mais quand\r\non ne ma\u00eetrise pas l'allemand...\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:18\r\n{\\an1}-Si vous voulez \u00e9voluer\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:16:21\r\n{\\an1}aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:22:14\r\n{\\an1}et influencer le d\u00e9bat,\r\nvous devez ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:25:02\r\n{\\an1}-Avantage donc\r\npour les Al\u00e9maniques,\r\n\r\n00:21:25:06  00:21:30:00\r\n{\\an1}qui se plaignent de la fain\u00e9antise\r\nlinguistiques des welches.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:32:02\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me socialement,\r\n\r\n00:21:32:07  00:21:33:22\r\n{\\an1}si vous commencez \u00e0 parler\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:03\r\n{\\an1}en fran\u00e7ais, \u00e7a reste toujours,\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:43:02\r\n{\\an1}les Romands ne veulent plus parler\r\navec moi en suisse-allemand...\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:18\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\nsont invit\u00e9s \u00e0 changer de langues\r\n\r\n00:21:46:23  00:21:50:00\r\n{\\an1}pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:54:03\r\n{\\an1}-Les germanophones\r\ndeviendront un peu latin.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:56:09\r\n{\\an1}C'est un th\u00e8me sur lequel\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:58:05\r\n{\\an1}j'ai mis l'accent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:58:10  00:22:01:22\r\n{\\an1}La d\u00e9fense des langues et des\r\ncultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:04:12\r\n{\\an1}-Certains se sont donn\u00e9s\r\nde la peine.\r\n\r\n00:22:04:17  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Le fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:22:06:09  00:22:08:07\r\n{\\an1}c'est une langue fantastique.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:10:15\r\n{\\an1}L'amour, c'est la France, non ?\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s tout,\r\nc'est qu'une histoire de coeur.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:20:16\r\n{\\an1}-Cet \u00e9t\u00e9, difficult\u00e9\r\npour les festivals\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:23:15\r\n{\\an1}\u00e0 surnager\r\ndans l'oc\u00e9an d'offres culturelles\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:27:18\r\n{\\an1}qui s'est d\u00e9vers\u00e9\r\nsur la suisse romande.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:32:11\r\n{\\an1}La concurrence\r\nest de plus en plus rude.\r\n\r\n00:22:34:10  00:22:38:12\r\n{\\an1}-Une offre culturelle foisonnante\r\ncet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n00:22:38:17  00:22:42:04\r\n{\\an1}Pour les festivals majeurs...\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:50:00\r\n{\\an1}On est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus\r\nde 885'000 billets mis en vente.\r\n\r\n00:22:50:05  00:22:53:15\r\n{\\an1}Certaines manifestations\r\ncomme la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:22:53:20  00:22:55:22\r\n{\\an1}le Pal\u00e9o et le festival Op\u00e9ra\r\n\r\n00:22:56:03  00:22:58:22\r\n{\\an1}ont attir\u00e9 moins\r\nde spectateurs qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:22:59:03  00:23:03:07\r\n{\\an1}A Avenches, le rendez-vous d'art\r\nlyrique n'aura pas lieu en 2020,\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:05:20\r\n{\\an1}faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n00:23:06:10  00:23:09:00\r\n{\\an1}-Le porte-monnaie des spectateurs\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:12:13\r\n{\\an1}n'est pas extensible \u00e0 l'infini.\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:16:00\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nil y a eu un exc\u00e8s d'offre\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:21:05\r\n{\\an1}avec des prix \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:25:13\r\n{\\an1}-La manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu\r\ndes \u00e9ditions compliqu\u00e9es\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:27:20\r\n{\\an1}n'arrivant pas\r\n\u00e0 renouveler son public.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:16\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, d'autres festivals\r\nsont en difficult\u00e9,\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:32:22\r\n{\\an1}mais peut-on dire\r\nqu'il y a trop d'offre ?\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:34:07\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n00:23:34:12  00:23:36:15\r\n{\\an1}on n'est pas en situation de crise.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:38:04\r\n{\\an1}Tout produit \u00e9conomique\r\n\r\n00:23:38:09  00:23:39:19\r\n{\\an1}progresse ou diminue.\r\n\r\n00:23:40:00  00:23:42:22\r\n{\\an1}Certains produits\r\nne correspondent plus \u00e0 nos attentes.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:47:11\r\n{\\an1}Ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:51:16\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, le Pal\u00e9o\r\na vendu 1'600 billets de moins,\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:56:04\r\n{\\an1}alors qu'il affichait\r\ncomplet depuis 19 ans.\r\n\r\n00:23:56:09  00:23:58:11\r\n{\\an1}Pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n00:23:59:00  00:24:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, on est champion du monde\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:02:17\r\n{\\an1}du nombre de festivals au km2.\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:07\r\n{\\an1}L'offre est tr\u00e8s forte, c'est positif\r\npour la Suisse romande,\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:09:16\r\n{\\an1}mais c'est un probl\u00e8me\r\npour certains organisateurs.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:14:23\r\n{\\an1}Pour nous, il faut essayer\r\nd'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:18:07\r\n{\\an1}-Le festival annonce d\u00e9j\u00e0\r\nun jour de plus\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:21:14\r\n{\\an1}et la venue de C\u00e9line Dion\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:28:11\r\n{\\an1}-Cette nuit,\r\nGen\u00e8ve sera plong\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:33:08\r\n{\\an1}Le canton associ\u00e9 \u00e0 une centaine\r\nde communes vaudoises\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:37:00\r\n{\\an1}et frontali\u00e8res n\u2019allumeront pas\r\nleur \u00e9clairage public.\r\n\r\n00:24:37:05  00:24:39:23\r\n{\\an1}Objectif : sensibiliser la population\r\n\u00e0 l\u2019impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:24:40:04  00:24:41:21\r\n{\\an1}et red\u00e9couvrir le temps\r\nd\u2019une soir\u00e9e un ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:51:23\r\n{\\an1}Ana Silva, bonsoir.\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:54:20\r\n{\\an1}On voit encore des lumi\u00e8res de\r\nGen\u00e8ve derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:24:55:00  00:25:00:14\r\n{\\an1}Quel est l'objectif de cette\r\nop\u00e9ration ?\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:04:01\r\n{\\an1}-Sensibiliser \u00e0 l'impact\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:07:10\r\n{\\an1}de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:12:01\r\n{\\an1}Les lumi\u00e8res artificielles de notre\r\nville\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:17:11\r\n{\\an1}sont n\u00e9fastes pour la faune et la\r\nflore.\r\n\r\n00:25:17:15  00:25:20:11\r\n{\\an1}Les animaux sont stress\u00e9s et\r\nd\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n00:25:20:15  00:25:26:13\r\n{\\an1}Les hommes ont des troubles du\r\nsommeil.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:33:03\r\n{\\an1}L'autre impact, en ville on ne peut\r\nplus observer de ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:07  00:25:38:08\r\n{\\an1}Le but est de nous permettre de\r\nred\u00e9couvrir la Voie lact\u00e9e.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:13\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve allumera son\r\n\u00e9clairage public \u00e0 minuit\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:47:15\r\n{\\an1}pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:23\r\n{\\an1}Certains lieux resteront en\r\npermanence allum\u00e9s.\r\n\r\n00:25:51:03  00:25:54:02\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport o\u00f9 le stade par exemple.\r\n\r\n00:25:54:06  00:25:56:09\r\n{\\an1}-Ils ont besoin de lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:56:12  00:25:57:21\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:25:57:21  00:25:59:17\r\n{\\an1}\u00c9teindre c\u2019est bien, pour plusieurs\r\ncommunes neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n00:25:59:22  00:26:01:21\r\n{\\an1}c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:07:11\r\n{\\an1}Une mesure qui a pos\u00e9 des questions\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:09:15  00:26:14:13\r\n{\\an1}-Retrouver l'obscurit\u00e9:\r\n\u00e9cologique, beau et tendance.\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:18:21\r\n{\\an1}A Valangin (NE), depuis 2015,\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:27:03\r\n{\\an1}Entre 1h00 et 5h00 du matin,\r\ntous les lampadaires sont \u00e9teints.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:32:08\r\n{\\an1}-C'est une mesure phare\r\npour une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:26:39:18  00:26:43:14\r\n{\\an1}-On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:43:19  00:26:45:20\r\n{\\an1}Le canton de Neuch\u00e2tel exige\r\n\r\n00:26:46:01  00:26:49:05\r\n{\\an1}que ses communes maintiennent\r\nun \u00e9clairage aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:26:49:14  00:26:51:05\r\n{\\an1}-Ca nous demande une adaptation\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:52:23\r\n{\\an1}qui a un co\u00fbt r\u00e9el.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:03\r\n{\\an1}-Le prix de l'infrastructure\r\npour les passages pi\u00e9tons\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:01:18\r\n{\\an1}s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines\r\nde milliers de francs.\r\n\r\n00:27:01:23  00:27:04:15\r\n{\\an1}En Romandie,\r\n3 cantons n'imposent pas\r\n\r\n00:27:04:20  00:27:07:01\r\n{\\an1}l'\u00e9clairage syst\u00e9matique\r\ndes passages pi\u00e9tons,\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}sauf certains routes\r\n\u00e0 forte densit\u00e9.\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:11:17\r\n{\\an1}Les autres interdisent\r\nune extinction.\r\n\r\n00:27:11:22  00:27:14:23\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel a demand\u00e9\r\nun avis de droit \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:18:03\r\n{\\an1}et a transmis une directive\r\n\u00e0 ses communes.\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:20:16\r\n{\\an1}-S'il devait y avoir un accident\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:23:00\r\n{\\an1}sur un passage pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9,\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:32:23\r\n{\\an1}le propri\u00e9taire de la route pourrait\r\n\u00eatre interpell\u00e9 et \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:43:17\r\n{\\an1}-A Val-de-Ruz, on a d\u00e9cid\u00e9\r\nde tester un \u00e9clairage intelligent.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:46:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une complication du projet\r\n\r\n00:27:47:04  00:27:49:17\r\n{\\an1}mais nous avons voulu faire\r\n\r\n00:27:49:22  00:27:55:01\r\n{\\an1}bonne figure\r\n\u00e0 cette exigence cantonale.\r\n\r\n00:27:55:06  00:28:01:04\r\n{\\an1}On doit r\u00e9ussir\r\nl'extinction nocturne.\r\n\r\n00:28:01:15  00:28:04:22\r\n{\\an1}-La commune a pr\u00e9vu\r\nde d\u00e9bourser 160'000 frs\r\n\r\n00:28:05:03  00:28:09:14\r\n{\\an1}pour \u00e9teindre ses lampadaires,\r\nen garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:28:11:11  00:28:14:23\r\n{\\an1}-Avant dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie \"les Suisses\".\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:19:03\r\n{\\an1}Ce soir, nous partons\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:27:04\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de Susanne Matthey,\r\n87 ans, qui vit seule,\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:35:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce notamment\r\nau soutien de sa fille.\r\n\r\n00:28:37:01  00:28:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:14\r\n{\\an1}-Susanne Matthey aime la musique,\r\nlire et collectionner les peluches.\r\n\r\n00:28:48:19  00:28:52:16\r\n{\\an1}Elle a v\u00e9cu sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\net n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:56:03\r\n{\\an1}Mari\u00e9e pendant 60 ans,\r\nelle est veuve depuis trois ans.\r\n\r\n00:28:56:08  00:28:59:13\r\n{\\an1}Elle a deux filles\r\net une petite-fille.\r\n\r\n00:28:59:18  00:29:03:15\r\n{\\an1}Tous les vendredis,\r\nsa fille vient la chercher.\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:09:01\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\nfaire les courses de la semaine.\r\n\r\n00:29:09:22  00:29:14:11\r\n{\\an1}-Il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:17:20\r\n{\\an1}-J'ai de la peine.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:20:04\r\n{\\an1}Si elle ne me donne pas le bras,\r\n\r\n00:29:20:09  00:29:22:03\r\n{\\an1}je suis courb\u00e9e.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:29:04\r\n{\\an1}Je l'attends \u00e0 une place\r\net elle va chercher l'article.\r\n\r\n00:29:31:09  00:29:35:23\r\n{\\an1}-Aide pour les courses, la paperasse\r\net les transports chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:39:18\r\n{\\an1}B\u00e9atrice Ducommun est un rouage\r\nessentiel du quotidien de sa maman.\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:10\r\n{\\an1}Une mission qui lui prend du temps.\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:44:13\r\n{\\an1}Les proches aidants ont fourni\r\n\r\n00:29:44:18  00:29:48:11\r\n{\\an1}80 mios d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole\r\nen 2016, en Suisse.\r\n\r\n00:29:48:21  00:29:51:05\r\n{\\an1}-Des fois je suis fatigu\u00e9e.\r\n\r\n00:29:51:10  00:29:55:02\r\n{\\an1}Je me dis que je pourrais\r\n\r\n00:29:55:07  00:30:03:15\r\n{\\an1}demander un peu d'aide,\r\nmais je pr\u00e9f\u00e8re me d\u00e9brouiller seule.\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:07:08\r\n{\\an1}-En tant que personne \u00e2g\u00e9e,\r\nS.Matthey se sent bien en Suisse,\r\n\r\n00:30:07:12  00:30:09:22\r\n{\\an1}mais elle sait\r\nqu'elle a de la chance.\r\n\r\n00:30:10:09  00:30:13:00\r\n{\\an1}-Pour une personne sans enfant,\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:19:08\r\n{\\an1}c'est certainement plus difficile.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:22:05\r\n{\\an1}Je suis bien lotie.\r\n\r\n00:30:22:18  00:30:26:03\r\n{\\an1}-Niveau finances,\r\ndes op\u00e9rations des yeux\r\n\r\n00:30:26:08  00:30:27:23\r\n{\\an1}ont pes\u00e9 dans son budget.\r\n\r\n00:30:28:04  00:30:30:15\r\n{\\an1}Elle n'a pas le droit\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires;\r\n\r\n00:30:30:20  00:30:33:11\r\n{\\an1}la comptable de formation\r\nfait attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n00:30:33:15  00:30:35:02\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:38:22\r\n{\\an1}-Son petit plaisir,\r\nc'est le coiffeur.\r\n\r\n00:30:39:03  00:30:43:02\r\n{\\an1}Elle y va chaque semaine\r\ndepuis 40 ans.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:51:17\r\n{\\an1}-La coiffure, les v\u00eatements,\r\n\u00e7a nous aide \u00e0 accepter de vieillir.\r\n\r\n00:30:51:21  00:30:56:21\r\n{\\an1}-Ca va comme \u00e7a ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:57:11  00:31:00:20\r\n{\\an1}-Depuis deux ans, elle vit\r\ndans ce petit appartement encadr\u00e9.\r\n\r\n00:31:01:01  00:31:05:18\r\n{\\an1}Elle a acc\u00e8s \u00e0 un service de repas\r\net \u00e0 un num\u00e9ro d'urgence interne.\r\n\r\n00:31:05:23  00:31:13:15\r\n{\\an1}Autre avantage, les activit\u00e9s\r\norganis\u00e9es par la r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:31:13:20  00:31:17:03\r\n{\\an1}Pas question\r\nde rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n00:31:17:16  00:31:21:22\r\n{\\an1}-C'est important de voir du monde ?\r\n-J'aime ma solitude.\r\n\r\n00:31:22:03  00:31:26:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait plaisir\r\nde rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:38:07\r\n{\\an1}-La politique ne m'int\u00e9resse pas,\r\nje ne vais pas voter.\r\n\r\n00:31:38:11  00:31:42:01\r\n{\\an1}De toute fa\u00e7on,\r\nils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n00:31:42:06  00:31:50:03\r\n{\\an1}Ma petite voix\r\nne va pas changer grand-chose.\r\n\r\n00:31:50:08  00:31:54:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:55:02  00:31:59:02\r\n{\\an1}-Rendez-vous demain\r\npour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:31:59:07  00:32:02:03\r\n{\\an1}Nous nous rendrons\r\ncette fois \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:32:02:08  00:32:04:19\r\n{\\an1}dans une colocation\r\nmultig\u00e9n\u00e9rationnelle,\r\n\r\n00:32:05:00  00:32:07:14\r\n{\\an1}qui a choisi\r\nun mode de vie alternatif.\r\n\r\n00:32:08:18  00:32:14:16\r\n{\\an1}Pour Jacques Chirac, la Suisse\r\n\u00e9tait un pays qui ne comptait gu\u00e8re\r\n\r\n00:32:14:21  00:32:17:15\r\n{\\an1}mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup.\r\n\r\n00:32:17:20  00:32:23:22\r\n{\\an1}15 visites officielles en tout\r\net quelques perles m\u00e9morables.\r\n\r\n00:32:25:04  00:32:29:16\r\n{\\an1}-J.Chirac et la Suisse,\r\nune belle bourde diplomatique.\r\n\r\n00:32:30:05  00:32:35:11\r\n{\\an1}-Son conseiller lui souffle\r\nque c'est le ministre suisse\r\n\r\n00:32:35:16  00:32:39:03\r\n{\\an1}des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\net qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n00:32:39:12  00:32:42:17\r\n{\\an1}-Moi, je fais toute confiance\r\n\u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n00:32:43:04  00:32:47:11\r\n{\\an1}-Flavio Cotti l'accueille 3 ans\r\nplus tard en grande pompe \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:32:47:16  00:32:51:20\r\n{\\an1}La Suisse s'interroge alors\r\nsur ses relations avec l'Europe.\r\n\r\n00:32:52:06  00:32:54:11\r\n{\\an1}-Aux yeux des Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:32:54:16  00:32:56:12\r\n{\\an1}la Suisse porte les r\u00eaves\r\n\r\n00:32:56:17  00:33:03:05\r\n{\\an1}que l'Union europ\u00e9enne souhaite\r\nque vous vous rapprochiez d'elle.\r\n\r\n00:33:03:16  00:33:06:15\r\n{\\an1}-J.Chirac est venu\r\nplus de 15 fois en Suisse,\r\n\r\n00:33:06:20  00:33:09:18\r\n{\\an1}alors qu'il n'est encore\r\nque maire de Paris.\r\n\r\n00:33:09:23  00:33:14:19\r\n{\\an1}Il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n00:33:15:19  00:33:18:23\r\n{\\an1}-Je ne voudrais pas \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able\r\nenvers les Suisses,\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:22:02\r\n{\\an1}mais en mati\u00e8re de fromage,\r\nles Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:33:22:07  00:33:26:06\r\n{\\an1}n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir\r\nde personne.\r\n\r\n00:33:26:11  00:33:28:17\r\n{\\an1}Nous fabriquons les meilleurs\r\net depuis si longtemps.\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:32:16\r\n{\\an1}-En 1995, il reprend les essais\r\nnucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:33:32:21  00:33:37:05\r\n{\\an1}Pour protester, l'\u00e9quipe suisse\r\nde football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n00:33:37:10  00:33:43:17\r\n{\\an1}J.Chirac irritera aussi\r\nles banquiers en proposant une taxe\r\n\r\n00:33:43:22  00:33:47:00\r\n{\\an1}sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:54:04\r\n{\\an1}-Je n'inscris pas ma r\u00e9flexion\r\ndans le courant davosien.\r\n\r\n00:33:55:11  00:33:59:08\r\n{\\an1}-Mais J.Chirac aimait la Suisse\r\net fut un fid\u00e8le soutien\r\n\r\n00:33:59:12  00:34:01:15\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:34:05:15  00:34:10:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le journal, rendez-vous sur\r\nRTS Deux avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:14:05\r\n{\\an1}sur l'innovation suisse en\r\ncollaboration avec la cha\u00eene TV5.\r\n\r\n00:34:14:10  00:34:17:19\r\n{\\an1}Tania Chytil et Jonas Schneiter\r\nseront en direct de l'EPFL\r\n\r\n00:34:18:00  00:34:22:17\r\n{\\an1}pour parler exoplan\u00e8tes,\r\nrobots et transport du futur.\r\n\r\n00:34:23:16  00:34:26:16\r\n{\\an1}Merci beaucoup de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:34:26:20  00:34:30:01\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\net puis \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:34:30:06  00:34:34:05\r\n{\\an1}avec ce titre: \"Sant\u00e9 en Suisse,\r\nqui veut gagner des millions ?\"\r\n\r\n00:34:34:10  00:34:37:03\r\n{\\an1}Suivez-nous sur Twitter: 1930 RTS.\r\n\r\n00:34:37:08  00:34:39:15\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:34:40:10  00:34:45:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, B.Beltr\u00e9,\r\nV.Born-Dard, A.Huber, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052800\r\nDate de transcription : 28-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:44) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30 La France perd un monument politique, l'ancien pr\u00e9sident Jacques Chirac est mort, il avait 86 ans, son histoire \u00e9pouse celle du cercle si\u00e8cle dernier en France, nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires, les duels implacables contre Mitterrand les trahisons politiques l'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush, son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:01:50) [96%] : \r\nEn tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:51 > 0:01:58) [95%] : \r\nDes hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux, aujourd'hui en France et partout dans le monde, nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:35) [93%] : \r\n\u00e0 Berne la session se termine dans les larmes d'\u00e9motion pour beaucoup de parlementaires qui quittent la politique, l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons aujourd'hui en mati\u00e8re de sant\u00e9 Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer un bilan oui un bilan pas terrible, mais vous verrez, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 sur la fin, merci beaucoup, Pierre, la Suisse est peut-\u00eatre victime d'une indigestion de culture estivale, les temps sont durs pour certains festivals, la F\u00eate des vignerons Paleo l'op\u00e9ra d'Avenches n'ont pas toujours r\u00e9uni le public esp\u00e9r\u00e9, notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore d'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:52) [97%] : \r\nLa vue sera sans doute spectaculaire cette nuit a Gen\u00e8ve le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconv\u00e9nients : c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de Val-de-Ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:02:58) [98%] : \r\nNous venons de vivre un temps de graves inqui\u00e9tudes pour la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:08) [96%] : \r\nMais ce soir, dans un grand \u00e9lan, la France a r\u00e9affirm\u00e9 son attachement aux valeurs de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:15) [93%] : \r\nC'\u00e9tait sa victoire en 2002 face \u00e0 Jean-Marie Le Pen, Jacques Chirac, est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:32) [97%] : \r\nDe 86 ans, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies deux mandats pr\u00e9sidentiels deux fois Premier ministre trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti, son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:44) [94%] : \r\nLa vie politique de Jacques Chirac est celle d'un personnage de roman, retour sur cette carri\u00e8re qui a fait de lui le cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:12) [95%] : \r\nJeune efficace et terriblement ambitieux tels appara\u00eet Jacques Chirac parti tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate des plus hauts sommets de l'\u00e9tat grand travailleur, feignant la d\u00e9sinvolture mais pour monter au firmament, il faut s'assurer une base solide, ce sera la corr\u00e8ze le d\u00e9partement d'origine de ce parisien avant tout citadin qui n'aura aucun mal \u00e0 flatter le cul des vaches selon la c\u00e9l\u00e8bre formule pour gagner des voix, une b\u00eate politique qui tient plut\u00f4t du grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:28) [85%] : \r\nQui, il a de l'app\u00e9tit, l'ambition est un grand app\u00e9tit est comme \u00e7a s'arrose effectivement madame vous venez-vous de mettre un peu d'champagne auquel on pr\u00eate une vie priv\u00e9e active et dynamique, l\u00e0 aussi, un peu conqu\u00e9rant patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nSaisi dans son intimit\u00e9 dans une exceptionnelle s\u00e9quence de Temps pr\u00e9sent clair Jacques Chirac devenu 1er ministre de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing se cache \u00e0 peine de cette image qui lui colle \u00e0 la peau si j'avais du temps j'occuperais de mes enfants parce que je ne vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:04) [95%] : \r\nCe qu'il vise, c'est l'\u00e9lys\u00e9e mis en selle par Georges Pompidou, venu \u00e0 la politique sous de Gaulle, il lui faudra \u00e9carter son principal rival \u00e0 droite le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing qui l'a fait \u00e9lire en sabotant la candidature de Jacques Chaban-Delmas, l'h\u00e9ritier goal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:08) [92%] : \r\n1er ministre Il d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:13) [93%] : \r\nSe lance \u00e0 la conqu\u00eate de la mairie de Paris, rampe de lancement, mais aussi source d'ennuis Judith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:36) [96%] : \r\nEn 1981 il se pr\u00e9sente et permet la victoire de Fran\u00e7ois Mitterrand contre Giscard s'en suivent alors 14 ann\u00e9es o\u00f9 il sera tour \u00e0 tour 1er ministre de cohabitation et principal opposant, symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face m\u00e9morable de la campagne de 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:43) [92%] : \r\nVous pouvez-vous vraiment contester ma version des choses en me regardant dans les yeux, Jean-Louis yeux je la conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:53) [91%] : \r\nFort caricatur\u00e9 en super- menteur par les Guignols de l'info, qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire avec son c\u00e9l\u00e8bre mange des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:05:53) [80%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:02) [96%] : \r\nJacques Chirac aura pu v\u00e9rifier l'adage : gardez-moi de mes amis, mes ennemis je m'en charge, pour arriver \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:11) [96%] : \r\nC'est \u00c9douard Balladur, son ami de 30 ans qui aura cru que son heure \u00e9tait venue, \u00eatre dans le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:14) [96%] : \r\nC'est avoir un destin de feuille morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:38) [95%] : \r\n\u00e0 la 2\u00e8me en 2002, c'est l'\u00e9lectrochoc Le Pen Chirac se retrouve au 2\u00e8me tour contre le leader d'extr\u00eame droite qu'il ex\u00e8cre, il gagne haut la main mais ne saura pas profiter de cette unit\u00e9 nationale pour r\u00e9former le pays, les partisans de Jacques, il est vrai que Jacques Chirac ne laissera pas de grande trace dans l'histoire, par ses actes, mais plut\u00f4t par ses mots : la condamnation de Vichy du r\u00e9chauffement climatique et de la guerre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:38 > 0:06:44) [95%] : \r\nLa France regrette cette action engag\u00e9e sans l'aval des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:52) [92%] : \r\nAffaibli par un AVC, c'est un homme diminu\u00e9 qui laisse le pouvoir \u00e0 Nicolas Sarkozy, \u00e0 qui il ne pardonnera jamais son soutien \u00e0 Balad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:05) [96%] : \r\nUne maladie qui l'emp\u00eache de participer \u00e0 son proc\u00e8s, o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec sursis pour les emplois fictifs de la Ville de Paris, mais qui lui donne aussi toutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:15) [97%] : \r\n\u00e0 tous petits pas Jacques Chirac quitte la sc\u00e8ne dont il fut l'un des plus brillants premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:26) [96%] : \r\nBonsoir Alain Jupp\u00e9 bonsoir, merci de nous recevoir, vous \u00eates dans les locaux du du Conseil constitutionnel \u00e0 Paris, on a beaucoup dit que vous avez perdu un p\u00e8re en Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:54) [93%] : \r\nNous avions c'est vrai Jacques Chirac et moi depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies une relation assez unique dans la vie politique, qui \u00e9tait une relation de confiance, de fid\u00e9lit\u00e9 d'affection, on peut parler peut-\u00eatre de relation filiale bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge de justifie pas tout \u00e0 fait cette appr\u00e9ciation en tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:01) [87%] : \r\nQu'est-ce qu'il vous a dit la premi\u00e8re fois, vous vous \u00eates vu Alain Jupp\u00e9 c'\u00e9tait une rencontre assez sp\u00e9cial, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:23) [89%] : \r\nOui, ben demander tr\u00e8s vite si j'avais envie de me lancer en politique, j'\u00e9tais entr\u00e9 comme conseiller technique charg\u00e9 des questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res \u00e0 son cabinet mais vous voyez bien que j'\u00e9tais tent\u00e9e par l'engagement politique et c'est l\u00e0 qu'il m'a dit je ne se perd, que ma m\u00e9moire ne me ne me trompe pas pour faire de la politique, il faut aimer t\u00e2ter le cul des vaches, et ce qu'il faisait en Corr\u00e8ze \u00e7a territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nC'\u00e9tait vu de Suisse particuli\u00e8rement un animal politique extraordinaire, Jacques Chirac, Alain Jupp\u00e9, il avait le moyen de, de, d'\u00e9tablir la connexion avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:09:04) [91%] : \r\nOui, d'abord, il avait eu d'\u00e9nergie et une combativit\u00e9 et une volont\u00e9 hors du commun et j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la fa\u00e7on dont il conduisait en particulier les compagnies \u00e9lectoral, mais en m\u00eame temps il avait cette proximit\u00e9 et cette bienveillance cette empathie avec les gens, je l'ai vu l\u00e0 aussi dans le 18\u00e8me arrondissement o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lue un peu \u00e7a houlette puisqu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, maire de Paris, c'est peut-\u00eatre lui qui m'a appris \u00e0 serrer les Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:13) [96%] : \r\nSon principal sa principale r\u00e9alisation son h\u00e9ritage, c'est cette opposition \u00e0 la guerre du Golfe, quand il a os\u00e9 dire non aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:39) [92%] : \r\nC'est un de ses h\u00e9ritages oui parce qu'il connaissait bien le Perrin parce qu'il connaissait bien le monde arabe, parce qu'il y avait dans le gaullisme, une tradition de ce qu'on appelait la politique arabe de la France qu'il a compris tr\u00e8s vite que l'utilisation de la force arm\u00e9e entra\u00eenerait beaucoup plus de dommages que de r\u00e9alisation positive et contre vents et mar\u00e9es, il a pris cette position historique mais il y a bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:10:04) [92%] : \r\nNous, engagement de sa part ou bien d'autres prises de position de sa part qui marque aussi l'histoire de France, je pense en particulier \u00e0 son fameux discours de 1995 sur la rafle du Vel il faut, pour la premi\u00e8re fois, il a reconnu les responsabilit\u00e9s de la France dans l'antis\u00e9mitisme, la rafle des juifs et je peux vous dire que \u00e7a a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la communaut\u00e9 juive fran\u00e7aise encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:17) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Jupp\u00e9, pour conclure, en un mot, on a beaucoup d'\u00e9crits, de Gaulle comme la figure du p\u00e8re Mitterrand aussi en partie ce qu'on peut dire de Chirac, c'est un peu le grand fr\u00e8re, on a de l'affection mais il \u00e9nerve aussi un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:43) [95%] : \r\nIl a pu faire, parce que quand on fait de la politique militante on s'attire toujours des hostilit\u00e9s mais je dois dire qu'aujourd'hui l'opinion publique fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral lui vouent une sympathie et je dirais m\u00eame une affection tr\u00e8s profonde, il suffit de voir les hommages qui viennent aujourd'hui de tous les c\u00f4t\u00e9s de la classe politique et surtout je crois des profondeurs du peuple fran\u00e7ais, merci beaucoup Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:46) [71%] : \r\nMerci \u00e0 cet entretien, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:11:00) [94%] : \r\nCet entretien qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, les amis, les adversaires, parfois m\u00eame les ennemis de Jacques Chirac, lui ont rendu hommage aujourd'hui Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:07) [99%] : \r\nUn premier hommage une premi\u00e8re minute de silence observ\u00e9e ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:16) [96%] : \r\nRecueillement au coeur du parlement mais aussi \u00e0 la Mairie de Paris, l\u00e0 o\u00f9 Jacques Chirac a r\u00e9gn\u00e9 durant plus de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:28) [93%] : \r\nParis est en deuil : je suis profond\u00e9ment \u00e9mu et attrist\u00e9 d'apprendre que le pr\u00e9sident Jacques Chirac nous a quitt\u00e9 il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:34) [97%] : \r\nDe droite ou de gauche, la classe politique fran\u00e7aise aujourd'hui quasi unanime pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:40) [88%] : \r\nLes Fran\u00e7ais, quelles que soient leurs convictions perd aujourd'hui un homme d'\u00c9tat mais aussi un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:44) [97%] : \r\nLes hommages aussi de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:54) [91%] : \r\nLa France a perdu un grand d\u00f4me d'\u00c9tat totalement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 la coop\u00e9ration internationale et je lui rends hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:54 > 0:12:05) [90%] : \r\nIl \u00e9tait un formidable partenaire et ami pour nous Allemands et pour moi, personnellement, je pleure avec sa famille et avec le peuple fran\u00e7ais un si grand homme d'\u00c9tat et europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:13) [95%] : \r\nDes puissants aux simples passants devant son domicile rendent ainsi hommage \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 l'histoire de la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:19) [96%] : \r\nJean-Philippe Schaller, il a marqu\u00e9 l'histoire mais c'est vraiment une autre histoire d'un peu l'impression que c'est une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:53) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, alors il incarne vraiment le une \u00e9poque totalement r\u00e9volue, si l'on excepte son rival historique Giscard, il incarne ces fauves politique \u00e0 l'app\u00e9tit insatiable et jamais avare d'un petit clin d'oeil \u00e9grillard en souvenir de son surnom 5 minutes douche comprise mais aussi cultivant des jardins secrets, l'amour des arts premiers, avec le mus\u00e9e du quai Branly et, surtout aussi, cultivant la discr\u00e9tion sur sa vie priv\u00e9e avec le drame de \u00e7a de sa fille a\u00een\u00e9e, alors \u00e9videmment aujourd'hui avec Macron a chang\u00e9 de logiciel, la vie politique est en Direct au rythme des r\u00e9seaux sociaux des cha\u00eenes d'info en continu, qui ont d'ailleurs permis \u00e0 ce surdou\u00e9 quasi inconnu d'\u00e9merger en \u00e0 peine un an tout contraire de tout, la tr\u00e8s grande conqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:53 > 0:12:57) [89%] : \r\nEn attendant, c'est normal, les hommages \u00e0 oublier la part d'ombres et Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:34) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai que de gauche \u00e0 droite en passant par les \u00e9colos et Le Pen, c'est vraiment une pluie d'hommages quasi unanime effectivement derri\u00e8re ce portrait ou en couleurs, il y a des zones d'ombre, on a parl\u00e9 de cette condamnation \u00e0 2 ans pour une affaire d'emplois fictifs, il y a eu beaucoup d'autres affaires, l'homme est lui aussi sur ce concept de la fracture sociale en 95 a pas attendu longtemps pour revenir \u00e0 du lib\u00e9ralisme et tant pis pour les pauvres qui avaient vot\u00e9 pour lui et c'est aussi ce m\u00eame homme qui a reconnu, on l'a vu le le le r\u00f4le de Vichy dans la d\u00e9portation des juifs qui, devant des immigr\u00e9s peut parler de de bruits et d'odeurs dans un discours limite raciste, alors c'est vrai, Chirac est le symbole de cette glorification de la politique \u00e0 la fran\u00e7aise avec ses grandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:39) [95%] : \r\nEt S\u00e9bastien il y a quelque chose d'extraordinaire chez Mitterrand aussi, c'est cette capacit\u00e9 de survie tomber, se relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:48) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, alors on l'a vu, hein 14 ans pour arriver \u00e0 le Graal en France, la conqu\u00eate du pouvoir, et apr\u00e8s 2 mandats, o\u00f9 il n'a pas fait grand chose, il faut bien le reconna\u00eetre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:13) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe et puis ce soir, ne manquez pas juste apr\u00e8s Temps pr\u00e9sent le reportage le clan Chirac, une famille au coeur du pouvoir, ce sera sur RTS retour en Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9, pour des dizaines de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux c'est le temps des adieux, ils sont 20 pourcent \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter aux \u00e9lections et parmi ceux qui quitteront d\u00e9finitivement le parlement demain, figurent des personnalit\u00e9s de la politique suisse Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:14 > 0:14:30) [96%] : \r\nC'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 l'abri des regards indiscrets Une simple coursive du palais f\u00e9d\u00e9ral que Jean-Ren\u00e9 Fournier privil\u00e8ge de pr\u00e9sident a transform\u00e9 en terrasse privative aux couleurs valaisannes Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:30 > 0:14:42) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, vous voyez, j'ai invit\u00e9 le personnel du service parlementaires avec pour une raclette bien chez nous, comme \u00e7a, de mani\u00e8re \u00e0 aussi les remercier pour leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:43 > 0:14:58) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 50 parlementaires si\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois, \u00e0 l'instar de Robert Kramer 12 ans qu'il tire ses valises remplies de dossiers de plus en plus complexes \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berne le Verts Genevois se sentait bien seul \u00e0 faire de l'environnement, sa priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:11) [92%] : \r\nVous \u00eates vraiment per\u00e7u comme un OVNI, vous apparaissez pour que le farfelu, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 en tout cas pour quelqu'un qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes, c'est plus le cas, disons depuis 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:11 > 0:15:18) [97%] : \r\nOui, la politique a chang\u00e9 et pas seulement en mati\u00e8re de protection de l'environnement, tous ou presque s'accordent sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:31) [87%] : \r\nPolitique suisse s'est polaris\u00e9e, la politique s'est durcie, les fronts se sont durcis, tout a contribu\u00e9 au durcissement il y a une un durcissement des fronts qui est li\u00e9e notamment \u00e0 l'apparition de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:32 > 0:15:39) [96%] : \r\nFigure de l'UDC aussi sur le d\u00e9part, Adrienne Amstutz assume cette mani\u00e8re de faire de la politique pour lui, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:40 > 0:15:54) [91%] : \r\nPetit M\u00e9t\u00e9or Les et Light, la couverture m\u00e9diatique de la politique est devenue aussi plus intense, nous sommes submerg\u00e9s d'informations et on se pr\u00e9occupe trop des questions de d\u00e9tail au lieu de se pr\u00e9occuper des grandes questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:22) [95%] : \r\nPris dans la tourmente des \u00e9lus abandonnent la sc\u00e8ne politique et ne souhaite plus en parler, Guillaume Barazzone, l'affaire de ses notes de frais G\u00e9raldine Savary promise \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence des \u00e9tats, il n'en sera rien suite \u00e0 la pol\u00e9mique sur le financement de ses campagnes, elle s'en va et puis il y a la maladie Atteint d'un cancer, Beno\u00eet Genecand quitte le parlement baisser de rideau derniers rangements, avec nostalgie, mais peu de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:24 > 0:16:32) [99%] : \r\nCar quitter ces lieux c'est aussi gagner du temps pour soi, pour sa famille ou tout simplement pour continuer \u00e0 faire de la politique ailleurs autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:35 > 0:16:43) [90%] : \r\nUn Pierre N\u00e9bel c'est la fin des haricots entendu Alice Glauser c'est la fin de la l\u00e9gislature, on a beaucoup dit l\u00e9gislature pour rien, rien ne s'est fait parce que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:18) [89%] : \r\nIl y a 6 mois, je vous aurais dit que oui, oui, bien s\u00fbr, le bilan de cette l\u00e9gislature, il il est mis\u00e9rable, le dossier europ\u00e9en, il en est un blocage total, la r\u00e9forme des retraites, c'est un Champ de ruines, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 n'est toujours pas sous toit etc etc, aujourd'hui je serais comme un tout petit peu plus nuanc\u00e9, le 19 mai dernier, le peuple a approuver le paquet RFFA on a mis un sparadrap sur les finances de l'AVS il y en a r\u00e9gl\u00e9 la question, la fiscalit\u00e9 des entreprises, ce n'est pas fantastique sont partis provisoire mais quand m\u00eame dans le dernier sprint on a r\u00e9solu de gros probl\u00e8mes et le bilan du parlement et c'est quand m\u00eame un peu am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:18 > 0:17:22) [78%] : \r\nEt ce qui s'en vont, disent que la polarisation augmenter ou confirm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:17:57) [92%] : \r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, vous savez, c'est vraiment une des choses \u00e0 retenir de cette l\u00e9gislature, c'est que les rares solutions au probl\u00e8me vraiment complexe, elles sont venues du Conseil des \u00c9tats, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'arri\u00e8re- chambre du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 quelques s\u00e9nateurs influents se sont tendu la main, au-del\u00e0 des lignes de parti pour faire un deal : je pense par exemple \u00e0 l'application de l'initiative sur l'immigration de masse c'est quelque chose qu'il aurait \u00e9t\u00e9 presque impossible \u00e0 faire au Conseil national o\u00f9 cette polarisation et l'affaiblissement du centre ont rendu beaucoup plus difficile aujourd'hui, la recherche de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:57 > 0:18:14) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre et puis l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions de ce Parlement f\u00e2che les cantons apr\u00e8s 10 ans de d\u00e9bats, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9partir diff\u00e9remment la facture des soins m\u00e9dicaux entre les assureurs et les cantons, une d\u00e9cision qui soul\u00e8ve de vives protestations Patrick Le Fort et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:27) [97%] : \r\nOn en parle depuis 10 ans, red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons et des assureurs au moment de r\u00e9gler la facture, techniquement, on appelle \u00e7a le financement moniste des prestations de soins, politiquement, c'est plus simple, on peut parler de petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:28 > 0:18:33) [98%] : \r\nC'est pire qu'une privatisation c'est une privatisation des b\u00e9n\u00e9fices avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:19:06) [95%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui, on fait la distinction entre les soins stationnaires, c'est-\u00e0-dire qui n\u00e9cessitent au moins une nuit d'hospitalisation et les soins ambulatoires pour la facture, c'est 45 pourcent \u00e0 charge des cantons et 55 pourcent pour les assureurs, quand on parle de soins stationnaires pour les soins ambulatoires, c'est 100 pourcent \u00e0 charge des caisses maladie dont le nouveau syst\u00e8me on additionne tous les soins plus de distinguo facture globale et nouvelle r\u00e9partition 25 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s pour les cantons 75 pourcent pour les assureurs pour les caisses maladie satisfaction, on tape sur plus d'une centaine de millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:06 > 0:19:24) [95%] : \r\nC'est une d\u00e9cision qui va profiter aux payeurs de primes, \u00e7a va permettre de freiner la hausse des primes \u00e0 court terme \u00e0 long terme, \u00e9videmment, il faudra encore d'autres mesures comme des planifications hospitali\u00e8res supra- cantonale un meilleur pilotage des admissions des m\u00e9decins de la part des comptoirs et aussi une baisse du prix des m\u00e9dicaments, en particulier des des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:27) [97%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des cantons, en revanche on est f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:28 > 0:19:44) [92%] : \r\nJe pense qu'aujourd'hui les cantons se rendent compte qu'on leur demande de payer toujours davantage, qu'on leur donne toujours moins de contr\u00f4le, ils vont devoir tout simplement passer \u00e0 la caisse verser leur argent en mains des assureurs et ce sont les assureurs qui d\u00e9finitivement vont prendre les cl\u00e9s de la maison sant\u00e9 dans ce pays le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:55) [97%] : \r\nConseil des \u00e9tats devra \u00e0 son tour se prononcer et d\u00e9j\u00e0 une menace de r\u00e9f\u00e9rendum est brandie par les cantons si dans le calcul de r\u00e9partition, les soins \u00e0 domicile ou en EMS ne sont pas pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:56 > 0:20:24) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat, lui, refuse d'interdire la burqa ou le niqab, l'initiative de la droite dure, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 ce matin, les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre- projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es, le dossier passe au National le parlement qui s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un savoureuse exercice linguistique aujourdhui les parlementaires \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur, le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9 Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:42) [84%] : \r\nCar \u00e9cart ce coll\u00e8gue Delecole cha\u00eene nationale, une journ\u00e9e qui commence par du romanche \u00e0 la tribune du bon, du romanche valaisan abandonner sa langue maternelle, un exercice qui a ses avantages, qu'on est d\u00e9j\u00e0 moins bavard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:42 > 0:20:49) [94%] : \r\nBeaucoup plus concis et puis souvent, c'est de cette mani\u00e8re qu'on qu'on r\u00e9ussira \u00e0 convaincre aussi parce que chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:21:04) [84%] : \r\nOn n'est pas un autre parlement en 2 en Europe toute la monde ou on switch avec les langues et puis il y a pas une langue plus important que l'autre et allemand c'est et un petit peu plus qui m'en parle allemand, mais, mais c'est pas un probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:11) [95%] : \r\nPas un probl\u00e8me, surtout quand on fait partie de la langue majoritaire mais quand, comme ce Vaudois, on ne ma\u00eetrise pas tout \u00e0 fait l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:12 > 0:21:22) [88%] : \r\nEffectivement, si vous voulez \u00e9voluer au Champ f\u00e9d\u00e9ral dans les commissions influenc\u00e9 dans le d\u00e9bat et est, il est \u00e9vident que vous devez savoir ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:22 > 0:21:29) [83%] : \r\nMalgr\u00e9, avantages, donc pour les Al\u00e9maniques qui se plaignent gentiment de la fain\u00e9antise linguistique des quelques 20 pour 100 de Welsch au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:42) [81%] : \r\nUne probl\u00e8me ce seulement si vous commencez \u00e0 en parler en fran\u00e7ais, \u00e7a reste au joueur veut parler apr\u00e8s quelques mois, avec moins de Suisse romande, en allemand, alors il parle fran\u00e7ais, alors on parle la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:48) [96%] : \r\n\u00e0 l'initiative d'Helvetia Latina, les parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 changer de langue pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:22:00) [89%] : \r\nAujourd'hui les germanophones qui deviendront un peu latin, c'\u00e9tait un des th\u00e8mes qui sur lesquels j'ai mis l'axe cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, celle de la d\u00e9fense des langues, des cultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:03) [97%] : \r\nTous n'ont pas jou\u00e9 le jeu, mais certains se sont donn\u00e9s de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:10) [84%] : \r\nOn sait cela, c'est une longue fantastique, c'est magnifique, alors l'amour, c'est la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:13) [99%] : \r\nEt apr\u00e8s tout, c'est juste une histoire de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:32) [92%] : \r\nLes probl\u00e8mes de la F\u00eate des Vignerons du festival d'op\u00e9ra d'Avenches rappelle la difficult\u00e9 pour les festivals a surnager dans l'oc\u00e9an d'offres culturelles qui se d\u00e9versent sur la Suisse romande Pal\u00e9o F\u00eate des Vignerons Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, non je n'ai plus la concurrence est de plus en plus rude vont Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:34 > 0:23:05) [96%] : \r\nUne offre culturelle foisonnante cet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande, si on prend certains des grands \u00e9v\u00e9nements comme le Pal\u00e9o Festival le Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, le Cirque du Soleil et la F\u00eate des Vignerons, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 885000 billets mis en vente, mais \u00e0 l'heure du bilan certaines manifestations comme la F\u00eate des Vignerons le Pal\u00e9o Festival et le Festival Op\u00e9ra en F\u00eate ont attir\u00e9 moins de visiteurs qu'esp\u00e9r\u00e9, au point qu'\u00e0 Avenches le rendez- vous d'art lyrique est suspendu et n'aura pas lieu en 2020, faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:21) [92%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est que le porte- monnaie des spectateurs n'est pas extensibles \u00e0 l'infini et il y a eu cette ann\u00e9e probablement un exc\u00e8s de d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et surtout une concurrence sur les prix avec des prix relativement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:21 > 0:23:32) [95%] : \r\nLa manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu des \u00e9ditions compliqu\u00e9es n'arrivant pas \u00e0 renouveler son public, chaque ann\u00e9e, d'autres festivals sont en difficult\u00e9, mais ce qu'on peut dire pour autant qu'il y a trop d'offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:32 > 0:23:47) [91%] : \r\nPour l'instant n'est pas en situation de crise, il faut aussi dire que ma foi, c'est comme tout produit \u00e9conomique, il y en a qui progresse et il y en a qui diminue, il y a certains produits qui ne correspond plus \u00e0 ce qu'on attend aujourd'hui et puis ma foi pas, ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre, en tout cas devoir se redimensionner \u00e7a \u00e7a fait partie du, d'un processus qui est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:47 > 0:23:58) [96%] : \r\nAvec parfois des erreurs de parcours comme le reconna\u00eet Pal\u00e9o qui a vendu cette ann\u00e9e 1600 billets de moins alors que la manifestation affichait complet depuis 19 ans, mais pas de quoi s'alarmer pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:58 > 0:24:15) [94%] : \r\nEn Suisse, on est champion du monde du nombre de festivals au kilom\u00e8tre carr\u00e9, il y a une offre tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, alors c'est c'est positif pour la Suisse Romande mais c'est un probl\u00e8me pour un certain nombre d'organisateurs, donc je pense qu'il va y avoir un certain nombre de r\u00e9glages probablement et pour nous, ben faut essayer d'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:21) [97%] : \r\nEt pour \u00eatre les meilleurs le festival annonce d\u00e9j\u00e0 un jour en plus et la venue de C\u00e9line Dion, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:50) [93%] : \r\nLa nuit s'annonce \u00e9toil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou le canton s'appr\u00eate \u00e0 se plonger dans le noir quasi total cette nuit, Gen\u00e8ve, une centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse ANA Silva, vous \u00eates en Direct du sommet du Sal\u00e8ve on voit encore des lumi\u00e8res d'ailleurs de de Gen\u00e8ve derri\u00e8re vous, on voit encore quelques-unes, quel est l'objectif de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:53 > 0:25:50) [92%] : \r\nBonsoir, Philippe h\u00e9 bien en fait l'objectif, c'est v\u00e9ritablement de sensibiliser \u00e0 l'impact, ou plut\u00f4t aux impacts de cette pollution lumineuse, s'il faut dire que les lumi\u00e8res artificielles de de non- ville sont absolument des fastes pour les rythmes biologiques de la faune, de la flore, mais \u00e9galement de l'homme, les animaux par exemple sont stress\u00e9s d\u00e9boussol\u00e9s chez l'homme, on observe des troubles du sommeil et sur le long terme, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 enfin l'autre impact\u00e9es bien c'est tout simplement qu'en ville, on n'est plus en mesure d'observer un ciel \u00e9toil\u00e9 et c'est justement l'objectif de cette initiative, c'est nous permettre de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la voie lact\u00e9e enfin derni\u00e8re information un peu plus pratique, le canton de Gen\u00e8ve allumera son \u00e9clairage public ce soir \u00e0 minuit pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et certains lieux strat\u00e9giques du canton resteront permanence c'est le cas notamment de l'a\u00e9roport, bien s\u00fbr, de la prison de longs et du Stade de la Praille qui accueille ce soir un match de football entre Servette et Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:26:08) [96%] : \r\nOui, ils ont besoin de lumi\u00e8re encore merci beaucoup ANA Silva et puis \u00e9teindre c'est bien mais pour plusieurs communes neuch\u00e2teloises c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, une mesure qui ne s'est pas faite sans poser de multiples questions, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des passages pi\u00e9tons explications Johann Metry et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:10 > 0:26:15) [96%] : \r\nRetrouvez l'obscurit\u00e9 c'est \u00e9cologique, c'est beau et partout dans le monde, c'est un peu tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:16 > 0:26:16) [79%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:16 > 0:26:26) [92%] : \r\nSuisse \u00e0 Valangin depuis 2015 c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, ici, entre une heure et 5 heures du matin, on \u00e9teint tous les lampadaires publics et tous les monuments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:33) [97%] : \r\nPour la population, c'est une une mesure phare en faveur d'une une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:33 > 0:26:47) [96%] : \r\nLa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9clairage public a baiss\u00e9 de 20 pourcent soit de 120 francs par mois, mais depuis peu, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton de Neuch\u00e2tel exige que ses communes maintiennent un \u00e9clairage au passage pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:47 > 0:26:55) [96%] : \r\nD'un point de vue technique pour nous, \u00e7a demande une adaptation qui a un co\u00fbt r\u00e9el par rapport \u00e0 l'extinction d'\u00e9clairage public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:11) [97%] : \r\nLe prix de l'infrastructure pour ne garder que les passages pi\u00e9tons \u00e9clair\u00e9s s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs en Suisse romande, 3 cantons n'imposent pas d'\u00e9clairages syst\u00e9matiques, des passages pi\u00e9tons sauf sur certaines routes, notamment \u00e0 forte densit\u00e9, tous les autres cantons interdisent une extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:11 > 0:27:17) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel a demand\u00e9 un avis de droit son Universit\u00e9 et a transmis une directive \u00e0 ses communes, pour les mettre en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:18 > 0:27:31) [97%] : \r\nSi effectivement il devait y avoir un accident sur un passage pour pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9, le propri\u00e9taire de la route respectivement l'autorit\u00e9 qui r\u00e9alise l'am\u00e9nagement pourrait \u00eatre interpel\u00e9e et \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:33 > 0:27:44) [95%] : \r\nR\u00e9sultat : \u00e0 Val-de-Ruz, autre commune neuch\u00e2teloise qui veut \u00e9teindre tous ses lampadaires, on a d\u00e9cid\u00e9 de tester d'ici 2020, un \u00e9clairage intelligent sur une partie de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:44 > 0:28:01) [95%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait pour nous une complication du projet, mais nous avons aussi voulu faire bonne figure \u00e0 cette \u00e0 cette exigence cantonale parce que pour nous, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait de r\u00e9ussir l'infraction nocturne et \u00e7a faisait partie du projet finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:01 > 0:28:09) [99%] : \r\nCette commune de 17000 habitants a donc pr\u00e9vu de d\u00e9bourser 160000 francs pour \u00e9teindre tous ses lampadaires publics tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:11 > 0:28:35) [93%] : \r\nEt voici l'avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les Suisses \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nos journalistes sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de citoyens et citoyennes de notre pays pour d\u00e9crypter leur quotidien et leur pr\u00e9occupation ce soir, nous partons dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la rencontre de Suzanne Matthey 87 ans, elle vit seule, gr\u00e2ce notamment au soutien de sa fille, Matthieu Oppliger \u00c9lodie Bott\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:41 > 0:28:42) [82%] : \r\nSes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:44 > 0:29:08) [90%] : \r\nSuzanne aime \u00e9couter de la musique, lire et collectionner les peluches, elle a v\u00e9cu toute sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel et n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse, m\u00eame pour les vacances, mari\u00e9 pendant 60 ans elle est veuve depuis 3 ans tr\u00e8s entour\u00e9e par sa famille, elle a 2 filles et une petite fille tous les vendredi, c'est le m\u00eame programme, B\u00e9atrice, l'une de ses filles, vient la chercher pour une journ\u00e9e bien remplie, premi\u00e8re \u00e9tape, faire les courses pour la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:09 > 0:29:14) [90%] : \r\nLe truc il est, il est l\u00e0, mais c'est trop pr\u00e8s, je pense qu'il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:16 > 0:29:31) [89%] : \r\nJ'ai de la peine, voyez, si elle ne donne pas le bras je suis puis pourquoi emp\u00eacher un peu les embouteillages, Anne-Laure Jumet enfin une place qu'elle va vite chercher ailleurs, mais je dirais en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:31 > 0:29:47) [96%] : \r\nEt pour les courses, mais aussi pour la paperasse et les transports chez le m\u00e9decin, B\u00e9atrice Ducommun est un rouage essentiel du quotidien de sa maman, une mission qui lui tient \u00e0 coeur, mais qui prend du temps, les proches aidants fournit 80 millions d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole en 2016 en Suisse, pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:47 > 0:30:03) [88%] : \r\nC'est vrai que, des fois, je suis un peu, je suis un peu fatigu\u00e9 et puis je me dirais je me dis des fois oui c'est vrai, je ferai peut-\u00eatre de vous en dire un peu des 2, mais finalement non, je pr\u00e9f\u00e8re encore pour l'instant me d\u00e9brouiller seul on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:03 > 0:30:08) [89%] : \r\nEn tant que personnes \u00e2g\u00e9es Suzanne, ce sont bien en Suisse, mais elle sait aussi qu'elle a de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:08 > 0:30:23) [83%] : \r\nIls pourront persuasif vraiment seul, qu'il n'a pas d'enfant qui \u00e9tait assez pay\u00e9 comme \u00e7a c'est certainement plus difficile, mais moi je suis \u00e0 l'autre, introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:23 > 0:30:33) [94%] : \r\nNiveau finance plusieurs op\u00e9rations des yeux ont pes\u00e9 r\u00e9cemment dans son budget, elle n'a pas droit \u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires, la comptable de formation, fais attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:33 > 0:30:36) [99%] : \r\nBonjour, Christine bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:36 > 0:30:43) [93%] : \r\nSon petit plaisir, justement, c'est le coiffeur, elle y va chaque semaine depuis 40 ans et n'a jamais rat\u00e9 un seul rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:43 > 0:30:52) [90%] : \r\nBon, moi, la coiffure, la bouche et les v\u00eatements ben \u00e7a nous aide, accepter de vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:54 > 0:30:55) [85%] : \r\nAlors \u00e0 quoi \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:57 > 0:31:08) [92%] : \r\nDepuis 2 ans, elle vit dans ce petit appartement, elle a acc\u00e8s, si n\u00e9cessaire, un service de nettoyage et de repas et un num\u00e9ro d'urgence interne, une situation qui rassure, toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:10 > 0:31:16) [93%] : \r\nAutre Avantage, les activit\u00e9s organis\u00e9es par la r\u00e9sidence, pas question de rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:16 > 0:31:18) [89%] : \r\nC'est important pour vous de voir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:19 > 0:31:26) [84%] : \r\nNous sommes, dit je ai ma solitude, mais de temps en temps \u00e0 \u00e7a fait plaisir de rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:33 > 0:31:40) [88%] : \r\nLa politique Saab int\u00e9resse pas beaucoup, je suis corporelle du tout, je vais pas voter de toute fa\u00e7on, ils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:42 > 0:31:50) [90%] : \r\nAlors pour moi \u00e7a \u00e7a me rapporte rien d'aller voter ses mains pas pas ma petite Bouras qui va changer grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:24) [94%] : \r\nEt rendez- vous demain pour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie, nous nous rendrons cette fois \u00e0 Z\u00fcrich dans une colocation multi- g\u00e9n\u00e9rationnel qui a choisi un mode de vie alternatif Val\u00e9rie JO fera aussi le bilan de cette s\u00e9rie revient sur l'information principale de ce journal, la mort de Jacques Chirac, \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, la Suisse \u00e9tait pour lui un pays qui ne comptait gu\u00e8re mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup 15 visites officielles en tout et quelques perles m\u00e9morables r\u00e9cit sign\u00e9 Olivier Kohler et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:26 > 0:32:38) [96%] : \r\nJacques Chirac et la Suisse, c'est avant tout une belle bourde diplomatique je crois son conseiller, lui souffle qu'il s'agit du ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res et qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:38 > 0:32:41) [98%] : \r\nCe que je fais d'abord toute confiance \u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:41 > 0:32:50) [94%] : \r\nAucunement rancunier, Flavio Cotti l'accueille 3 ans plus tard, en grande pompe \u00e0 Berne la Suisse s'interroge alors sur ses relations avec l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:02) [91%] : \r\nAux yeux des Europ\u00e9ens, la Suisse porte tous ces r\u00eaves que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la veille d'\u00e9ch\u00e9ances vitales souhaite que vous vous rapprochez d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:04 > 0:33:14) [98%] : \r\nJacques Chirac est venu plus de 15 fois en Suisse alors qu'il est encore que maire de Paris, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9put\u00e9 pour son solide coup de fourchette, il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:15 > 0:33:26) [92%] : \r\nJe ne voudrais en rien \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 l'\u00e9gard de nos amis suisses mais en mati\u00e8re de fromage, les Fran\u00e7ais n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de personne fabriquons nous-m\u00eames et depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:36) [92%] : \r\nEn 1995 il d\u00e9cide la reprise des essais nucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour protester, l'\u00e9quipe suisse de football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:38 > 0:33:46) [96%] : \r\nTr\u00e8s critique sur la mondialisation financi\u00e8re, Jacques Chirac h\u00e9ritera aussi les banquiers en proposant une taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:46 > 0:33:53) [94%] : \r\nJe suis pas, si vous voulez dans le clonage n'inscrit pas \u00e0 mon action, ma r\u00e9flexion dans le courant davosien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:55 > 0:34:01) [97%] : \r\nMais Jacques Chirac aimait la Suisse Et fut l'un de ses plus fid\u00e8les soutiens aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:05 > 0:34:38) [92%] : \r\nApr\u00e8s ce journal, toute la francophonie vous donne rendez- vous sur RTS 2 avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5 Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en Direct de les PFL pour parler exoplan\u00e8tes robots et transport du futur, c'est la fin de cette \u00e9dition, merci beaucoup, de l'avoir suivi la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, qui va suivre et puis Temps Pr\u00e9sent, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la sant\u00e9, en Suisse, avec ce titre : qui veut gagner des millions, suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS et puis demain, vous retrouverez Darius Rochebin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:38 > 0:34:40) [100%] : \r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:48 > 0:34:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:58 > 0:35:10) [81%] : \r\n\u00e7a fait ce qu'on veut, oui, je vais peut-\u00eatre salut ainsi va, \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:24 > 0:35:40) [83%] : \r\nOuais, ouais, ben \u00e7a c'est, c'est c'est une image de savez on a, on a, on a quelques photographes amateurs qui nous envoient qui ont, qui adore voil\u00e0 qui sont tellement content alors mais part \u00e7a on a vraiment de belles images l\u00e0 typiquement celle-ci du Brel, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:42 > 0:35:45) [91%] : \r\nSa propre voix, parce que quand \u00e7a prend tout l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:53 > 0:35:55) [62%] : \r\nCela Tchad \u00e7a va bient\u00f4t Philippe tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:05 > 0:36:11) [85%] : \r\nOui, je crois que c'est vraiment, je pr\u00e9f\u00e8re regarder la parce que qui les couleurs l\u00e0 c'est vraiment immonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:12 > 0:36:22) [75%] : \r\nNon plus \u00e0 3 minutes le CAC 40 d'accord avec qui son, on va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:22 > 0:36:32) [83%] : \r\nOui, non mais c'est je pense, je sais le r\u00e9glage de celui-ci qui est absolument affreux parce que l\u00e0 tu vois l\u00e0, les couleurs sont belles, enfin les mais, mais c'est pas beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:32 > 0:36:37) [81%] : \r\nDe m\u00eame, c'est exactement le m\u00eame si elle ne vois pas, c'est trop loin, ben c'est la m\u00eame chose, alors d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:47 > 0:36:50) [82%] : \r\nBon 3 minutes et demie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:51 > 0:36:52) [85%] : \r\nBen c'\u00e9tait plus loin ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:53 > 0:36:56) [78%] : \r\nLe TGV, oui c'est un peu un poids et puis l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:46 > 0:42:23) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir plut\u00f4t timide dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es un petit peu plus se sont \u00e9largies en fin de journ\u00e9e, surtout sur le plateau et puis localement aussi en en montagne alors apr\u00e8s le passage de ce front chaud qui est en train de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, on voit quand m\u00eame une plage un petit peu plus d\u00e9gag\u00e9 avant l'arriv\u00e9e du front froid qui se trouve actuellement sur la Manche, il a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 le nord de la France et il va nous toucher demain en fin de journ\u00e9e, accompagn\u00e9e de nouvelles pr\u00e9cipitations, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin, il va falloir compter avec la pr\u00e9sence de quelques nuages bas sur le nord du Plateau essentiellement quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement plus on ira vers le sud, plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux et pr\u00e9sent donc quand m\u00eame temps et bien ensoleill\u00e9, un petit peu partout et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter \u00e0 partir de l'ouest avec l'arriv\u00e9e justement de la prochaine perturbation, il se peut qu'on ait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations le long du Jura en cours d'apr\u00e8s- midi, ailleurs encore de bons moments de soleil et puis en soir\u00e9e, justement, ces pr\u00e9cipitations devraient gagner l'ensemble du pays, peut-\u00eatre que le Tessin passera un peu entre les gouttes restera marginal au lever du jour, comptez entre 13 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 9 et 11 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait culminer fin de 23 degr\u00e9s sur le plateau grimpera jusqu'\u00e0 25 en Valais 22 degr\u00e9s au Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9, plafonne entre 1500 m\u00e8tres et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, ce seront des vents de sud- ouest qui sont sensibles, hein, quand m\u00eame assez dynamique aussi bien dans les Alpes, soufflant entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure que sur les cr\u00eates jurassiennes avec des pointes \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et sensible \u00e9galement sur le nord du plateau, la journ\u00e9e de samedi encore quelques r\u00e9sidus nuageux et pluvieux sur l'extr\u00eame Est sinon passage un temps assez ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest temp\u00e9ratures stationnaires pour la journ\u00e9e de dimanche, ce sera un cran meilleur ce sera un temps sec, assez bien aux grands partie m\u00eame ensoleill\u00e9 avec un soleil plus g\u00e9n\u00e9reux sur l'arc l\u00e9manique, les Alpes et puis le Valais maintenant pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi, la c'est un temps changeant un temps \u00e9tonna changeant avec des passages nuageux par moments quelques averses plut\u00f4t sur les reliefs et puis quelques plages ensoleill\u00e9es \u00e9galement lundi en culminera 19 mardi avant ou alors vous voyez que pour les les temp\u00e9ratures, c'est de saison et \u00e7a reste stationnaire, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain, perdant 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, ne manquez pas votre magazine de Temps pr\u00e9sent, l'enqu\u00eate de ce soir, les co\u00fbts de la sant\u00e9 suisse \u00e0 qui profite le syst\u00e8me actuel, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T18:39:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909969586", "durationSec": 111, "title": "SO ACTION LANGUE PARLEMENT_RTS000001966591", "excerpt": "Les parlementaires ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur. R\u00e9action de quelques parlementaires \u00e0 cette initiative de la pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio qui vise \u00e0 la d\u00e9fense des langues minoritaires en Suisse.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969587", "durationSec": 110, "title": "SO BILAN FESTIVALS V2_RTS000001966552", "excerpt": "Le grand nombre d'offres culturelles et de festivals en Suisse romande durant l'\u00e9t\u00e9 engendre un bilan mitig\u00e9 quant \u00e0 leur fr\u00e9quentation par le public. Parmi ces derniers le festival Avenches Op\u00e9ra a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son \u00e9dition de 2020 en raison du manque de moyens financier. Le responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES_SO-Valais estime que l'apparition et la disparition de certaines manifestations font partie d'un processus normal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLIC", "FESTIVAL", "\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969588", "durationSec": 102, "title": "SO CHIRAC ET LA SUISSE V2_RTS000001966318", "excerpt": "Retour sur les relations de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac avec la Suisse. Il y a effectu\u00e9 15 visites officielles, mais pour lui, le pays ne comptait gu\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969589", "durationSec": 122, "title": "SO ECLAIRAGE VAL DE RUZ_RTS000001966415", "excerpt": "Certaines communes du canton de Neuch\u00e2tel \u00e9teignent leur \u00e9clairage public de minuit \u00e0 5 heures du matin. Cependant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton a \u00e9mis un avis de droit obligeant l'\u00e9clairage des passages pi\u00e9tons. Cette obligation complique consid\u00e9rablement la possibilit\u00e9 d'extinction nocturne de l'\u00e9clairage public.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "COMMUNE", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969590", "durationSec": 35, "title": "SO EXTINCTION LUMIERE GE_RTS000001966607", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nla nuit sera etoil\u00e9\u00e0e, a geneve, ou le canton s'apprete a se plonger dans le noir quasi total cette nuit. geneve, et centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public. ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse... ANA SILVA ((question c quoi le message... ))", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969591", "durationSec": 103, "title": "SO FINANCEMENT MONISTE SOINS_RTS000001966357", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 une r\u00e9forme du financement des soins red\u00e9finissant la prise en charge de certains co\u00fbts de la sant\u00e9 entre assureurs et canton. La r\u00e9forme introduit une prise en charge uniforme des soins stationnaires, n\u00e9cessitant un hospitalisation et les soins ambulatoires. Selon le porte-parole de SanteSuisse, Christoph Kaempf, cette r\u00e9forme permettra de freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Pour le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, elle repr\u00e9sente une charge suppl\u00e9mentaire pour les cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969592", "durationSec": 24, "title": "SO FRANCOPHONIE RTS2_RTS000001966546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s le journal, toute la francophonie vous donne rendez-vous sur RTS 2 avec une l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5. Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en direct de l'EPFL pour parler exoplan\u00e8tes, robots et transport du futur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969593", "durationSec": 24, "title": "SO INITIATIVE ANTI BURQA_RTS000001966237", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe conseil des Etats refuse d'interdire la burqa ou le niqab. L'intiative de la droite dure a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e ce matin. Les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre-projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es. Le dossier passe au National."}, {"internalArchiveId": "AA1909969594", "durationSec": 28, "title": "SO JACQUES CHIRAC V2_RTS000001966334", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJacques CHIRAC est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. L'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies: deux mandats pr\u00e9sidentiels, deux fois Premier ministre, trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti. son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BIANCHIN, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969595", "durationSec": 212, "title": "SO NECRO CHIRAC VERSION LONGUE V2_RTS000001966159", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re politique de Jacques Chirac, qui fut le 5e pr\u00e9sident de la 5e R\u00e9publique fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26.09.2019.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969596", "durationSec": 74, "title": "SO REACTIONS CHIRAC_RTS000001966517", "excerpt": "20% des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ne se repr\u00e9sentent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. R\u00e9actions de quelques-un d'entre eux avant d\u00e9part.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969597", "durationSec": 142, "title": "SO REGARDS POLITICIENS_RTS000001966597", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous - et bienvenue - il est 19heures30! La France perd un monument politique. L'ancien Pr\u00e9sident Jacques CHIRAC est mort. Il avait 86 ans. Son histoire \u00e9pouse celle du dernier si\u00e8cle en France. Nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel, marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires. Les duels implacables contre Mitterrand, les trahisons politiques. L'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush. Son fils spirituel, Alain JUPPE est notre invit\u00e9. ((SONORE cplet dm: en tout cas, c'est pour moi un choc tr\u00e8s douloureux )) ((cam2)) Les hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui, en France, et partout dans le monde. Nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse. \u00e0 Berne, la session se termine dans les larmes d'emotion pour beaucoup de parlementaires qui QUITTENT la politique. L'une des dernieres decisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons, aujourd'hui , en mati\u00e8re de sant\u00e9. PIERRE NEBEL, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer le bilan. ((4dpx xt1 NEBEL.... Merci Pierre! On vous retrouve tout a l'heure.)) La Suisse est peut-etre victime d'une INDIGESTION de culture estivale. Les temps sont durs, pour certains festivals. La Fete des vignerons, paleo, ou l'op\u00e9ra d'avenches n'ont pas toujours reuni le public esp\u00e9r\u00e9. Notre enqu\u00eate sur la PLETHORE d'evenements culturels en Suisse romande. ((cam2)) La vue sera sans doute spectaculaire, cette nuit a geneve. le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse. Mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconvenients... c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de val-de-ruz, dans le canton de neuchatel ((fin gen titre+ENCH SONORE CHIRAC cplet : qui la compose pour la 2 avec plat.couv)).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969598", "durationSec": 16, "title": "SO SONORE CHIRAC V3_RTS000001966621", "excerpt": "Itw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion du d\u00e9c\u00e8s de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac."}, {"internalArchiveId": "AA1909969599", "durationSec": 212, "title": "SO ALAIN JUPPE ENREGISTREMENT_RTS000001966516", "excerpt": "Suzanne Matthey, 87 ans, vit seule dans une r\u00e9sidence encadr\u00e9e de Neuch\u00e2tel. Elle est r\u00e9guli\u00e8rement aid\u00e9e par sa fille B\u00e9atrice Ducommun qui l'emm\u00e8ne toutes les semaines faire ses courses et chez le coiffeur. Comme de nombreux proches-aidant, elle passe de nombreuses heures aupr\u00e8s de sa m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909973039", "title": "SO LES SUISSES SUZANNE MATTHEY", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIE QUOTIDIENNE", "PROCHE AIDANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909971430", "summary": "Faux duplex Paris : \nItw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre de Jacques Chirac entre 1995 et1997.", "id": "1971824"}, {"internalArchiveId": "AA1909971441", "summary": "Personnel f\u00e9d\u00e9ral partageant repas d'adieu organis\u00e9 par Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident du Conseil des Etats, sur une coursives ext\u00e9rieure du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Jean-Ren\u00e9Fournier.\nRobert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, se d\u00e9pla\u00e7ant \u00e0 pied entre la gare de Berne et le Palais f\u00e9d\u00e9ral en tirant sa valise.\nEn \u00e9cran partag\u00e9, d\u00e9clarations de Jacques-Andr\u00e9 Ma\u00eere, Anne Seydoux-Christe, Raphael Comte, Dominique de Buman, Didier Berberat sur le durcissement de la politique.\nAdrian Amstutz, conseiller national UDC bernois marchant sur la Place f\u00e9d\u00e9rale.\nItw Adrian Amstutz.\nGuillame Barazzone, conseiller national PCD genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise durant s\u00e9ance du Conseil national.\nBeno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nDivers conseiller nationaux s'appr\u00eatant \u00e0 quitter le Conseil national.", "id": "1971835", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "CRAMER, ROBERT", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "BERBERAT, DIDIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972794", "summary": "S\u00e9ance du Conseil national, \nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan pronon\u00e7ant discours en romanche.\nItw Banjamn Roduit.\nItw Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.\nItw Nicolas Rochat Fernandez, conseilles national PS vaudois.\nItw Felix M\u00fcri, conseiller national UDC lucernois.\nItw Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "1973188", "visualThemes": ["PLURILINGUISME", "LANGUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN", "ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS", "CAROBBIO, MARINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972895", "id": "1973289"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Duplex Mont Sal\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799453", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37CDF368-C28B-414B-A96E-61418663D0CE", "internalArchiveId": "37CDF368-C28B-414B-A96E-61418663D0CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui s'exprime sur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "On dit souvent qu'elles sont le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle.. Les donn\u00e9es num\u00e9riques.. \r\nElles \u00e9taient au coeur hier.. d'un d\u00e9bat au parlement.. \r\nLe conseil National a adopt\u00e9 hier.. le r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es la loi qui doit prot\u00e9ger ces informations personnelles.. \r\nUne r\u00e9vision n\u00e9cessaire, estime-t-on dans les milieux int\u00e9ress\u00e9s.. \r\nPoints n\u00e9gatifs suite aux d\u00e9cisions du National (selon groupe d'int\u00e9r\u00eat/partis) \r\n-le profilage est exclue de la loi, donc le consentement expr\u00e8s de la personne ne sera pas demand\u00e9 dans ce domaine (FRC, PS, Verts)\r\n-les activit\u00e9s syndicales (PS) et les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques (FRC) ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme des donn\u00e9es sensibles \r\n-les notes de solvabilit\u00e9 (\u00e9mises par des entreprises comme Moneyhouse) ne seront pas interdites (FRC)\r\n-les amendes sont trop basses: 250 000 CHF (FRC) \r\n-plusieurs points sont incompatibles avec les exigences europ\u00e9ennes (FRC, PS, Verts et m\u00eame economiesuisse sur certains points en off)\r\n-pas question de reprendre du droit europ\u00e9en (UDC)\r\nPoints positifs suite aux d\u00e9cisions du National (selon groupe d'int\u00e9r\u00eat) \r\n-les amendes ne sont pas trop basses (economiesuisse)\r\n-pas forc\u00e9ment grave si y a pas le profilage, et si toute fois, il est remis par les Etats, faudra pas de restriction excessive, parce que \u00e7a peut aller contre l'int\u00e9r\u00eat du consommateur (e.g. suivi du trafic des paiements pour pr\u00e9venir la fraude bancaire) (economiesuisse). \r\n-La protection des donn\u00e9es d\u00e8s la conception et par d\u00e9faut est accept\u00e9e (FRC)\r\n-Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale ne seront pas jet\u00e9s en p\u00e2ture sur des sites recensant leur nom et adresse (FRC, gauche)\r\n-L'usurpation d'identit\u00e9 est d\u00e9sormais inscrite dans le code p\u00e9nal. (FRC)", "durationSec": 425, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719684", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection des donn\u00e9es", "banque de donn\u00e9es"], "thematicPersons": ["M\u00e9tille, Sylvain"], "alternativeTitle": ["Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es / LME_2019-09-26T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719684"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:32:24Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn dit souvent qu'elles sont : le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle, les donn\u00e9es num\u00e9riques, elles \u00e9taient en tout cas, hier, au coeur d'un d\u00e9bat parlementaire, le Conseil national a adopt\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, la dot la loi qui doit prot\u00e9ger ses informations personnelles, cette loi date de 1992 je souris parce que c'\u00e9tait avant internet, autant dire que depuis les choses ont un tout petit peu \u00e9volu\u00e9 dans ce domaine, bonjour Sylvain M\u00e9tille bonjour madame, vous \u00eates avocat, vous \u00eates aussi professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous connaissez tr\u00e8s bien cette question peut-\u00eatre premi\u00e8re question justement pas de r\u00e9vision depuis 1992 \u00e7a peut surprendre, il y avait vraiment urgence empoigner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nOn n'a pas eu de r\u00e9vision totale, on a eu deux 3 mises \u00e0 jour de 3 \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient notamment impos\u00e9 par le droit europ\u00e9en, mais on n'a pas eu de r\u00e9vision de fond \u00e7a peut surprendre, cela surprend pas tellement quand on voit l'approche du Parlement aujourd'hui qu'il a pas l'air de comprendre les enjeux et les risques que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que le concept de donn\u00e9es personnelles dont on parle beaucoup en ce moment comme \u00e9tant monnayer ce concept l\u00e0 n'\u00e9tait pas prise en compte du tout par la loi actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors il \u00e9tait prise en compte sur ce niveau l\u00e0, il n'y a aucun changement par contre on partait de l'id\u00e9e qu'on avait une sorte de rapport d'\u00e9galit\u00e9 entre vous et un g\u00e9ant comme Google ou Facebook et que quelque part vous viennent n\u00e9gocier les conditions auxquelles vous donnez \u00e9taient trait\u00e9s, vous pouviez facilement demander \u00e0 poser des restrictions et on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas du tout le cas et on exige maintenant dans la plupart des pays qui nous entourent et c'est ce qu'on aimerait avoir en Suisse un niveau o\u00f9 celui qui traite les donn\u00e9es \u00e0 des obligations plus importantes, de par la loi de vous informer de respecter dans tous les cas, certaines r\u00e8gles sans que vous deviez vous battre quelque part pour les imposer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [84%] :\r\nVous dites d'entr\u00e9e monsieur m\u00e9tiss\u00e9e, pas \u00e9tonnant vu le le le Parlement, vu les politiciens, vous avez vraiment le sentiment que cette question du num\u00e9rique, elle les sous- estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nAlors oui, on a beaucoup de retard en Suisse et en comme le syst\u00e8me politique fonctionne plut\u00f4t bien, l'administration fonctionne bien, on se pose moins de questions mais on a un retard important sur la prise en compte des questions num\u00e9riques et sur la protection des donn\u00e9es, on a en grosso-modo un politicien sur 2 qui consid\u00e8re aujourd'hui que c'est pr\u00e9f\u00e9rable de pas avoir de r\u00e8gles pour les entreprises, plut\u00f4t que d'avoir des r\u00e8gles qui l'oblige \u00e0 respecter la personnalit\u00e9 de ses consommateurs des citoyens, etc, et \u00e7a je trouve inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nOn arrive justement sur le fond de ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e hier, autant dire qu'on va pouvoir faire le tour parce que c'est pas un fourre-tout, parce que c'est p\u00e9joratif, mais il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses dans cette, dans cette loi, quoi qu'il en soit, la gauche et la d\u00e9fense des des consommateurs ont largement critiqu\u00e9 cette mouture qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le National, elle dit qu'on a fait c'est trop souple pour l'\u00e9conomie et que du coup, la protection des donn\u00e9es, et m\u00eame plus faible avec cette mouture qu'avec la pr\u00e9c\u00e9dente, vous \u00eates d'accord avec ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors, globalement, je pense qu'on a un tout petit peu progress\u00e9 quand m\u00eame, il y a quelques points sur lesquels on r\u00e9gresse dans l'ensemble, c'est quand m\u00eame un peu mieux mais on avait quand m\u00eame 30 ans de retard \u00e0 rattraper et donc la progression elle est quand m\u00eame assez l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre un point, un point, il y a notamment le profilage un point qui selon vous est important et qui n'est pas assez prise en compte ou qui, \u00e0 l'inverse, a peut-\u00eatre bien \u00e9t\u00e9 prise en compte hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors ce qui est pas \u00e9t\u00e9 prise en compte ou bien \u00e9taient prises en compte pour \u00e9viter les obligations, c'est qu'on a mis pas mal de petites exceptions de de r\u00e8gles, on a une obligation d'informer mais dans certains cas, on doit pas, on a le le droit \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es qui existent aujourd'hui, par contre, on a mis une exception pour le limiter \u00e0 certaines donn\u00e9es particuli\u00e8rement important, donc tous les \u00e9l\u00e9ments importants sont un peu affaiblis et puis l\u00e0 on aura une incertitude d'interpr\u00e9tation par les tribunaux qui pourrait consid\u00e9rer que c'est une vraie exception que c'est une exception tr\u00e8s limitative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [92%] :\r\nVous avez un cas un cas concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors, par exemple, la portabilit\u00e9 qui est quelque chose qui existe en droit europ\u00e9en, ce droit qu'on a de reprendre ses donn\u00e9es pour aller chez un autre fournisseur, je veux passer de Facebook vers un concurrent je veux passer d'une banque vers une autre et pouvoir transf\u00e9rer mes donn\u00e9es en l'\u00e9tat, on l'a limit\u00e9e en Suisse au donn\u00e9es que j'ai fourni moi donc tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de collecte par ce responsable du traitement, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est pas les donn\u00e9es que j'ai d\u00e9j\u00e0 que je vais transmis puisque moi j'ai donn\u00e9 pas consentement voil\u00e0, et l\u00e0 on n'a pas d'obligation de de me les rend donc on on va me rendent ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 mais pas qui a \u00e9t\u00e9 fait par l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [89%] :\r\nIl y a un autre point qui fait discussion c'est le le profilage et dites -moi si je me trompe, mais le profilage c'est ce syst\u00e8me qui permet \u00e0 une entreprise de cerner votre personnalit\u00e9, quand vous \u00eates sur le Net la la personnalit\u00e9 d'un d'un individu \u00e0 partir de des donn\u00e9es qu'il qu'qui laisse la le consentement ne sera pas n\u00e9cessaire, \u00e0 nouveau, en tout cas dans la version du Conseil n'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nC'est juste et le profilage c'est pas uniquement sur internet, c'est m\u00eame beaucoup plus large, \u00e7a peut \u00eatre en dehors aussi dans dans la vie r\u00e9elle, physique, mais l\u00e0, pour des questions d'impossibilit\u00e9 de se mettent d'accord, ils ont sorti la notion d'profilage de la loi, donc c'est quelque chose qui, pour le l\u00e9gislateur suisse aujourd'hui n'existe pas donc pas de protection particuli\u00e8re, le Conseil des dates devra s'en saisir, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, parce qu'on ne peut pas ne pas traiter cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [94%] :\r\n\u00e0 votre avis, on peut pas laisser les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [94%] :\r\nOn ne peut pas laisser comme \u00e7a, sur ce point- l\u00e0 et pour l'\u00e9conomie, c'est important, et l\u00e0 c'est un mauvais calcul de croire que c'est mieux pour l'entreprise de pas avoir de r\u00e8gles parce qu'au fond, pour la confiance de l'utilisateur, il faut qu'il ait un cadre et que l'entreprise sache ce qu'elle peut faire ou ne pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [95%] :\r\nDonc, Sylvain M\u00e9tille, vous \u00eates pas d'accord avec ce que dit la gauche, \u00e0 savoir que cette loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier, elle est en faveur de l'\u00e9conomie, c'est pas votre lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nElle est pas en faveur de l'\u00e9conomie qui a envie de faire les choses correctement, on va favoriser celui qui a envie de pas faire les choses correctement celui qui respecte ses utilisateurs, il va s'aligner spontan\u00e9ment sur des r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ne pas \u00eatre exclu parce que, finalement, aujourd'hui, je suis dans une situation o\u00f9 prendre un sous- traitant dans l'Union europ\u00e9enne m'offre plus de garanties qu'en Suisse, et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant et l\u00e0 l'entreprise correct en Suisse, elle va automatiquement spontan\u00e9ment s'aligner et l\u00e0 on va plut\u00f4t prot\u00e9ger celui qui a pas envie de respecter un standard minimum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [87%] :\r\nLe Parti socialiste et les Verts menacent de de couler cette r\u00e9vision, en tout cas, si elle est pas corrig\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, quelles seraient les, les cons\u00e9quences pour la pour la Suisse, on resterait avec notre loi plus ou moins de 1992 quel serait le les probl\u00e8mes pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nAlors on resterait avec la loi telle qu'elle est en vigueur aujourd'hui, on a un gros risque sur l'ad\u00e9quation, cette reconnaissance par l'Union europ\u00e9enne qui permet de transf\u00e9rer des donn\u00e9es sans formalit\u00e9 particuli\u00e8re de l'Union vers la Suisse, ce qui est aussi une possibilit\u00e9 pour les sous- traitants suisses d'acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, si on perd cette ad\u00e9quation toutes les petites PME suisses qui fournissent des services \u00e0 des soit le traitement dans l'Union europ\u00e9enne devront n\u00e9gocier des contrats compliqu\u00e9 et seront de fait exclus dans certains march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [91%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Sylvain M\u00e9tille, toutes ces questions autour des des donn\u00e9es, on le sait, \u00e9chappe parfois aux \u00c9tats \u00e0 la politique, parce que ce sont les les GAFA aussi, qui g\u00e8re toutes ces donn\u00e9es dans quelle mesure le monde politique et \u00e0 notre \u00e9chelle, le monde politique suisse doit vraiment aller dans ce domaine, l\u00e9gif\u00e9rer intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nAlors, c'est le seul moyen que le citoyen a d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, il peut pas le faire par lui- m\u00eame, donc c'est pour \u00e7a que c'est important que le cadre l\u00e9gal le fait que le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de protection des donn\u00e9es et des vrais pouvoirs, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui et qu'on ait des sanctions cr\u00e9dibles parce que dans le projet, on a une amende de 250000 francs pour une personne individuelle ou 50000 francs pour une entreprise Facebook a re\u00e7u 5 milliards d'amendes qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris dans sa comptabilit\u00e9 en compte avant de la recevoir, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a ne l'a pas impact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [92%] :\r\nSylvain M\u00e9tille, je rappelle que vous \u00eates avocat, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et donc sp\u00e9cialiste de ces questions de la protection des donn\u00e9es, merci pour ce d\u00e9cryptage, merci d'\u00eatre venu en Studio avec ses fans, pas une journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9tille, Sylvain", "role": "avocat et professeur en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8EB6C2D-D87B-425C-9173-97986713FD30", "internalArchiveId": "B8EB6C2D-D87B-425C-9173-97986713FD30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Delille;Philippe Cury, Oc\u00e9anographe;Claude Gendre, co-directeur de T\u00e9l\u00e9charmey\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/MULTI PRIME/CA VA PAS DURER PA) L'annonce hier des primes d'assurance maladie pour 2020 a provoqu\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e de nombreuses r\u00e9actions...\r\nOpportunit\u00e9 r\u00eav\u00e9e \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections, pour chaque parti de se pr\u00e9senter comme le d\u00e9tenteur des solutions les plus convaincantes...\r\nAlain Berset le ministre en charge de la sant\u00e9 a donc annonc\u00e9 une hausse de 0.2%...\r\nEt m\u00eame si les primes augmentent chaque ann\u00e9e un peu moins depuis 4 ans, il ne faut pas s'y habituer. \r\nC'est en tout cas le discours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Berne par plusieurs personnalit\u00e9s.. Muriel Ballaman. \r\n  44''\r\n((Une hirondelle ne fait pas le printemps, pour reprendre la r\u00e9action des verts \u00e0 l'annonce des primes maladie. Les acteurs de la sant\u00e9 et de la classe politique qu'elle soit de gauche ou de droite reprennent cette phrase en \u00e9cho. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 Alain Berset a \u00e9galement averti: tout ce qu'il pouvait faire en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour ma\u00eetriser les couts de la sant\u00e9, il l'a fait. Le reste va maintenant d\u00e9pendre du parlement. \r\nUne fa\u00e7on de plaider pour son paquet de 9 mesures transmis en aout dernier aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Un parlement invit\u00e9 par le ministre fribourgeois \u00e0 s'entendre et \u00e0 aller vite, sous peine de nouvelle hausse des primes d'assurance maladie. \r\nCes d\u00e9cisions, elles \u00e9maneront du nouveau parlement qui sortira des urnes dans moins d'un mois. De sa configuration d\u00e9pendront les mesures \u00e0 prendre pour stopper la hausse des primes. Alain Berset a d\u00e9j\u00e0 mis la pression sur ses \u00e9paules.))\r\n(Bve Michael Lauber) Le sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques heures au Parlement.\r\nSa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e...\r\nLa Commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste...\r\nMais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9.\r\nM\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection. \r\nL'UDC, le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur pour assurer la stabilit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale.\r\nLe groupe PDC et celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9 aucune recommandation.\r\n(08/USA/IMPEACHMENT PA 6H30) *** L'aile gauche du Parti d\u00e9mocrate en r\u00eavait, Nancy Pelosi l'a fait.  Les d\u00e9mocrates ont annonc\u00e9 hier soir l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire contre Donald Trump.\r\nIl s'agit de la premi\u00e8re \u00e9tape en vue d'une destitution du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nDonald Trump soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, d'enqu\u00eater sur le fils de son rival politique Joe Biden. \r\nA quelques 400 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les Etats-Unis  Rapha\u00ebl Grand  se sont engag\u00e9s dans l'inconnu... \r\n--- \r\nEXTRO : Et face \u00e0 cette enqu\u00eate, Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9 hier depuis sa trump Tower \u00e0 New-York  une \"chasse aux sorci\u00e8res de caniveau\". dit-il\r\n(Bve Brexit) Rentr\u00e9e parlementaire sous tension aujourd'hui apr\u00e8s la d\u00e9faite judiciaire de Boris Johnson hier\r\nLa cour supr\u00eame britannique a coup\u00e9 court aux v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s du premier ministre de suspendre pour cinq semaines le parlement. \r\nPour la justice, cette d\u00e9cision est ill\u00e9gale. \r\nLe parlement se r\u00e9unira donc \u00e0 nouveau d\u00e9s aujourd'hui...\r\n(13/VENEZUELA/RETOUR CHAVISTES PI) Au Venezuela, les d\u00e9put\u00e9s chavistes, fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro, ont fait leur grand retour \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale. \r\nIls n'y si\u00e9geaient plus depuis 2016. Lorsque la Cour Supr\u00eame, proche du pr\u00e9sident, a jug\u00e9 le Parlement en \u00ab desacato \u00bb, c'est-\u00e0-dire toutes ses d\u00e9cisions comme nulles et non avenues. Mais ils ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir \u00e0 la suite d'un accord pass\u00e9 il y a une semaine avec une partie minoritaire de l'opposition. \r\nEt le moins qu'on puisse dire, c'est que la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement houleuse.\r\nLe Reportage \u00e0 Caracas de notre correspondant, Benjamin Delille.\r\n(17/MEDUSES CHANGEMENT CLIMATIQUE PI) *** Le Giec va sonner aujourd'hui l'alarme sur les oc\u00e9ans\r\nLe Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat  devrait dresser un bilan inqui\u00e9tant... \r\nLes oc\u00e9ans jouent un r\u00f4le majeur dans la machine climatique. \r\nIls sont une sorte de pompe \u00e0 carbone, en captant 30 % des \u00e9missions mondiales de dioxyde de carbone par an...\r\nCe qui augmente leur acidit\u00e9, avec des impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins. \r\nL'un d'entre eux Pauline Rappaz c'est la  prolif\u00e9ration des m\u00e9duses... \r\nUn danger pour la biodiversit\u00e9. \r\n  1'02\r\n(07/FR/CHARMEY MAGIC PASS ITV GENDRE) ***  La station fribourgeoise de Charmey  fait son retrour dans le Magic Pass... \r\nL'obtention de cette licence - qui permet aux Romands de skier dans plusieurs domaines \u00e0 un tarif forfaitaire - \u00e9tait indispensable \u00e0 la survie de la station Gruy\u00e9rienne. \r\nUne tr\u00e8s bonne nouvelle pour l'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey, dont l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nLes responsables de la nouvelle entiti\u00e9 esp\u00e8rent pouvoir aller de l'avant... \r\nEcoutez Claude Gendre, co-directeur de T\u00e9l\u00e9charmey... \r\n  44'' \r\nClaude Gendre \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Bve Hockey) Gen\u00e8ve g\u00e2che l'inauguration du nouveau Malley\r\nVictoire 5-3 contre Lausanne. \r\nLe HC Bienne n'a pas failli. cinqui\u00e8me succ\u00e8s de la saison.\r\nVictroire 2-1 devant Davos\r\nFribourg a, pour sa part, conc\u00e9d\u00e9 sa troisi\u00e8me d\u00e9faite en trois matches. Toujours \u00e0 la recherche de son premier point dans cet exercice, Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 4-1 au Hallenstadion devant les Zurich Lions.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717102", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-25T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-25T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10717130", "ece-10717102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T06:28:07Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D024544-BF83-407D-9707-E77A7E5AB5F9", "internalArchiveId": "4D024544-BF83-407D-9707-E77A7E5AB5F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI;Thomas De Courten,conseiller national UDC, BL;Iain Begg est professeur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de la London School of Economics de Londres\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(19 + TF4 / IMPEACHEMENT)  \r\nL'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire.\r\nVoil\u00e0 donc ce qu'a annonc\u00e9 Nancy Pelosi.\r\nLa pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants \r\nL'empeachment.\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution visant Donald Trump. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement rare dans l'Histoire am\u00e9ricaine, utilis\u00e9e \u00e0 trois reprise seulement jusqu'ici. \r\nRapha\u00ebl Grand, nous vous retrouvons en direct \u00e0 New York.\r\nVoil\u00e0 donc Donald Trump rattrap\u00e9 par un coup de t\u00e9l\u00e9phone.\r\nCelui pass\u00e9 en juillet, \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky\r\nEt Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticence \u00e0 brandir la menace de l'impeachment, aura finalement franchi le pas.// \r\nDonald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des Biden en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique, Joe Biden,  favori dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate .\r\n Au fil des jours, le scandale n'a cess\u00e9 de gonfler. Trump qui aurait conspir\u00e9 avec une puisance \u00e9trang\u00e8re.LE spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lectiosn am\u00e9rciaines. Au sein du Congr\u00e8s, le nombre de voix soutenant une proc\u00e9dru de destitutuion se sont multipli\u00e9es. Nancy Pelosi a c\u00e9d\u00e9, plongeant les Etats-Unis dans l'inconnu.\r\n***Au coeur de cette affaire, donc: Joe Biden. Qui a a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la mise en accusation de Donald Trump \r\nCandidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette affaire salit sa r\u00e9putation.. Masi \u00e7a lui donne aussi l'occasion d'attaquer tr\u00e8s directement Trump.. Ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de Biden.. dans la primaire d\u00e9mocrate\r\nAujourd'hui C'est une nouvelle \u00e9preuve de force qui s'est engag\u00e9e entre Trump et les d\u00e9mcorates. \r\n** Rapha\u00ebl, quel int\u00e9r\u00eat pour les D\u00e9mocrates de lancer une proc\u00e9dure qui n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9nat \r\nC'est vrai que les R\u00e9publicains, au S\u00e9ant, serrent les rangs derrir\u00e8e le pr\u00e9sdient. Ami le calcul des d\u00e9mocrates, c'est peut-\u00eatre d'abord d'affaiblir Trump \u00e0 l'approche de l'\u00e9lecti mpr\u00e9sidentielle, en novembre 2020 ... \r\n Donald Trump, lui,  promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky  sera rendu publique ce mercredi. Mais cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets.. Les d\u00e9mcorates exigent de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clanch\u00e9 le  scandale. Ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au congr\u00e8s.\r\nLes Etats-Unis , ces derni\u00e8res heures, ont pris un chemin dont l'issue politique et, \u00e0 ce stade, largement incertaine.\r\nRaphael Grand en direct de New-York\r\nPROMO\r\n(10 BIS/ONU ITV CASSIS) Donald Trump, lui, se trouvait hie aux Nations-Unies...\r\nIl a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la tribune le protectionnisme et le nationalisme am\u00e9ricain. \r\nMais Donald Trump a jou\u00e9 aussi la carte de l'apaisement sur l'Iran.\r\nDe quoi r\u00e9jouir Ignazio Cassis. \r\nPr\u00e9sent \u00e0 New-York, le chef de la diplomatire suisse voit dans cette retenue une victoire pour la Suisse\r\n(cassis onu syrie) La Suisse align\u00e9e sur Antonio Gutieres sur le dossier syrien. \r\nComme le souhaite le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle soutient\r\nla cr\u00e9ation rapide d'un Comit\u00e9 constitutionnel dans le pays.\r\nPour faire dialoguer pouvoir politique et soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nEt mettre fin \u00e0 la guerre civile.\r\n(TF1/DESTIN LAUBER DI (7H)) *** Michael Lauber saura dans deux heures environ s'il est toujours procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSon destin politique se joue ce matin \u00e0 Berne devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\nDans un contexte difficile, avec une remise en cause de ses m\u00e9thodes et de comportement.\r\nAinsi ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA Gianni Infantino. \r\nIl n'emp\u00eache: Michael Lauber a re\u00e7u hier le soutien du parti socialiste. \r\nUn de plus, Camille Degott, vous qui \u00eates \u00e0 Berne\r\nLa majorit\u00e9 \u00e9tait faible... mais elle \u00e9tait bien l\u00e0 au sein du groupe socialiste, qui a communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. R\u00e9sultat des courses :Michael Lauber est soutenu par les trois grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: le PS donc, le PLR et l'UDC.\r\nAu PLR, le soutien \u00e9tait large. C\u00f4t\u00e9 UDC, 3/4 des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat. Un argument tr\u00e8s fort pour ceux et celles qui le soutiennent, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection.\r\n*** La r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber est-elle assur\u00e9e, Camille ?\r\nMath\u00e9matiquement parlant, elle est tout \u00e0 fait probable... surtout que les groupes PDC, Verts et Verts Liberaux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre; des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. Mais tout peut encore arriver... comme me l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus hier. Parce que le vote est \u00e0 bulletin secret... la situation est flottante depuis plusieurs mois et il n'y aura pas de discipline dans les groupes... et puis on est dans une vaste partie de poker-menteur autour de la figure controvers\u00e9e de Michael Lauber.\r\n*** Qu'est-ce qui joue en la d\u00e9faveur de Michael Lauber ?\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la Commission judiciaire du Parlement, qui recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat. La commission critique ses m\u00e9thodes, mais aussi son comportement, par exemple son incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique. Elle d\u00e9sapprouve aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC. En bref, il n'est plus l'homme de la situation. Je vous le disais, pour les partisans de Michael Lauber, le r\u00e9\u00e9lire permettrait de prot\u00e9ger l'institution. Et bien cet argument, c'est aussi celui de ses d\u00e9tracteurs: pour eux, il faut une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC... pour tout simplement ramener le calme et restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution.\r\nCamille Degott en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(05/AVIONS CHASSE ITV LOMBARDI) *** Berne o\u00f9 l'acquisition de nouveaux avions de combat a pass\u00e9 la rampe du Conseil des Etats.\r\nUn projet devis\u00e9 \u00e0 six milliards de francs. \r\nSans avions, impossible pour l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger la population et les infrastructures. \r\nLa profession en tout cas du PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\nFilippo Lombardi avec Marc Menichini. \r\nLes avions de combat d\u00e9sormais sur la table du conseil national.\r\n(03/MULTI PRIME ITV DE COURTEN) *** Les acteurs de la sant\u00e9 saluent la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes maladie annonc\u00e9e hier par Alain Berset. Mais ils restent prudents \r\n0,2 %: cette progression annuelle est la plus faible de ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais pas question de se reposer.\r\nPour le conseiller national UDC Thomas De Courten, il faut encore et toujours lutter pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(06/GE/POGGIA PA) *** A Gen\u00e8ve, la traditionnelle s\u00e9ance du mercredi du Conseil d'Etat s'annonce explosive...\r\nPierre Maudet avait mis le feu aux poudres en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9 sur la question du budget. \r\nEt son coll\u00e8gue du gouvernement Mauro Poggia a r\u00e9pliqu\u00e9 hier. \r\nVia les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMais des passes d'armes, il y a eu d'autres. \r\nRapha\u00ebl Leroy\r\n(giec) Monaco, 11 heures ce matin.\r\nLe moment choisi par les experts climat des Nations-Unies, le GIEC, pour pr\u00e9senter leur nouveau rapport adopt\u00e9 hier.\r\nInondations.\r\nCanicules sous-marines.\r\nFonte des glaces.\r\nOu encore diminutions des r\u00e9serves alimentaires.\r\nUn rapport consacr\u00e9 aux oc\u00e9ans et aux \u00e9tendues glac\u00e9es.\r\nMenac\u00e9s par les effets du r\u00e9chauffement climatique.\r\n(12/UK/BOJO ITV BEGG) *** C'est jour de rentr\u00e9e ce mercredi pour le parlement britannique\r\nLa cloche retentira \u00e0 11 heures 30 pour les d\u00e9put\u00e9s des Communes, la Chambre basse.\r\nEt \u00e0 15 heures pour les Lords, la Chambre haute. \r\nHier la cour supr\u00eame britannique a jug\u00e9 ill\u00e9gale la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre le parlement. \r\nQue peut-faire maintenant le Premier ministre ? \r\nTentative de r\u00e9ponse avec Iain Begg. Il enseigne \u00e0 la London School of Economics\r\nIan Begg avec Aude Marcovich\r\n(cook) Le Royaume-Uni a deja pu rapatrier pr\u00e8s de 15'000 clients du voyagiste Thomas Cook, en faillite depuis  lundi. \r\nSoit 10% environ des vacanciers touch\u00e9s.\r\n(domingo) Placido Domingo renonce \u00e0 se produire au Met.\r\nL'Opera de New York. \r\nAccus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes le t\u00e9nor espagnol estime que sa prestation d\u00e9tournerait l'attention du travail de ses coll\u00e8gues.\r\nSur sc\u00e8ne et en coulisses. \r\nMais Placindo Domingo r\u00e9fute les accusations port\u00e9es \u00e0 son encontre.\r\n(16 BIS /HOCKEY/itw Emond) *** En hockey sur glace, Lausanne rate ses d\u00e9buts dans sa nouvelle patinoire\r\nVainqueur 5 \u00e0 3 \u00e0 Malley, Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate esp\u00e9r\u00e9e par les Vaudois.\r\nL'entra\u00eeneur Patrick Emond savoure. \r\nAvec l'accent.\r\nPatrick Emond avec Bernardin Allemann. Gen\u00e8ve-Servette toujours en t\u00eate en compagnie de Bienne, vainqueur de Davos 2 \u00e0 1.\r\nA l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du classement, Gott\u00e9ron patine toujours dans le vide. \r\nLes Fribourgeois battus cette fois-ci 4 \u00e0 1 \u00e0 Zurich.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10717119", "ece-10717107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:21:12Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCe journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour impeachment Pelosi a os\u00e9 Trump doit -il trembler un pr\u00e9sident d\u00e9sormais accus\u00e9 de trahison, mais pour les d\u00e9mocrates, ce n'est pas gagner qui peut emp\u00eacher Michael la ouvert de poursuivre son mandat, tout se joue ce matin \u00e0 Berne, faut -il prot\u00e9ger l'institution plut\u00f4t que politiser une \u00e9lection le gouvernement Genevois dans tous ces \u00c9tats entre attaques personnelles et r\u00e8glements de comptes, mais jusqu'\u00e0 qui on enfin hier soir \u00e0 Malley, tout le monde a mis l'\u00e9paule \u00e0 la roue en qu\u00e9b\u00e9cois dans le texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\n\u00e0 Action Saint-Ex, les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la trahison par le pr\u00e9sident de son serment de la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections j'annonce aujourd'hui que la Chambre des repr\u00e9sentants, va ouvrir une enqu\u00eate officielle pour impeachment impeachment un courage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nL'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire, voil\u00e0 donc ce qu'il a annonc\u00e9, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, l'impeachment, premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution visant Donald Trump un \u00e9v\u00e9nement rare dans l'histoire am\u00e9ricaine utilis\u00e9e \u00e0 3 reprises seulement jusqu'ici Rapha\u00ebl Grand nous vous retrouvons en Direct \u00e0 New York, voil\u00e0 donc Donald Trump rattrap\u00e9 par un coup de t\u00e9l\u00e9phone, un coup de t\u00e9l\u00e9phone celui pass\u00e9 en juillet dernier \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [94%] :\r\nEt au fil des jours le scandale n'a cess\u00e9 de gonfler, Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des beiden en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique Joe Hayden favori dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Trump qui aurait conspir\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, le spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines au sein du Congr\u00e8s, les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dure de destitution se sont multipli\u00e9es, Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticente \u00e0 brandir la menace de l'impeachment aura finalement franchi le pas, les speaker de la Chambre a c\u00e9d\u00e9, plongeant les \u00c9tats-Unis dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [85%] :\r\nAu coeur de cette affaire donc Rapha\u00ebl job eDonkey qui a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la mise en accusation de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors, il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette affaire salit sa r\u00e9putation et \u00e7a lui donne aussi l'occasion d'attaquer tr\u00e8s directement Trump, ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de Baden dans la primaire d\u00e9mocrate tr\u00e8s Brive, nous avons un pr\u00e9sident qui croit que son pouvoir est sans limite, qu'il peut faire tout et n'importe quoi, il s'en sortir sans frais, nous avons un pr\u00e9sident qui croit qu'il est au-dessus des lois, moi aujourd'hui, c'est une nouvelle \u00e9preuve de force qui s'est engag\u00e9e entre Trump et les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [96%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat pour les justement Rapha\u00ebl de lancer une proc\u00e9dure qui n'a quasiment aucune chance d'aboutir devant le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [94%] :\r\nBon c'est vrai que r\u00e9publicains, majoritaires au S\u00e9nat serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident, mais le calcul des d\u00e9mocrates, c'est peut-\u00eatre d'abord d'affaiblir Trump \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en novembre 2020 donald Trump lui promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky sera rendu public ce mercredi, mais cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, les d\u00e9mocrates exigent de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clench\u00e9 le scandale, ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au Congr\u00e8s, les \u00c9tats-Unis ces derni\u00e8res heures ont pris un chemin dont l'issue politique est \u00e0 ce stade, largement assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct de New York, on va y revenir, apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste, on va tenter de d\u00e9crypter tout \u00e7a aux alentours de 7 heures 17 18 ans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nDonald Trump lui se trouvait hier aux Nations unies la c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la tribune le protectionnisme et le nationalisme am\u00e9ricain mais Donald Trump a jou\u00e9 aussi la carte de l'apaisement sur l'Iran, de quoi r\u00e9jouir Ignazio Cassis pr\u00e9sent \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse voit dans cette retenue, une victoire pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [93%] :\r\nIl a donn\u00e9 des signes clairs qu'il ne veut pas une guerre en Iran, ils veulent un dialogue ouvert et franc, m\u00eame avec des pays difficiles et pour nous en tant que puissance protectrice entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, c'est une bonne nouvelle et quelque part, c'est aussi un peu un succ\u00e8s diplomatique parce que c'est exactement notre r\u00f4le de les amener \u00e0 se parler, plut\u00f4t qu'\u00e0 faire la guerre, il y a beaucoup de pays, la France, l'Allemagne, peut-\u00eatre m\u00eame le Pakistan qui sont engag\u00e9s dans ces n\u00e9gociations, est ce que la Suisse est un peu perdu la main dans ce dossier, tout simplement, \u00e7a d\u00e9montre que la communaut\u00e9 internationale est fortement pr\u00e9occup\u00e9s pour cette mont\u00e9e de la violence dans le Golfe persique, mais \u00e7a enl\u00e8ve rien \u00e0 la Suisse, qui reste le canal solide de communication entre les 2 pays, et d'ailleurs, l'intensit\u00e9 de notre travail a augment\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [97%] :\r\nLa Suisse align\u00e9e aussi sur Antonio Gutierrez sur le dossier syrien comme le souhaite le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle soutient la cr\u00e9ation rapide d'un comit\u00e9 constitutionnel dans le pays pour faire dialoguer, pouvoir politique et soci\u00e9t\u00e9 civile et mettre fin \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nEn Suisse, Michael Lauber, saura dans 2 heures environ, s'il est toujours procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [93%] :\r\nSon destin politique se joue ce matin \u00e0 Berne devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans un contexte difficile, avec une remise en cause de ses m\u00e9thodes et de son comportement ainsi ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA, Gianni n'Fantino il n'emp\u00eache, Michael Lauber, a re\u00e7u hier le soutien du Parti socialiste en de plus, Camille Degott, vous qui \u00eates \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [92%] :\r\nOui, la majorit\u00e9 \u00e9tait faible, mais elle \u00e9tait bien l\u00e0, au sein du groupe socialiste, qui a communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, hier soir, r\u00e9sultat des courses, Michael Lauber et soutenu par les 3 grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le PS donc le PLR et l'UDC ou PLR le soutien \u00e9tait large C\u00f4t\u00e9 UDC 3 quarts des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat un argument tr\u00e8s fort pour ceux et celles qui le soutiennent, c'est qu'il faut vraiment prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [76%] :\r\nPeut -on dire qu'Mike Michael Aubert \u00e0 assurer sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [95%] :\r\nEh bien math\u00e9matiquement parlant, elle est tout \u00e0 fait probable les groupes PDC Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais \u00e9videmment, tout peut encore arriver, comme l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus hier parce que le vote est \u00e0 bulletins secrets, la situation est flottante depuis plusieurs mois, il n'y aura pas de discipline dans les groupes et puis nous sommes vraiment dans une vaste partie de Poker menteur autour de de cette figure controvers\u00e9e de Michael Lauber et qu'est ce qui peut encore jouer en sa d\u00e9faveur, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la commission judiciaire du Parlement qui recommande \u00e0 l'assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat la commission critique ses m\u00e9thodes mais aussi son comportement, par exemple, son incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique elle d\u00e9sapprouve aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC, en bref, il n'est plus l'homme de la situation et puis, il a d\u00fb se r\u00e9cuser dans les affaires, FIFA, il est sous enqu\u00eate disciplinaire, alors je vous le disais, pour les partisans de Michael Lauber, le r\u00e9\u00e9lire permettrait de prot\u00e9ger l'institution, h\u00e9 bien cet argument, c'est aussi celui de ses d\u00e9tracteurs, pour eux, il faut une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC pour ramener le calme et restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [93%] :\r\nCamille Degott en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [93%] :\r\nEt \u00e0 Berne toujours l'acquisition de nouveaux avions de combat, a pass\u00e9 la rampe du Conseil des \u00c9tats hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [95%] :\r\nUn projet devis\u00e9 \u00e0 6 milliards de francs sans avions, impossible pour l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger la population et les infrastructures, la profession de foi, en tout cas du PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [92%] :\r\nJe pense que le concept, elle a choisi la bonne voie, il va d'abord accepter que cette question fasse l'objet de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un objet symbole dans la population suisse et donc on vote l\u00e0- dessus, c'est bien comme \u00e7a et par ailleurs il pousse au peuple, la question de fond la question fondamentale, oui ou non \u00e0 une des Fran\u00e7ais, les autres questions fait d\u00e9j\u00e0 la casse nos affaires compensatoires mais bien plus encore, le choix du type d'avion, par exemple, \u00e7a je crois que c'est correct de les laisser faire aux sp\u00e9cialistes, aux techniciens, \u00e0 ceux qui s'occupent du domaine, ce que le peuple a droit de savoir, c'est on veut, on veut pas les avions, et jusqu'\u00e0 quel prix on est pr\u00eat \u00e0 payer sur combien d'ann\u00e9es on va r\u00e9partir cette d\u00e9pense, \u00e7a c'est ce que le peuple a tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nFilippo Lombardi avec Marc mini qui nie les avions de combat d\u00e9sormais sur l'attaque du conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [92%] :\r\nLes acteurs de la sant\u00e9 saluent la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes maladie annonc\u00e9e hier par Alain Berset mais il reste prudent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [96%] :0,2 pourcent cette progression annuelle est la plus faible de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais pas question de se reposer pour le conseiller national UDC Thomas De Courten il faut encore et toujours lutter pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:04) [79%] :\r\nMerci soudanais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [91%] :\r\nOui, s\u00e9ries de mesures a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans les cantons, tous les acteurs ensemble avec les caisses maladie ont rendu possible une meilleure prise de conscience des coups au sein de la population, notamment, mais je crains que d'autres mesures soient n\u00e9cessaires pour prendre en main les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 long terme, je f\u00e9licite tr\u00e8s bien Monsieur Berset mais je ne suis pas s\u00fbr qu'il soit le seul responsable, il faut la participation de toutes les parties prenantes, notamment politiques pour obtenir v\u00e9ritablement des r\u00e9sultats durables ratiss\u00e9 le toit, Thomas De Courten avec Julien bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [92%] :\r\nPeur \u00e0 Gen\u00e8ve la traditionnelle s\u00e9ance du mercredi du Conseil d'\u00c9tat s'annonce explosif ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [93%] :\r\nPierre Maudet avait mis le feu aux poudres en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9, sur la question du budget et son coll\u00e8gue du gouvernement, Mauro Pozzi a r\u00e9pliqu\u00e9 hier via les r\u00e9seaux sociaux mais des passes d'armes, il y en a eu d'autres Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [91%] :\r\nUn conseiller d'\u00c9tat, qui utilise Facebook pour s'en prendre \u00e0 un coll\u00e8gue, ce n'est pas comment c'est pourtant ce qu'a fait d\u00e9j\u00e0, il n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos qu'a tenus Pierre Maudet dans la presse au sujet du budget, il a donc r\u00e9gl\u00e9 ses comptes sur le r\u00e9seau social et encore hier soir sur le plateau du 19 30, cet \u00e9pisode est symptomatique du mal qui ronge ce gouvernement un ex\u00e9cutif faible min\u00e9e par les affaires qui n'arrive pas \u00e0 fonctionner en \u00e9quipe, si une certaine unit\u00e9 pr\u00e9valait jusqu'\u00e0 ce printemps et les votes de RFFA et de la retraite des fonctionnaires : elle a vol\u00e9 en \u00e9clats depuis la rentr\u00e9e, cons\u00e9quence : les attaques personnelles pleuvent au d\u00e9but du mois, le pr\u00e9sident Antonio Hodgers en prenait \u00e0 Pierre Maudet dans la presse dominicale, lequel lui r\u00e9pondait : 2 jours plus tard \u00e0 Forum en interne Serge Dal Busco, accus\u00e9 le m\u00eame \u00e9lu PLR d'\u00eatre derri\u00e8re les fuites r\u00e9v\u00e9lant sa convocation en justice la semaine derni\u00e8re, donc c'est Pierre Maudet, qui rompait la coll\u00e9gialit\u00e9 avant que Mauro Poggia de riposte, ce conseiller d'\u00c9tat, est au bord de la rupture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [93%] :\r\nMonaco 11 heures ce matin, le moment choisi par les experts climat des Nations Nations-Unies le GIEC pour pr\u00e9senter leur nouveau rapport adopt\u00e9 hier : inondations, canicules sous- marine fonte des glaces ou encore diminutions des r\u00e9serves alimentaires : un rapport consacr\u00e9 aux oc\u00e9ans et aux \u00e9tendues glac\u00e9es menac\u00e9e par les effets du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [94%] :\r\n\u00e0 Londres, c'est jour de rentr\u00e9e ce mercredi pour le Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [96%] :\r\nLa cloche retentira \u00e0 11 heures 30 pour les d\u00e9put\u00e9s des Communes, la chambre basse et \u00e0 15 heures pour les Lords, la chambre haute, hier, la Cour supr\u00eame britannique a jug\u00e9 ill\u00e9gale la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre le Parlement que peut faire maintenant le 1er ministre tentative de r\u00e9ponse avec Iain Begg, il enseigne \u00e0 la London School of Economics \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:20) [86%] :\r\nOn suivra pas ce que veut faire pression et on ne sait pas s'il va d\u00e9missionner si c'\u00e9tait 30 ou 40 ans une telle jugement envers le pr\u00e9venu serait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 une d\u00e9mission du du 1er ministre c'est clair n\u00e9anmoins le parlement va chercher \u00e0 trouver d'autres solutions pour P\u00e2ques cette que pour annoncer qu'il exige que c'\u00e9tait du 31 octobre maintenant ici est tr\u00e8s peu probable qu'il peut arriver \u00e0 cette date limite, et donc il a le choix est -ce qu'il d\u00e9missionne et ce qui est une demande de nouveau intervenu j'\u00e9lection ou est -ce qu'il trouve une autre piste pour se sortir de ce certes br\u00e9silien qui l'a cr\u00e9\u00e9, et l\u00e0 c'est le paradoxe du syst\u00e8me constitutionnel B\u00e9thanie, qu'il y a pas de apr\u00e8s sa fille dans le les joueurs pour en sortir, mais en m\u00eame temps on a pas mal de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [93%] :\r\nWilliam Begg avec Aude Marcovich le Royaume-Uni qui a d\u00e9j\u00e0 pu rapatrier pr\u00e8s de 15000 clients du voyagiste Thomas Cook qui ont failli depuis lundi, soit 10 pourcent environ des vacanciers touch\u00e9s Placido Domingo renonce \u00e0 se produire au Met, l'op\u00e9ra de New York et accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes, le t\u00e9nor espagnol estime que sa prestation d\u00e9tournerait l'attention du travail de ses coll\u00e8gues sur sc\u00e8ne et en coulisses, mais Placido Domingo r\u00e9fute les accusations port\u00e9es \u00e0 son en compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [97%] :\r\nEn hockey sur glace Lausanne rate ses d\u00e9buts dans sa nouvelle patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [93%] :\r\nVainqueur 5 \u00e0 3 \u00e0 Malley Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate esp\u00e9r\u00e9e par les Vaudois l'entra\u00eeneur Patrick Emond savoure avec l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [86%] :\r\nOn \u00e9tale sur une bonne lanc\u00e9e, on voulait continuer cette bonne lanc\u00e9e alors on savait que \u00e7a \u00eatre un match difficile du bon un Derby puis de avec le 1er match dans cette magnifique patinoire oh je pense que les grands \u00e9tait un peu nerveux au d\u00e9but plus le match avan\u00e7ait j'on s'est mis en convient : d\u00e9but d'ann\u00e9e, on s'\u00e9tait des objectifs de toujours \u00eatre abrogation ou est le succ\u00e8s du rapidement tout le monde, mal \u00e0 l'\u00e9paule \u00e0 la roue pour avoir du succ\u00e8s, c'\u00e9tait c'\u00e9tait victoire d'\u00e9quipe, tout le monde participe tout le monde veut veut le le le le beau succ\u00e8s de l'\u00e9quipe, il va pour l'instant non \u00e7a nous \u00e7a nous sourit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [93%] :\r\nPatrick Emond avec Bernardin Allemann Gen\u00e8ve- Servette toujours en t\u00eate en compagnie de Bienne vainqueur de Davos 2 \u00e0 un \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du classement Gott\u00e9ron patine toujours dans le vide les Fribourgeois battus cette fois -ci 4 ans la Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FDE959F-C500-43E5-9893-F848921926FD", "internalArchiveId": "4FDE959F-C500-43E5-9893-F848921926FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Francesca Marchesini, Pr\u00e9sidente de la SPG - Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise;Anne-Emery Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat PS GE, en charge du DIP\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/RAPPORT GIEC OCEAN DI (8H)) (((DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (SECOURS +41 79 **)))\r\nUn nouveau pav\u00e9 dans la mare. \r\nLes scientifiques du Giec (ce Groupe d'experts intergouvernemental ) publient un rapport sp\u00e9cial sur les oc\u00e9ans et l'ensemble des glaces \u00e0 la surface du globe. \r\nUne fois de plus alarmant : Inondations, canicules sous-marines, fonte des glaces, diminutions des r\u00e9serves alimentaires... \r\nPierre-Etienne Joye, le rapport devrait confirmer dans ces deux milieux un sombre \u00e9tat des lieux...\r\n---- \r\nEt un constat une nouvelle fois s\u00e9v\u00e8re: Les oc\u00e9ans et les zones de glaces sont dans un piteux \u00e9tat et leur avenir reste plus que menac\u00e9 par les effets du r\u00e9chauffement climatique. Cons\u00e9quences: le niveau des oc\u00e9ans va sans cesse augmenter, quelles que soient les mesures prises.De l'ordre de 30 \u00e0 cm \u00e0 plus d'un m\u00e8tre d'ici \u00e0 a fin du si\u00e8cle  selon les sc\u00e9narios li\u00e9s aux augmentations de temp\u00e9ratures plus ou moins ma\u00eetris\u00e9es. D\u00e9j\u00e0, les eaux sont plus chaudes, plus acides et moins sal\u00e9es\r\n*** RELANCE : Avec des impacts on l'imagine sur la vie sous-marine... \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 qu'on peut faire un deuil des grands r\u00e9cifs de corail et des \u00eatres vivants qui en d\u00e9pendent... C'est tous les \u00e9co-syst\u00e8mes et les r\u00e9serves alimentaires qui en p\u00e2tissent. Les for\u00eats marines diaraissenent, des esp\u00e8ces meurent ou doivent migrer. Cela va impacter de nombreux secteurs, dont la p\u00eache pour ne citer qu'une activit\u00e9 humaine essentielle.\r\n*** RELANCE : Dans ces 900 pages du raport, les scentifiques du Giec - Pierre-Etienne - mettent aussi l'accent sur la fonte des glaces\r\nCelle des glaciers, du permafrost, ou des calottes glaci\u00e8res, qui ont un lien direct avec l'\u00e9volution des oc\u00e9ans. Partout, ces glaces vont continuer de fondre, rel\u00e2chant encore plus de gaz \u00e0 effet de serre et des m\u00e9taux lourd toxiques comme le mercure...\r\n*** RELANCE : le rapport est adopt\u00e9, il sera rendu public ce matin, qu'est-ce qu'il faut en attendre au del\u00e0 de ces constats inqui\u00e9tants... \r\nDes d\u00e9tails, encore d'autres exemples bien s\u00fbr, tir\u00e9s d'une somme de 900 pages et d'une note de synth\u00e8se qui en comptera une trentaine.. Et des d\u00e9carations, des commentaires, des recommandations. Avec un coup de semonce qu'on pourrait assimilier \u00e0 une ultime sommation pourtant connue: r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre. Ceci gr\u00e2ce aux efforts de la communaut\u00e9 internationale. Moins 50 pour cent d'ici 10 ans. Id\u00e9alement.\r\n*** EXTRO : Merci Pierre-Etienne Joye\r\n(20/EMPEACHMENT 8H A FINALISER) *** Coup de tonnerre aux Etats-Unis, les d\u00e9mocrates ont annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire contre Donald Trump.  L'impeachment.  premi\u00e8re \u00e9tape de la proc\u00e9dure de destitution. Un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s rare dans l'Histoire am\u00e9ricaine.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve en direct de New york\r\nDonald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien -  Volodymyr Zelensky - d'enqu\u00eater sur le fils de son rival d\u00e9mocrate Joe Biden. \r\n--- \r\nDoanld Trump qu iest rattrapp\u00e9 par son coup de t\u00e9l\u00e9phone e njuillet avec  Volodymyr Zelensky. Au fil des jours, le scandale ukrainiene n'a cess\u00e9 de gonfler. Trump aurait conspir\u00e9 avec une puisance \u00e9trang\u00e8re. LE spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\nAu sein du Congr\u00e8s, les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dru de destitutuion se sont multipli\u00e9es. \r\nEt Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticence \u00e0 brandir la menace de l'impeachment, aura finalement franchi le pas. La pr\u00e9sdiente de la Chambre des Repr\u00e9sentants  a c\u00e9d\u00e9, plongeant les Etats-Unis dans l'inconnu.\r\n*** RELANCE : Donald Trump, lui,  promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Volodymyr Zelensky sera rendu publique aujourd'hui... \r\nMais les d\u00e9mcorates exigent aussi de voir la plainte du lanceur d'alerte, qui avait d\u00e9clancher le scandale. Ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au congr\u00e8s. cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets..\r\nDes questions sur le timing de cette mise en accusation interpelle. Pourquoi  les d\u00e9mocrates n'attendent pas  de pouvoir lire la retranscription t\u00e9l\u00e9phonique avant de se lancer dans une longue proc\u00e9dure de destitution. A qui profitera ce nouveau bras de fer entre Trump et les d\u00e9mocrate ? On est \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle . \r\nTrump se montre confiant.. D'aillleurs, la proc\u00e9dure de destitution n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9ant am\u00e9rician. les R\u00e9publicains y sont majortiaires, et ils serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sdient. \r\nNancy Pelosi en invoquant l'impeachment s'aventure sur un chemin compliqu\u00e9.et risqu\u00e9 politiquement.\r\n*** EXTRO : Rapha\u00ebl Grand, en direct de New york\r\n(18/ TRUMP ONU CHINE) ON reste \u00e0 Manhatan, ou Donald Trump, s'est rendu hier \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\nSans surprise, il a livr\u00e9 un discours  c\u00e9l\u00e9brant le protectionnisme et le nationalisme. \r\nLe pr\u00e9sident americain qui a longuement fustig\u00e9 la Chine, accusant P\u00e9kin d'abus commerciaux.\r\n(Bve MAcron IRAN) Emmanuel Macron va s'envoler pour la France ce matin. \r\nMais jusqu'au bout, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aura \"profit\u00e9\" de ces deux jours \u00e0 New York pour multiplier les va-et-vient entre ses homologues am\u00e9ricain et iranien. \r\nPour l'instant, pas de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate pr\u00e9vu entre Donald Trump et Hassan Rohani. Mais \"les conditions d'une reprise rapide des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es\", assure le chef de l'Etat fran\u00e7ais.\r\n(Bve Brexit) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques reviennent \u00e0 Westminster ce matin, puisque la Cour supr\u00eame a jug\u00e9 hier \"ill\u00e9gale\" la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre les travaux du Parlement. \r\nSelon la justice le Premier ministre Boris Johnson n'\u00e9tait pas dans son droit en suspendant le Parlement durant cinq semaines \u00e0 l'approche du Brexit. \r\nBoris Johnson est accus\u00e9 d'avoir suspendu le Parlement jusqu'au 14 octobre, soit deux semaines seulement avant la date du Brexit, pour museler l'opposition et sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, m\u00eame sans accord de divorce.\r\n(04/AVIONS CHASSE PA) *** Le Conseil des Etats a soutenu hier l'achat d'avions de combat. \r\nIls doivent remplacer progressivement les jets actuels qui seront hors d'usage vers 2030.\r\nUn projet \u00e0 6 milliards de francs. \r\nMais contrairement \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs souhaite que les entreprises \u00e9trang\u00e8res choisies compensent la totalit\u00e9 de la valeur des mandats par des contrats \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n  53''\r\n(Bve Michael Lauber) Le sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques heures au Parlement.\r\nSa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e...\r\nLa Commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste...\r\nMais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9.\r\nM\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection. \r\nL'UDC, le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur pour assurer la stabilit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale.\r\nLe groupe PDC et celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9 aucune recommandation.\r\n(TF5/GE/DIRECTIVE DIP HARCELEMENT PI) Jusqu'o\u00f9 va le devoir d'exemplarit\u00e9 d'un enseignant? \r\nC'est la question \u00e0 laquelle le DIP, le D\u00e9partement de l'instruction publique, \u00e0 Gen\u00e8ve, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre...\r\nIl a publi\u00e9 une directive, qui fixe les regles en mati\u00e8re de principes de protection de l'int\u00e9grit\u00e9 physique et psychique des \u00e9l\u00e8ves et du respect de leur dignit\u00e9. \r\nCe texte est entr\u00e9 en vigueur pour cette rentr\u00e9e des classes. \r\nIl fait suite aux affaires de harc\u00e8lement qui ont \u00e9branl\u00e9 le canton, notamment l'affaire Ramadan.\r\nMais pour les associations qui repr\u00e9sentent le personnel enseignant, la directive va trop loin. \r\nElles l'ont fait savoir hier, Sylvie Belzer...\r\n  1'30\r\n(Bve Placido Domingo) Pla-cido Domingo renonce \u00e0 se produire au Metropolitan Opera de New York. \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor espagnol est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes. \r\nLe chanteur lyrique de 78 ans \u00e9tait attendu \u00e0 partir de ce soir sur la sc\u00e8ne du Met.\r\nNeuf femmes affirment avoir \u00e9t\u00e9 sexuellement harcel\u00e9es par Placido Domingo \u00e0 compter de la fin des ann\u00e9es 80. \r\nLe t\u00e9nor nie les accusations dont il est l'objet, et s'est dit \"inquiet du climat dans lequel les gens sont condamn\u00e9s sans proc\u00e8s\" \u00e9quitable dit-il.\r\n(Bve Pakistan) Les op\u00e9rations de secours se poursuivent ce matin dans l'est du Pakistan...\r\nAapr\u00e8s le s\u00e9isme d'une magnitude de 5,2 qui a frapp\u00e9 la r\u00e9gion. \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 22 morts et de plusieurs centaines de bless\u00e9s.\r\n(15/HOCKEY/itw Genazzi) *** Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate hier soir du Lausanne Hockey Club...\r\nLE LHC  inaugurait sa nouvelle patinoire. \r\nEt Les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley, 5 \u00e0 3. \r\nPour les Vaudois, la d\u00e9faite dans ce match si sp\u00e9cial a un go\u00fbt extr\u00eamement amer. \r\nEcoutez  le d\u00e9fenseur Jo\u00ebl J\u00e9nazzi au micro de Bernardin Allemann...\r\nLes autres r\u00e9sultats des \u00e9quipes romandes...\r\nFribourg Gott\u00e9ron, toujours sans aucun point, a perdu \u00e0 Zurich, 4 \u00e0 1.\r\nBienne a domin\u00e9 Davos, 2 \u00e0 1.\r\nBienne et Gen\u00e8ve Servette sont en t\u00eate du classement.\r\nEn Swiss League, nouveau succ\u00e8s d'Ajoie \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nVictoire \u00e9galement de La Chaux-de-Fonds contre Grasshopper et d\u00e9faite de Sierre \u00e0 Langenthal.\r\n(Bve Football UEFA Climat) L'UEFA veut \"assumer ses responsabilit\u00e9s\" face \u00e0 l'empreinte carbone de l'Euro 2020. \r\nLa comp\u00e9tition se jouera l'\u00e9t\u00e9 prochain dans 12 pays europ\u00e9ens.\r\nPour compenser les \"405 000 tonnes estim\u00e9es de CO2 qui seront g\u00e9n\u00e9r\u00e9es\" par les d\u00e9placements induits...\r\nL'instance dirigeante du football europ\u00e9en annonc\u00e9 hier qu'elle plantera 600 000 arbres...\r\nSoit 50 000 plantations dans chacun des douze pays h\u00f4tes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 695, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri / LME_2019-09-25T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri / LME_2019-09-25T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10717134", "ece-10717116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:14:22Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari du fond des oc\u00e9ans jusqu'au sommet des montagnes et la situation est bien pire que pr\u00e9vu dans ces deux milieux les classes fondent les oc\u00e9ans se r\u00e9chauffent de plus en plus vite, les scientifiques du GIEC pr\u00e9sentent leur rapport ce matin le d\u00e9tail dans quelques secondes avec Pierre-\u00c9tienne Joye, c'est l'information de la nuit, les \u00e9lus d\u00e9mocrates annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate en vue d'une destitution de Donald Trump, nous serons \u00e0 New York pour comprendre ce dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est accus\u00e9 du hockey sur glace, c'est la f\u00eate g\u00e2ch\u00e9e hier soir \u00e0 Malley victoire de Gen\u00e8ve contre Lausanne pour le tout : 1er match dans la nouvelle patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nUn nouveau pav\u00e9 dans la mare, les scientifiques du GIEC, ce groupe d'experts intergouvernemental de l'ONU publie un rapport sp\u00e9cial sur les oc\u00e9ans et l'ensemble des glaces \u00e0 la surface du globe, un rapport, une fois de plus alarmant Inondations canicules sous- marines, fonte des glaces diminutions des r\u00e9serves alimentaires Pierre-\u00c9tienne Joye dans ces 900 pages, h\u00e9 bien on devrait confirmer que dans ces 2 milieux un sombre \u00e9tat des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [94%] :\r\nEffectivement, le constat est une nouvelle fois s\u00e9v\u00e8re les oc\u00e9ans et les zones de glaces sont dans un piteux \u00e9tat et leur avenir reste plus que menac\u00e9 par les effets du r\u00e9chauffement climatique, cons\u00e9quence le niveau des oc\u00e9ans va sans cesse augmenter quelles que soient les mesures prises, de l'ordre de 30 centim\u00e8tres \u00e0 plus d'un m\u00e8tre d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle, selon les sc\u00e9narios li\u00e9s aux augmentations de temp\u00e9rature plus ou moins ma\u00eetris\u00e9es d\u00e9j\u00e0 les sont au plus chaudes plus acides et moins sal\u00e9es, avec des impacts, on l'imagine sur la vie sous- marine oui, d\u00e9j\u00e0 qu'on peut faire un deuil des grands r\u00e9cifs de corail et des \u00eatre s'vivants qui en d\u00e9pendent, c'est tous les \u00e9cosyst\u00e8mes et les r\u00e9serves alimentaires qui en p\u00e2tissent, les for\u00eats marines disparaissent les esp\u00e8ces meurent ou doivent migrer cela va impacter de nombreux secteurs dont la p\u00eache pour ne citer qu'une activit\u00e9 humaine essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nDans ce rapport, les scientifiques du GIEC Pierre-\u00c9tienne mettent aussi l'accent sur la fonte des glaces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [96%] :\r\nCelle des glaciers du permafrost ou des calottes glaci\u00e8res qui ont un lien Direct avec l'\u00e9volution des oc\u00e9ans partout si glaces vont continuer de fondre rel\u00e2chant encore plus de gaz \u00e0 effet de serre et des m\u00e9taux lourds toxiques comme le mercure par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe rapport est adopt\u00e9, il sera rendu public ce matin, qu'est ce qu'il faut en attendre au-del\u00e0 de ces constats inqui\u00e9tants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [96%] :\r\nDes d\u00e9tails bien s\u00fbr encore d'autres exemples tir\u00e9s d'une somme de 900 pages et d'une note de synth\u00e8se qui en comptera une trentaine et des d\u00e9clarations des commentaires des recommandations avec un coup de semonce qu'on pourrait assimiler \u00e0 une ultime sommation pourtant connue r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ceci gr\u00e2ce aux efforts de la communaut\u00e9 internationale, moins 50 pourcent d'ici 10 ans id\u00e9alement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, c'est une sorte de coup de tonnerre, oui aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les leaders d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants ont annonc\u00e9 la mise en accusation de Donald Trump \u00e0 l'impeachment premi\u00e8res \u00e9tapes de la proc\u00e9dure de destitution en \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s rare dans l'histoire am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand vous retrouve en Direct de New York, Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur le fils de son rival d\u00e9mocrate Joe Hayden. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, Donald Trump, qui est rattrap\u00e9 par son coup de t\u00e9l\u00e9phone en juillet avec Volodymyr Zelensky le scandale ukrainien n'a cess\u00e9 de gonfler au fil des jours Trump aurait conspir\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, le spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines au Congr\u00e8s les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dure de destitution se sont multipli\u00e9es et Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticente \u00e0 brandir la menace de l'impeachment aura finalement franchi le pas, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants a c\u00e9d\u00e9, plongeant les \u00c9tats-Unis dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [98%] :\r\nEt Donald Trump lui promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Volodymyr Zelensky sera rendu public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [95%] :\r\nMais les d\u00e9mocrates exigent aussi de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clench\u00e9 le scandale, ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au Congr\u00e8s cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, des questions sur le timing aussi de cette mise en accusation interpelle : pourquoi les d\u00e9mocrates n'attendent pas de pouvoir lire la retranscription t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky avant de se lancer dans une longue proc\u00e9dure de destitution \u00e0 qui profitera ce nouveau bras de fer entre Trump et les d\u00e9mocrates on \u00e9tat \u00e0 une ann\u00e9e d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Trump se montre confiant d'ailleurs la proc\u00e9dure de destitution n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9nat am\u00e9ricain, les r\u00e9publicains y sont majoritaires, ils serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident d'Annecy Pelosi en invoquant l'un impeachment s'aventure sur un chemin compliqu\u00e9 et tr\u00e8s risqu\u00e9 politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand en Direct de New York, on reste \u00e0 Manhattan ou Donald Trump s'est rendu hier \u00e0 la tribune des Nations unies, sans surprise, il a livr\u00e9 un discours c\u00e9l\u00e9brant le protectionnisme et le nationalisme, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a longuement fustig\u00e9 la Chine accusant P\u00e9kin d'abus commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [83%] :\r\nChacun doit, je suis le moyen de World chenal plus la 2\u00e8me plus grande \u00e9conomie du monde ne devrait pas se consid\u00e9rer comme un pays en d\u00e9veloppement pour profiter des r\u00e8gles commerciales aux d\u00e9pens des autres foyers pendant des ann\u00e9es ces abus ont \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9e ignorer ou m\u00eame encourag\u00e9, il venait que dans la zone, la mondialisation a eu un attrait religieux pour les dirigeants du pass\u00e9, les sont \u00e0 ignorer leurs propres int\u00e9r\u00eats nationaux Ron Nash en m\u00eame temps, mais en ce qui concerne la mairie, cette \u00e9poque est r\u00e9volue, la hausse des heures en veux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [94%] :\r\nLa r\u00e9action de Donald Trump, son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e9tait aussi \u00e0 New York, il va s'envoler pour la France, ce matin, mais jusqu'au bout le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aura profit\u00e9 de ces 2 jours pour multiplier les va-et-vient entre ses homologues am\u00e9ricain et iranien, pour l'instant pas de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate pr\u00e9vu entre Donald Trump et Hassan Rohani, mais les conditions d'une reprise rapide des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, assure le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, les d\u00e9put\u00e9s britanniques de retour \u00e0 Westminster, ce matin, puisque la Cour supr\u00eame a jug\u00e9 ill\u00e9gal hier la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre les travaux du Parlement, selon la justice le 1er ministre britannique n'\u00e9tait pas dans son droit en suspendant le Parlement durant 5 semaines, \u00e0 l'approche du Brexit Boris Johnson, accus\u00e9 d'avoir suspendu le Parlement jusqu'au 14 octobre, soit 2 semaines seulement avant la date du Brexit pour museler l'opposition et sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre m\u00eame sans accord de divorce et en Suisse, le Conseil des \u00c9tats soutient l'achat d'avions de combat, ils doivent remplacer progressivement les dettes actuelles qui seront hors d'usage, vers 2030, un projet \u00e0 6 milliards de francs, mais contrairement \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, souhaite que les entreprises \u00e9trang\u00e8res choisissent compensent la totalit\u00e9 de la valeur des mandats par des contrats \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [94%] :\r\nPas question de revoir \u00e0 la baisse les exigences pour les affaires compensatoires, le gouvernement pr\u00e9voyait des compensations \u00e0 hauteur de 60 pourcent ces tractations doivent avant tout permettre \u00e0 l'industrie de la s\u00e9curit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 de nouveaux march\u00e9s, mais ne doivent pas \u00eatre des subventions, selon les \u00e9lus, qui partageait l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour une compensation \u00e0 100 pourcent augmente le prix de l'achat des avions pour la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, en revanche, cette tradition de retour sur investissement total a fait ses preuves, cela permet aussi une meilleure r\u00e9partition des mandats entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques du pays, plusieurs \u00e9lus romands notamment craignent en effet que seules les grandes entreprises d'armement al\u00e9manique en profite : la menace du r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet d'achat d'avions et d\u00e9j\u00e0 brandi les Suisses devraient voter dans une ann\u00e9e et les s\u00e9nateurs ont estim\u00e9 que ce compromis qui m\u00e9nage l'\u00e9conomie et les r\u00e9gions avaient davantage de chances d'\u00eatre accept\u00e9s dans les urnes, mais avant cela, ce sera au Conseil national d'en d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [96%] :\r\nLe sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques instants au Parlement sa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e, la commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste mais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9e, m\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection l'UDC le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur, le groupe PDC celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9, aucune recommandation jusqu'o\u00f9 va le devoir d'exemplarit\u00e9 d'un enseignant, c'est la question \u00e0 laquelle le DIP le d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre, il a publi\u00e9 une directive qui fixe les r\u00e8gles en mati\u00e8re de principes de protection de l'int\u00e9grit\u00e9 physique et psychique des \u00e9l\u00e8ves et du respect de leur dignit\u00e9, ce texte est entr\u00e9 en vigueur pour cette rentr\u00e9e des classes, il fait suite aux affaires de harc\u00e8lement qui ont \u00e9branl\u00e9 le canton et notamment l'affaire ramadan, mais pour les associations qui repr\u00e9sentent le personnel enseignant la directive va trop loin et l'ont fait savoir hier Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:13) [92%] :\r\nDes associations qui adh\u00e8re compl\u00e8tement \u00e0 ce principe d'exemplarit\u00e9 pour autant que ce soit dans le cadre scolaire, son application \u00e9largie au-del\u00e0 de leur vie professionnelle, les inqui\u00e8te car source de menace pour leur libert\u00e9 individuelle Francesca marqu\u00e9 Zinni, pr\u00e9sident de la SPG, la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [91%] :\r\nCe qui nous questionne c'est ce comportement exemplaire \u00e9largit aussi \u00e0 notre sph\u00e8re priv\u00e9e, parce que finalement on a en tant qu'enseignant le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, donc on peut aussi militer dans des partis, est ce que les actions qu'on m\u00e8ne par exemple contre l'abattage des arbres pourrait nous \u00eatre reproch\u00e9 c'est effectivement ce genre de clarification dont on aurait besoin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:54) [94%] :\r\nDes associations qui ont pourtant particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de cette directive mais qui estiment que leur point de vue de ne pas suffisamment \u00e9t\u00e9 prise en compte pour la ministre en charge du DIP Anne Emery-Torracinta cette directive n'est qu'un rappel des bonnes pratiques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:07) [90%] :\r\nJe crois que c'est important de rappeler que la jurisprudence en g\u00e9n\u00e9ral demande un enseignant qui soit exemplaire aussi en dehors de l'\u00e9cole, mais je crois qu'il faut savoir raison garder : l'immense majorit\u00e9 des enseignants a tout \u00e0 fait exemplaire et il est pas question d'aller chercher la petite b\u00eate l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de souci, mais typiquement de rappeler qu'il n'est pas recommand\u00e9 un enseignant d'accepter des demandes d'amiti\u00e9 pour un r\u00e9seau social qui viendrait d'un \u00e9l\u00e8ve en dehors du cas scolaire entend hein, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre quelque chose qu'il \u00e9tait bon de rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:34) [86%] :\r\nElles affirment \u00eatre pr\u00eate \u00e0 en rediscuter certains points o\u00f9 elle est, clarifier, si n\u00e9cessaire, mais pas question d'ici l\u00e0 de retirer la directive, comme l'exigent les syndicats d'enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Sylvie de belles et Placido Domingo renonce lui \u00e0 se produire au Metropolitan Op\u00e9ra de New York, le c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor espagnol accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes, le chanteur lyrique de 78 ans, \u00e9tait attendu \u00e0 partir de ce soir sur la sc\u00e8ne du Met ne femmes affirme avoir \u00e9t\u00e9 sexuellement harcel\u00e9es par Placido Domingo \u00e0 compter de la fin des ann\u00e9es 80 le t\u00e9nor nie les accusations dont il fait l'objet, et s'est dit inquiet du climat dans lequel les gens sont condamn\u00e9s sans proc\u00e8s, les op\u00e9rations de secours se poursuivent ce matin dans l'est du Pakistan apr\u00e8s le s\u00e9isme d'une magnitude de5,2 qui a frapp\u00e9 la r\u00e9gion, le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 22 morts et de plusieurs centaines de bless\u00e9s et tout autre chose maintenant avec Gen\u00e8ve- Servette qui a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate du Lausanne Hockey Club, hier soir, le LHC inaugurait sa nouvelle patinoire et les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley 5 \u00e0 3 pour les Vaudois la d\u00e9faite dans ce match si sp\u00e9cial a un go\u00fbt extr\u00eamement amer \u00e9coutez le d\u00e9fenseur Jo\u00ebl Genazzi au micro de Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:40) [85%] :\r\nNous, on a juste d\u00e9\u00e7u, quoi qu'on voulait vraiment gagner ce match pour beaucoup de monde \u00e0 PA, on a fait beaucoup pour match on a beaucoup travaill\u00e9, on n'\u00e9tait pas assez froide a vendu, je pense que, ils ont eu moins d'occasions, mais ils ont une envie au fond \u00e0 la fin et puis peut-\u00eatre un terme on peut n'arrive aussi \u00e0 la fin du match, \u00e7a fait mal que tu travailles dur du dont toute spectateurs incroyable stade incroyable Pete qui fait pas donn\u00e9 la victoire au au public et puis l\u00e0, \u00e0 l'organisation peut aussi \u00e0 nous-m\u00eames, \u00e7a, \u00e7a fait mal, ouais c'est clair dans votre esprit, c'\u00e9tait vraiment plus qu'un match, celui -ci ouais c'est clair que, d\u00e9j\u00e0, pour nous, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, comment va le vestiaire, le stade, tous sont tellement bien fait qu'on voulait donner quelque chose de retour au monde qui a fait \u00e7a pour nous, oui, elle, on a vu le les fans se le mur qu'on en est l\u00e0 juste incroyable et puis on a vraiment gagn\u00e9 pour tout le monde finalement juste des sucres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [90%] :\r\nLe d\u00e9fenseur du Lausanne Hockey Club Jo\u00ebl Genazzi dans les autres rencontres Fribourg- Gott\u00e9ron toujours sans aucun point perdu \u00e0 Zurich 4 1 bienne a domin\u00e9 Davos 2 1 Bienne et Gen\u00e8ve- Servette sont en t\u00eate du classement, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T06:24:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2716D326-043B-410D-8D89-927301C919B0", "internalArchiveId": "2716D326-043B-410D-8D89-927301C919B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9publicains r\u00e9agissent \u00e0 la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre Donald Trump", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLes r\u00e9publicains r\u00e9agissent \u00e0 la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre Donald Trump 12h30: Micha\u00ebl Lauber Papier-int\u00e9gr\u00e9 DEGOTT\r\nL'autre... principale actualit\u00e9... de ce matin...c'est la r\u00e9election... de \"Micha\u00ebl Lauber\"... au poste... de \"procureur ...g\u00e9n\u00e9ral... de la Conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\nLes Chambres f\u00e9d\u00e9rales... l'ont r\u00e9\u00e9lu... de justesse... par 129 voix... sur ...243 ... bulletins valables.\r\nEcoutez... la r\u00e9action... de Micha\u00ebl Lauber... juste apr\u00e8s le r\u00e9sultat:\r\nD + 12h30 reax Lauber non traduit 0'19 (lanc\u00e9 de Lsne)\r\n....Micha\u00ebl Lauber... qui dit...\"se r\u00e9jouir...de cette re\u00e9lection... Il remercie le parlement ....de la confiance... qu'il lui a t\u00e9moign\u00e9.\r\n Il ajoute vouloir... continuer ...\u00e0 s'engager ....pour une poursuite p\u00e9nale... efficace... ind\u00e9pendante ....et moderne.\"\r\nCamille Degott... vous \u00eates \u00e0 Berne... vous avez suivi... cette r\u00e9election... \r\nUne r\u00e9\u00e9lection... qui s'est jou\u00e9e... \u00e0 quelqes voix.\r\nC'\u00e9tait serr\u00e9, plus serr\u00e9 que ce que laissait entendre les communications des groupes... Parce l'UDC, le PS et le PLR s'\u00e9taient majoritairement prononc\u00e9 en faveur du magistrat.\r\nIl y avait une v\u00e9ritable ambiance de tribunal ce matin au parlement... \r\nLa majorit\u00e9 de la commission judiciaire s'est d'abord exprim\u00e9e... Un \u00e0 un, les reproches faits \u00e0 Michael Lauber ont \u00e9t\u00e9 \u00e9num\u00e9r\u00e9s: ses erreurs de proc\u00e9dure, son comportement et son conflit avec l'autorit\u00e9 qui est cens\u00e9e le surveiller.\r\nPlace ensuite \u00e0 la d\u00e9fense... le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher, avocat au p\u00e9nal de profession s'est fendu d'une v\u00e9ritable playdoierie en faveur du procureur g\u00e9n\u00e9ral !\r\n*** Quel signal... pour Michael Lauber... ce r\u00e9sultat... tr\u00e8s serr\u00e9 Camille ?\r\nCe soutien du bout des l\u00e8vres rajoute un coup de pression pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral...\r\nSelon le conseiller national PDC Jean-Paul Gschwind, pr\u00e9sident de la commission judiciaire, Michael Lauber a - je cite - \"eu chaud aux fesses\" et il doit maintenant en tenir compte, notamment dans son attitude...\r\n................. 12h30 - EXTRAIT GSCHWIND LANCE DEPUIS BERNE\r\nMichael Lauber aura son r\u00f4le \u00e0 jouer pour r\u00e9tablir la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 danles insitutions... il le sait. Il sait aussi que la saga est loin d'\u00eatre termin\u00e9e... il y a toujours une enqu\u00eate disciplinaire ouverte contre lui. Et les commissions de gestion se sont aussi saisies du dossier.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9publicains r\u00e9agissent \u00e0 la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre Donald Trump / 12H30_2019-09-25T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 25.09.2019"], "variantIds": ["ece-10717152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T11:39:08Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates ont lanc\u00e9 cette nuit, une proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident Donald Trump il le soup\u00e7onne d'avoir pouss\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien a enqu\u00eat\u00e9 sur son principal rival jobs Hayden sur son fils Hunter, je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9action ce matin de James Foley, il est le repr\u00e9sentant des r\u00e9publicains en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [78%] :\r\nJe ne 30 pour l'Am\u00e9ricain le bolchevik s'totale on voil\u00e0 la preuve que les d\u00e9mocra n'ont toujours rien ce train que ils n'ont toujours pas accept\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9lections, ils n'ont toujours pas un plafond pour leurs campagnes de l'action de 2000 peintres sont toujours enfin cancer donc, ils essayent de faire les toits c'est du vote je claque du moins niches, c'est-\u00e0-dire des distractions \u00e0 gauche et \u00e0 droite o\u00f9 ont lev\u00e9 l'attention \u00e0 eux et l'homme \u00e0 16 ans et le viser vers le le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [95%] :\r\nMais jusqu'ici on avait l'impression que les d\u00e9mocrates \u00e9taient pas tr\u00e8s favorables \u00e0 cette ouverture d'enqu\u00eate parlementaire notamment Nancy Pelosi n'\u00e9tait pas tr\u00e8s favorable, non que les choses ont \u00e9t\u00e9 prises plus au s\u00e9rieux parce qu'il y aurait des soup\u00e7ons de faire appel \u00e0 un \u00c9tat \u00e9tranger, donc cette fois, on est dans quelque chose de plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [79%] :\r\nIl y a une command\u00e9 en Suisse, c'est s\u00e9rieux, oui, mais ce n'est pas s\u00e9rieux pour Trump parce qu'il n'a rien un l'eau job Hayden et sans fissure a fait des disques avec la ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nAlors comment est -ce que le pr\u00e9sident Trump r\u00e9agit -t-il \u00e0 cette enqu\u00eate en vue de destitution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [80%] :\r\nBon, ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'enqu\u00eate avec procureur spatiale Robert Malher et le fameux Bouddhas bleu porte qui \u00e9tait sorti il y a quelque temps, qui n'a rien prouv\u00e9 par l\u00e0 et l'agence de police FBI, CIA, ils ont ainsi Harder espionnage sur la campagne et de 30 avant l'\u00e9lection et maintenant tout \u00e7a revient dans la lumi\u00e8re, et ils ont peur des d\u00e9mocrates, on en bref ils ont pleinement qui sont tous expos\u00e9s pour le corruption y compris Joseph pas et qu'il soit le candidat pour la for\u00eat pour 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [89%] :\r\nLe r\u00e9publicain James Foley, interrog\u00e9 par Aude marque vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T11:04:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35E61848-38AF-4508-9A3F-3FAF0C0235CB", "internalArchiveId": "35E61848-38AF-4508-9A3F-3FAF0C0235CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand D\u00e9bat - Minist\u00e8re Public, quelles r\u00e9formes \u00e0 mener apr\u00e8s l'affaire Lauber ?", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE), Carlo Sommaruga (PS/GE), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU).\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE), Carlo Sommaruga (PS/GE), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU).   \r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat. De prendre un peu de hauteur. De r\u00e9fl\u00e9chir au volet institutionnel que la saga Lauber a mis en \u00e9vidence. Camille Degott on vous retrouve. Michael Lauber est r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans. Cette affaire aura des suites au Parlement...\r\n2 ) ET APRES ?\r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat. De prendre un peu de hauteur. De r\u00e9fl\u00e9chir au volet institutionnel que la saga Lauber a mis en \u00e9vidence. Camille Degott on vous retrouve. Michael Lauber est r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans. Cette affaire aura des suites au Parlement...\r\nOui tout le monde s'accorde l\u00e0-dessus... Cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me.\r\nEt donc les propositions pleuvent d\u00e9sormais pour remettre un peu d'odre dans tout cela.\r\nVous Christian L\u00fcscher, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui propose un intervalle de 24 mois entre l'\u00e9lection pour le renouveller le parlement et celle du procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration... Le but: que l'\u00e9lection ou la r\u00e9\u00e9lection d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral ne soit plus un outil \u00e9lectoral.\r\nYves Nidegger... vous votre parti ne veut plus de l'autorit\u00e9 de surveillance... Il propose de revenir \u00e0 l'ancien syst\u00e8me, d'avant 2008 Ce serait donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui serait charg\u00e9 de la surveillance administrative. Tout le reste serait l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPlacer un triumvirat \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a c'est votre id\u00e9e Carlo Sommaruga... vous voulez d\u00e9personnaliser ce pouvoier et r\u00e9duire l'impact du d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\nAu sein de votre parti, il y a aussi cette demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la structure du MPC, \u00e0 son organisation aussi. Est-ce que finalement cette institution arrive \u00e0 faire r\u00e9\u00e9llement le travail qu'on lui demande.\r\nAu PDC, Anne Seydoux-Christe, pas de proposition concr\u00e8te pour l'instant, mais cette demande: r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l'autorit\u00e9 de surveillance et \u00e9valuer aussi la mani\u00e8re dont le procureur g\u00e9n\u00e9ral est \u00e9lu.\r\nLe futur parlement aura donc du pain sur la planche...", "durationSec": 1141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717191", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Grand D\u00e9bat - Minist\u00e8re Public, quelles r\u00e9formes \u00e0 mener apr\u00e8s l\u2019affaire Lauber ? / FOR_2019-09-25T18:02:00_debat", "Forum du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE), Carlo Sommaruga (PS/GE), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU)."], "variantIds": ["ece-10717191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:00Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\n18 heures 19 18 heures 21 pardon, l'heure de notre grand d\u00e9bat la Aubert Michael Lauber r\u00e9\u00e9lu et \u00e0 et maintenance, bah c'est justement notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEh oui, c'est la question qu'on va se poser, Michael Lauber, r\u00e9\u00e9lu ce matin par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale reconduit de justesse un magistrat critiqu\u00e9, on le rappelle, pour avoir particip\u00e9 \u00e0 des rencontres non protocol\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA, avant d'accueillir nos invit\u00e9s, on va revenir sur cette r\u00e9\u00e9lection camille Degott vous \u00eates une de nos correspondants parlementaires alors Michael Aubert s'est exprim\u00e9 devant la presse apr\u00e8s le vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un homme, un homme soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, mais alors il faut voir cette image au moment de l'annonce, Michael Lauber est assis au balcon du Conseil national, encadr\u00e9 par ses 2 suppl\u00e9ants, \u00e7a fait plus d'une heure, qu'il \u00e9coute les parlementaires parler de lui, il est visiblement tendu, l'annonce tombe Michael Lauber hoche l\u00e9g\u00e8rement la t\u00eate et esquisse un sourire quand son suppl\u00e9ant lui tape sur la cuisse, on le sent soulag\u00e9, \u00e9videmment, mais quelques minutes plus tard, quand il s'exprime devant les m\u00e9dias, il est loin de fanfaronner tr\u00e8s sobrement, il remercie le parlement de lui avoir accord\u00e9 sa confiance, \u00e9voque son envie de continuer \u00e0 s'engager pour la poursuite p\u00e9nale en Suisse, remercie sa famille aussi, et ses amis qui l'ont soutenu dans cette p\u00e9riode, pas toujours facile, comme il le dit, Michael Lauber a surv\u00e9cu \u00e0 cette premi\u00e8re grosse temp\u00eate mais \u00eatre \u00e9lue \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a ne facilitera pas sa t\u00e2che d'autant plus que certains parlementaires attendent des changements d'attitude et de comportement, il devra aussi faire la paix avec l'autorit\u00e9 de surveillance Apprendre \u00e0 collaborer avec elle, Michael Lauber, doit maintenant prouver qu'il est capable d'\u00eatre aussi une partie de la solution \u00e0 cette crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nMerci Camille nous invit\u00e9s, les voici, ils sont tous parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ils \u00e9taient ce matin dans la salle au moment du vote la PDC Anne Seydoux-Christe Pr Christian L\u00fcscher l'UDC Yves Nidegger et le socialiste Carlo Sommaruga Madame messieurs bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir Carlo Sommaruga victoire de Michael a ouvert ce matin devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 4 \u00e9lus 4 \u00e9lus ont fait la diff\u00e9rence si vous aviez Michael la Aubert face \u00e0 vous ce soir, vous lui diriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nAh, d'abord, je le f\u00e9liciterais toute fa\u00e7on pour son \u00e9lection, m\u00eame si c'est une \u00e9lection et une victoire \u00e0 la Pyrrhus, je dirais simplement de faire preuve d'humilit\u00e9 et de changer sa strat\u00e9gie, celle qui consiste \u00e0 avoir des rencontres tout simplement non protocol\u00e9es avec des tiers dans la proc\u00e9dure, on a vu que c'est cela abouti \u00e0 cette d\u00e9cision, naturellement, de l'autorit\u00e9 de surveillance mais aussi de la justice p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone et on sait que ces rencontres informelles pose aussi des probl\u00e8mes dans d'autres proc\u00e9dures puisque cela a \u00e9t\u00e9 le cas notamment dans une proc\u00e9dure concernant madame qu'un r\u00e9gime ovale \u00e0 la fille du de l'ancien dictateur de l'Ouzb\u00e9kistan puisque hein : D des des procureurs s'\u00e9taient rendu on oublie qui tant et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9galement un signe de partialit\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, donc je lui demanderais de faire preuve d'humilit\u00e9 et de trouver le moyen d'une part, de montrer que la moiti\u00e9 du parlementaire, qui n'ont pas vot\u00e9 pour lui, finalement, on se retrouve dans une nouvelle politique 10 heures de travail et puis de faire la paix avec l'autorit\u00e9 de surveillance en acceptant de critique qu'elle Vienne, soit \u00e0 des parlementaires, soit de l'autorit\u00e9 de surveillance soi -m\u00eame du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [88%] :\r\nUn peu plus d'humilit\u00e9 monsieur la Aubert, dites -vous, Carlo Sommaruga Christian L\u00fcscher m\u00eame question pour vous lui diriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [91%] :\r\nMoi je le f\u00e9liciterais il sait que je l'ai soutenu, je crois que c'est public, je lui dirais aussi qu'avec le recul, probablement, il devrait sortir du terrain m\u00e9diatique sur le lequel certains parmi lesquels monsieur Sommaruga l'ont longtemps tra\u00een\u00e9 et puis je dirais aussi \u00e0 certains de mes coll\u00e8gues dont monsieur Sommaruga que il faut arr\u00eater de politiser ces \u00e9lections du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration monsieur Sommaruga, \u00e7a fait 2, 3 mois qu'on l'entend syst\u00e9matiquement parler de monsieur Lambert, \u00e0 un moment o\u00f9 il est candidat au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va \u00eatre difficile pour lui et pour les autres et donc c'est pas le seul, hein, il y en a d'autres qui sont en difficult\u00e9 dans certains cantons qui comme par hasard, sont ceux qui se sont profil\u00e9s de mani\u00e8re extr\u00eamement forte compte monsieur Lauber et pour monsieur Sommaruga c'est encore plus flagrant parce qu'il est m\u00eame pas membre de la commission judiciaire mais vous lui avez syst\u00e9matiquement tendu des micros, et je pense que Monsieur Robert, d'une certaine fa\u00e7on, est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\nIl est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, la r\u00e9ponse Carlo Sommaruga ensuite je par l\u00e0 \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, je vais simplement donner \u00e0 mon coll\u00e8gue L\u00fcscher une interpellation qui date de 2016, au sujet du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'apparemment il est pas tr\u00e8s document\u00e9 et je posais Spock d\u00e9j\u00e0 la question Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration toutes les exigences institutionnel pour un bon fonctionnement sont -elles r\u00e9unies, je crois que je suis le seul parlementaire qui a suivi depuis plusieurs ann\u00e9es, le travail du minist\u00e8re public est interpell\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement soit par des questions \u00e0 l'heure de questions et ce n'est pas quelque chose qui est venu comme \u00e7a, \u00e0 la derni\u00e8re minute bien mais c'est de la politique politicienne que Monsieur L\u00fcscher plut\u00f4t de parler de monsieur Lauber nous parle aujourd'hui on referme cette parenth\u00e8se que les positions politiciennes parce que son coll\u00e8gue a eu dites PaulT. probablement en difficult\u00e9 \u00e0 Jonah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nOn referme cette peine cette parenth\u00e8se de politique politicienne, Yves Nidegger, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve il y a toujours une enqu\u00eate, une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre de de Michael la Hubert est -ce que ce n'est pas probl\u00e9matique \u00e7a pour son son mandat qui s'ouvre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [88%] :\r\nUne ne c'est pas id\u00e9al du tout de se faire \u00e9lire pour une p\u00e9riode alors qu'on a une enqu\u00eate disciplinaire dans son cas n'est pas exactement ce que sera l'aboutissement, c'est clair, et donc le Parlement aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9 un peu d'chose pr\u00e8s \u00e0 pencher plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de dire : nous faisons moins de mal aux institutions en r\u00e9\u00e9lisant quelqu'un parce que nous aurions pas la mati\u00e8re pour le destituer une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection telle qu'elle est con\u00e7ue c'est une proc\u00e9dure de destitution qui prend un autre nom tout simplement donc voil\u00e0 le le le coup de semonce est arriv\u00e9, je crois que Monsieur Lauber a tr\u00e8s bien entendu tout cela ce qu'il doit faire aujourd'hui, mais il continue \u00e0 faire son travail doit tenir compte peut-\u00eatre se montre un peu plus prudent : je ne sais pas, mais moi ce qui m'int\u00e9resse surtout c'est ce que le Parlement doit faire je crois qu'une bonne partie de ce qui se passe aujourd'hui est le fruit d'une r\u00e9forme que d'ailleurs monsieur Sommaruga voulait ardemment \u00e0 l'\u00e9poque et contre laquelle j'\u00e9tais quant \u00e0 moi, qui visait en th\u00e9orie \u00e0 rendre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration plus flamboyant, plus ind\u00e9pendant en le lib\u00e9rant au fond du du carcan du D\u00e9partement de Justice et Police pour donner une l\u00e9gitimit\u00e9 directe de par le Parlement, le r\u00e9sultat c'est qu'on a fait remplacer l'impact du du Minist\u00e8re public de pardon de de des personnages ces police par celui du Parlement, et c'est tomb\u00e9 en aller \u00e9lectoral, je pense qu'on doit reprendre un peu le travail manifestement les diff\u00e9rentes couches de contr\u00f4les se se r\u00e9pliquer son son, alors si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nC'\u00e9tait ill\u00e9gal, on va revenir \u00e0 cette question institutionnelle mais mais restons tout d'abord sur ce mandat que d\u00e9bute monsieur la aujourd'hui Anne Seydoux-Christe vous a pas encore entendu enqu\u00eate disciplinaire, donc on a dit et examen aussi par les commissions de gestion dont vous faites partie, ce qu'il a tout simplement encore votre confiance aujourd'hui Michael la Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [90%] :\r\nAlors le jeu c'est, pr\u00e9sident de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, c'est aussi mon code de la sous- commission tribunaux et Minist\u00e8re public de ces commissions de gestion et les commissions de gestion se sont tr\u00e8s clairement exprim\u00e9s en temps et en heure, en disant qu'elle n'avait rien \u00e0 reprocher, du point de vue Des conditions pr\u00e9vues par la loi, quant au renouvellement du mandat de Monsieur Lauber, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose il y a une inspection qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au niveau des commissions de gestion pour voir s'il y a des divergences concernant la la conception de ce qu'est la surveillance directe entre l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration dont on n'a pas beaucoup parl\u00e9, mais qui a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important et pas toujours positif dans cette histoire et puis le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui- m\u00eame, enfin, la commission des affaires juridiques du Conseil national est aussi en train de faire des travaux pour voir si la situation doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, s'il faut modifier les bases l\u00e9gales de pour l'instant pas peut-\u00eatre \u00e7a votre message ce non j'ai pas dit \u00e7a monsieur \u00e9crit et ce que je ne sais ce que je dis, je dis qu'il y a des choses en cours que Monsieur Lauber dans ce contexte, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, je lui souhaite de pouvoir reprendre le travail de mani\u00e8re sereine et tranquille et moins m\u00e9diatis\u00e9s et puis d'avancer dans dans ces dossiers, et puis les commissions de gestion toujours dit qu'elles \u00e9taient \u00e0 disposition, s'il y avait des des espaces de m\u00e9diation \u00e9ventuellement apporter entre lui et l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nS\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je crois que on vous a, on vous a mis d'accord sur sur ce constat, je vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat de de prendre un peu de hauteur de r\u00e9fl\u00e9chir notamment au volet institutionnel que la saga Lauber a mis en \u00e9vidence camille Degott vous \u00eates toujours l\u00e0, Michael Lauber donc r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans, mais cette affaire aura des suites au Parlement, c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [94%] :\r\nOui, tout le monde s'accorde l\u00e0- dessus, cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vraiment les failles du syst\u00e8me et donc les propositions pleuvent d\u00e9sormais pour remettre un peu d'ordre dans tout \u00e7a, alors vous, Christian L\u00fcscher, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui propose un intervalle de 24 mois entre les \u00e9lections pour renouveler le Parlement et le d\u00e9but du mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le but c'est que l'\u00e9lection ou la r\u00e9\u00e9lection d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral ne soit plus un outil \u00e9lectoral Yves Nidegger vous votre parti ne veut plus de l'autorit\u00e9 de surveillance, il propose de revenir \u00e0 l'syst\u00e8me, celui d'avant 2018, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait donc charg\u00e9 de la surveillance administrative du MPC, tout le reste serait l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral placer un triumvirat \u00e0 la t\u00eate du MPC, \u00e7a c'est votre id\u00e9e, Carlo Sommaruga vous voulez vraiment d\u00e9personnaliser ce pouvoir et finalement r\u00e9duire l'impact du d\u00e9g\u00e2t d'image et puis au sein de votre parti, il y a aussi cette demande faite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de finalement, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la structure du MPC \u00e0 son organisation aussi est -ce que finalement cette institution arrive vraiment \u00e0 accomplir sa mission, \u00e7a c'est la question qui est pos\u00e9e, et puis au PDC Anne Seydoux-Christe pas de proposition concr\u00e8te pour l'instant, mais on sent quand m\u00eame cette volont\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l'autorit\u00e9 de surveillance, vous venez d'ailleurs de l'\u00e9voquer, et d'\u00e9valuer aussi la mani\u00e8re dont le procureur g\u00e9n\u00e9ral est \u00e9lu alors ce qu'on peut dire en tous cas, c'est que le futur parlement aura du pain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [91%] :\r\nSur la planche, c'est s\u00fbr, Carlo Sommaruga 3 hommes, 3 personnes au lieu d'une, \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vraiment, c'est la solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [92%] :\r\nJe ne sais pas si c'est la solution mais la volont\u00e9 de d\u00e9personnaliser le d\u00e9bat autour du Minist\u00e8re public c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on n'aurait pas eu une mise en danger les institutions si on avait eu 3 personnes qui composaient l'autorit\u00e9 supr\u00eame du minist\u00e8re public les je dirais les politiques judiciaire aurait pu \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 ensemble, alors vous allez me dire, mais c'est pas ce qui se passe dans les cantons, c'est pas faire l'espace en France etc, certes, mais il faut essayer de d'imaginer un tout petit peu la situation et trouver des solutions qui permettent justement de de d\u00e9personnaliser de faire la diff\u00e9rence entre l'institution et la personne vous pourriez critiquait la personne mais tout en ayant l'institution qui fonctionne un peu comme si vous critiquez un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reste l\u00e0 en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher sur cette id\u00e9e de de Carlo Sommaruga 3 personnes au lieu d'une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [88%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, cette id\u00e9e, elle est d\u00e9j\u00e0 presque existant dans la loi, puisque l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit 3 personnes, le procureur g\u00e9n\u00e9ral et ses 2 suppl\u00e9ants, il y a un chef de suppl\u00e9antes il y a un chef, et je pense que c'est juste qu'il y a un chef, ne serait -ce que pour les relations avec les procureurs d'autres pays, parce que le procureur g\u00e9n\u00e9ral repr\u00e9sente la Suisse dans les congr\u00e8s internationaux aussi dans les affaires dans lesquelles la l'aide de la Suisse est demand\u00e9 et puis on sait que ces 2 suppl\u00e9ants l\u00e0 sont tr\u00e8s contents d'\u00eatre suppl\u00e9ant, ils nous l'ont \u00e9crit, ils ont dit qu'ils soutenaient leurs chefs et je crois que c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments qui a pu entrer en consid\u00e9ration ce matin, au m\u00eame titre que la d\u00e9cision d'et des commissions de gestion que Madame Seydoux \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le syst\u00e8me lui- m\u00eame, il est bon, je crois qu'il est juste que ce soit l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lisent, le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'assure de l'ind\u00e9pendance assure de la cr\u00e9dibilit\u00e9, ce n'est pas un fonctionnaire, c'est un \u00e9lu avant on avait un fonctionnaire qui \u00e9tait finalement nettement d\u00e9partement tout \u00e0 fait, qui \u00e9tait dans un d\u00e9partement de justice et police, il y a un ajustement \u00e0 faire de toute \u00e9vidence, en ce qui concerne les relations entre le minist\u00e8re public a conf\u00e9d\u00e9ration et l'autorit\u00e9 de surveillance, maintenant il faut aussi laisser un tout petit peu le souffl\u00e9 retomb\u00e9, est ce que c'est un probl\u00e8me de relation entre les institutions et de, de, de limitation des comp\u00e9tences ou est -ce que je crois qu'on pourra tout se rejoint d'l\u00e0- dessus un probl\u00e8me il y a eu un probl\u00e8me personnel, je crois qu'il faut pas le cacher le le chef de l'autorit\u00e9 de surveillance monsieur aust\u00e8re et monsieur l'arbitre ne partiront jamais en vacances ensemble et et et donc la question qui se pose c'est de savoir si on a les bonnes personnes \u00e0 la bonne place, ou si ce sont les institutions dont il faut mieux limiter les comp\u00e9tences, l'autorit\u00e9 de surveillance ayant 7 7 ans \u00e0 mon avis, Roger les comp\u00e9tences qui rel\u00e8ve du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [87%] :\r\nAlors il vit gu\u00e8re vous cette autorit\u00e9 de surveillance \u00e0 l'UDC, vous n'en voulez tout simplement plus, c'est le sens d'une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par votre parti, en gros, on reviendrait \u00e0 la situation ante et \u00e0 celle de de 2008 est ce que ce n'est pas probl\u00e9matique d'avoir un minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui naviguent comme \u00e7a sans surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:23) [88%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr quant \u00e0 moi que qu'il faille revenir \u00e0 la situation en 2000 2008, parce qu'au fond, on avait un procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait \u00e9lu, enfin qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on trouvait que \u00e7a, il manquait de flamboyance et d'ind\u00e9pendance, si on a voulu leur donner plus, donc l'id\u00e9e maintenant de le redit L\u00fcscher dans un triumvirat me para\u00eet revenir en arri\u00e8re de la m\u00eame fa\u00e7on, je suis pas s\u00fbr que si l'on retourner au statu quo ante et faire et d\u00e9faire serait pas forc\u00e9ment une bonne solution, par contre on a compl\u00e8tement revoir la relation entre l'activit\u00e9 du magistrat et celui de sa surveillance lorsque nous avons d\u00e9cid\u00e9 de donner la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance commune qu'aux magistrats et que nous n'avons, nous avons omis parce que la r\u00e9forme n'a pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 mon avis, jusqu'au bout, de fixer les r\u00e8gles, quel est le maillage du contr\u00f4le qui doit \u00eatre exerc\u00e9e, par exemple, ils n'en savent rien, c'\u00e9tait assez rude l'inventer un peu fouillis, en fait, c'est ce que vous, quelles sont, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous si vous vous souvenez, le contexte, c'\u00e9tait Blocher-Roschacher on avait, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9motionnel et on partait de l'id\u00e9e parce que \u00e9tait Monsieur Blocher au d\u00e9partement de Justice et Police, qu'il fallait absolument lib\u00e9rer ce procureur, il faisait une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, le r\u00e9sultat n'est pas celui qui \u00e9tait attendu, on a fait une autorit\u00e9 de surveillance pour \u00eatre par- dessus, par ailleurs, il y a les comit\u00e9s de gestion qui s'occupe de l'aspect administratif, financier, puis apr\u00e8s pris des sanctions judiciaires qui rel\u00e8ve du syst\u00e8me lui- m\u00eame aujourd'hui une esp\u00e8ce de mille-feuilles de cons de contr\u00f4les divers et vari\u00e9s qui devraient \u00eatre harmonis\u00e9es si l'autorit\u00e9 de surveillance existe, il faudrait lui donner une loi qui dise un peu ce qu'elle doit surveiller jusqu'o\u00f9 \u00e9ventuellement quelques moyens, je vous rappelle que, si on est dans cette situation c'est que l'Autorit\u00e9 a fait une seule chose \u00e0 propos de son constat sur l'est les rencontre non protocol\u00e9es c'est de d\u00e9signer un enqu\u00eateur externe et de se le faire casser cette d\u00e9signation par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour un co\u00fbt parce qu'il y a m\u00eame pas de base l\u00e9gale qui lui permet de le faire, donc on a fait une r\u00e9forme un peu inte un peu anti- Blocher un peu b\u00e2cl\u00e9 dont nous payons en partie les r\u00e9sultats aujourd'hui donc \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est au Parlement de remettre tout sur la table et c'est de en se donnant le temps faire comment r\u00e9organiser \u00e7a de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [70%] :\r\nPlus c'est de Christ remettre en plus retordre l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [89%] :\r\nNon, je peux pas laisser dire qu'il y a pas de base l\u00e9gale dans la loi sur l'organisation des autorit\u00e9s p\u00e9nales, la Conf\u00e9d\u00e9ration aux articles 29 30 et 31 on est on dit globalement comment l'autorit\u00e9 de surveillance doit exercer son mandat et les principes de base ils sont donn\u00e9s dans la loi, je peux pas laisser dire non plus que c'\u00e9tait \u00e9motionnel anti- Blocher, effectivement, il y a eu des probl\u00e8mes, sous la direction de Monsieur Blocher, \u00e7a c'est une question et sur cette base l\u00e0, on a voulu donner de l'ind\u00e9pendance au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en en faisant un magistrat et l'autorit\u00e9 de surveillance qui exerce la surveillance directe sur lui et a aussi le le statut de magistrat, donc je crois que les les bases sont donn\u00e9es, je constate que jusqu'en 2018 \u00e7a a relativement bien fonctionn\u00e9 : oh, il y avait monsieur Oberholzer qui \u00e9tait pr\u00e9sident en 2018 dans le rapport d'activit\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que monsieur Aubert \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 ne plus faire de rencontres informelles sans proc\u00e8s- verbaux, c'\u00e9tait une remarque recommandations accept\u00e9es par monsieur la Aubert qui attendait l'avis du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet donc je crois qu'on ne peut pas dire que tout qu'on est dans le chaos et que rien n'a fonctionn\u00e9, je crois qu'il y a eu des probl\u00e8mes qui sont sortis cette ann\u00e9e, on n'a pas le temps d'en de discuter des des des origines maintenant mais je crois qu'il faut pas jeter le tout par la fen\u00eatre les bases sont l\u00e0, les bas je pense qu'elles sont solides et apr\u00e8s il faut affiner et am\u00e9liorer Carlo Sommaruga o\u00f9 il y a des faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [91%] :\r\nOui, moi je pense qu'effectivement les bases sont l\u00e0 mais il faut reconna\u00eetre que lorsque l'on a fait la r\u00e9forme des institutions de poursuites p\u00e9nales, on s'est concentr\u00e9e surtout sur l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien fait et comme le disait tout \u00e0 l'heure monsieur L\u00fcscher moi je partage l'avis que l'institution doit rester comme \u00e7a, quitte \u00e0 faire quelques modifications et l'\u00e9lection se passe aussi par, par le Parlement, ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins bien fait, c'est-\u00e0-dire pas dans le d\u00e9tail, c'est les autorit\u00e9s de surveillance il y a aussi le contr\u00f4le des finances qui est intervenu avec dans le minist\u00e8re public et il a, elle, pas tr\u00e8s clair, qu'est ce qu'elle pouvait v\u00e9rifier cette autorit\u00e9 et autres, et donc je pense qu'il faut peut-\u00eatre aujourd'hui \u00eatre plus explicite, je rappelle que l'autorit\u00e9 de surveillance peut proposer la destitution du procureur g\u00e9n\u00e9ral, s'il y a effectivement des fautes etc, donc on on voit d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des pouvoirs relativement important mais il faut 2 choses : il faut d'une part les expliciter peut-\u00eatre mieux et puis surtout, donner des moyens \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance parce qu'actuellement il y a pas de secr\u00e9tariat cette autorit\u00e9 et donc on peut pas faire on des enqu\u00eates par exemple et c'\u00e9tait le probl\u00e8me de cette d\u00e9l\u00e9gation externe de l'enqu\u00eate \u00e0 deux disciplinaires sur Monsieur Lauber, qu'il pouvait pas \u00eatre men\u00e9e par le personnel actuel qui est en fait un personnage aussi de de milice hein dans l'autorit\u00e9 de de soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [98%] :\r\nChristian L\u00fcscher en 10 secondes sur cette question des moyens, c'est \u00e7a qu'il faut faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [87%] :\r\nOui, non, moi j', tr\u00e8s franchement, j'ai l'impression qu'il faut tout ce qu'on se repose un tout petit peu d'abord qu'on laisse monsieur Lambert, comme le disait Madame c'est doutes \u00e0 alors retourner au travail, s'occuper de politique criminelle s'occuper de la poursuite de la Crim\u00e9e est \u00e9conomique du blanchiment du terrorisme et financement du terrorisme et puis que nous, de notre c\u00f4t\u00e9, on se calme aussi un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s pendant 8 ans, tout \u00e7a \u00e0 pression L\u00fcscher juste une chose : on on arrive son aller voter ou \u00e0 la fin de cette discussion, je suis navr\u00e9, merci, merci beaucoup, avocat je suivrai pas, restez avec nous, Carlo Sommaruga ni Christian L\u00fcscher c'est le Christ, on aura l'occasion de vous r\u00e9inviter vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a, merci, bonne si voulez \u00e0 tous les 4, merci bonsoir et revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1952415", "internalArchiveId": "AA1909951984", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 1888, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736094", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu de justesse apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques.", "12h45", "Val\u00e9rie Gillioz analyse la difficile r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber", "12h45", "USA: lancement d'une enqu\u00eate visant \u00e0 destituer Donald Trump. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir complot\u00e9 contre son rival Joe Biden", "12h45", "Hockey: Servette g\u00e2che la soir\u00e9e du Lausanne Hockey club en s'imposant dans la nouvelle patinoire de Malley", "12h45", "USA: notre correspondant Gaspard Kuhn soup\u00e8se les chances de destitution du pr\u00e9sident Donald Trump", "12h45", "Inde: la ville de bombay est menac\u00e9e par la mont\u00e9e des eaux", "12h45", "Lausanne investit un million de francs pour mieux analyser ses eaux", "12h45", "Neuch\u00e2tel: premier budget b\u00e9n\u00e9ficiaire depuis 1957. Le commentaire de Julien Guillaume", "12h45", "Fribourg: les rentes des fonctionnaires vont baisser au max. de 9.5% gr\u00e2ce aux 380 millions inject\u00e9s dans la caisse de pension", "12h45", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: gros plan sur Gen\u00e8ve. Le canton va connaitre un important renouvellement de ses \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10736094", "ece-10736096", "ece-10736098", "ece-10736110", "ece-10736100", "ece-10736102", "ece-10736104", "ece-10736106", "ece-10736108", "ece-10736112", "ece-10736114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T16:38:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052773\r\nDate de transcription : 27-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [88%] : \r\nApr\u00e8s Val\u00e9rie hein si tu ah oui quand m\u00eame dans une minute l\u00e0 oh mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:18) [79%] : \r\nBelgrade apr\u00e8s Val\u00e9rie apr\u00e8s le sud, je sais pas ce qu'il a comme sujet, mais pendant le sujet Trump par exemple oui exactement ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:25) [70%] : \r\nAllez concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:25) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de reconduire Michael la au poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Parlement lui a redonn\u00e9 sa confiance malgr\u00e9 la pol\u00e9mique sur son attitude dans l'enqu\u00eate sur la FIFA nous en parlons dans un instant avec Val\u00e9rie Gillot aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates veulent destituer Donald Trump, ils ont ouvert une enqu\u00eate, ils le soup\u00e7onnent d'avoir abus\u00e9 de sa fonction pour nuire \u00e0 son rival Joe donne nous suivrons avec Gaspard Kuhn en Direct de Washington Neuch\u00e2tel n'avait pas connu \u00e7a depuis 1957 le budget cantonal devrait retrouver les chiffres noirs en 2020, apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, nous verrons avec Julien Guillaume que malgr\u00e9 ces bonnes nouvelles, le gouvernement reste prudent, hockey sur glace, la f\u00eate s'est mal termin\u00e9e hier soir pour le Lausanne Hockey Club pour leur tout 1er match dans leur nouvelle patinoire de Malley les Vaudois se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette et en fin de journal comme tous les mercredis, notre page sp\u00e9ciale dans les cantons romands, \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui, nous ferons le point sur les enjeux en terre Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:27 > 0:02:45) [95%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs mois de pol\u00e9miques et d'incertitudes, l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de r\u00e9\u00e9lire Michael la Aubert au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration par 129 voix sur 243 bulletins valables et malgr\u00e9 le pr\u00e9avis n\u00e9gatif de la commission judiciaire d\u00e9but septembre Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:55) [92%] : \r\nSon avenir se joue sous ses yeux, Michael Aubert est-il encore l'homme de la situation, sa r\u00e9\u00e9lection est devenue ces derniers mois un vrai sujet de controverse politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:15) [92%] : \r\nSoit il y a une faute grave, au d\u00e9part, auquel cas il ne faut pas r\u00e9\u00e9lire monsieur Lambert, soit il n'y a pas de faute grave, ce que tout le monde a reconnu et alors la suite, l'encha\u00eenement des reproches faits \u00e0 monsieur Robert ne peut pas \u00eatre tenus \u00e0 son \u00e9gard, parce que c'est finalement un encha\u00eenement dont il n'est pas responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:30) [96%] : \r\nMichael Lauber \u00e9tait dans le viseur depuis des mois, suite \u00e0 sa r\u00e9cusation dans le dossier FIFA \u00e0 cause de ses rencontres informelles avec les dirigeants de la FIFA ou encore pour son attitude contest\u00e9e, la commission charg\u00e9e de l'auditionner, en amont, avait recommand\u00e9 de ne pas le r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:53) [96%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral n'est pas pr\u00eate \u00e0 remettre en question son propre comportement ou la fa\u00e7on dont il dirige le MPC, il est donc possible de mettre fin \u00e0 la crise actuelle et d'apaiser les tensions entre l'AS MPC et le procureur g\u00e9n\u00e9ral uniquement en \u00e9lisant une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:01) [98%] : \r\nLes groupes parlementaires \u00e9taient divis\u00e9s, mais Michael Lauber pouvait compter sur le soutien de la majorit\u00e9 des 3 plus grands partis l'UDC le PLR et le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:02 > 0:04:06) [75%] : \r\nMichael non mais c'est Michael est r\u00e9\u00e9lu avec 129.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:11) [87%] : \r\nMais comme, au final, il s'en sort, visiblement soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:14 > 0:04:31) [88%] : \r\nIl fallait Venise, je me r\u00e9jouis de cette r\u00e9\u00e9lection et je remercie le parlement de la confiance qu'il place en moins une, il n'en dira pas beaucoup plus, Michael Lauber est toujours sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire et de nombreuses voix vous au Parlement pour r\u00e9former le minist\u00e8re public en profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:34 > 0:04:38) [91%] : \r\nVal\u00e9rie JO apr\u00e8s la pol\u00e9mique, comment expliquer la r\u00e9\u00e9lection de Michael Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:39 > 0:05:12) [92%] : \r\nEh bien, \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait 2 options : soit r\u00e9\u00e9lire un procureur dont les m\u00e9thodes sont un peu limite qui est d'ailleurs sous le coup d'une enqu\u00eate interne soit d\u00e9cid\u00e9 au contraire de ne pas le r\u00e9\u00e9lire et dans ce cas, porter atteinte \u00e0 une institution d\u00e9j\u00e0 passablement \u00e9branl\u00e9s, il aurait fallu rechercher de nouveaux candidats, trouver une personnalit\u00e9 \u00e0 la fois capables et volontaires de reprendre cette fonction devenue peu enviable, bref, pas forc\u00e9ment facile dans ce contexte, alors on ne peut pas dire que le vote du Parlement ce matin \u00e9tait un vote de facilit\u00e9 ou de r\u00e9signation, mais il y a une chose qui est s\u00fbre, c'est qu'il y a un message fort qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'appel \u00e0 un retour au calme et \u00e0 la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:12 > 0:05:14) [90%] : \r\nEt est-ce qu'on peut dire que la confiance est enfin r\u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:15 > 0:05:45) [92%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait le vote est pass\u00e9 mais la crise, elle n'est pas encore fini, il y a toujours cette enqu\u00eate disciplinaire qui est en cours, et puis il y a aussi tout ce d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9e avec cette affaire autour du r\u00f4le et du fonctionnement du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a vu ces derniers mois, \u00e0 la fois la personnalit\u00e9 mais aussi l'attitude de Michael Aubert ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, ce sont des choses sur lesquelles il va, il va devoir travailler tout \u00e7a alors que les enqu\u00eates de la FIFA sont toujours en cours, vous avez vu sa r\u00e9action ce matin, \u00e0 l'issue du vote, Michael Aubert fait profil bas, car il sait que le plus dur reste peut-\u00eatre \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:45 > 0:06:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie et toujours \u00e0 Berne, dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, le Conseil des \u00e9tats propose une mesure choc : les s\u00e9nateurs veulent augmenter significativement le prix des carburants un plafond de 10 centimes par litre pourrait \u00eatre introduit rapidement puis 12 centimes par litre \u00e0 l'horizon 2025, le conseil national devra encore se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:08 > 0:06:25) [92%] : \r\nS\u00e9isme \u00e0 Washington, les d\u00e9mocrates lancent une proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump il soup\u00e7onne le pr\u00e9sident d'avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien d'enqu\u00eater sur son adversaire, Joe Baden : une proc\u00e9dure rare et explosive qui a peu d'chance d'aboutir, Stephen me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:45) [94%] : \r\nC'est la goutte de trop pour le camp d\u00e9mocrate donald Trump aurait fait pression par t\u00e9l\u00e9phone sur le pr\u00e9sident d'Ukraine pour qu'il enqu\u00eate sur Joe donne et son fils Center qui travaillait pour un groupe gazier ukrainien, une nouvelle affaire qui pousse les d\u00e9mocrates \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate en vue d'une destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:07:05) [97%] : \r\nCette semaine, le pr\u00e9sident a admis avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l'Ukraine, de prendre des mesures dont il aurait tir\u00e9 un Avantage politique : les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le d\u00e9shonneur du pr\u00e9sident, la trahison de son serment de prise de fonction de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:16) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res, mais il estime que cette proc\u00e9dure d'impeachment lui sera favorable pour sa r\u00e9\u00e9lection, car il n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:07:30) [94%] : \r\nIl y avait, nous avons la retranscription compl\u00e8te de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique qui va \u00eatre diffus\u00e9e demain c'\u00e9tait un appel parfait \u00e0 tr\u00e8s bon appel l'Ukraine vient de faire une d\u00e9claration dans ce sens, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon appel il y a eu aucune pression sur eux ou quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:39) [95%] : \r\nCette affaire ukrainienne a fait bouger les lignes parmi les d\u00e9mocrates, ceux qui \u00e9taient hier r\u00e9ticents \u00e0 s'engager dans une proc\u00e9dure de destitution ont aujourd'hui franchi le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:39 > 0:07:41) [67%] : \r\nAtteint 4 familles Hasna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:41 > 0:07:50) [96%] : \r\nJe pense que le parti est bien plus unifi\u00e9, maintenant le sujet n'est plus de savoir si on doit le faire, mais comment proc\u00e9der de la mani\u00e8re la plus responsable poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:07:55) [87%] : \r\nCible par seconde, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, on juge cette proc\u00e9dure trop h\u00e2tive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:03) [88%] : \r\nAvec, enfin, je pense que si j'\u00e9tais Nancy Pelosi, j'aurais attendu que le pr\u00e9sident d\u00e9voile la retranscription, il a dit qu'il allait la d\u00e9voiler non expurg\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:10) [98%] : \r\nLa proc\u00e9dure de destitution n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e qu'\u00e0 3 reprises sans jamais aboutir au d\u00e9part d'un pr\u00e9sident en exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:12 > 0:08:16) [90%] : \r\nKaspar que les d\u00e9mocrates qui ouvre une enqu\u00eate en vue d'destituer Donald Trump est ce que \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:09:01) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, Jennifer c'est une proc\u00e9dure tr\u00e8s complexe effectivement dans l'histoire am\u00e9ricaine, on n'est jamais all\u00e9 au bout de cette proc\u00e9dure d'impeachment dans un 1er temps c'est un comit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants, qui doit mener l'enqu\u00eate, puis la Chambre des repr\u00e9sentants vote sur l'impeachment \u00e0 la majorit\u00e9 simple et dans cette chambre, les d\u00e9mocrates sont majoritaires, ce devrait donc \u00eatre une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape, mais apr\u00e8s la proc\u00e9dure passe au S\u00e9nat, et l\u00e0 c'est un v\u00e9ritable proc\u00e8s qui va \u00eatre organis\u00e9 les s\u00e9nateurs deviennent des jur\u00e9s et ils doivent voter \u00e0 une majorit\u00e9 des 2 tiers la destitution des pr\u00e9sidents du pr\u00e9sident, or comme les r\u00e9publicains sont majoritaires au S\u00e9nat, si vous avez bien suivi, il y a tr\u00e8s peu de chances que cette proc\u00e9dure aille \u00e0 son terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:01 > 0:09:07) [83%] : \r\nVous avez bien suivi Gaspard, mais ce que c'est vraiment une bonne id\u00e9e pour les d\u00e9mocrates de des Clash et d\u00e9clench\u00e9 par dans cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:10:11) [94%] : \r\nMais c'est toute la question, Jennifer, \u00e7a fait longtemps que les d\u00e9mocrates r\u00eavent d'une telle destitution qu'ils veulent Trump la base du parti le r\u00e9clament et puis c'est une mani\u00e8re de dire attention, tout n'est pas possible, tout n'est pas tol\u00e9rable en d\u00e9mocratie mais Donald Trump lui assume tout, c'est sa grande force, il doit publier aujourd'hui l'entier cette conversation avec le pr\u00e9sident ukrainien et puis hier soir, il a r\u00e9agi aux attaques des d\u00e9mocrates par la la publication sur son fil Twitter d'un clip de campagne pour 2020 et 2020 la pr\u00e9sidentielle, tout le monde y pense, on peut se demander si c'est pas un peu tard pour les d\u00e9mocrates de lancer une telle proc\u00e9dure d'impeachment comme contre Donald Trump \u00e0 une ann\u00e9e de de l'\u00e9lection, ce d'autant que cette enqu\u00eate va focaliser l'attention sur les activit\u00e9s du fils de Joe donne en Ukraine, \u00e7a peut faire mauvais genre pour l'Am\u00e9ricain moyen donald Trump sans qu'il est en position de force et les d\u00e9mocrates plut\u00f4t que de lancer une campagne positive rassemble ce qui propose une v\u00e9ritable alternative \u00e0 Donald Trump risque aussi de s'embourber dans un feuilleton, merci beaucoup, Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:12 > 0:10:52) [96%] : \r\n\u00e0 Monaco, le GIEC, groupe des experts sur le climat a dress\u00e9 la liste des impacts du r\u00e9chauffement climatique sur les oc\u00e9ans, les deux calottes glaciaires de la plan\u00e8te, l'Antarctique et le Groenland fondent \u00e7a \u00e0 une vitesse record ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient la principale cause de l'\u00e9l\u00e9vation des eaux dans le pire des cas, les niveaux des oc\u00e9ans pourrait s'\u00e9lever de 84 cm et la mont\u00e9e des eaux est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Bombay, m\u00e9gapole de 20000 d'habitants durant la mousson, les inondations dues aux pluies torrentielles causent r\u00e9guli\u00e8rement des dizaines de morts et les d\u00e9g\u00e2ts ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'Inde des milliards de dollars au cours des 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:54 > 0:11:11) [97%] : \r\nBombay une m\u00e9gapole qui ronge toujours plus profond\u00e9ment le littoral de l'oc\u00e9an Indien, 20 millions d'habitants recens\u00e9s, dont des centaines de milliers de pauvres et de d\u00e9munis qui vivent litt\u00e9ralement les pieds dans l'eau, en pleine p\u00e9riode de mousson, il n'est pas rare que les vagues viennent mourir contre les bicoque des habitants de ce quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:13 > 0:11:16) [80%] : \r\nPas Ipanema l\u00e0 va prendre mon Dieu, si le niveau d'eau monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:16 > 0:11:21) [89%] : \r\nJe pense qu'aucune partie de Bombay et pas seulement ce secteur ne sera \u00e9pargn\u00e9 Rama nomm\u00e9 par o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:42) [97%] : \r\nPour tenter de freiner la mont\u00e9e in\u00e9luctable des eaux, les autorit\u00e9s sont engag\u00e9es dans une grande campagne de plantation de mangroves, ces for\u00eats amphibies qu'on trouve dans les zones tropicales humides et qui agissent comme des \u00e9ponges sont parmi les d\u00e9fenses naturelles les plus efficaces contre les inondations, elle constitue une premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense face aux vagues de l'oc\u00e9an et aux pluies de la mousson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:54) [92%] : \r\nMais un groupe n'a pas gagn\u00e9 entre 2015 et 2017, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 augmenter la couverture des mangroves de 82 pourcent et \u00e0 prot\u00e9ger sur le long terme, les surfaces existantes Savannah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:21) [95%] : \r\nMais malgr\u00e9 les efforts, la situation est loin d'\u00eatre sous contr\u00f4le, selon les \u00e9tudes en cours un quart au moins de la ville g\u00e9ante pourrait se retrouver, class\u00e9e en zone inondable, d'ici la fin du si\u00e8cle, selon les sc\u00e9narios les plus r\u00e9alistes des perspectives qui inqui\u00e8tent la population et tout particuli\u00e8rement la jeunesse et indienne qui est descendue dans les rues ces derniers jours pour r\u00e9clamer des mesures plus drastiques pour cette g\u00e9n\u00e9ration, l'avenir de l'Inde se joue \u00e0 Bombay et sur tout le littoral menac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:24 > 0:12:39) [98%] : \r\nEn Suisse, les autorit\u00e9s lausannoises investissent pour garantir une eau potable toujours plus propre, la ville vient d'inaugurer un nouveau laboratoire de haute technologie, elle a investi plus d'un 1000000 de francs pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des analyses Yvan Thorimbert Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:40 > 0:12:59) [96%] : \r\nUne eau toujours plus propre toujours plus potable, c'est l'objectif du service des eaux chaque ann\u00e9e, c'est ici qu'il effectue des milliers d'analyses \u00e0 partir d'\u00e9chantillons pris dans les cours d'eau, les lacs, mais \u00e9galement chez les particuliers ou encore dans les piscines, \u00e0 chaque fois, les sp\u00e9cialistes traquent toutes les substances toxiques qui pourraient polluer l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:08) [91%] : \r\nEn faisant plus d'analyse on garantit encore mieux pourrait potable on analyse plus de param\u00e8tres et notamment les micropolluants, qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s observ\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:15) [95%] : \r\nDes micropolluants, qu'il faut toujours plus traqu\u00e9s identifi\u00e9s, c'est pourquoi le laboratoire a d\u00fb s'\u00e9quiper de machines plus performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:37) [87%] : \r\nCes machines nous permet analyser mais substances \u00e0 des concentrations tr\u00e8s faibles ici par exemple on peut faire de tout ce qui est au niveau des pesticides le r\u00e9sidus de phytosanitaires qui, on le trouve en g\u00e9n\u00e9ral dans les eaux souterraines, ici avec cette machine, qui ont pour aller chercher les m\u00e9dicaments, les r\u00e9sultats m\u00e9dicamenteuse en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:37 > 0:13:57) [96%] : \r\nUn nouveau laboratoire de haute technologie qui permet d'analyser l'eau de pr\u00e8s de 400000 habitants mais aussi une nouveaut\u00e9, celle des stations d'\u00e9puration avant ces contr\u00f4les \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s sur place, mais vu la complexit\u00e9 des micro- polluants les analyses se font d\u00e9sormais ici, il a fallu tout revoir le process.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:10) [89%] : \r\nOn analyse aussi depuis quelque temps toutes les ont us\u00e9 les eaux des rivi\u00e8res et que \u00e7a n\u00e9cessite de pouvoir s\u00e9parer les \u00e9chantillons et utiliser aussi des appareils s\u00e9par\u00e9s, donc plus de machines un peu plus de monde, plus de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:10 > 0:14:19) [97%] : \r\nAu final, la ville de Lausanne a investi un 1000000 et demi de francs pour transformer son laboratoire en centre d'analyse de haute technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:20 > 0:14:37) [96%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, le canton de Neuch\u00e2tel sort la t\u00eate de l'eau, le gouvernement annonce ce matin pour le budget 2020, un retour dans les chiffres noirs avec un l\u00e9ger b\u00e9n\u00e9fice de 6,5 millions de francs Julien Guillaume, c'est du jamais vu depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:39 > 0:15:37) [92%] : \r\nOui, le budget de Neuch\u00e2tel b\u00e9n\u00e9ficiaire du jamais vu, tenez-vous bien, depuis 1957 alors forc\u00e9ment ce matin le gouvernement affichait le sourire mais sans c\u00e9der \u00e0 l'euphorie : parce que souvenez-vous, fin 2016, il a annonc\u00e9 \u00eatre au pied du mur financi\u00e8rement, avec un large d\u00e9ficit et puis depuis, h\u00e9 bien il remonte la pente, au prix d'un vaste plan d'\u00e9conomies financier \u00e0 100 millions avec des mesures impopulaires, comme par exemple la fermeture contest\u00e9e de la Haute \u00c9cole de musique, ce retour \u00e0 l'\u00e9quilibre financier, le canton, on le doit aussi \u00e0 un large coup de pouce de la manne f\u00e9d\u00e9rale l'ann\u00e9e prochaine il touchera 65 millions de plus que cette ann\u00e9e au titre de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est ce qu'on peut dire c'est que Neuch\u00e2tel semble avoir retrouv\u00e9 une dynamique, on est loin du marasme de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et pour preuve, h\u00e9 bien l'ann\u00e9e prochaine le canton va investir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:37 > 0:15:41) [88%] : \r\nAlors c'est une bonne nouvelle \u00e9videmment, pour le au gouvernement neuch\u00e2telois mais on n'est pas s\u00fbr que \u00e7a dure, Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:16:24) [92%] : \r\nNon, alors le canton, le gouvernement, ce qui inqui\u00e8te le gouvernement, c'est des grosse pression sur les rentr\u00e9es financi\u00e8res, ces prochaines ann\u00e9es, tout d'abord, Neuch\u00e2tel canton industriel craint pour l'avenir de certaines multinationales sur son territoire, le canton devra aussi faire avec moins de manne financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ces prochaines ann\u00e9es et puis d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine les imp\u00f4ts des neuch\u00e2telois vont baisser, ceci pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 r\u00e9sidentielle du canton, mais \u00e7a va aussi se traduire, h\u00e9 bien, par une baisse des rentr\u00e9es fiscales, bref, le gouvernement a averti ce matin pour rester dans l'\u00e9quilibre financier ces prochaines ann\u00e9es il faudra maintenir cette grande rigueur budg\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:24 > 0:16:25) [100%] : \r\nMerci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:26 > 0:16:40) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat revient sur le devant de la sc\u00e8ne apr\u00e8s de nombreuses mobilisations du personnel en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9sentait ce matin son projet n\u00e9goci\u00e9 avec les partenaires sociaux, Merck Melquiot Robert 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:43) [71%] : \r\nDes mots ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:43 > 0:17:01) [96%] : \r\nElle est l\u00e0, finalement, cette r\u00e9forme de la caisse de pension de l'\u00c9tat de Fribourg, apr\u00e8s plus d'un an de nuit blanche pour les comptables de mobilisation syndicale grondante d'ajustement de r\u00e9ajustement de nouvelle variante, tout l'enjeu \u00e9tait de savoir \u00e0 combien se chiffrerait la perte de rente pour les fonctionnaires, retrait\u00e9s, ce sera 9,5 pourcent de moins au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:01 > 0:17:17) [88%] : \r\nIl ne faut savoir que c'est un projet de longue haleine qui nous a amen\u00e9s \u00e0 avoir \u00e9norm\u00e9ment discussion que les partenaires sociaux pas dire qu'ils sont tous 100 pourcent d'accord mais enfin, on s'est mis d'accord sur des principes et peut-\u00eatre dans le Conseil d'\u00c9tat arr\u00eater ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:17 > 0:17:35) [96%] : \r\nConcr\u00e8tement, l'\u00c9tat s'engage \u00e0 limiter la perte de rente \u00e0 9,5 pourcent en injectant 380 millions de francs de mesures transitoires employ\u00e9 fonctionnaires verront leur taux de cotisation augmenter de 1 pourcent chacun pour le gouvernement, c'est notamment cet effort paritaire qui permet de diminuer la perte de rente et le co\u00fbt global de la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:47) [87%] : \r\nC'est normal que l'\u00c9tat employeur fasse cet effort maire je dois dire ici que l'effort il est partag\u00e9e entre l'employeur et les collaboratrices collaborateurs, \u00e7a me semble absolument \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:47 > 0:17:55) [91%] : \r\nUne d\u00e9cision accueilli diversement c\u00f4t\u00e9 syndicat si la f\u00e9d\u00e9 semble pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre ce projet, le SSP regrette un effort trop faible de la part de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:55 > 0:18:11) [96%] : \r\nLe montant des mesures transitoires et compensatoires il est inf\u00e9rieur, c'est un peu un paradoxe d'ailleurs \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 mis en consultation, donc on pense qu'on peut encore am\u00e9liorer le projet, \u00e0 condition \u00e9videmment que le personnel se mobilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:11 > 0:18:20) [96%] : \r\nLa marge de manoeuvre semble cependant tr\u00e8s faible, c'est au tour du Grand Conseil de discuter du projet avant que le peuple ne s'en m\u00eale, le r\u00e9f\u00e9rendum devrait intervenir en milieu d'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:21 > 0:18:59) [95%] : \r\nVerdict en appel ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour le policier flash\u00e9 en exc\u00e8s de vitesse dans une course poursuite, il est finalement condamn\u00e9 \u00e0 60 jours- amende avec sursis lors de l'audience, il y a 10 jours, plus d'une centaine de policiers \u00e9taient venus soutenir leur coll\u00e8gue et t\u00e9moigner de leur col\u00e8re face aux divers condamnations pour exc\u00e8s de vitesse lors de courses urgentes le tribunal le reconna\u00eet coupable aujourd'hui de violation grave de la loi sur la circulation, hockey sur glace Servette a battu Lausanne HC qui inaugurait sa nouvelle patinoire Les Genevois se sont impos\u00e9 dans le derby l\u00e9manique, ils prennent la t\u00eate du classement, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Bienne Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:30) [95%] : \r\nTout n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait pr\u00eat les Lausannois avaient certes bien organis\u00e9 quelques festivit\u00e9s, Federer a souhait\u00e9 longue vie \u00e0 cette nouvelle patinoire mais ce bapt\u00eame prestigieux s'est vite heurt\u00e9 \u00e0 une dure r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu Lausanne encaisse son 1er but les 9700 spectateurs n'avaient pas imagin\u00e9 pareil sc\u00e9nario et ce but de Wingles mais Lausanne a pu s'enflammer quelques minutes, l'histoire retiendra le premier buteur lausannois de cette nouvelle \u00e8re, il s'agit d'Emerton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:19:30 > 0:19:41) [74%] : \r\nLa terre vraiment motiv\u00e9 vraiment chaud le stade AP, l'ambiance est g\u00e9nial, il faut dire que Gen\u00e8ve dans ces en tr\u00e8s smart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:19:59) [96%] : \r\nVoici ce qu'entend par smart \u00c9tienne Froidevaux les buts s'encha\u00eenent pour servette et Lausanne finit par sortir son gardien \u00e0 3 \u00e0 1 l'espoir rena\u00eet un peu dans le camp rouge quand Lubos a r\u00e9duit la marque \u00e0 3 \u00e0 2 mais c'est Servette qui a le dernier mot victoire 5 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:59 > 0:20:07) [72%] : \r\nQuand on joue devant \u00e0 son incroyable, tout le monde se sont bien investisseur et puis aura on marque des buts je \u00e7a nous donne de la confiance plut\u00f4t match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:08 > 0:20:20) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 dandy T\u00f6rm\u00e4nen le coach du HC Bienne, c'est l'euphorie, les Biennois ram\u00e8nent contre Davos une belle victoire, la 5\u00e8me de la saison et restent leader du championnat \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:22 > 0:20:33) [95%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9, Fribourg Gott\u00e9ron de Mark French n'a toujours pas gagn\u00e9 le moindre match en 3 rencontres hier les Fribourgeois se sont inclin\u00e9s 4 1 face aux Zurich Lines l'aveu d'impuissance de Ralph Stalder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:34 > 0:20:40) [88%] : \r\nSurtout au d\u00e9but, ils sont press\u00e9s, beaucoup nous on savait pas quoi pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:20:45) [82%] : \r\nOn a pris un autre buteur n'a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:45 > 0:20:48) [92%] : \r\nQui peut mieux mais \u00e7a suffit pas contre une \u00e9quipe comme Thierry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:20:50) [99%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 le feu dans la maison fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:51 > 0:21:08) [95%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approches, elles auront lieu dans moins d'un mois maintenant et tous les mercredis dans 12 45, nous vous pr\u00e9sentons les enjeux dans les cantons romands, cette semaine, nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve ou la d\u00e9putation cantonale connaitra de nombreux changements, une page sp\u00e9ciale pr\u00e9par\u00e9e par notre bureau r\u00e9gional Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:22:15) [92%] : \r\nBonjour, bienvenue \u00e0 Gen\u00e8ve, la 2\u00e8me, ville du pays l'an dernier, le canton a d\u00e9pass\u00e9 le cap des 500000 habitants, ce qui lui vaut cette ann\u00e9e l'attribution d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au conseil national, c'est un des changements qui vont rendre ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales passionnantes \u00e0 l'heure actuelle Gen\u00e8ve au conseil national, c'est 11 si\u00e8ges, le PS et le PLR en ont 3, chacun l'UDC on a 2 le MCG et le PDC \u00e0 chacun, mais \u00e9videmment tous les regards sont tourn\u00e9s vers ce nouveau si\u00e8ge attribu\u00e9s au canton cette ann\u00e9e et chacun esp\u00e8re bien le gagner et nous ne sommes pas en reste avec le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 les deux \u00e9lus sortants, la socialiste Liliane Maury Pasquier, le Vert Robert Cramer remettent leur mandat apr\u00e8s 12 ans pass\u00e9s \u00e0 la chambre haute, pour reprendre le font beaucoup pour leur succession il y a bien \u00e9videmment \u00e0 la candidate Verte, Lisa Mazzone et le candidat socialiste Carlo Sommaruga mais cette petite r\u00e9volution aiguise les app\u00e9tits des partis de droite qui aimerait beaucoup retrouver le si\u00e8ge perdu en 2007 voire plus sur les rangs, il y a le PLR Hugues Hiltpold il y a la PDC B\u00e9atrice Hirsch et il y a l'UDC C\u00e9line Amaudruz ils ne sont pas seuls, il y a 15 candidats pour ces 2 places, alors on regarde tout de suite le sujet pr\u00e9par\u00e9 par Flore Amos qui suit cette campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:15 > 0:22:20) [77%] : \r\nBonjour, monsieur, on est pas \u00e7a ne sur le moment, accepterait ce matin-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:20 > 0:22:32) [94%] : \r\nLes candidats du ticket de la gauche ciblent les pendulaires, il est 7 heures pour esp\u00e9rer \u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, la Verte, Lisa Mazzone et le socialiste Carlo Sommaruga multiplient les actions sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:32 > 0:22:40) [96%] : \r\nJe pense que c'est important de montrer qu'on a envie qu'on a des propositions et on est aussi disponible, m\u00eame si parfois les gens de bon matin le sont un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:40 > 0:23:05) [95%] : \r\nApr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne rose- Vert, la socialiste Liliane Maury-Pasquier et le Vert, Robert Kramer sans vous l'unique repr\u00e9sentation \u00e9cologiste \u00e0 la Chambre des cantons est ainsi remise en question, alors pour Lisa Mazzone grosse pression, celle de la maintenir dans un Conseil des \u00e9tats, moyenne d'\u00e2ge 58 ans et masculin \u00e0 pr\u00e8s de 90 pourcent la trentenaire veut jouer la carte femme et jeune et d\u00e9fendre l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:05 > 0:23:20) [91%] : \r\nC'est une chambre qui est tr\u00e8s importante, on le voit dans la n\u00e9gociation et dans l'aboutissement d'seul vers des solutions et dans ce cadre-l\u00e0, c'est essentiel que cette pr\u00e9occupation-l\u00e0 soient repr\u00e9sent\u00e9es, autrement il y a vraiment une lacune Satchmo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:20 > 0:23:31) [89%] : \r\nEn fin de journ\u00e9e, on rejoint le ticket de l'Entente ces soir\u00e9es de campagne o\u00f9 de Lille la PDC B\u00e9atrice Hirsch et le PLR buggy Hiltpold mobilisent les troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:31 > 0:23:35) [83%] : \r\nC'est en ce sens que nous parviendrons \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ses 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:35 > 0:23:43) [97%] : \r\nAfficher l'unit\u00e9 apr\u00e8s les affaires Maudet et Barazzone et rappeler l'importance d'une repr\u00e9sentation au conseil des \u00e9tats de la droite majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:43 > 0:24:01) [77%] : \r\nJe crois qu'on a, qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9mentaire, je dirais cr\u00e9ances \u00e9videmment nationale avait 20 et l'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif dans les, dans une commune les deux notre activit\u00e9 outre notre activit\u00e9 parlementaire de \u00e9viter professionnelle et \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience qui est importante \u00e0 mettre en avant je Genevois sont cens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:09) [97%] : \r\nDans ce scrutin majoritaire pour le ticket de l'Entente comme pour la gauche, il faudra mobiliser au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:09 > 0:24:17) [90%] : \r\nMarc Breton, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, alors cette ann\u00e9e, c'est vraiment l'ann\u00e9e de toutes les opportunit\u00e9s pour la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:17 > 0:24:48) [91%] : \r\nAlors normalement oui parce qu'effectivement \u00e7a fait 12 ans que la droite n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis, depuis longtemps, aucun sortant ne se repr\u00e9sente, ce qui veut dire qu'il n'y a pas de prime en sortant aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, l'entente est l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate par rapport \u00e0 la gauche et normalement, l'entente peut compter sur l'appui des forces de r\u00e9serve de l'UDC du MCG et puis enfin la la droite pr\u00e9sente un ticket qui est de centre- Centre-droit, qui donc est dessin\u00e9e pour capter quelques voix venant de la gauche malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:48 > 0:24:53) [87%] : \r\nOui, malheureusement, comme vous dites, effectivement, le ticket \u00e0 un l\u00e9ger handicap oui alors d'abord il y a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:24) [90%] : \r\nComment ce report des voix UDC MCG qui se fait assez mal \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour qu'il se fasse correctement, il faudrait vraiment que la droite et la gauche soient au coude-\u00e0-coude pour attirer des \u00e9lecteurs, le probl\u00e8me principal, il est ailleurs, c'est la succession des affaires qui frappent l'entente depuis une ann\u00e9e, c'est l'affaire Maudet, c'est l'affaire Barazzone, c'est l'affaire Dal Busco et c'est tout r\u00e9cemment la condamnation d'un ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PLR c'est difficile en ce moment de faire campagne pour l'Entente sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:24 > 0:25:41) [89%] : \r\nMarc Breton merci, une des principales pr\u00e9occupations depuis longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la mobilit\u00e9, beaucoup de r\u00e9ponses \u00e0 ses questions \u00e0 ces probl\u00e9matiques se trouve \u00e0 Berne, de nombreux projets sont en cours, mais ils ont besoin du financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors on fait le point de la situation avec ce reportage d'Ana Silva.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:42 > 0:26:04) [95%] : \r\nIl faut avoir des nerfs solides pour se d\u00e9placer \u00e0 Gen\u00e8ve, et pour cause, la cit\u00e9 de Calvin d\u00e9tient le titre de ville la plus embouteill\u00e9e de suisse, chaque ann\u00e9e, les conducteurs perdent en moyenne 52 heures dans les bouchons alors logiquement la mobilit\u00e9 domine le podium des pr\u00e9occupations des habitants qui pointent du doigt un manque d'infrastructures, alors pourquoi Gen\u00e8ve est-il \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:04 > 0:26:28) [96%] : \r\nOn a un territoire urbain et m\u00e9tropolitain qui est fragment\u00e9 en plusieurs cantons, plusieurs pays, \u00e7a n\u00e9cessite plus qu'ailleurs, une coordination politique importante et une volont\u00e9 politique, peut-\u00eatre qu'on s'est satisfait plus longtemps qu'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve finalement de du fait de ne pas devoir trancher entre libre circulation de la mobilit\u00e9 individuelle et construction des infrastructures collectives lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:28 > 0:26:42) [96%] : \r\nAujourd'hui le canton met le turbo Le L\u00e9man Express, la colonne vert\u00e9brale de ce changement sera inaugur\u00e9 dans moins 3 mois ce r\u00e9seau ferroviaire permettra de d\u00e9sengorger les routes pour autant qu'il soit suivi d'autres mesures, selon cet expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:42 > 0:26:57) [98%] : \r\nOn a effectivement besoin aussi d'une politique forte de limitation de l'accessibilit\u00e9 en mobilit\u00e9 individuelle en ville de Gen\u00e8ve une politique forte aussi sur le, sur le stationnement, puisque l'on sait que d\u00e8s que l'on a des places disponibles de stationnement en centre- ville on capte les automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:57 > 0:27:10) [96%] : \r\nD'ici 2030 plusieurs chantiers devraient voir le jour, extension des lignes de trams nouvelles lignes de bus, cr\u00e9ations de pistes cyclables ou encore r\u00e9am\u00e9nagement de la gare Cornavin, des travaux d'envergures possibles gr\u00e2ce aux millions vers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:10 > 0:27:18) [95%] : \r\nPar la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la mobilit\u00e9 reste le gros point noir du canton, comment l'am\u00e9liorer, voici les propositions de 4 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:36) [91%] : \r\n2 axes prioritaires, les transports publics et la mobilit\u00e9 douce transport public le L\u00e9man Express sa n\u00e9cessaire extension sur Bernex via les Cherpines et l'extension en souterrain de la gare de Cornavin pour la mobilit\u00e9 douce, un succ\u00e8s des v\u00e9los v\u00e9los \u00e9lectriques trottinette trottinettes \u00e9lectriques, la voie verte il faut multiplier ces infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:36 > 0:27:52) [96%] : \r\nD\u00e9velopper le RER dans toute le canton surtout les zones plus rurales prioriser la mobilit\u00e9 douce et les transports publics dans l'hypercentre et aussi lib\u00e9rer les personnes pour que les entreprises du canton puissent circuler et livrer les marchandises plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:52 > 0:28:05) [97%] : \r\nAlors il faut stopper le flux des v\u00e9hicules frontaliers, c'est essentiel par la pose de certaines chicanes, voire \u00e0 fermer quelques postes fronti\u00e8res aux heures de pointes pour obliger les frontaliers \u00e0 prendre les transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:05 > 0:28:25) [96%] : \r\nPublic le L\u00e9man Express va \u00eatre une r\u00e9volution \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a va grandement fluidifier le trafic automobile, il faut l'amplifier, avec d'excellentes connexions avec le tram avec le bus, il faut aussi profiter du fait qu'il y a un changement de mentalit\u00e9, de plus en plus de personnes prennent le v\u00e9lo et je pense en particulier aux voies vertes qui sont essentielles pour Gen\u00e8ve et qu'il faut augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:25 > 0:28:31) [96%] : \r\nMarc Breton \u00e0 Gen\u00e8ve, on a toujours l'impression qu'on a beaucoup de peine \u00e0 obtenir des financements de la part de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:31 > 0:28:55) [93%] : \r\nOui, Jo\u00ebl, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une illusion, si on prend les chiffres depuis 2002, si on regarde des programmes d'aide aux transports publics et d'aide au d\u00e9veloppement du rail, on a, on obtient \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de millions par an depuis 2002, sont quand m\u00eame au bout du compte des sommes qui sont consid\u00e9rables et qui ont permis de relancer les lignes de tram dans toutes les directions qui ont permis de lancer le L\u00e9man Express et qui vont nous permettent d'agrandir la gare Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:56 > 0:29:02) [86%] : \r\nEst ce qu'au fond, nos politiciens \u00e0 Berne font bien leur travail, donc ils obtiennent s'fonds est toujours difficile de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:02 > 0:29:14) [90%] : \r\nDe mesurer ce qui ressort du travail des \u00e9lus de ce qui ressort du travail de pr\u00e9paration et de lobbying de l'administration cantonale in fine et ce qui compte c'est ce qu'on obtient et comme comme je je te dis, on n'obtient pas simplement d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:14 > 0:29:19) [94%] : \r\nLe projet symbolique, c'est \u00e9videmment cette travers\u00e9e du lac et l'oeil le lien qu'on a par rapport \u00e0 \u00e7a avec Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:19 > 0:29:36) [94%] : \r\nOui, alors la travers\u00e9e du lac, c'est un peu l'arbre qui cache la for\u00eat, c'est un arbre qui a tr\u00e8s peu de succ\u00e8s, Gen\u00e8ve a vot\u00e9 en faveur de la travers\u00e9e du lac, le gouvernement pr\u00e9sente des projets aupr\u00e8s de Berne pour obtenir des financements mais Berne n'en veut pas et, en r\u00e9alit\u00e9 je n'avait profond\u00e9ment divis\u00e9 sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:36 > 0:29:53) [89%] : \r\nMerci Marc Breton bonne suite de campagne avec la Tribune de Gen\u00e8ve, quant \u00e0 nous, nous allons refermer cette page sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur Gen\u00e8ve, non sans avoir mis sur le gril, 2 candidats qui sont questionn\u00e9s par des citoyennes et des citoyens, c'est la rubrique que demande le peuple avec ISACA Ch\u00e9reau et Margot d'les vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:54 > 0:30:02) [82%] : \r\nBonjour, ce que j'avais un petit instant pour juste poser une question \u00e0 de politique avec l'aide de ces microbes de candidats joueurs si vous avez marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:07 > 0:30:11) [98%] : \r\nJ'ai pos\u00e9 une question en lien avec la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:14 > 0:30:34) [88%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas de travers\u00e9e de la rade, pas de nouvelles constructions de de route m\u00eame national et c'est, c'est trouver des moyens pour que les gens finalement et plus envie de prendre leur voiture est ce qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 plus par la promotion \u00e0 mettre Ahmed des les zones pi\u00e9tonnes et plus de mobilit\u00e9 douce mais ce qu'il faudra passer par des p\u00e9ages urbains peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:34 > 0:30:53) [87%] : \r\nAccord-les au moins l\u00e0- dessus beaucoup de mes amis lib\u00e9raux vont bondir quand j'allais dire \u00e7a, je suis pour une \u00e0 l'hypercentre qui soit beaucoup plus pi\u00e9tonniser aujourd'hui, je suis persuad\u00e9 qu'on est oblig\u00e9 d'investir sur le contournement de la du canton et puis c'est certain aussi que contrairement \u00e0 Sophie, on a besoin de la travers\u00e9e Villa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:53 > 0:31:05) [83%] : \r\nOk oui j'ai d'autres th\u00e9matiques Racine vous installer l\u00e0 o\u00f9 je m'int\u00e9resse \u00e0 la femme jeune, et ce qu'elle se pose encore des questions \u00eatre porteuse d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:08 > 0:31:17) [90%] : \r\nUn cong\u00e9 parental ou l'homme, il peut prendre, en tout cas 8 semaines quelque chose pour l'enfant, \u00e7a fait partie aussi de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme qu'il faut mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:17 > 0:31:37) [95%] : \r\nJe crois que aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, on part du principe que la femme ne doit pas avoir les m\u00eames droits que l'homme parce qu'que a pas forc\u00e9ment les m\u00eames devoirs, je vous parle par exemple du service militaire, je crois que la femme aujourd'hui, elle doit travailler comme l'homme pour la nation, pour qu'on puisse partir d'un d'un m\u00eame pied d'\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:44 > 0:32:12) [88%] : \r\nEt c'est la p\u00e9riode des vendanges couleur locale sera \u00e0 Salquenen ce soir, le village a gagn\u00e9 le Prix suisse de Lenot tourisme cette ann\u00e9e alors qu'il y a 25 ans un conflit r\u00e9gner entre les vignerons qui convoitait des espaces sauvages pourront y planter des vignes et les associations de d\u00e9fense du paysage tout \u00e7a voir \u00e7a \u00e0 19 heures sur RTS Un voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret et puis ce soir vous retrouver Philippe preuve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:21 > 0:32:24) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:40 > 0:32:41) [84%] : \r\nOui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:21 > 0:34:31) [91%] : \r\nMais oui pour mon cher Gilles voil\u00e0, voil\u00e0, je cause comme \u00e7a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:51 > 0:39:20) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont parfois belles mais il faudra encore compter avec des pr\u00e9cipitations ces prochaines 24 heures en particulier cette nuit, nous sommes actuellement sous un couloir d\u00e9pressionnaire ce qui se traduit par un temps d'ouest assez changeant les pr\u00e9cipitations prennent plut\u00f4t un caract\u00e8re on va dire intermittents, cette situation ne va pas beaucoup changer cet apr\u00e8s- midi, cette nuit, en revanche, les courant d'ouest vont entra\u00eener cette zone humide qui est pourtant qui en ce moment, c'est loin, sur l'Atlantique, cette zone humide va nous accompagner cette nuit, demain elle s'\u00e9vacuera mais les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps assez changeant sur la plupart des r\u00e9gions de Suisse avec une alternance de passages nuageux d'\u00e9claircies ces \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre belle sur les r\u00e9gions de plaine quant aux pr\u00e9cipitations, elle aurait gard\u00e9 un caract\u00e8re intermittent la limite des chutes de neige devraient passer de 2200 \u00e0 2600 m\u00e8tres ce soir et surtout c'est une le ciel devra \u00e0 nouveau se charg\u00e9 et les pr\u00e9cipitations vont revenir dans un courant d'ouest d'abord sur l'ouest, puis sur les autres r\u00e9gions, ces pr\u00e9cipitations seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, les cumuls ne devrait pas d\u00e9passer les 20 \u00e0 30 millim\u00e8tres en montagne, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront de saison l'devrait faire entre 18 et 19 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 21 au Tessin ou encore tr\u00e8s habile m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront encore de secteur sud- ouest ces vents restent fort sur les cr\u00eates des Alpes, avec des pointes qui pourront d\u00e9passer les 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau, la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur le bassin l\u00e9manique demain matin, les pluies devraient encore circuler de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur les Alpes, \u00e7a inclut le Valais le quart Nord-Est de la limite des chutes de neige va remonter vers 2800 m\u00e8tres ailleurs, les risques seront faibles, notamment au Tessin ou bien encore le long du Jura sur l'ouest du Plateau et autour du L\u00e9man l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus encore quelques pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame Est ailleurs passage \u00e0 un temps sec, le soleil a encore de la peine \u00e0 percer les du pour en profiter, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du L\u00e9man en Valais ou bien encore sur le Tessin, les temp\u00e9ratures demain seront tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 21 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose Valais ou bien encore au Tessin 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront orient\u00e9s au Sud-Ouest, comme aujourd'hui, mais ils vont l\u00e9g\u00e8rement faiblir des vents qui prend encore \u00eatre soutenue sur la cr\u00eate des Alpes, avec des pointes \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure mais qui donc vont perdre un petit peu de leurs forces sur le bassin al\u00e9manique avec un mois d'une moyenne entre 15 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire cette nuit journ\u00e9e, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 tous les Nicolas je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T12:24:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909967103", "durationSec": 106, "title": "MI TRUMP IMPEACHMENT_RTS000001964838", "excerpt": "Le Conseil d'Etat fribourgeois a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse sa proposition de r\u00e9forme de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l\u00bfEtat n\u00e9goci\u00e9 avec les partenaires sociaux et pr\u00e9voyant une injection de 380 millions. Avec l'itw du conseiller d'Etat fribourgeois Georges Godel et  du secr\u00e9taire r\u00e9gional SSP Fribourg Ga\u00e9tan Zurkinden.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967104", "durationSec": 100, "title": "MI RECAPITALISATION CAISSE PENSION FR_RTS000001964790", "excerpt": "R\u00e9\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration MIchael Lauber qui a \u00e9t\u00e9 soutenu par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral par 129 vptes sur 243 bulletins valables,malgr\u00e9 le pr\u00e9avis n\u00e9gatif de la commission judiciaire d\u00e9but septembre 2019.", "remarks": "Contient archives de f\u00e9vrier 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "thematicPersons": ["GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967105", "durationSec": 109, "title": "MI LAUBER ELECTION BE_RTS000001964844", "excerpt": "La ville de Lausanne a inaugur\u00e9 un nouveau laboratoire de haute technologie pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des analyses de l'eau potable. Elle a investi 1 million et demi de francs pour transformer son laboratoire en centre d'analyse de haute technologie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967106", "durationSec": 102, "title": "MI LABORATOIRE EAU LAUSANNE_RTS000001964443", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 5 buts \u00e0 3 face au Lausanne HC, lors de la 6e journ\u00e9e du championnat de Suisse hockey sur glace de National League, qui co\u00efncidait avec l'inauguration de la nouvelle patinoire lausannoise de la Vaudoise Ar\u00e9na \u00e0 Malley.\nVictoire du HC Bienne, qui s'est lui impos\u00e9 2 buts \u00e0 1 face au HC Davos. Et d\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui s'est inclin\u00e9 1 but \u00e0 4 face au Zurich SC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EAU POTABLE"], "sequenceIds": ["2027719"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967107", "durationSec": 111, "title": "MI HOCKEY ROMANDS_RTS000001964507", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Monaco, le Giec, groupe des experts sur le climat, a dress\u00e9 la liste des impacts du r\u00e9chauffement climatique sur les oc\u00e9ans... les deux calottes glaciaires de la plan\u00e8te, l'Antarctique et le Groenland, fondent \u00e0 une vitesse record...ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient la principale cause de l'\u00e9l\u00e9vation des eaux.... Dans le pire des cas, le niveau des oc\u00e9ans pourrait s'\u00e9lever de 84 cm....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "PATINOIRE", "INAUGURATION"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC DAVOS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967108", "durationSec": 25, "title": "MI GIEC MONACO_RTS000001964673", "excerpt": "Arriv\u00e9es ext Palais de justice pour le verdict en appel \u00e0 Gen\u00e8ve du policier flash\u00e9 en exc\u00e8s de vitesse dans une course poursuite qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 60 jours amendes avec sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967109", "durationSec": 28, "title": "MI CHAUFFARD SANCTION_RTS000001964448", "excerpt": "Vote du Conseil des Etats \u00e0 Berne, lors de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2,  les parlementaires veulent augmenter significativement le prix des carburants de 10 centimes rapidement, puis 12 centimes par litre en 2025-", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "VERDICT", "POLICE", "EXC\u00c8S DE VITESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967110", "durationSec": 34, "title": "MI CE TAXE CARBURANT_RTS000001964806", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des conseillers d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux et Laurent Kurth annon\u00e7ant un l\u00e9ger b\u00e9n\u00e9fice de 6,5 millions de francs pour le budget 2020-", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE", "CARBURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967111", "durationSec": 26, "title": "MI BUDGET ETAT NEUCH 2020_RTS000001964865", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, la d\u00e9putation cantonale conna\u00eetra de nombreux changements lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN", "KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967112", "durationSec": 92, "title": "MI BOMBAY MONTEE EAUX_RTS000001964860", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967113", "durationSec": 635, "title": "FRIGO PAGE SPECIALE EF GE  2509 PAD_RTS000001964401", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELEVAUX, Margot", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["2027733", "2027750", "2027752"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909967284", "summary": "Berne, int Parlement f\u00e9d\u00e9ral :\npano droite gauche Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9coutant en m\u00e2chant chewing-gum et vue d'ensemble de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\nDiscours Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nDiscours Ursula Schneider Schuettel, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise.\nSc\u00e8ne de vote avec parlementaires glissant bulletins de vote dans urne.\nAnnonce r\u00e9sultats et applaudissements.\nD\u00e9claration Michael Lauber.\nParlementaires quittant la salle.", "id": "1967678", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "PROCUREUR", "DISCOURS", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL", "LUESCHER, CHRISTIAN", "SCHNEIDER SCHUETTEL, URSULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968436", "summary": "Malley, patinoire de la Vaudoise ar\u00e9na : spectateurs arrivant dans la patinoire et assistant \u00e0 pr\u00e9sentation vid\u00e9o sur l'\u00e9cran vid\u00e9otron. Tommy Wingels, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC, marquant le 1er but de son \u00e9quipe apr\u00e8s 10 secondes de jeu. Cory Emmerton, hockeyeur du Lausanne HC, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Itw Etienne Froidevaux, hockeyeur du Lausanne HC. Le Gen\u00e8ve Servette HC marquant 2 buts par Eric Fehr et Daniel Winnick, hockeyeurs. Petteri Lindbohm, hockeyeur lausannois, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Rod, hockeyeur genevois, marquant le 5e but de son \u00e9quipe dans la cage vide. Itw Guillaume Maillard, hockeyeur de Servette.\nBienne, patinoire de la Tissot Arena : Jason Fuchs et Stefan Ulmer, hockeyeurs du HC Bienne, marquant les 2 buts de leur \u00e9quipe face au HC Davos.\nZurich, patinoire du Hallenstadion : Chris Baltisberger, hockeyeur du Zurich SC, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Itw Ralph Stalder, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron. Hockeyeurs fribourgeois saluant leurs supporters \u00e0 la fin du match.", "id": "1968830", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "PATINOIRE", "INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE", "ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC DAVOS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027331", "summary": "Lausanne, int laboratoire :\nMain remplissant verre d'eau potable coulant de robinet.\nLac L\u00e9man : Scientifiques pr\u00e9levant \u00e9chantillon dans l'eau.\nFereidoun Khajehnouri, chef division contr\u00f4le des eaux Lausanne, analysant eau.\nItw S\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, chef service des eaux Lausanne.\nFioles.\nMachine analysant micro-polluants de l'eau.\nItw Fereidoun Khajehnouri.\nStation d'\u00e9puration.", "id": "2027719", "visualThemes": ["EAU POTABLE", "STATION D'\u00c9PURATION", "ANALYSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027345", "summary": "Gen\u00e8ve :\nLisa Mazzone, candidate Les Verts au Conseil des Etats, et Carlo Sommaruga, candidat PS au Conseil des Etats, distribuant tracts \u00e0 travailleurs pendulaires.\nItw Lisa Mazzone.\nArchives Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevois, et Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts, si\u00e9geant.\nAffiche \u00e9lectorale avec B\u00e9atrice Hirsch, candidate PdC au Conseil des Etats, et Hugues Hiltpold, candidat PLR au Conseil des Etats.\nB\u00e9atrice Hirsch et Hugues Hiltpold en campagne \u00e9lectorale.\nItw Hugues Hiltpold.", "id": "2027733", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "MAZZONE, LISA", "HILTPOLD, HUGUES", "SOMMARUGA, CARLO", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027361", "summary": "Gen\u00e8ve :\nStatement Jo\u00ebl Boissard.", "id": "2027749", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027362", "summary": "Gen\u00e8ve :\nItw Marc Bretton, journaliste politique Tribune de Gen\u00e8ve, par Jo\u00ebl Boissard.", "id": "2027750", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027364", "summary": "Gen\u00e8ve : \nEmbouteillage en ville.\nItw Marc-Antoine Messer, urbaniste EPFL.\nTrain L\u00e9man Express circulant.\nChantier de g\u00e9nie civil.\nItw Thomas Wenger, candidat au conseil national PS genevois.\nItw Sophie Buchs, candidate au conseil national PDC genevoise.\nItw Roger Golay, candidat au conseil national MCG genevois.\nItw Alexandre De Senarclens, candidat au conseil national PLR genevois.", "id": "2027752", "visualThemes": ["EMBOUTEILLAGE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "TRANSPORT INDIVIDUEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WENGER, THOMAS", "GOLAY, ROGER", "DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "BUCHS, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027371", "summary": "Rubrique Que demande le peuple ?\nCarouge, place du March\u00e9 :\nItw Darius Azarpey, 26 ans, candidat pour les Jeunes lib\u00e9raux-radicaux, et Sophie Desbiolles, candidate pour les Jeunes Vert-e-s, par passants.", "id": "2027759", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INTERVIEW DE RUE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799314", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052773", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1952414", "internalArchiveId": "AA1909951983", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 1932, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736792", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["De la nature pour illustrer le changement climatique."], "alternativeTitle": ["Le procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu de justesse. Michael Lauber a sauv\u00e9 sa t\u00eate malgr\u00e9 ses rapports avec la FIFA.", "19h30", "Alexis Favre pr\u00e9sente L'\u00e9mission C'EST MA SUISSE: des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sonbt confront\u00e9s \u00e0 des citoyens", "19h30", "USA: proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre D.Trump,soupconn\u00e9 d'avoir incit\u00e9 l'Ukraine \u00e0 enqu\u00eater contre son rival Joe Biden", "19h30", "Harvey FEIGENBAUM, d\u00e9mocrate, s'explique sur la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e par son parti", "19h30", "En Isra\u00ebl, les partis arabes vont jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans le prochain parlement. Les Arabes d'Isra\u00ebl se sentent discrimin\u00e9s.", "19h30", "Michael Lauber r\u00e9\u00e9lu, l'analyse de Rouven Gueissaz", "19h30", "Le niveau des oc\u00e9ans va massivement augmenter. Jusqu'\u00e0 1.10m de hausse avec nos modes de vie actuels.", "19h30", "T\u00e9moignage d'une femme menac\u00e9e de mort par son conjoint: \"la police ne nous prot\u00e8ge pas\".", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: 6e volet de notre s\u00e9rie, le Tessin. Le canton souffre de la libre circulation des personnes", "19h30", "Credit suisse fait espionner un de ses banquiers engag\u00e9 par UBS. Le patron du CS, Tidjane Thiam, sur la sellette", "19h30", "Sami Hafsi, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise, s'explique sur la protection des femmes menac\u00e9es", "19h30", "Mobilit\u00e9: les Romands plus accros \u00e0 la voiture que les Suisses al\u00e9maniques", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10736792", "ece-10736810", "ece-10736796", "ece-10736798", "ece-10736800", "ece-10736794", "ece-10736788", "ece-10736802", "ece-10736808", "ece-10736806", "ece-10736804", "ece-10736790", "ece-10736812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T11:13:28Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:11  00:00:20:08\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:20:10  00:00:24:03\r\n{\\an1}Le niveau des oc\u00e9ans va s'\u00e9lever\r\nbeaucoup plus que pr\u00e9vu:\r\n\r\n00:00:24:05  00:00:28:15\r\n{\\an1}les experts du GIEC pr\u00e9voient\r\ndes cons\u00e9quences catastrophiques.\r\n\r\n00:00:28:16  00:00:30:11\r\n{\\an1}La fonte des sols gel\u00e9s\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:34:18\r\n{\\an1}ou des glaciers va s'acc\u00e9l\u00e9rer aussi\r\net concernera la Suisse.\r\n\r\n00:00:34:20  00:00:38:20\r\n{\\an1}Les r\u00e9ponses politiques\r\naux changements climatiques\r\n\r\n00:00:38:22  00:00:41:14\r\n{\\an1}auront un fort impact\r\nsur la vie quotidienne.\r\n\r\n00:00:41:16  00:00:44:03\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nl'essence devrait augmenter\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:48:04\r\n{\\an1}de 12 centimes par litre\r\nsur d\u00e9cision du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:48:06  00:00:50:12\r\n{\\an1}Elle touchera particuli\u00e8rement\r\n\r\n00:00:50:14  00:00:53:08\r\n{\\an1}les r\u00e9gions\r\npeu servies en transports publics.\r\n\r\n00:00:53:10  00:00:55:15\r\n{\\an1}Nous verrons l'exemple du Jura.\r\n\r\n00:00:55:21  00:00:58:12\r\n{\\an1}Le Procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration sauve sa place.\r\n\r\n00:00:58:14  00:01:00:12\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 des mois de pol\u00e9mique,\r\n\r\n00:01:00:14  00:01:09:11\r\n{\\an1}les parlementaires n'ont pas voulu\r\naffaiblir l'institution.\r\n\r\n00:01:09:14  00:01:10:19\r\n{\\an1}-Michael Lauber a eu chaud.\r\n\r\n00:01:11:02  00:01:15:11\r\n{\\an1}\"Coup de th\u00e9\u00e2tre\" aux Etats-Unis:\r\n\r\n00:01:15:12  00:01:20:02\r\n{\\an1}les d\u00e9mocrates lancent la proc\u00e9dure\r\nde destitution de Donald Trump.\r\n\r\n00:01:20:04  00:01:22:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident\r\navait demand\u00e9 l'aide de l'Ukraine\r\n\r\n00:01:22:07  00:01:24:23\r\n{\\an1}contre son rival Joe Biden.\r\n\r\n00:01:25:01  00:01:27:07\r\n{\\an1}Sa destitution\r\na peu de chances d'aboutir.\r\n\r\n00:01:29:05  00:01:31:22\r\n{\\an1}On questionnera cette strat\u00e9gie\r\navec un d\u00e9mocrate am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:01:32:04  00:01:33:13\r\n{\\an1}Tous les 15 jours, en Suisse,\r\n\r\n00:01:33:15  00:01:36:13\r\n{\\an1}une femme est tu\u00e9e\r\npar son conjoint ou ex-conjoint.\r\n\r\n00:01:36:15  00:01:39:14\r\n{\\an1}Nous verrons le t\u00e9moignage\r\nd'une femme qui vit dans la menace\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:42:03\r\n{\\an1}et souffre du manque de soutien\r\npolicier et judiciaire.\r\n\r\n00:01:42:09  00:01:44:06\r\n{\\an1}Sami Hafsi, bonsoir,\r\n\r\n00:01:44:08  00:01:47:12\r\n{\\an1}vous \u00eates chef de la police\r\njudiciaire neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:50:08\r\n{\\an1}on va voir avec vous quels sont\r\nles outils des polices\r\n\r\n00:01:50:10  00:01:53:03\r\n{\\an1}contre ce genre de violence.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:56:17\r\n{\\an1}-Le niveau des oc\u00e9ans\r\npourrait augmenter jusqu'a 84 cm\r\n\r\n00:01:56:19  00:01:58:13\r\n{\\an1}d'ici la fin du si\u00e8cle\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:01:22\r\n{\\an1}selon l'un des sc\u00e9narios\r\ndes scientifiques du GIEC.\r\n\r\n00:02:02:00  00:02:03:16\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9unis \u00e0 Monaco\r\n\r\n00:02:03:18  00:02:07:13\r\n{\\an1}pour d\u00e9crire l\u2019impact climatique\r\nsur les oc\u00e9ans et les glaces.\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:09:15\r\n{\\an1}Leur constat alarmant s'aggravera\r\n\r\n00:02:09:17  00:02:13:09\r\n{\\an1}si les \u00e9missions de CO2\r\nne baissent pas rapidement.\r\n\r\n00:02:14:12  00:02:17:11\r\n{\\an1}-Les oc\u00e9ans\r\nrendent service \u00e0 l\u2019humanit\u00e9\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:20:13\r\n{\\an1}par leurs \u00e9cosyst\u00e8mes\r\net leur biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:02:20:15  00:02:22:06\r\n{\\an1}Depuis des d\u00e9cennies,\r\n\r\n00:02:22:08  00:02:26:02\r\n{\\an1}ils capturent le CO2\r\n\u00e9mis par les activit\u00e9s humaines\r\n\r\n00:02:26:04  00:02:30:08\r\n{\\an1}et emmagasinent 90 %\r\nde l\u2019exc\u00e9dent de chaleur.\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:37:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont malades.\r\n\r\n00:02:39:04  00:02:41:11\r\n{\\an1}-Nous sommes dans une course\r\n\r\n00:02:41:12  00:02:43:14\r\n{\\an1}entre deux facteurs.\r\n\r\n00:02:43:16  00:02:47:13\r\n{\\an1}Le premier, c'est la capacit\u00e9\r\nd'adaptation des \u00e9cosyst\u00e8mes\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:51:01\r\n{\\an1}et le second,\r\nla vitesse du changement climatique.\r\n\r\n00:02:51:02  00:02:57:03\r\n{\\an1}Ce rapport montre que nous pourrions\r\nperdre cette course.\r\n\r\n00:02:57:15  00:03:00:14\r\n{\\an1}-Progressivement,\r\nles oc\u00e9ans se r\u00e9chauffent,\r\n\r\n00:03:00:16  00:03:04:09\r\n{\\an1}ils deviennent plus acides\r\net moins hospitaliers.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:07:14\r\n{\\an1}-Les canicules existent aussi\r\n\r\n00:03:07:16  00:03:10:03\r\n{\\an1}dans l'oc\u00e9an.\r\n\r\n00:03:10:05  00:03:13:13\r\n{\\an1}Ces vagues de chaleur\r\nd\u00e9truisent l'\u00e9cosyst\u00e8me,\r\n\r\n00:03:13:15  00:03:17:04\r\n{\\an1}et sa r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\r\nest quasi impossible.\r\n\r\n00:03:17:06  00:03:21:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s celle de 2011 au large\r\nde la c\u00f4te ouest australienne,\r\n\r\n00:03:21:13  00:03:28:11\r\n{\\an1}les \u00eatres vivants\r\nn'ont jamais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:03:28:19  00:03:32:01\r\n{\\an1}-Les poissons cherchent\r\ndes eaux plus fra\u00eeches.\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:36:01\r\n{\\an1}Ils d\u00e9laissent les tropiques\r\net se dirigent vers les p\u00f4les.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:38:15\r\n{\\an1}L'eau gel\u00e9e des p\u00f4les\r\net des montagnes\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:40:15\r\n{\\an1}subit aussi le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:43:16\r\n{\\an1}Les glaces fondent\r\nplus rapidement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:03:44:00  00:03:45:19\r\n{\\an1}-Dans les r\u00e9gions polaires,\r\n\r\n00:03:45:21  00:03:47:14\r\n{\\an1}la calotte glaciaire\r\n\r\n00:03:47:15  00:03:51:07\r\n{\\an1}du Groenland et de l'Antarctique\r\nfondent rapidement.\r\n\r\n00:03:51:09  00:03:54:17\r\n{\\an1}Et les glaces du Groenland\r\ndisparaissent plus vite\r\n\r\n00:03:54:19  00:03:57:14\r\n{\\an1}que tous les autres glaciers.\r\n\r\n00:03:58:00  00:04:00:19\r\n{\\an1}-Cons\u00e9quence,\r\nle niveau de la mer monte.\r\n\r\n00:04:00:21  00:04:08:20\r\n{\\an1}Entre 30 et 60 cm d'ici 2100 si\r\nles \u00e9missions de CO2 sont r\u00e9duites.\r\n\r\n00:04:08:22  00:04:18:01\r\n{\\an1}les risques d'inondation\r\nseront exacerb\u00e9es.\r\n\r\n00:04:18:03  00:04:21:16\r\n{\\an1}Les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res o\u00f9 habitent\r\n10 % de la population mondiale\r\n\r\n00:04:21:18  00:04:23:07\r\n{\\an1}sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:04:23:09  00:04:26:06\r\n{\\an1}Une seule solution: les pays\r\ndoivent r\u00e9duire leurs \u00e9missions\r\n\r\n00:04:26:08  00:04:27:13\r\n{\\an1}et aider les plus vuln\u00e9rables\r\n\r\n00:04:27:15  00:04:28:00\r\n{\\an1}\u00e0 s'adapter aux changements\r\nde leur mode de vie.\r\n\r\n00:04:29:14  00:04:32:00\r\n{\\an1}-En Europe, 80 %\r\ndu volume des glaciers\r\n\r\n00:04:32:02  00:04:36:11\r\n{\\an1}pourraient dispara\u00eetre\r\nd'ici la fin du si\u00e8cle selon le GIEC.\r\n\r\n00:04:36:13  00:04:42:02\r\n{\\an1}Le glacier Planpincieux inqui\u00e8te\r\naujourd'hui dans le val d'Aoste\r\n\r\n00:04:42:04  00:04:44:04\r\n{\\an1}et menace de s'effondrer.\r\n\r\n00:04:44:06  00:04:48:11\r\n{\\an1}Il se d\u00e9place \u00e0 une vitesse anormale\r\ndepuis la fin du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n00:04:48:12  00:04:52:17\r\n{\\an1}Plusieurs villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\r\npar les autorit\u00e9s italiennes.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:56:07\r\n{\\an1}La Suisse \u00e9labore\r\nsa r\u00e9ponse politique\r\n\r\n00:04:56:09  00:04:58:09\r\n{\\an1}aux changements climatiques.\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:02:02\r\n{\\an1}Il co\u00fbtera plus cher de conduire\r\net de voyager en avion.\r\n\r\n00:05:02:04  00:05:05:07\r\n{\\an1}Le prix de l\u2019essence\r\ndevrait augmenter de 10 cts,\r\n\r\n00:05:05:09  00:05:08:06\r\n{\\an1}et jusqu'\u00e0 12 cts par litre\r\n\u00e0 partir de 2025.\r\n\r\n00:05:08:08  00:05:10:21\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats\r\nen a d\u00e9cid\u00e9 ainsi.\r\n\r\n00:05:10:23  00:05:14:06\r\n{\\an1}Il accepte \u00e9galement la taxe\r\nsur les billets d\u2019avion\r\n\r\n00:05:14:08  00:05:16:12\r\n{\\an1}d'entre 30 et 120 francs.\r\n\r\n00:05:17:08  00:05:19:14\r\n{\\an1}La hausse du prix des carburants\r\n\r\n00:05:19:16  00:05:23:03\r\n{\\an1}ne touchera pas\r\ntoutes les r\u00e9gions de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:25:20\r\n{\\an1}S'il est zurichois ou jurassien,\r\n\r\n00:05:25:22  00:05:29:13\r\n{\\an1}le citoyen n'a pas le m\u00eame acc\u00e8s\r\naux transports publics.\r\n\r\n00:05:30:05  00:05:35:01\r\n{\\an1}-Il habite le Jura, dans un village\r\ndont la gare n'est plus en service.\r\n\r\n00:05:35:03  00:05:39:01\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, il utilise l'une\r\nde ses voitures tous les jours.\r\n\r\n00:05:39:03  00:05:43:05\r\n{\\an1}Dans un canton de 75'000 habitants,\r\nil trouve cela normal.\r\n\r\n00:05:43:13  00:05:45:14\r\n{\\an1}-Si vous le reportez \u00e0 Bienne\r\n\r\n00:05:45:16  00:05:47:09\r\n{\\an1}et \u00e0 Nidau, vous avez aussi\r\n\r\n00:05:47:11  00:05:49:06\r\n{\\an1}75'000 habitants !\r\n\r\n00:05:49:08  00:05:51:11\r\n{\\an1}Vous avez sur une surface de 30 km2\r\n\r\n00:05:51:12  00:05:55:23\r\n{\\an1}la totalit\u00e9 de la population du Jura\r\nqui occupe une surface de 837 km2.\r\n\r\n00:05:56:08  00:05:58:16\r\n{\\an1}-Il sous-entend\r\nqu'il est plus facile\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:02:02\r\n{\\an1}d'organiser les transports publics\r\nen milieu urbain.\r\n\r\n00:06:02:03  00:06:05:21\r\n{\\an1}Il a raison, tous les cantons\r\nromands sont \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n00:06:05:23  00:06:09:15\r\n{\\an1}Partout, pr\u00e8s de 3/4\r\nde transports individuels motoris\u00e9s.\r\n\r\n00:06:09:22  00:06:14:00\r\n{\\an1}Seul Gen\u00e8ve et Berne, satur\u00e9s,\r\nfont mieux que la moyenne suisse.\r\n\r\n00:06:14:02  00:06:15:19\r\n{\\an1}Cela s'explique.\r\n\r\n00:06:16:03  00:06:17:12\r\n{\\an1}-En Suisse romande, il y a\r\n\r\n00:06:17:14  00:06:19:13\r\n{\\an1}beaucoup de r\u00e9gions rurales\r\n\r\n00:06:19:15  00:06:22:07\r\n{\\an1}mal desservies\r\npar les transports publics.\r\n\r\n00:06:22:09  00:06:26:03\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence en comparant\r\nl'argent d\u00e9pens\u00e9 en Suisse allemande\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:28:13\r\n{\\an1}pour tous les projets\r\nd'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:31:13\r\n{\\an1}-Les cantons romands\r\nvont rattraper leur retard.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:33:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel a re\u00e7u 2 mias\r\n\r\n00:06:33:09  00:06:36:23\r\n{\\an1}pour sa liaison ferroviaire interne\r\net ses contournement routiers.\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:37:05\r\n{\\an1}Dans l'intervalle,\r\n\r\n00:06:37:07  00:06:41:12\r\n{\\an1}les cantons doivent organiser\r\nles incitations et les financer.\r\n\r\n00:06:41:14  00:06:45:13\r\n{\\an1}Au Jura, ce sont des d\u00e9penses\r\nde plusieurs millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:45:22  00:06:49:01\r\n{\\an1}-Nous avons le programme co-voiturage\r\n\r\n00:06:49:03  00:06:51:12\r\n{\\an1}qui permet de r\u00e9duire\r\n\r\n00:06:51:14  00:06:54:03\r\n{\\an1}le nombre de v\u00e9hicules\r\nsur les routes.\r\n\r\n00:06:54:05  00:06:58:21\r\n{\\an1}Nous avons le programme \"JobAbo\"\r\nqui permet aux entreprises affili\u00e9es\r\n\r\n00:06:58:23  00:07:02:00\r\n{\\an1}d'avoir 25 % de rabais\r\nsur leurs abonnements.\r\n\r\n00:07:02:02  00:07:08:11\r\n{\\an1}Tout ceci permet \u00e0 ce que les gens\r\nquittent leur v\u00e9hicule individuel.\r\n\r\n00:07:10:08  00:07:14:23\r\n{\\an1}-D'autres, comme Pascal Prince,\r\ntrouvent des alternatives:\r\n\r\n00:07:15:01  00:07:20:10\r\n{\\an1}des panneaux solaires\r\net une voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:07:21:06  00:07:23:08\r\n{\\an1}-Michael Lauber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n00:07:23:10  00:07:27:06\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:07:27:08  00:07:29:15\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une tr\u00e8s vive contestation,\r\n\r\n00:07:29:18  00:07:32:00\r\n{\\an1}le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de le confirmer\r\n\r\n00:07:32:02  00:07:35:17\r\n{\\an1}dans ses fonctions\r\nde procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:40:03\r\n{\\an1}-Un sourire discret\r\napr\u00e8s l'annonce de sa r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n00:07:40:05  00:07:43:11\r\n{\\an1}au poste de procureur\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration;\r\n\r\n00:07:43:13  00:07:45:13\r\n{\\an1}Michael Lauber est soulag\u00e9.\r\n\r\n00:07:46:12  00:07:49:20\r\n{\\an1}-Je remercie le Parlement\r\n\r\n00:07:49:22  00:07:52:13\r\n{\\an1}pour sa confiance.\r\n\r\n00:07:52:15  00:07:57:05\r\n{\\an1}Je m'engagerai encore plus\r\npour une justice f\u00e9d\u00e9rale efficace,\r\n\r\n00:07:57:07  00:08:00:11\r\n{\\an1}ind\u00e9pendante et moderne.\r\n\r\n00:08:03:23  00:08:07:00\r\n{\\an1}-Plus t\u00f4t, il arborait\r\nun visage plus crisp\u00e9.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:10:07\r\n{\\an1}La commission judiciaire\r\nqui l'a auditionn\u00e9\r\n\r\n00:08:10:09  00:08:16:01\r\n{\\an1}recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire,\r\nmais le vent tourne \u00e0 la tribune.\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:18:19\r\n{\\an1}-Si vous coupez la t\u00eate du procureur\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:20:18\r\n{\\an1}par erreur,\r\n\r\n00:08:20:20  00:08:23:15\r\n{\\an1}vous ne pourrez plus\r\nla recoller ensuite.\r\n\r\n00:08:24:00  00:08:26:02\r\n{\\an1}-Si vous ne le r\u00e9\u00e9lisez pas,\r\n\r\n00:08:26:04  00:08:28:05\r\n{\\an1}je vous souhaite bonne chance\r\n\r\n00:08:28:07  00:08:30:12\r\n{\\an1}pour le remplacer !\r\n\r\n00:08:30:22  00:08:33:16\r\n{\\an1}-Puis c'est le vote\r\n\u00e0 bulletins secrets.\r\n\r\n00:08:33:18  00:08:37:04\r\n{\\an1}M.Lauber sera-t-il sanctionn\u00e9\r\npour ses rencontres informelles\r\n\r\n00:08:37:06  00:08:40:01\r\n{\\an1}et non-protocol\u00e9es\r\nlors des enqu\u00eates sur la FIFA ?\r\n\r\n00:08:40:09  00:08:42:22\r\n{\\an1}-M.Lauber est r\u00e9\u00e9lu avec 129 voix.\r\n\r\n00:08:43:07  00:08:47:20\r\n{\\an1}-Le Parlement lui r\u00e9it\u00e8re finalement\r\nsa confiance \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n00:08:48:07  00:08:50:00\r\n{\\an1}-De toutes les d\u00e9cisions\r\n\r\n00:08:50:02  00:08:51:12\r\n{\\an1}que nous avons connues\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:54:05\r\n{\\an1}et des commissions dans cette affaire\r\n\r\n00:08:54:07  00:08:56:21\r\n{\\an1}r\u00e9sulte qu'il n'y a pas\r\nde violation grave\r\n\r\n00:08:56:23  00:09:00:08\r\n{\\an1}des devoirs de fonction.\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:02:08\r\n{\\an1}-Tout le monde doit tirer\r\n\r\n00:09:02:10  00:09:04:02\r\n{\\an1}sur la m\u00eame corde.\r\n\r\n00:09:04:04  00:09:08:01\r\n{\\an1}Il faut augmenter la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\ndu Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:09:08:08  00:09:10:09\r\n{\\an1}-Il a eu chaud aux fesses.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:14:03\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u un soutien mod\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:09:14:05  00:09:20:11\r\n{\\an1}du Parlement et doit en tenir compte.\r\n\r\n00:09:21:10  00:09:30:15\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate disciplinaire\r\nest toujours en cours.\r\n\r\n00:09:30:15  00:09:33:12\r\n{\\an1}-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:09:33:17  00:09:39:04\r\n{\\an1}Ca n'est pas forc\u00e9ment\r\nla fin de l'histoire.\r\n\r\n00:09:39:09  00:09:42:20\r\n{\\an1}-La crise est plus profonde.\r\n\r\n00:09:43:00  00:09:45:18\r\n{\\an1}Elle d\u00e9passe son personnage.\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:50:10\r\n{\\an1}Il faut s'interroger\r\nsur le r\u00f4le du Parlement.\r\n\r\n00:09:50:14  00:09:54:19\r\n{\\an1}Les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s\r\npar les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:09:54:23  00:10:01:03\r\n{\\an1}et d'autres ont fait\r\nde la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:10:01:08  00:10:06:01\r\n{\\an1}La justice doit pouvoir\r\ntravailler calmement\r\n\r\n00:10:06:06  00:10:09:03\r\n{\\an1}et de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.\r\n\r\n00:10:09:08  00:10:15:19\r\n{\\an1}Avec cette \u00e9lection surm\u00e9diatis\u00e9e,\r\non a fait le contraire.\r\n\r\n00:10:16:00  00:10:18:23\r\n{\\an1}L'\u00e9lection \u00e9tait politis\u00e9e.\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:23:11\r\n{\\an1}Il y a le r\u00f4le du Minist\u00e8re public\r\nqui est remis en question.\r\n\r\n00:10:23:15  00:10:27:17\r\n{\\an1}Sa structure, ses comp\u00e9tences\r\net son mode de surveillance.\r\n\r\n00:10:27:21  00:10:30:21\r\n{\\an1}Ces questions\r\npour revenir au Parlement,\r\n\r\n00:10:31:02  00:10:35:11\r\n{\\an1}tant cette affaire a mis au jour\r\nles failles d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n00:10:35:11  00:10:38:15\r\n{\\an1}-C'est un moment rare\r\ndans l'histoire am\u00e9ricaine:\r\n\r\n00:10:38:17  00:10:41:11\r\n{\\an1}Donald Trump fait face\r\n\u00e0 une proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n00:10:41:12  00:10:44:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates et leur leader\r\nNancy Pelosi ont franchi le pas.\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:47:21\r\n{\\an1}En s'appuyant\r\nsur un enregistrement t\u00e9l\u00e9phonique,\r\n\r\n00:10:47:23  00:10:50:19\r\n{\\an1}ils reprochent au pr\u00e9sident\r\nd'avoir fait pression sur l'Ukraine\r\n\r\n00:10:50:21  00:10:53:14\r\n{\\an1}pour nuire\r\n\u00e0 son adversaire Joe Biden.\r\n\r\n00:10:54:07  00:10:58:03\r\n{\\an1}-On n\u2019entend pas souvent\r\nce mot lourd de sens: \"impeachment\".\r\n\r\n00:10:58:05  00:11:00:20\r\n{\\an1}-Les actions de la pr\u00e9sidence Trump\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:02:23\r\n{\\an1}r\u00e9v\u00e8lent des faits d\u00e9shonorants,\r\n\r\n00:11:03:01  00:11:05:01\r\n{\\an1}la trahison de son serment.\r\n\r\n00:11:05:04  00:11:08:05\r\n{\\an1}C\u2019est pourquoi j\u2019annonce\r\nque la Chambre des repr\u00e9sentants\r\n\r\n00:11:08:07  00:11:11:02\r\n{\\an1}lance une proc\u00e9dure d'impeachment.\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:14:02\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident\r\ndoit rendre des comptes,\r\n\r\n00:11:14:04  00:11:16:14\r\n{\\an1}nul n'est au-dessus des lois.\r\n\r\n00:11:17:01  00:11:20:22\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident a-t-il abus\u00e9 de sa\r\nposition \u00e0 des fins politiques ?\r\n\r\n00:11:21:00  00:11:23:07\r\n{\\an1}Le Congr\u00e8s devra trancher.\r\n\r\n00:11:23:09  00:11:26:03\r\n{\\an1}A l\u2019origine de l\u2019affaire,\r\nun coup de fil\r\n\r\n00:11:26:05  00:11:29:09\r\n{\\an1}entre D.Trump et le pr\u00e9sident\r\nukrainien V.Zelensky.\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:31:20\r\n{\\an1}Une version expurg\u00e9e\r\nde la conversation,\r\n\r\n00:11:31:22  00:11:34:11\r\n{\\an1}publi\u00e9e aujourd\u2019hui\r\npar la Maison Blanche,\r\n\r\n00:11:34:12  00:11:38:14\r\n{\\an1}montre que D.Trump lui demande\r\nde s\u2019int\u00e9resser au fils de J.Biden,\r\n\r\n00:11:38:16  00:11:40:11\r\n{\\an1}Hunter, qui a travaill\u00e9\r\n\r\n00:11:40:12  00:11:43:21\r\n{\\an1}pour une entreprise gazi\u00e8re\r\nukrainienne, pendant 5 ans.\r\n\r\n00:11:43:23  00:11:47:06\r\n{\\an1}Un coup de fil pour disqualifier\r\nun rival politique.\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:48:23\r\n{\\an1}-Je peux accepter\r\n\r\n00:11:49:00  00:11:51:08\r\n{\\an1}les attaques politiques.\r\n\r\n00:11:51:10  00:11:55:00\r\n{\\an1}Elles vont et viennent,\r\nelles finiront par \u00eatre oubli\u00e9es.\r\n\r\n00:11:55:02  00:11:58:20\r\n{\\an1}Si nous laissons un pr\u00e9sident s\u2019en\r\nsortir en broyant la Constitution,\r\n\r\n00:11:58:22  00:12:03:11\r\n{\\an1}cela laissera des traces,\r\npour toujours.\r\n\r\n00:12:03:18  00:12:06:02\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident r\u00e9agit en marge\r\n\r\n00:12:06:04  00:12:09:01\r\n{\\an1}de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\ndes Nations unies.\r\n\r\n00:12:09:08  00:12:11:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un coup de fil amical,\r\n\r\n00:12:11:11  00:12:14:22\r\n{\\an1}sans aucune pression.\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:21:11\r\n{\\an1}Ils parlent d'un coup de fil venu\r\nde l'enfer, mais il n'y a rien.\r\n\r\n00:12:21:13  00:12:24:14\r\n{\\an1}Beaucoup de gens disent m\u00eame\r\nqu'ils ne savaient pas\r\n\r\n00:12:24:16  00:12:27:00\r\n{\\an1}que je pouvais \u00eatre aussi gentil.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:31:03\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate sera men\u00e9e par un comit\u00e9,\r\npuis la Chambre des repr\u00e9sentants\r\n\r\n00:12:31:05  00:12:34:07\r\n{\\an1}\u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate doit voter\r\nl'impeachment,\r\n\r\n00:12:34:09  00:12:36:13\r\n{\\an1}puis suivra un proc\u00e8s au S\u00e9nat.\r\n\r\n00:12:36:15  00:12:40:14\r\n{\\an1}Il faut une majorit\u00e9 de 2/3\r\npour obtenir la destitution.\r\n\r\n00:12:40:16  00:12:43:09\r\n{\\an1}Or, le S\u00e9nat\r\nest en mains r\u00e9publicaines.\r\n\r\n00:12:43:19  00:12:46:06\r\n{\\an1}D.Trump assume tout, c'est sa force.\r\n\r\n00:12:46:08  00:12:48:01\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates se lancent\r\n\r\n00:12:48:03  00:12:51:10\r\n{\\an1}dans une proc\u00e9dure complexe\r\n\u00e0 l'issue incertaine.\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:55:01\r\n{\\an1}A une ann\u00e9e de la Pr\u00e9sidentielle de\r\n2020, c'est peut-\u00eatre un peu tard.\r\n\r\n00:12:55:03  00:12:58:12\r\n{\\an1}Ce feuilleton de l'impeachment\r\nrisquerait de faire plus de mal\r\n\r\n00:12:58:13  00:13:02:13\r\n{\\an1}aux d\u00e9mocrates qu'au pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:13:02:13  00:13:08:07\r\n{\\an1}-Harvey Feigenbaum, bonsoir.\r\n\r\n00:13:08:11  00:13:13:00\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:13:13:04  00:13:17:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates d\u00e9mocrates\r\nde longue date.\r\n\r\n00:13:17:09  00:13:21:17\r\n{\\an1}Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9\r\nGeorge Washington.\r\n\r\n00:13:21:22  00:13:25:09\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de coups \u00e0 prendre\r\n\r\n00:13:25:13  00:13:29:07\r\n{\\an1}en essayant\r\nde destituer Donald Trump.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:32:12\r\n{\\an1}-Il y a peu de chances\r\n\r\n00:13:32:17  00:13:40:09\r\n{\\an1}que cela se termine avec un vote au\r\nS\u00e9nat pour la destitution de Trump.\r\n\r\n00:13:40:13  00:13:47:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tellement \u00e9vident chez les\r\nd\u00e9mocrates qu'il y avait des d\u00e9lits\r\n\r\n00:13:47:12  00:13:51:06\r\n{\\an1}que m\u00eame les mod\u00e9r\u00e9s\r\nont voulu commencer\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:03\r\n{\\an1}une proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n00:13:54:08  00:13:59:18\r\n{\\an1}-Il y a le risque de s'\u00e9loigner des\r\nth\u00e8mes qui int\u00e9ressent les citoyens\r\n\r\n00:13:59:23  00:14:04:15\r\n{\\an1}et de rentrer dans le jeu politique\r\nque les gens n'aiment pas.\r\n\r\n00:14:04:19  00:14:07:07\r\n{\\an1}-Oui, c'est vrai.\r\n\r\n00:14:07:11  00:14:17:05\r\n{\\an1}Dans un sens, ce genre de processus,\r\nc'est pour \u00e9duquer les gens.\r\n\r\n00:14:17:09  00:14:20:09\r\n{\\an1}Avec Nixon, il y a 40 ans,\r\n\r\n00:14:20:12  00:14:24:19\r\n{\\an1}il y a un changement des opinions.\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:30:07\r\n{\\an1}Il ne voit pas de fa\u00e7on\r\nde ne pas le faire.\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:36:09\r\n{\\an1}Ils se sentent oblig\u00e9s.\r\n\r\n00:14:47:08  00:14:51:02\r\n{\\an1}-Donald Trump a sept vies.\r\n\r\n00:14:51:07  00:14:53:15\r\n{\\an1}Il survit \u00e0 tout.\r\n\r\n00:14:53:19  00:14:56:16\r\n{\\an1}C'est difficile de le coincer.\r\n\r\n00:14:56:21  00:15:01:15\r\n{\\an1}-Oui, il est prot\u00e9g\u00e9\r\npar la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine.\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:06:01\r\n{\\an1}Il a la majorit\u00e9 au S\u00e9nat.\r\n\r\n00:15:06:06  00:15:10:23\r\n{\\an1}C'est un homme qui ne conna\u00eet pas\r\ntr\u00e8s bien la politique.\r\n\r\n00:15:11:04  00:15:13:15\r\n{\\an1}Il conna\u00eet bien la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n00:15:13:19  00:15:17:09\r\n{\\an1}mais pas les lois\r\net les obligations qu'il a.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:23:03\r\n{\\an1}Il fait des d\u00e9lits sans le savoir.\r\n\r\n00:15:23:07  00:15:29:05\r\n{\\an1}Pour ceux qu'il aime bien,\r\n\u00e7a ne g\u00eane pas.\r\n\r\n00:15:30:15  00:15:36:15\r\n{\\an1}Pour les d\u00e9mocrates,\r\n\u00e7a ne va pas changer leur avis.\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:42:11\r\n{\\an1}\u00c7a excite les d\u00e9mocrates,\r\nc'est leur probl\u00e8me.\r\n\r\n00:15:42:15  00:15:48:08\r\n{\\an1}Ils sont normalement\r\ndans la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:15:48:12  00:15:54:11\r\n{\\an1}L'id\u00e9e,\r\nc'est qu'ils soient suffisamment\r\n\r\n00:15:54:15  00:15:59:11\r\n{\\an1}excit\u00e9s par ces d\u00e9lits\r\net qu'ils aillent voter.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:01:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:16:01:09  00:16:03:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien\r\nBenyamin Netanyahu\r\n\r\n00:16:03:22  00:16:07:18\r\n{\\an1}demande \u00e0 l'actuel Premier ministre\r\nde former le nouveau gouvernement.\r\n\r\n00:16:07:20  00:16:18:00\r\n{\\an1}Il doit encore trouver une majorit\u00e9\r\npour sortir du blocage politique.\r\n\r\n00:16:19:02  00:16:21:23\r\n{\\an1}Benny Gantz,\r\nle rival de Benyamin Netanyahu,\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:25:12\r\n{\\an1}a re\u00e7u un soutien inattendu\r\nde la Liste arabe unifi\u00e9e,\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:27:16\r\n{\\an1}troisi\u00e8me parti de la Knesset.\r\n\r\n00:16:27:18  00:16:30:11\r\n{\\an1}Ce soutien a inqui\u00e9t\u00e9\r\nbeaucoup d'Isra\u00e9liens\r\n\r\n00:16:30:11  00:16:33:00\r\n{\\an1}qui craignent\r\nune submersion d\u00e9mographique\r\n\r\n00:16:33:02  00:16:36:00\r\n{\\an1}en cas d'annexion de la Cisjordanie.\r\n\r\n00:16:36:17  00:16:39:14\r\n{\\an1}-Au nord d'Isra\u00ebl,\r\nen Galil\u00e9e, Oum el-Fahm,\r\n\r\n00:16:39:16  00:16:43:10\r\n{\\an1}l'une des plus grandes\r\nvilles arabes du pays.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:49:14\r\n{\\an1}Ici, la totalit\u00e9 des 60'000\r\nhabitants sont musulmans.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:53:16\r\n{\\an1}-Cette ville a plus de 200 ans.\r\n\r\n00:16:53:18  00:16:57:11\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions l\u00e0 avant la cr\u00e9ation\r\nde l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:16:57:18  00:17:01:02\r\n{\\an1}-Ali, l'adjoint au maire,\r\ntient d'embl\u00e9e \u00e0 mettre en valeur\r\n\r\n00:17:01:04  00:17:04:11\r\n{\\an1}la contribution des Arabes\r\n\u00e0 la r\u00e9ussite d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:17:04:20  00:17:06:20\r\n{\\an1}-D'Oum el-Fahm sont sortis\r\n\r\n00:17:06:22  00:17:09:03\r\n{\\an1}des m\u00e9decins qui travaillent\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:13:08\r\n{\\an1}dans les h\u00f4pitaux, des professeurs\r\nqui enseignent dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:13:10  00:17:17:10\r\n{\\an1}Ces gens-l\u00e0 contribuent au bien-\u00eatre\r\nde tous, des Juifs et des Arabes.\r\n\r\n00:17:17:19  00:17:21:02\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 cette int\u00e9gration r\u00e9ussie,\r\nla minorit\u00e9 arabe\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:24:22\r\n{\\an1}souffre de discrimination, notamment\r\ndans les \u00e9quipements publics.\r\n\r\n00:17:25:08  00:17:26:20\r\n{\\an1}-On est bient\u00f4t en 2020\r\n\r\n00:17:26:22  00:17:28:21\r\n{\\an1}et le tiers des maisons, ici,\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:33:01\r\n{\\an1}ne sont pas reli\u00e9es au r\u00e9seau\r\n\u00e9lectrique ni au tout \u00e0 l'\u00e9gout.\r\n\r\n00:17:33:09  00:17:37:02\r\n{\\an1}-Aux derni\u00e8res \u00e9lections, la liste\r\narabe est devenue le 3\u00e8me parti\r\n\r\n00:17:37:04  00:17:39:21\r\n{\\an1}au Parlement isra\u00e9lien,\r\navec treize d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:17:39:23  00:17:44:11\r\n{\\an1}Elle soutient l'adversaire\r\nde Benyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz.\r\n\r\n00:17:44:12  00:17:46:20\r\n{\\an1}A Oum el-Fahm,\r\non affirme avoir voulu\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:49:10\r\n{\\an1}sanctionner l'actuel\r\nPremier ministre.\r\n\r\n00:17:49:20  00:17:51:15\r\n{\\an1}-L'un est mauvais pour nous,\r\n\r\n00:17:51:17  00:17:53:13\r\n{\\an1}et l'autre est encore pire.\r\n\r\n00:17:53:15  00:17:56:23\r\n{\\an1}Alors on a choisi de se s\u00e9parer\r\ndu pire, de N\u00e9tanyahou.\r\n\r\n00:17:57:02  00:17:59:19\r\n{\\an1}Il ne cesse de dresser\r\ndes gens contre nous,\r\n\r\n00:17:59:21  00:18:02:20\r\n{\\an1}c'est le pire ennemi\r\nde la population arabe.\r\n\r\n00:18:03:06  00:18:05:17\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9lirant d'avoir peur de nous.\r\n\r\n00:18:05:19  00:18:07:03\r\n{\\an1}Il nous consid\u00e8re\r\n\r\n00:18:07:06  00:18:10:21\r\n{\\an1}comme une menace d\u00e9mographique.\r\n\r\n00:18:11:06  00:18:13:11\r\n{\\an1}-Les Juifs isra\u00e9liens s'inqui\u00e8tent,\r\n\r\n00:18:13:12  00:18:17:02\r\n{\\an1}car les Arabes repr\u00e9sentent\r\n20 % de la population.\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:19:15\r\n{\\an1}En cas d'annexion de la Cisjordanie,\r\n\r\n00:18:19:17  00:18:23:13\r\n{\\an1}une option envisag\u00e9e:\r\nPalestiniens et Arabes isra\u00e9liens\r\n\r\n00:18:23:15  00:18:26:06\r\n{\\an1}repr\u00e9senteraient 40 %\r\nde la population.\r\n\r\n00:18:26:08  00:18:31:13\r\n{\\an1}Un puissant parti arabe pourrait\r\nalors d\u00e9stabiliser l'Etat juif.\r\n\r\n00:18:32:14  00:18:34:11\r\n{\\an1}-Un d\u00e9put\u00e9 arabe a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n00:18:34:13  00:18:36:14\r\n{\\an1}pour espionnage pour le Hezbollah\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:38:18\r\n{\\an1}durant la guerre du Liban.\r\n\r\n00:18:38:20  00:18:42:13\r\n{\\an1}Un autre a donn\u00e9 un t\u00e9l\u00e9phone\r\n\u00e0 des prisonniers palestiniens.\r\n\r\n00:18:42:15  00:18:45:01\r\n{\\an1}Ils s'identifient\r\navec les terroristes.\r\n\r\n00:18:45:03  00:18:47:10\r\n{\\an1}On ne peut pas former un gouvernement\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:50:18\r\n{\\an1}avec ceux qui repr\u00e9sentent\r\nles Arabes d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:18:51:04  00:18:55:08\r\n{\\an1}-Le succ\u00e8s de la liste arabe a\r\nrelanc\u00e9 les tensions d\u00e9mographiques,\r\n\r\n00:18:55:10  00:18:59:16\r\n{\\an1}mais elle n'a quasi aucune chance de\r\nparticiper au prochain gouvernement.\r\n\r\n00:19:00:23  00:19:06:03\r\n{\\an1}-Une femme est tu\u00e9e\r\npar son conjoint ou ex-conjoint\r\n\r\n00:19:06:05  00:19:08:17\r\n{\\an1}tous les 15 jours en Suisse.\r\n\r\n00:19:08:19  00:19:11:10\r\n{\\an1}Pour lutter contre les f\u00e9minicides,\r\n\r\n00:19:11:11  00:19:14:19\r\n{\\an1}les mesures d'\u00e9loignement\r\nsont parfois insuffisantes.\r\n\r\n00:19:14:21  00:19:19:23\r\n{\\an1}Voici le t\u00e9moignage d'une victime.\r\n\r\n00:19:20:21  00:19:23:16\r\n{\\an1}-Cette femme a v\u00e9cu\r\nune relation toxique\r\n\r\n00:19:23:18  00:19:27:19\r\n{\\an1}avec un homme qui l'a manipul\u00e9e\r\net agress\u00e9e verbalement.\r\n\r\n00:19:27:21  00:19:32:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 8 mois de relation,\r\nelle dit stop, mais son compagnon\r\n\r\n00:19:32:03  00:19:36:00\r\n{\\an1}menace de la tuer, la harc\u00e8le\r\net met le feu \u00e0 sa grange.\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:40:04\r\n{\\an1}Elle avertit la police \u00e0 plusieurs\r\nreprises sans grand succ\u00e8s.\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:43:16\r\n{\\an1}-Quand j'appelais la police,\r\nje les d\u00e9rangeais.\r\n\r\n00:19:43:18  00:19:48:05\r\n{\\an1}Ils disaient qu'ils ne pouvaient pas\r\ntout le temps me surveiller.\r\n\r\n00:19:48:07  00:19:51:10\r\n{\\an1}Si je le voyais,\r\nje devais les appeler.\r\n\r\n00:19:51:11  00:20:03:11\r\n{\\an1}J'aurais eu le temps d'\u00eatre tu\u00e9e\r\nsans que personne ne le sache.\r\n\r\n00:20:03:17  00:20:07:13\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de plainte\r\net une expertise psychiatrique,\r\n\r\n00:20:07:15  00:20:10:07\r\n{\\an1}l'homme est condamn\u00e9\r\n\u00e0 2 ans de prison ferme.\r\n\r\n00:20:10:09  00:20:12:01\r\n{\\an1}Mais...\r\n\r\n00:20:12:10  00:20:15:09\r\n{\\an1}-Il s'est enfuit\r\nde son lieu de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:18:07\r\n{\\an1}J'ai su \u00e7a un an plus tard.\r\n\r\n00:20:18:09  00:20:33:17\r\n{\\an1}Je me demandais pourquoi il y avait\r\n\u00e0 nouveau des dommages sur mes biens.\r\n\r\n00:20:33:19  00:20:36:23\r\n{\\an1}J'ai averti la police,\r\nqui ne m'a jamais r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:20:37:01  00:20:39:16\r\n{\\an1}Elle ne m'a jamais\r\ndonn\u00e9 d'informations.\r\n\r\n00:20:39:18  00:20:41:17\r\n{\\an1}Par le biais de mon avocat,\r\n\r\n00:20:41:19  00:20:44:12\r\n{\\an1}j'ai su\r\nqu'il \u00e9tait en fuite depuis un an.\r\n\r\n00:20:44:21  00:20:49:13\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les mesures d'\u00e9loignement,\r\nil revient r\u00f4der chez elle.\r\n\r\n00:20:49:15  00:20:52:08\r\n{\\an1}Elle change\r\ntoutes ses habitudes de vie,\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:55:00\r\n{\\an1}met en place\r\ndes mesures de protection,\r\n\r\n00:20:55:02  00:20:59:09\r\n{\\an1}alarmes, protections anti-feux,\r\nmais elle se sent peu soutenue.\r\n\r\n00:21:00:01  00:21:06:00\r\n{\\an1}-Il faut vraiment que je sois morte\r\npour qu'on me prenne au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:21:06:12  00:21:09:11\r\n{\\an1}-Pour cette responsable\r\nd'un centre LAVI,\r\n\r\n00:21:09:12  00:21:13:17\r\n{\\an1}dans ces situations,\r\nil faut repenser certaines actions.\r\n\r\n00:21:14:08  00:21:16:11\r\n{\\an1}-Dans les situations de r\u00e9cidive,\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:19:08\r\n{\\an1}lorsque les auteurs ne respectent pas\r\n\r\n00:21:19:10  00:21:21:08\r\n{\\an1}les mesures d'\u00e9loignement,\r\n\r\n00:21:21:10  00:21:25:04\r\n{\\an1}il faut que les autorit\u00e9s\r\nsanctionnent plus s\u00e9v\u00e8rement\r\n\r\n00:21:25:06  00:21:29:12\r\n{\\an1}le fait que la personne\r\nne respecte pas les mesures prises.\r\n\r\n00:21:30:02  00:21:33:20\r\n{\\an1}-Cette vie en \u00e9tat d'alerte\r\npermanent laisse des s\u00e9quelles:\r\n\r\n00:21:33:22  00:21:37:08\r\n{\\an1}pertes de m\u00e9moire, fatigue,\r\nsommeil perturb\u00e9,...\r\n\r\n00:21:37:10  00:21:40:21\r\n{\\an1}Elle vit avec la peur au quotidien.\r\n\r\n00:21:41:12  00:21:44:06\r\n{\\an1}-Personne ne peut\r\nme donner l'assurance\r\n\r\n00:21:44:08  00:21:46:11\r\n{\\an1}que \u00e7a ne va pas recommencer.\r\n\r\n00:21:46:12  00:21:50:13\r\n{\\an1}M\u00eame si \u00e7a recommence,\r\npersonne ne sera l\u00e0 pour me prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:21:50:15  00:21:53:02\r\n{\\an1}Ca ne tient qu'\u00e0 moi.\r\n\r\n00:21:53:04  00:21:56:15\r\n{\\an1}Je sais qu'il y a du soutien,\r\n\r\n00:21:56:17  00:22:01:07\r\n{\\an1}mais mon comportement\r\nva jouer un r\u00f4le l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:05:00\r\n{\\an1}C'est comme une perte de libert\u00e9.\r\n\r\n00:22:05:02  00:22:07:12\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 ne joue pas son r\u00f4le\r\n\r\n00:22:07:13  00:22:10:20\r\n{\\an1}et ne me prot\u00e8ge pas\r\ncomme il le faudrait.\r\n\r\n00:22:11:13  00:22:14:13\r\n{\\an1}-Si les menaces directes\r\nse sont att\u00e9nu\u00e9es,\r\n\r\n00:22:14:15  00:22:21:08\r\n{\\an1}elle sait\r\nque cet individu peut r\u00e9appara\u00eetre.\r\n\r\n00:22:21:08  00:22:26:17\r\n{\\an1}-Sami Hafsi, bonsoir.\r\n\r\n00:22:26:21  00:22:32:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates le chef de la police\r\njudiciaire \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:22:32:17  00:22:36:09\r\n{\\an1}C'est un t\u00e9moignage dur \u00e0 entendre.\r\n\r\n00:22:36:23  00:22:44:12\r\n{\\an1}-Oui, c'est s\u00fbr,\r\nc'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:22:44:16  00:22:50:14\r\n{\\an1}La Suisse s'organise pour faire face\r\n\u00e0 ce genre de menace.\r\n\r\n00:22:55:07  00:22:59:23\r\n{\\an1}Le canton de Neuch\u00e2tel a un groupe\r\nde gestion de la menace.\r\n\r\n00:23:00:03  00:23:03:02\r\n{\\an1}-Quelle mesure prenez-vous ?\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:05:16\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs axes.\r\n\r\n00:23:05:21  00:23:12:12\r\n{\\an1}Je mentionnais ces groupes qui\r\nsuivent les individus mena\u00e7ants.\r\n\r\n00:23:12:17  00:23:18:05\r\n{\\an1}Ils les suivent et d\u00e9tectent\r\nles situations \u00e0 risque.\r\n\r\n00:23:18:09  00:23:22:15\r\n{\\an1}Ils travaillent en amont\r\nde l'acte de violence.\r\n\r\n00:23:22:19  00:23:26:06\r\n{\\an1}C'est une voie qu'on doit perp\u00e9tuer.\r\n\r\n00:23:26:11  00:23:30:11\r\n{\\an1}Elle n\u00e9cessite une r\u00e9union\r\nentre des acteurs \u00e9tatiques\r\n\r\n00:23:30:16  00:23:34:07\r\n{\\an1}et du transfert d'informations\r\nentre les cantons.\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:36:18\r\n{\\an1}Ces personnes violentes bougent.\r\n\r\n00:23:36:22  00:23:42:20\r\n{\\an1}Les fronti\u00e8res cantonales\r\nn'ont pas d'effet sur eux.\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:51:23\r\n{\\an1}-Les mesures d'\u00e9loignement\r\nparaissent insuffisantes parfois.\r\n\r\n00:23:52:04  00:23:55:18\r\n{\\an1}-Je ne peux qu'appuyer\r\nce que vous dites.\r\n\r\n00:23:55:23  00:24:01:10\r\n{\\an1}Les mesures d'\u00e9loignement\r\nne sont qu'un outil parmi d'autres.\r\n\r\n00:24:01:13  00:24:05:19\r\n{\\an1}Le faite de travailler\r\nsur le contexte,\r\n\r\n00:24:06:00  00:24:09:04\r\n{\\an1}c'est \u00e9galement une solution.\r\n\r\n00:24:09:08  00:24:14:07\r\n{\\an1}Il n'y a pas qu'une seule solution,\r\nmais plusieurs.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:20:04\r\n{\\an1}J'aimerais souligner la question\r\ndu bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:24:20:09  00:24:24:08\r\n{\\an1}C'est aussi un outil,\r\nmais ce n'est pas le seul.\r\n\r\n00:24:24:12  00:24:30:03\r\n{\\an1}Si on veut un effectif policier\r\nqui nous permette d'\u00e9viter le drame,\r\n\r\n00:24:30:07  00:24:33:07\r\n{\\an1}cela n\u00e9cessiterait\r\nbeaucoup d'argent.\r\n\r\n00:24:33:11  00:24:36:20\r\n{\\an1}Il faut privil\u00e9gier la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:24:36:20  00:24:38:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:24:38:20  00:24:42:22\r\n{\\an1}C'est un polar qui tient en haleine\r\nla place \u00e9conomique suisse.\r\n\r\n00:24:43:00  00:24:46:03\r\n{\\an1}Les protagonistes\r\nsont deux banquiers vedettes.\r\n\r\n00:24:46:05  00:24:49:17\r\n{\\an1}Le patron de Credit Suisse\r\net un banquier pass\u00e9 chez UBS.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:53:10\r\n{\\an1}Le Credit Suisse l\u2019aurait fait suivre\r\npour l\u2019intimider.\r\n\r\n00:24:54:16  00:24:57:16\r\n{\\an1}-C\u2019est un polar encore plein\r\nde zones d\u2019ombres\r\n\r\n00:24:57:18  00:25:00:05\r\n{\\an1}qui fait trembler ces jours\r\nle Credit Suisse\r\n\r\n00:25:00:07  00:25:03:06\r\n{\\an1}et l\u2019homme qui en est le patron,\r\nTidjane Thiam.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:06:14\r\n{\\an1}Tout commence par une affaire\r\nde filature mardi dernier,\r\n\r\n00:25:06:16  00:25:08:10\r\n{\\an1}en plein centre de Zurich.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:12:19\r\n{\\an1}L'histoire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e plus tard\r\npar le blog Inside Paradeplatz.\r\n\r\n00:25:13:05  00:25:14:22\r\n{\\an1}-Un homme massif, brutal,\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:18:04\r\n{\\an1}\u00e9tait sur la trace d'un ex-manager\r\n\r\n00:25:18:06  00:25:20:16\r\n{\\an1}de Credit Suisse, Iqbal Khan.\r\n\r\n00:25:20:18  00:25:22:21\r\n{\\an1}Sa femme \u00e9tait avec lui.\r\n\r\n00:25:22:23  00:25:25:05\r\n{\\an1}M. Kahn s'est senti poursuivi\r\n\r\n00:25:25:07  00:25:29:08\r\n{\\an1}et a pris en photo la plaque\r\nmin\u00e9ralogique, avec \u00e9crit \"VD\".\r\n\r\n00:25:29:10  00:25:33:09\r\n{\\an1}Il est retourn\u00e9 \u00e0 sa voiture,\r\net l'homme s'est approch\u00e9 de lui.\r\n\r\n00:25:33:11  00:25:38:14\r\n{\\an1}Il a y eu une bagarre: il a essay\u00e9\r\nde lui prendre son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:25:39:02  00:25:42:14\r\n{\\an1}-Iqbal Khan, ex-directeur\r\nde l\u2019activit\u00e9 internationale\r\n\r\n00:25:42:16  00:25:45:15\r\n{\\an1}de gestion de fortune\r\nchez Credit Suisse,\r\n\r\n00:25:45:17  00:25:49:23\r\n{\\an1}un banquier a succ\u00e8s,\r\ndont Thiam avait per\u00e7u le potentiel.\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:54:04\r\n{\\an1}Selon la presse al\u00e9manique, les\r\nrelations auraient vir\u00e9 au rouge.\r\n\r\n00:25:54:07  00:25:57:03\r\n{\\an1}Ironie de l\u2019histoire,\r\nles deux hommes sont voisins.\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:00:12\r\n{\\an1}En juillet dernier,\r\nle banquier-star de Paradeplatz\r\n\r\n00:26:00:14  00:26:03:16\r\n{\\an1}d\u00e9missionne\r\npour le concurrent direct UBS.\r\n\r\n00:26:04:10  00:26:07:01\r\n{\\an1}-Quand vous prenez une telle personne\r\n\r\n00:26:07:03  00:26:08:18\r\n{\\an1}pour faire une filature,\r\n\r\n00:26:08:20  00:26:12:10\r\n{\\an1}un homme chauve\r\navec des muscles, des tatouages.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:17:01\r\n{\\an1}Et qu'il se comporte\r\nde fa\u00e7on aussi offensive,\r\n\r\n00:26:17:03  00:26:20:13\r\n{\\an1}n'est-on pas en train\r\nd'exercer une menace\r\n\r\n00:26:20:15  00:26:27:08\r\n{\\an1}sur un manager\r\nqui part \u00e0 la concurrence directe ?\r\n\r\n00:26:27:23  00:26:30:10\r\n{\\an1}-Pour apporter sa version des faits,\r\n\r\n00:26:30:11  00:26:34:02\r\n{\\an1}le Credit Suisse attend\r\nles r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ouverte\r\n\r\n00:26:34:04  00:26:36:04\r\n{\\an1}par le conseil d\u2019administration.\r\n\r\n00:26:36:13  00:26:38:09\r\n{\\an1}Qui a commandit\u00e9 la surveillance\r\n\r\n00:26:38:11  00:26:39:17\r\n{\\an1}et \u00e0 quelles fins ?\r\n\r\n00:26:39:19  00:26:43:02\r\n{\\an1}La presse al\u00e9manique pointe le chef\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 du Credit Suisse,\r\n\r\n00:26:43:04  00:26:44:22\r\n{\\an1}un homme de confiance de Thiam\r\n\r\n00:26:45:00  00:26:47:03\r\n{\\an1}qui le suit\r\nd\u2019entreprise en entreprise.\r\n\r\n00:26:47:13  00:26:49:23\r\n{\\an1}L'avenir de T.Thiam\r\n\u00e0 la t\u00eate de Credit Suisse\r\n\r\n00:26:50:01  00:26:52:20\r\n{\\an1}pourrait se jouer ces prochains\r\njours si son r\u00f4le est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:26:53:12  00:26:55:22\r\n{\\an1}-La suite\r\nde notre s\u00e9rie \"Les Suisses\".\r\n\r\n00:26:56:01  00:26:59:07\r\n{\\an1}Hier, nous \u00e9tions \u00e0 Moutier\r\ndans le Jura bernois.\r\n\r\n00:26:59:09  00:27:01:20\r\n{\\an1}Ce soir, nous nous rendons au Tessin:\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:05:06\r\n{\\an1}dans la famille Valnegri,\r\non parle beaucoup d'emploi.\r\n\r\n00:27:05:09  00:27:09:08\r\n{\\an1}La pr\u00e9sence des frontaliers\r\nest ressentie comme une concurrence\r\n\r\n00:27:09:10  00:27:13:20\r\n{\\an1}et la fille devra peut-\u00eatre envisager\r\nde quitter le Tessin.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:22:18\r\n{\\an1}Ils parlent en italien\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:25:23\r\n{\\an1}-La famille Valnegri\r\nest propri\u00e9taire d'une maison\r\n\r\n00:27:26:01  00:27:28:04\r\n{\\an1}dans un village pr\u00e8s de Lugano.\r\n\r\n00:27:28:06  00:27:31:13\r\n{\\an1}Des vacances en Suisse\r\net un grand amour de la montagne.\r\n\r\n00:27:31:15  00:27:34:14\r\n{\\an1}Sandro, le fils,\r\n\u00e9tudie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich,\r\n\r\n00:27:34:16  00:27:37:07\r\n{\\an1}Martina a fait ses \u00e9tudes\r\n\u00e0 Lausanne et Berne\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:39:05\r\n{\\an1}et voit son avenir au Tessin.\r\n\r\n00:27:39:07  00:27:42:01\r\n{\\an1}Difficile toutefois\r\nde trouver un emploi fixe.\r\n\r\n00:27:42:03  00:27:44:15\r\n{\\an1}Avec un master\r\nen administration publique,\r\n\r\n00:27:44:16  00:27:48:20\r\n{\\an1}elle travaille \u00e0 60 % \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n00:27:49:07  00:27:56:16\r\n{\\an1}-L'administration cantonale\r\nse trouve \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n00:27:56:23  00:28:00:22\r\n{\\an1}-Une situation qui ne lui permet pas\r\nde se payer un logement.\r\n\r\n00:28:01:00  00:28:04:13\r\n{\\an1}A 26 ans, elle est retourn\u00e9e\r\nchez ses parents.\r\n\r\n00:28:04:22  00:28:07:17\r\n{\\an1}-J'aimerais avoir mon appartement,\r\n\r\n00:28:07:19  00:28:14:11\r\n{\\an1}mais ce n'est pas encore possible.\r\n\r\n00:28:14:22  00:28:17:18\r\n{\\an1}-La famille a toujours\r\nv\u00e9cu simplement.\r\n\r\n00:28:17:20  00:28:21:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 10 ans comme femme au foyer,\r\nRita a repris le travail\r\n\r\n00:28:21:18  00:28:24:11\r\n{\\an1}pour financer\r\nles \u00e9tudes des enfants.\r\n\r\n00:28:24:22  00:28:26:17\r\n{\\an1}-On a toujours bien r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n00:28:26:19  00:28:34:12\r\n{\\an1}On nous a appris \u00e0 \u00e9pargner.\r\n\r\n00:28:37:00  00:28:41:20\r\n{\\an1}-A 88 ans, Franca, la nonna,\r\ns'inqui\u00e8te pour l'avenir des jeunes.\r\n\r\n00:28:42:11  00:28:45:18\r\n{\\an1}-Les jeunes ne trouvent pas\r\n\r\n00:28:45:20  00:28:48:00\r\n{\\an1}rapidement un emploi.\r\n\r\n00:28:48:02  00:28:55:17\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais jeune,\r\nc'\u00e9tait plus facile.\r\n\r\n00:28:56:01  00:29:00:23\r\n{\\an1}-Le p\u00e8re de Martina est fid\u00e8le\r\nemploy\u00e9 de La Poste depuis 39 ans.\r\n\r\n00:29:01:01  00:29:03:09\r\n{\\an1}Pour lui,\r\nla question des frontaliers\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:05:21\r\n{\\an1}crispe le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n00:29:06:05  00:29:08:04\r\n{\\an1}-Avant, c'\u00e9taient seulement\r\n\r\n00:29:08:06  00:29:11:05\r\n{\\an1}les ouvriers, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:29:11:07  00:29:14:09\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nil y a plus de concurrence,\r\n\r\n00:29:14:11  00:29:18:10\r\n{\\an1}car ils travaillent dans les banques,\r\nles assurances...\r\n\r\n00:29:18:11  00:29:27:13\r\n{\\an1}Les places de travail sont limit\u00e9es.\r\n\r\n00:29:28:09  00:29:31:11\r\n{\\an1}-Il encourage sa fille\r\n\u00e0 quitter le Tessin\r\n\r\n00:29:31:13  00:29:34:07\r\n{\\an1}pour des exp\u00e9riences\r\nprofessionnelles\r\n\r\n00:29:34:09  00:29:38:19\r\n{\\an1}en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:29:39:01  00:29:42:12\r\n{\\an1}-Quand tu retournes au Tessin\r\net que tu parles allemand,\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:46:06\r\n{\\an1}tu as plus de chances\r\nde trouver un travail.\r\n\r\n00:29:46:16  00:29:52:02\r\n{\\an1}-Pour Martina, le Tessin\r\nrepr\u00e9sente ses amis, sa famille.\r\n\r\n00:29:53:10  00:29:57:22\r\n{\\an1}-Je commence \u00e0 accepter que\r\nje devrai partir un certain temps.\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:04:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, pourquoi pas revenir ?\r\n\r\n00:30:04:21  00:30:10:04\r\n{\\an1}En choeur\r\n-Salute !\r\n\r\n00:30:11:03  00:30:13:12\r\n{\\an1}-\"Qu'attendez-vous\r\ndes politiciens ?\"\r\n\r\n00:30:13:14  00:30:17:05\r\n{\\an1}-Qu'ils int\u00e8grent davantage le Tessin\r\ndans la vie politique suisse.\r\n\r\n00:30:20:09  00:30:23:18\r\n{\\an1}-\"Pour qui voterez-vous\r\nle 20 octobre ?\"\r\n\r\n00:30:23:20  00:30:27:09\r\n{\\an1}-La famille est le clou\r\nde notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:31:04\r\n{\\an1}Je voterai en ce sens.\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:40:06\r\n{\\an1}-Demain, nous nous rendrons\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:30:40:08  00:30:42:15\r\n{\\an1}pour rencontrer Suzanne, 87 ans.\r\n\r\n00:30:42:16  00:30:44:11\r\n{\\an1}Comme beaucoup d'a\u00een\u00e9s,\r\n\r\n00:30:44:13  00:30:47:09\r\n{\\an1}elle vit seule \u00e0 domicile\r\ngr\u00e2ce au soutien de sa fille.\r\n\r\n00:30:48:10  00:30:50:19\r\n{\\an1}L'\u00e9mission \"C'est ma Suisse\"\r\n\r\n00:30:50:21  00:30:53:16\r\n{\\an1}confrontera \u00e0 nouveau des candidats\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:30:53:18  00:30:56:08\r\n{\\an1}\u00e0 des citoyens\r\ndans leur vie quotidienne.\r\n\r\n00:30:56:10  00:30:59:05\r\n{\\an1}Un grand d\u00e9bat suivra les reportages.\r\n\r\n00:30:59:08  00:31:04:21\r\n{\\an1}Rencontre entre un candidat genevois\r\net un berger valaisan.\r\n\r\n00:31:05:02  00:31:07:03\r\n{\\an1}Alexis Favre, bonsoir.\r\n\r\n00:31:07:07  00:31:11:14\r\n{\\an1}Tout cela sera suivi par un grand\r\nd\u00e9bat sur l'environnement.\r\n\r\n00:31:11:18  00:31:14:21\r\n{\\an1}-Oui, on parle de climat ce soir.\r\n\r\n00:31:15:02  00:31:20:01\r\n{\\an1}Cela fait parti des probl\u00e8mes\r\nprincipaux des Suisses.\r\n\r\n00:31:20:05  00:31:24:11\r\n{\\an1}On est parti \u00e0 la rencontre\r\nde citoyens\r\n\r\n00:31:24:15  00:31:28:21\r\n{\\an1}et avons parl\u00e9 de leurs\r\npr\u00e9occupations environnementales.\r\n\r\n00:31:29:02  00:31:32:19\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9 un \u00e9leveur,\r\nun jeune pour le climat.\r\n\r\n00:31:33:00  00:31:36:09\r\n{\\an1}Ce sont les politiciens\r\nqui les ont rencontr\u00e9s.\r\n\r\n00:31:36:12  00:31:38:21\r\n{\\an1}Ils ont particip\u00e9 \u00e0 ces \u00e9preuves.\r\n\r\n00:31:39:02  00:31:41:14\r\n{\\an1}On va voir\r\nleurs solutions concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:31:41:18  00:31:44:02\r\n{\\an1}Le sujet est au sommet\r\nde l'agenda politique.\r\n\r\n00:31:44:07  00:31:44:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:31:44:21  00:31:48:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:48:09  00:31:50:06\r\n{\\an1}Retrouvez-nous sur Twitter.\r\n\r\n00:31:50:11  00:31:55:02\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\npuis \"C'est ma Suisse\".\r\n\r\n00:31:55:07  00:31:57:00\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:57:01  00:32:00:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nE.Payot, J.Brandt, M.Rais,\r\nV.Born-Dard, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052772\r\nDate de transcription : 27-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:02 > 0:00:03) [88%] : \r\nNon, manifestement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:08 > 0:00:12) [86%] : \r\nJe sais pas pourquoi il m'entend pas, c'est c'est il faut appeler sur son portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:29 > 0:00:32) [82%] : \r\nJ'ai envoy\u00e9 \u00e0 J\u00e9r\u00f4me, le natel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:05) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30 le niveau des oc\u00e9ans va s'\u00e9lever beaucoup plus que pr\u00e9vu les experts climatiques du GIEC pr\u00e9voient des cons\u00e9quences catastrophiques, la fonte des sols gel\u00e9s ou des glaciers, va s'acc\u00e9l\u00e9rer aussi elle concernera directement la Suisse r\u00e9ponse politiques \u00e0 ces changements climatiques auront un fort impact sur la vie quotidienne des Suisses en Suisse l'essence devrait augmenter de 12 centimes par litre, c'est la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats, elle touchera particuli\u00e8rement les r\u00e9gions peu servi en transport public nous verrons l'exemple du Jura, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sauve sa place malgr\u00e9 des mois de pol\u00e9mique, les parlementaires n'ont pas voulu affaiblir l'institution Obiang \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:02:05 > 0:02:09) [97%] : \r\nOui, Michael Lauber a eu chaud mais cette affaire laissera de profondes traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:09 > 0:02:28) [89%] : \r\nMerci Romane, ce coup de th\u00e9\u00e2tre, aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates lance la proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump, le pr\u00e9sident avait demand\u00e9 l'aide de l'Ukraine contre son rival job Hayden mais sa destitution, a peu de chances d'aboutir au questionnera cette strat\u00e9gie politique avec un d\u00e9mocrate am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:02:42) [91%] : \r\nTous les 15 jours, en Suisse, une femme est tu\u00e9e par son conjoint ou son ex- conjoint, nous verrons le t\u00e9moignage d'une femme qui vit dans la menace et qui souffrent du manque de soutien, policier ou judiciaire Sami Abssi bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:02:55) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates le chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise, vous nous direz quels sont les outils des polices et de la justice pour lutter contre ce genre de violence, le niveau des oc\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:13) [96%] : \r\nPourrait augmenter jusqu'a 84 centim\u00e8tres d'ici la fin du si\u00e8cle, c'est du moins l'un des sc\u00e9narios, des scientifiques du GIEC, ils sont r\u00e9unis \u00e0 Monaco pour d\u00e9crire l'impact climatique sur les oc\u00e9ans et les glaces, leur constat alarmant s'aggravera encore si les \u00e9missions de CO2 ne baissent pas rapidement Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:38) [98%] : \r\nLes oc\u00e9ans rendent service \u00e0 l'humanit\u00e9 par leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et leur biodiversit\u00e9 depuis des d\u00e9cennies, ils font aussi le travail invisible de capturer le CO2 \u00e9mis par les activit\u00e9s humaines et emmagasinent 90 pourcent de l'exc\u00e9dent de chaleur, aujourd'hui ils sont malades, selon un rapport du GIEC \u00e9mis ce mercredi \u00e0 Monaco par des experts de 36 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:03:38 > 0:03:40) [89%] : \r\nChat, le chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:58) [91%] : \r\nOui, en indoor et nous sommes dans une course entre deux facteurs le 1er c'est la capacit\u00e9 d'adaptation de l'humain et des \u00e9cosyst\u00e8mes et le second, c'est la vitesse du changement climatique et ce rapport, comme le pr\u00e9c\u00e9dent, montre que nous pourrions \u00eatre en train de perdre cette course, une des surr\u00e9alistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:58 > 0:04:04) [95%] : \r\nIl progressivement les oc\u00e9ans se r\u00e9chauffent, ils deviennent aussi plus acides et moins hospitaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:28) [82%] : \r\nPuis c'est nuire dans sa niche nous eu peut-\u00eatre Les canicules observ\u00e9es sur les continents existent aussi dans l'oc\u00e9an, c'est en dessous ces vagues de chaleur d\u00e9truisent l'\u00e9cosyst\u00e8me et sa r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est quasi impossible Gantz E grossistes et comme celle de 2011, au large de la c\u00f4te ouest australienne d'incruster fondement les \u00eatres vivants n'ont jamais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 eux Cross estime \u00e7a \u00e9t\u00e9 niches mir beat r\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:29 > 0:04:42) [94%] : \r\nLes poissons eux cherchent des eaux plus fra\u00eeche, ils d\u00e9laissent les tropiques et se dirigent vers les p\u00f4les, le gel\u00e9e des p\u00f4les et des montagnes subit elle aussi de plein fouet le r\u00e9chauffement les glaces fondent plus rapidement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:43 > 0:04:57) [94%] : \r\nMais, mais, dans les r\u00e9gions polaires, les \u00e9tudes montre une fonte rapide des calottes glaciaires du Groenland et de l'Antarctique et pour la premi\u00e8re fois les glaces du Groenland disparaissent plus vite que tous les autres glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:58 > 0:05:26) [96%] : \r\nCons\u00e9quence : le niveau de la mer monte et continuera de progresser pendant des si\u00e8cles, entre 30 et 60 centim\u00e8tres d'ici 2100 si les \u00e9missions de CO2 sont r\u00e9duites et la hausse sera encore plus importante si les \u00e9missions augmentent les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res o\u00f9 habitent 10 pourcent de la population mondiale sont en premi\u00e8re ligne, une seule solution, les pays doivent r\u00e9duire leurs \u00e9mission selon le GIEC et aider les plus vuln\u00e9rables \u00e0 s'adapter au changement de leur mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:06:15) [94%] : \r\nEn Europe, 80 pourcent du volume des glaciers pourraient dispara\u00eetre d'ici la fin du si\u00e8cle, selon le GIEC, toujours, il en est un qui inqui\u00e8te, aujourd'hui, sur le versant italien du Mont-Blanc, une partie du glacier de Plan pincieux dans le val Dost menace de s'effondrer, se d\u00e9place \u00e0 une vitesse anormale depuis la fin du mois d'ao\u00fbt plusieurs villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les autorit\u00e9s italiennes et puis la Suisse \u00e9labore sa r\u00e9ponse Politique aux changements climatiques, il en co\u00fbtera plus cher de Conduire et de Voyager en avion, le prix de l'essence devrait augmenter rapidement, de 10 centimes et jusqu'\u00e0 12 centimes par litre \u00e0 partir de 2025, le Conseil des \u00e9tats en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, il accepte \u00e9galement la taxe sur les billets d'avion entre 30 et 120.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:17 > 0:06:29) [97%] : \r\nLa hausse du prix des carburants ne touchera pas toutes les r\u00e9gions de la m\u00eame fa\u00e7on, s'il est zurichois ou jurassien, le citoyen n'a pas le m\u00eame acc\u00e8s aux transports publics, Aline Saretti & Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:32 > 0:06:44) [97%] : \r\nIl habite le Jura dans un village dont la gare n'est plus en service, alors forc\u00e9ment il utilise l'une de ses voitures tous les jours et dans un canton de 75000 habitants, il trouve cela tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:06:56) [93%] : \r\nLe reporter \u00e7a \u00e0 la ville de Bienne et Nidau et vous avez aussi 75000 habitants, donc vous avez sur une surface de m\u00eame pas 30 kilom\u00e8tres carr\u00e9s la totalit\u00e9 de la population du Jura qui, elle, se retrouve sur une surface de 837 km carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:16) [98%] : \r\nIl sous- entend qu'il est plus facile d'organiser les transports publics en milieu urbain et il a raison tous les cantons romands sont \u00e0 la tra\u00eene en la mati\u00e8re, avec partout pr\u00e8s de 3 quarts de transport individuel motoris\u00e9, largement plus que les 67 pourcent de moyenne nationale seuls Gen\u00e8ve canton urbain satur\u00e9 de voitures et Berne font mieux que la moyenne suisse, cela s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:16 > 0:07:28) [96%] : \r\nEn Suisse romande, il y a beaucoup de r\u00e9gions rurales qui sont souvent mal desservies par les transports publics, mais il y a aussi quand m\u00eame une diff\u00e9rence quand on compare l'argent qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 en Suisse allemande pour tous les projets d'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:45) [97%] : \r\nLes cantons romands vont rattraper leur retard comme Neuch\u00e2tel avec les deux milliards re\u00e7us pour sa liaison ferroviaire interne et ses contournements routiers dans l'intervalle, ce sont les cantons qui doivent organiser les incitations et les financer, si on en revient au Jura, ce sont des d\u00e9penses de plusieurs millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:45 > 0:08:11) [93%] : \r\nBon, des programmes, notamment le programme co- voiturage qui doit, qui permet donc de de voitures et de r\u00e9duire le nombre de v\u00e9hicules sur les routes, nous avons \u00e9galement le programme qui permet aux employ\u00e9es des entreprises affili\u00e9es d'avoir vu minimum 25 pourcent de rabais sur leur abonnement et tout ceci, l'un dans l'autre permet justement parce que les gens quittent leur captivit\u00e9 modale quittent leurs v\u00e9hicules individuels et prennent donc les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:18) [99%] : \r\nD'autres comme Pascal Prince trouvent spontan\u00e9ment des alternatives comme des panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:19 > 0:08:20) [96%] : \r\nEt une voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:37) [95%] : \r\nMichael Lauber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration malgr\u00e9 une tr\u00e8s vive contestation, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de justesse de le confirmer dans ses fonctions de procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Nice Von Bergen Th\u00e9o Jeannet et Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:38 > 0:08:46) [91%] : \r\nUn sourire discret, quelques instants apr\u00e8s l'annonce de sa r\u00e9\u00e9lection au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael la Aubert est soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:46 > 0:08:48) [75%] : \r\nIl ferait \u00e9crit vous disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:01) [96%] : \r\n\u00e9videmment je me r\u00e9jouis de cette r\u00e9\u00e9lection et je remercie le Parlement pour la confiance qu'il m'accorde, je sors renforc\u00e9 de ce vote et je m'engagerai encore plus \u00e0 l'avenir pour une justice f\u00e9d\u00e9rale efficace ind\u00e9pendante et moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:01 > 0:09:04) [80%] : \r\nTrad moderne, etc, faut pas au Havre des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:05 > 0:09:15) [98%] : \r\nQuelques heures plus t\u00f4t, c'est un visage un peu plus crisp\u00e9 qu'il arbore \u00e0 son arriv\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral la commission judiciaire qui l'a auditionn\u00e9, a recommand\u00e9 de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, mais \u00e0 la tribune, on sent que le vent tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:17 > 0:09:22) [92%] : \r\nSi vous coupez la t\u00eate du procureur par erreur, il ne sera pas possible de la recoller par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:22 > 0:09:30) [91%] : \r\nSi vous ne r\u00e9alisez pas monsieur l\u00e0, Robert, je vous souhaite bonne chance pour trouver un candidat capable \u00e0 sa succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:30 > 0:09:46) [90%] : \r\nPuis c'est le vote \u00e0 bulletin secret, le procureur g\u00e9n\u00e9ral sera-t-il sanctionn\u00e9 pour ses rencontres informelles et non protocol\u00e9es dans les enqu\u00eates sur la FIFA monsieur Michael op\u00e9r\u00e9 et r\u00e9\u00e9lu avec 129 fois le Parlement lui r\u00e9it\u00e8re finalement sa confiance \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:47 > 0:10:22) [90%] : \r\nAujourd'hui de toutes les d\u00e9cisions que nous avons connu et de toutes les commissions qui ont \u00e0 traiter de cette affaire est r\u00e9sult\u00e9, le fait qu'il n'y avait pas de faute grave ou de violation grave des devoirs de de fonctions et donc nous avons, me semble-t-il, appliquer la loi tout simplement tout le monde doit tirer \u00e0 la m\u00eame corde il faut augmenter la cr\u00e9dibilit\u00e9 du minist\u00e8re public, Monsieur Lauber a quand m\u00eame chaud aux fesses que si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, donc il a re\u00e7u re\u00e7u un soutien assez mod\u00e9r\u00e9e, donc au niveau du Parlement, puis je pense qu'il dort en tenir compte, par la suite, notamment, danser dans son attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:22 > 0:10:29) [98%] : \r\nUne enqu\u00eate disciplinaire est toujours en cours \u00e0 l'encontre de Michael Lauber, ce vote est une victoire dans une bataille encore \u00e0 mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:31 > 0:10:35) [85%] : \r\nRoman Guessard, \u00e7a, \u00e7a n'est pas encore la fin de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:35 > 0:11:30) [94%] : \r\nNon, la crise est plus profonde et elle d\u00e9passe largement le personnage de Michael Lauber d'abord, il va falloir s'interroger sur le r\u00f4le du Parlement parce que durant cette crise, on a vu nombre d'\u00e9lus, d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, on en a vu d'autres, qui ont fait, n'h\u00e9sitons pas \u00e0 le dire de la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9lectorale et puis ce matin, le malaise \u00e9tait quand m\u00eame largement perceptible dans la salle au moment de la des d\u00e9bats sur la r\u00e9\u00e9lection de Michael la Aubert pourquoi, parce que la justice doit pouvoir travailler calmement et de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et avec cette \u00e9lection surm\u00e9diatis\u00e9, on a fait tout le contraire, et on a assist\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection hautement politis\u00e9 et puis il y a aussi le r\u00f4le m\u00eame du minist\u00e8re public, remise en question, quelle doit \u00eatre sa structure, ses comp\u00e9tences, son mode de surveillance toutes ces questions vont revenir tr\u00e8s vite au Parlement tant cette affaire Michael la Aubert a mis au jour les faiblesses de tout un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:30 > 0:11:52) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Reuven et puis on va se rendent tout de suite aux \u00c9tats-Unis, c'est un moment tr\u00e8s rare dans l'histoire am\u00e9ricaine, Donald Trump fait face \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution les d\u00e9mocrates et leur leader Nancy Pelosi ont franchi le pas en s'appuyant sur un enregistrement t\u00e9l\u00e9phonique, ils reprochent au pr\u00e9sident d'avoir fait pression sur l'Ukraine pour nuire \u00e0 son adversaire job Hayden Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:54 > 0:11:59) [99%] : \r\nC'est un mot qu'on entend pas souvent un mot lourd de sens impeachment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:16) [89%] : \r\nAction Saint-Ex, les actions de la pr\u00e9sidence Trump r\u00e9v\u00e8lent des faits d\u00e9shonorants la trahison de son serment fait \u00e7a fait, c'est pourquoi j'annonce aujourd'hui que la Chambre des repr\u00e9sentants, lance une proc\u00e9dure d'impeachment vous le pr\u00e9sident doit rendre des comptes, nul n'est au-dessus des lois, un bon Nawaat n'est cependant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:18 > 0:12:46) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident a-t-il abus\u00e9 de sa position \u00e0 des fins politiques Le Congr\u00e8s devra trancher, \u00e0 l'origine de l'affaire, un coup de fil entre Donald Trump et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky une version expurg\u00e9e de la conversation publi\u00e9e aujourd'hui par la Maison Blanche montre que Donald Trump lui demande de s'int\u00e9resser au fils de Joe donne un auteur qui a travaill\u00e9 pour une entreprise gazi\u00e8re ukrainienne pendant 5 ans, un coup de fil \u00e0 une puissance \u00e9trang\u00e8re pour disqualifier un rival politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:46 > 0:13:01) [91%] : \r\n\u00e0 Kinshasa, le co- je peux accepter les attaques politiques, elles vont et viennent, elles finiront par \u00eatre oubli\u00e9es, mais si nous laissons un pr\u00e9sident s'en sortir en broyant la constitution Galloway, cela laissera des traces pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:03) [67%] : \r\nLa OH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:08) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident r\u00e9agit, \u00e0 New York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:27) [83%] : \r\nEt de ce pays c'est gangren\u00e9 le souhait, c'est un coup de fil amical sans aucune pression d\u00e9suet baleines \u00e0 Marrakech fait et aux affaires, il parle d'un coup de fil, venu de l'enfer, en fait, il n'y a rien Golbey de consommer alors date beaucoup de gens disent m\u00eame qu'ils ne savaient pas que je pouvais \u00eatre aussi gentil aucune Bessol Nash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:44) [97%] : \r\nL'enqu\u00eate sera men\u00e9e par un comit\u00e9 puis la Chambre des repr\u00e9sentants, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate doit voter l'impeachment viendra ensuite un proc\u00e8s au S\u00e9nat, il faut une majorit\u00e9 de 2 tiers de s\u00e9nateurs pour obtenir la destitution, or le s\u00e9nat est en mains r\u00e9publicaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:44 > 0:14:01) [92%] : \r\nDonald Trump assume tout, c'est sa grande force et les d\u00e9mocrates se lance dans une proc\u00e9dure complexe, \u00e0 l'issue incertaine \u00e0 une ann\u00e9e de la pr\u00e9sidentielle de 2020, c'est peut-\u00eatre un peu tard et ce feuilleton de l'impeachment risque au final de faire plus de mal aux d\u00e9mocrates au pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:02 > 0:14:07) [90%] : \r\nEt on a justement un d\u00e9mocrate avec nous depuis Washington Faigenbaum bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:21) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates d\u00e9mocrate de tr\u00e8s longue date, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 George Washington, on a entendu Gaspard Kuhn, il y a beaucoup de coups \u00e0 prendre, en essayant de destituer Trump parce qu'\u00e0 la fin, vous savez, vous n'allez pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:50) [89%] : \r\nNon, non, effectivement, je crois qu'il y a peu de chances que \u00e7a \u00e7a termine \u00e0 avec une vote pour la destitution de trempe mais c'est surtout le fait que ces \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cente \u00e9tait tellement \u00e9vidente chez les d\u00e9mocrates que qu'il y avait des d\u00e9lits que m\u00eame les d\u00e9mocrates mod\u00e9r\u00e9s ont exig\u00e9 qu'on commence le processus de destitution somme c'est \u00e0 cause de, surtout qu'on voit ce proc\u00e8s commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:50 > 0:14:57) [99%] : \r\nIl y a le risque de s'\u00e9loigner des th\u00e8mes qui int\u00e9ressent les citoyens et puis de rentrer dans le jeu politique que les que les gens n'aiment pas souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:34) [86%] : \r\nAh oui c'est vrai, mais enfin dans un certain sens, c'est ce ce genre de processus et pour \u00e9duquer les gens et donc, si on regarde avec le processus de Nixon la des instituteurs de Nixon il y a 40 ans, on le voit un Net changement des avis apr\u00e8s le commencement de ces cette proc\u00e9dure de d'investiture donc c'est ce qu'esp\u00e8re un peu les d\u00e9mocrates aussi, mais je crois que, surtout, ils se sont pas y voit pas de fa\u00e7on \u00e0 ne pas le faire et se sentent oblig\u00e9s \u00e0 faire cet processus de investiture et 3 et trouve pas que il est, il n'est plus possible et de l'ignorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:47) [88%] : \r\nHerv\u00e9 Faigenbaum Donald Trump \u00e0 cette vie, il survit \u00e0 tous et puis, il a une sorte de d'habilet\u00e9 presque g\u00e9nial de jouer un peu avec les codes, souvent il franchit une norme, mais jamais une loi, c'est tr\u00e8s difficile de le coincer ou quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:50 > 0:16:53) [83%] : \r\nOui, mais surtout il est prot\u00e9g\u00e9 par le la majorit\u00e9 r\u00e9publicain, il sait qu'ils se sont un peu prot\u00e9g\u00e9s gr\u00e2ce au fait qu'il est majeur, Th\u00e9o S\u00e9nat donc et en plus, qu'en fait c'est un homme qui conna\u00eet pas tr\u00e8s bien la politique est tr\u00e8s, il conna\u00eet tr\u00e8s bien la t\u00e9l\u00e9vision mais pas tr\u00e8s bien les lois et les les choses qui sont les obligations qu'il a donc suivant il fait d\u00e8s qu'il fait des des licences \u00e0 voir et \u00e7a, mais comme la plupart de ces gens qu'il aiment l'aime bien, \u00e7a g\u00eane pas alors le grand probl\u00e8me pour les meurtres, c'est que, effectivement, \u00e7a ne va pas chang\u00e9 beaucoup d'avis \u00e7a serait surtout les ceux qui aiment 30 vont continuer \u00e0 mettre ceux qui d\u00e9testent, \u00e0 d\u00e9tester 30 mais en fait, leur espoir, c'est que c'est accepte les d\u00e9mocrates \u00e0 voter parce que c'est \u00e7a le grand probl\u00e8me des r\u00eaves des d\u00e9mocrates sont nos mamans dans la majorit\u00e9, mais s'ils veulent pas, ils ne sont pas donc l'id\u00e9e, c'est surtout que les d\u00e9mocrates soient suffisamment enrag\u00e9 parents excit\u00e9s par cette ces ces d\u00e9lits de Trump qui il vante voter et c'est \u00e7a la grande l'espoir des d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:53 > 0:16:57) [91%] : \r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 Faigenbaum derri\u00e8re le le Congr\u00e8s \u00e0 Washington merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:58 > 0:17:35) [95%] : \r\nEn Isra\u00ebl, Benyamin Netanyahu rebondit une fois encore, le pr\u00e9sident isra\u00e9lien demande \u00e0 l'actuel 1er ministre de former le nouveau gouvernement Netanyahu doit encore trouver une majorit\u00e9 pour sortir du blocage politique, il a propos\u00e9 \u00e0 son adversaire, Benny Gantz, de le rejoindre pour former un nouveau gouvernement d'union nationale, le rival de Benyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz avait lui re\u00e7u un soutien inattendu, c'\u00e9tait celui de la liste arabe unifi\u00e9e, troisi\u00e8me parti de la Knesset, ce soutien avait inqui\u00e9t\u00e9 beaucoup d'Isra\u00e9liens, qui craignent une submersion d\u00e9mographique en cas d'annexion de la Cisjordanie, St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:38 > 0:17:48) [98%] : \r\nAu nord d'Isra\u00ebl, en Galil\u00e9e Oum El Fahem, l'une des plus grandes villes arabes du pays ici la totalit\u00e9 des 60000 habitants sont musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:48 > 0:17:57) [76%] : \r\nDire chez nous, ma taille cette ville \u00e0 plus de 200 ans avaler H. avoir le oui nous \u00e9tions l\u00e0, avant la cr\u00e9ation des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:04) [97%] : \r\nIsra\u00ebl ali l'adjoint au maire tient d'embl\u00e9e \u00e0 mettre en valeur la contribution des Arabes \u00e0 la r\u00e9ussite d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:04 > 0:18:16) [91%] : \r\nIl a de mais d'Oum El Fahm sont sortis des m\u00e9decins qui travaillent dans les h\u00f4pitaux, des professeurs qui enseignent dans les universit\u00e9s, ces gens-l\u00e0 contribuent au bien- \u00eatre de tous des Juifs et des Arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:24) [93%] : \r\nG\u00e9rard Bapt, malgr\u00e9 cette int\u00e9gration r\u00e9ussie, la minorit\u00e9 arabe souffre toujours de discriminations, notamment dans les \u00e9quipements publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:24 > 0:18:32) [94%] : \r\nAlors nous sommes bient\u00f4t en 2020 et le tiers des maisons \u00e0 Oum El-Fahm ne sont pas reli\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique, ni au tout-\u00e0-l'\u00e9gout \u00e0 mon grand regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:18:43) [93%] : \r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections la liste arabe est devenu le 3\u00e8me parti du parlement isra\u00e9lien, avec 13 d\u00e9put\u00e9 et elle soutient l'adversaire de Benyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:18:44 > 0:18:45) [58%] : \r\nAlain Marleix \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:18:49) [95%] : \r\n\u00e0 Oum El Fahem, on affirme avoir voulu sanctionner l'actuel Premier Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:50 > 0:19:02) [94%] : \r\nIl y en a un qui est mauvais pour nous, et l'autre qui est encore pire, alors on a choisi de se s\u00e9parer du pire de N\u00e9tanyahou, il ne cesse de dresser les gens contre nous, c'est le pire ennemi de la population arabe il nous consid\u00e8re comme des ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:11) [89%] : \r\nDatas oui, c'est d\u00e9lirant d'avoir peur de nous, il nous consid\u00e8re comme une menace d\u00e9mographique, de quoi ont-ils peur exactement inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:12 > 0:19:31) [96%] : \r\nLes juifs isra\u00e9liens s'inqui\u00e8tent car les Arabes repr\u00e9sentent aujourd'hui 20 pourcent de la population, mais en cas d'annexion de la Cisjordanie, une option d\u00e9sormais envisag\u00e9e Palestiniens et Arabes isra\u00e9liens repr\u00e9senteraient 40 pourcent de la population, un puissant parti arabe au sein de la Knesset pourrait alors d\u00e9stabiliser l'\u00c9tat juif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:32 > 0:19:50) [90%] : \r\nLe dogme 11 chevaux, un d\u00e9put\u00e9 arabe a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour espionnage en faveur du Hezbollah durant la guerre du Liban, un autre a donn\u00e9 un t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 des prisonniers palestiniens, il s'identifient r\u00e9guli\u00e8rement avec les terroristes, on ne pouvons pas former un gouvernement avec les gens qui repr\u00e9sentent les Arabes d'Isra\u00ebl, monsieur Claude Bez autant m\u00eame Shala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:51 > 0:19:59) [98%] : \r\nLe succ\u00e8s de la liste arabe a relanc\u00e9 les tensions d\u00e9mographiques en Isra\u00ebl, mais elle n'a quasiment aucune chance de participer au prochain gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:01 > 0:20:20) [94%] : \r\nRetour en Suisse avec une statistique accablante, une femme est tu\u00e9e par son conjoint ou son ex- conjoint tous les 15 jours en Suisse pour lutter contre les f\u00e9minicides, les mesures d'\u00e9loignement sont parfois insuffisantes, voici le t\u00e9moignage d'une victime, recueillis par Chlo\u00e9 Steulet L\u00e9a Aldeeb et Henri Montavon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:22 > 0:20:39) [97%] : \r\nCette femme de 40 ans a v\u00e9cu une relation toxique avec un homme qui se met tr\u00e8s vite \u00e0 la manipuler \u00e0 l'agresser verbalement au bout de 8 mois de relation, elle finit par dire Stop, ils menacent de la tuer la harc\u00e8le et met le feu \u00e0 sa grange, elle avertit la police \u00e0 plusieurs reprises mais sans grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:40 > 0:21:03) [87%] : \r\nJ'appelle la police, je, je les d\u00e9rangeais, je les d\u00e9rangeais, il disait qu'il pouvait pas tout le temps me surveiller que si je le voyais, je devais les appeler, donc j'aurais eu le temps d'\u00eatre tu\u00e9e sans sans que personne sache finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:12) [96%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de plainte et une expertise psychiatrique, l'homme est finalement condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison ferme mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:12 > 0:21:15) [75%] : \r\nIls sont enfui et son lieu de d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:16 > 0:21:19) [96%] : \r\nMoi, j'ai su \u00e7a un an plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:20 > 0:21:24) [91%] : \r\nAh non plus tard parce que je me demandais pourquoi j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:25 > 0:21:27) [80%] : \r\nEh ben \u00e0 nouveau des dommages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:30 > 0:21:40) [89%] : \r\n\u00e0 ce qui est ma partenaire et puis l\u00e0 j'ai averti la police, qui m'a jamais r\u00e9pondu n'a jamais donn\u00e9 d'information et puis par le biais de mon avocat, j'ai su.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:41 > 0:21:43) [93%] : \r\nIl \u00e9tait en fuite depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:44 > 0:22:00) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 les mesures d'\u00e9loignement prononc\u00e9es contre lui, il revient r\u00e9guli\u00e8rement roder autour de chez elle, elle change toutes ses habitudes de vie met en place des mesures pour se prot\u00e9ger, alarmes protections anti- feu, mais elle se sent peu soutenue par les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:00 > 0:22:05) [95%] : \r\nJe me disais souvent hein, faut vraiment que je sois morte pour que les gens prennent au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:05 > 0:22:07) [87%] : \r\nEffectivement, il avait les mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:07 > 0:22:13) [95%] : \r\nPour cette responsable d'un centre LAVI dans ces situations \u00e0 hauts risques, il faut repenser certaines ZAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:13 > 0:22:30) [87%] : \r\nSur place, pour de ce notamment dans les situations de r\u00e9cidive ou lorsque les les auteurs ne respectent pas les mesures d'\u00e9loignement, il est absolument important que les autorit\u00e9s puissent sanctionner rapidement plus s\u00e9v\u00e8rement le fait que la personne ne respecte pas les mesures que maman ont pris ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:30 > 0:22:41) [97%] : \r\nCette vie en \u00e9tat d'alerte permanent laisse des s\u00e9quelles, pertes de m\u00e9moire, fatigue, difficult\u00e9s de concentration sommeil perturb\u00e9, elle vit avec la peur au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:42 > 0:22:46) [96%] : \r\nPersonne ne peut me donner l'assurance que \u00e7a va par cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:47 > 0:23:11) [93%] : \r\nPersonne, et m\u00eame si \u00e7a recommence, personne ne va pouvoir \u00eatre l\u00e0 pour me prot\u00e9ger, donc \u00e7a tient, \u00e7a n'en tient qu'\u00e0 moi, je sais qu'il y a du soutien mon mon comportement va jouer un r\u00f4le l\u00e0- dedans, c'est comme si c'\u00e9tait une perte de libert\u00e9 parce que la soci\u00e9t\u00e9 joue pas son r\u00f4le, on prot\u00e8ge pas comme il faudrait qu'elle me prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:11 > 0:23:19) [97%] : \r\nSi les menaces directes se sont att\u00e9nu\u00e9es, elle sait que cet individu est toujours dans la nature et qu'il peut r\u00e9appara\u00eetre eux \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:22 > 0:23:30) [85%] : \r\nSamia have, si vous \u00eates le chef de la police judiciaire \u00e0 Neuch\u00e2tel en tant que policier, dit un t\u00e9moignage qui est difficile \u00e0 entendre, j'imagine un quelqu'un qui ne se sont pas vraiment prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:33 > 0:23:50) [91%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est, c'est s\u00fbr que c'est, c'est un probl\u00e8me c'est, c'est quelque chose qui pr\u00e9occupe beaucoup les polices et et d'ailleurs la Suisse s'organisant pour pour faire face \u00e0 ce genre de de menaces, le canton de Neuch\u00e2tel pour prendre que cet exemple l\u00e0, justement, un groupe de gestion de la menace, pour faire face \u00e0 ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:51 > 0:23:56) [93%] : \r\nAlors que quelles mesures vous avez \u00e0 quoi vous pensez quand vous essayez de lutter contre les f\u00e9minicides contre la violence faite aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:59 > 0:24:37) [88%] : \r\nAlors il y a plusieurs accents mais donc je mentionnais justement ces ces groupes qui qui suivent les individus mena\u00e7ants qui les \u00e9value qui d\u00e9tecte les situations \u00e0 risques qui qui sont capables ensuite de d\u00e9samorcer ces situations ces groupes, travail en amont justement de de l'acte de violence, et \u00e0 mon sens, c'est vraiment une voix qu'on doit qu'on doit, on doit perp\u00e9tuer elle m\u00e9rite, elle n\u00e9cessite une r\u00e9union les acteurs \u00e9tatiques, mais \u00e9galement beaucoup de transfert d'informations entre les cantons puisque on s'aper\u00e7oit que ben ces personnes violentes bougent et que les fronti\u00e8res cantonales n'ont pas beaucoup de d'effet sur on a, on a l'impression que les mesures d'\u00e9loignement ne le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:37 > 0:24:42) [94%] : \r\nPardon, pardon, les mesures d'\u00e9loignement parfois on a l'impression que c'est pas suffisant, \u00e7a c'est un peu ce que nous ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:44 > 0:25:31) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez je je je je peux appuyer ce que vous dites dans le sens qu'une mesure d'\u00e9loignement, c'est un outil parmi d'autres, la, la, la pr\u00e9vention et le fait de faire une gestion de la violence de l'individu s'en est un autre, le fait de travailler sur le contexte durant lesquelles ces ces actes de violence se r\u00e9p\u00e8te, c'est \u00e9galement une solution et je crois qu'il y a pas, il n'y a pas une solution \u00e0 cette question de violence, mais il y en a plusieurs, j'aimerais juste encore soulign\u00e9 cette question de de bracelets \u00e9lectroniques pour une surveillance active, c'est aussi un outil mais l\u00e0 \u00e9galement, ce n'est pas le seul outil parce que si on veut un effectif policier tels que qui nous permettraient de r\u00e9agir et d'\u00e9viter le drame maman qui se r\u00e9alise alors \u00e7a n\u00e9cessiterait beaucoup d'argent, et cet argent, \u00e0 mon avis a a bien fait d'\u00eatre investi dans des questions pr\u00e9vention ou de resocialisation en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:31 > 0:25:33) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Samia psy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:34 > 0:25:53) [96%] : \r\n\u00e0 Zurich, c'est un v\u00e9ritable Polar qui tient en haleine la place \u00e9conomique suisse les protagonistes sont deux banquiers vedette, le patron de Cr\u00e9dit Suisse et un banquier pass\u00e9 chez le rival UBS, le Cr\u00e9dit Suisse aurait fait suivre pour l'intimider ce banquier, r\u00e9cit de ce feuilleton financier avec Gabriel Huber et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:54 > 0:26:11) [93%] : \r\nC'est une sorte de polar encore plein de zones d'ombres qui \u00e9branlerait ces jours le Cr\u00e9dit Suisse et l'homme qui en est le patron, Tidjane Thiam, tout commence par une affaire de filature, mardi dernier, en plein centre de Z\u00fcrich, l'histoire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 quelques jours plus tard par le blog financier Inside parader plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:11 > 0:26:14) [76%] : \r\nSydney je vais elle qualifie que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:14 > 0:26:37) [95%] : \r\nUn homme assez massif, on peut dire un homme un peu brutal, \u00e9tait sur la trace d'un ex- manager de Cr\u00e9dit Suisse Iqbal Khan, sa femme \u00e9tait avec lui Monsieur Khan s'est senti poursuivi, il a pris en photo la plaque min\u00e9ralogique de son poursuivant, il \u00e9tait \u00e9crit VD dessus, puis il est retourn\u00e9 \u00e0 sa voiture, l'homme s'est alors approch\u00e9 du banquier, il y a eu une bagarre car il a essay\u00e9 de lui prendre son t\u00e9l\u00e9phone de scorbut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:37 > 0:26:39) [79%] : \r\nOuais, tu vas aller Athos AMD Beck num\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:40 > 0:26:55) [97%] : \r\nLe voil\u00e0 Iqbal Khan, ex- directeur de l'activit\u00e9 internationale de gestion de fortune chez Cr\u00e9dit Suisse, un banquier a succ\u00e8s dont Thiam avait per\u00e7u le potentiel, mais selon la presse al\u00e9manique les relations auraient vir\u00e9 au rouge entre les 2 dirigeants, ironie de l'histoire, les 2 hommes sont voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:56 > 0:27:01) [98%] : \r\nEn juillet dernier, le banquier Star de Paradeplatz d\u00e9missionne pour le concurrent Direct UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:03 > 0:27:14) [86%] : \r\nOui, M6, on a un quand vous prenez une telle personne pour faire une filature, un homme chauve avec des muscles des tatouages, un type qui semble faire du bodybuilding, une sorte de Rambo qui buildings Rainbow.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:15 > 0:27:27) [92%] : \r\nOn tendait \u00e0 Helsinki, et que cet homme se comporte de fa\u00e7on aussi offensive, la question se pose n'est-on pas en train d'exercer une menace sur un top manager qui part \u00e0 la concurrence, une concurrence directe en plus humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:27 > 0:27:28) [95%] : \r\nOn s'arr\u00eate sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:29 > 0:27:34) [98%] : \r\nPour apporter sa version des faits : le Cr\u00e9dit Suisse attend les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ouverte par le conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:51) [97%] : \r\nQui a commandit\u00e9 cette surveillance et dans quel but, la presse al\u00e9manique pointe le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de Cr\u00e9dit Suisse, un homme de confiance de Thiam, qui le suit d'entreprise en entreprise, selon certaines sources, l'avenir de Tidjane Thiam \u00e0 la t\u00eate du Cr\u00e9dit Suisse pourrait se jouer ces prochains jours si son r\u00f4le dans cette affaire est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:52 > 0:28:14) [95%] : \r\nVoici la suite de notre s\u00e9rie LES Suisses hier nous \u00e9tions \u00e0 Moutier dans le Jura bernois et non dans le Jura, comme l'indiquait une de nos cartes, ce soir, nous nous rendons au Tessin dans la famille Valnegri on parle beaucoup d'emploi, la pr\u00e9sence des frontaliers est ressentie comme une concurrence et la fille devra peut-\u00eatre envisager de quitter le Tessin \u00e0 contre coeur, Ewan Jagut et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:17 > 0:28:18) [61%] : \r\nOn souligne entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:18 > 0:28:22) [80%] : \r\nR \u00e9t\u00e9 par le th\u00e9rapeute ni quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:24 > 0:28:49) [93%] : \r\nLa famille Valnegri propri\u00e9taire d'une maison dans un village proche de Lugano, des vacances, essentiellement en Suisse et un grand amour de la montagne, Sandro, le fils \u00e9tudie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Martina, elle a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Lausanne et Berne et voit son avenir au Tessin, difficile toutefois de trouver un emploi fixe avec un master en administration publique, elle a d\u00e9croch\u00e9 un contrat temporaire \u00e0 60 pourcent 3 fois par semaine, elle se rend donc dans le chef- lieu du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:49 > 0:28:57) [80%] : \r\nL'administration cantonale du canton Tessin c'est tout avait l'INSA Th\u00e9bault c'est la r\u00e8gle qui a tout les boulots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:57 > 0:29:05) [98%] : \r\nUne situation incertaine qui ne lui permet pas de se payer un logement \u00e0 26 ans, elle est donc retourn\u00e9e vivre chez ses parents dans sa chambre d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:05 > 0:29:15) [85%] : \r\nJ'aimerais bien avoir \u00e0 mon chez moi, mon petit appartement avec mes choses et tout femme malheureusement, en ce moment, c'est pas encore possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:15 > 0:29:24) [96%] : \r\nLes membres de la famille Valnegri le disent, ils ont toujours v\u00e9cu simplement et apr\u00e8s dix ans comme femme au foyer, Rita a repris le travail, pour pouvoir financer les \u00e9tudes des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:24 > 0:29:37) [86%] : \r\nOn l'a toujours fait des choix avec la t\u00eate, on n'a pas dit ok j'ai \u00e7a, je vais d\u00e9penser tout, on nous a ainsi li\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner aux portes papillon Franca elle Amalija.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:37 > 0:29:42) [89%] : \r\n\u00e0 8 ont 8 ans Franca la Nonna regarde l'avenir des jeunes g\u00e9n\u00e9rations avec inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:42 > 0:29:56) [93%] : \r\nJean-Ren\u00e9 non, ah non, les jeunes n'ont pas la possibilit\u00e9 de trouver rapidement un emploi, l\u00e0 o\u00f9 l'on compte 2 quand j'\u00e9tais jeune, c'\u00e9tait plus facile dans un secteur ou un autre, on trouvait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:57 > 0:30:06) [95%] : \r\nPour le p\u00e8re de Martina quand on a un travail, on ne le l\u00e2che pas, il est fid\u00e8le, employ\u00e9 de la Poste depuis 39 ans, et pour lui, la question des frontaliers crispe le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:06 > 0:30:28) [87%] : \r\nAvant c'\u00e9tait seulement le ma\u00e7on, le les ouvrir en g\u00e9n\u00e9ral, mais maintenant c'est c'est les les gens qui travaillent dans une dans dans les bureaux, dans les banques, \u00e7a fait encore plus de la concurrence, parce que les places ce travail ici sont assez limit\u00e9s, hein, on n'est pas \u00e0 Zurich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:28 > 0:30:34) [99%] : \r\nC'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il encourage sa fille \u00e0 quitter le Tessin pour des exp\u00e9riences professionnelles en Suisse al\u00e9manique par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:35 > 0:30:46) [89%] : \r\nJe crois que tu as envie de retourner en Tessin tu as si tu parles Allemand c'est que c'est une page couramment tu as s\u00fbrement plus de possibilit\u00e9 de trouver un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:47 > 0:30:53) [95%] : \r\nMais pour Martina le Tessin, c'est les amis, la famille, m\u00eame si la raison devra peut-\u00eatre au final l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:53 > 0:31:07) [83%] : \r\nJe commence \u00e0 accepter dans mon coeur, le fait que pendant une certaine p\u00e9riode de de ma vie, il faudra pas le tiers, et il faudra faire de l'exp\u00e9rience, puis apr\u00e8s, pourquoi pas revenir salon terre \u00e0 Nancy trouve \u00e7a tout est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:12 > 0:31:13) [98%] : \r\nQu'attendez-vous des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:14 > 0:31:21) [90%] : \r\nDe faire en sorte que le testing, soyez un peu plus int\u00e9gr\u00e9 dans la vie politique, de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:21 > 0:31:31) [88%] : \r\nPour qui allez- vous voter le 20 octobre et je pense que la famille, elle le Clos de de notre soci\u00e9t\u00e9, pour \u00e7a il faut la soutenir je je voterai en ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:37 > 0:32:05) [90%] : \r\nEt demain, nous nous rendrons dans le canton de Neuch\u00e2tel pour rencontrer Suzanne 87 ans, comme beaucoup d'a\u00een\u00e9s elle vit toujours \u00e0 domicile, gr\u00e2ce au soutien de sa fille, l'\u00e9mission c'est ma Suisse confrontera \u00e0 nouveau ce soir des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 des citoyens dans leur vie quotidienne, un grand d\u00e9bat suivra le Tour ne manquera pas dans les les reportages, la rencontre entre un candidat Genevois et un berger valaisans Alexis Favre tout cela sera suivi par un grand d\u00e9bat sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:06 > 0:32:41) [88%] : \r\nAbsolument, Philippe, on parle d'environnement, de climat, ce soir, on sait que \u00e7a fait d\u00e9sormais partie des pr\u00e9occupations principales des Suisses qu'on a fait pour cette 2\u00e8me \u00e9dition de cin\u00e9ma suisse et qu'on a emmen\u00e9 5 candidats comme dans la premi\u00e8re d'ailleurs \u00e0 la rencontre des citoyens, en l'occurrence c'\u00e9tait \u00e0 monter autour de pr\u00e9occupations environnementales, on aura rencontr\u00e9, on a rencontr\u00e9, vous venez de le dire Emmanuel Pr\u00e9mont, \u00e9leveur on a rencontr\u00e9 un valorise tort de d\u00e9chets rencontr\u00e9 un jeune pour le climat, moi je dis on, ce sont les politiciens, c'est les candidats eux- m\u00eames qui ont rencontr\u00e9 ces gens sont aussi participer \u00e0 des \u00e9preuves et puis ce soir, on va voir quelles sont leurs propositions, leurs solutions concr\u00e8tes en mati\u00e8re de climat puisque, encore une fois le sujet d\u00e9sormais au sommet de l'agenda politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:41 > 0:32:52) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Alexis, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi retrouvez-nous sur Twitter 19 30 RTS Philippe Jeanneret nous pr\u00e9sente les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o tout de suite et puis ne manquez pas donc cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:52 > 0:32:57) [90%] : \r\nC'est ma Suisse note quelques minutes avec Alexis Favre, on se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:05 > 0:33:09) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:28 > 0:33:33) [74%] : \r\nOui, nous avait ordonn\u00e9 le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:41 > 0:33:45) [85%] : \r\n\u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le bonheur les toutes premi\u00e8res cam\u00e9ras robot qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:00 > 0:40:51) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les courants d'ouest devrait nous amener, passablement de nuages ces prochaines 24 heures mais d\u00e8s vendredi, nous devrions retrouver un temps assez ensoleill\u00e9, nous sommes actuellement sous un couloir d\u00e9pressionnaire avec \u00e0 la cl\u00e9 un temps assez changeant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, h\u00e9 bien, les pr\u00e9cipitations ont gard\u00e9 un caract\u00e8re assez intermittent, mais elles auront tendance \u00e0 se renforcer ce soir avec l'arriv\u00e9e de cette zone humide qui un peu plus organis\u00e9 que les pr\u00e9c\u00e9dentes, cette derni\u00e8re devrait s'\u00e9vacuer demain dans le courant de la journ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers les am\u00e9liorations, ce sera pour vendredi avec l'arriv\u00e9e d'air plus sec donc ce soir et surtout cette nuit, les pr\u00e9cipitations devraient \u00e0 nouveau s'intensifier sur l'ouest, ces pr\u00e9cipitations pourront \u00eatre localement mod\u00e9r\u00e9 la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne vers 2600 m\u00e8tres pr\u00e9cipitations donc qui vont se d\u00e9caler vers les autres r\u00e9gions, dans le courant de la nuit, demain matin, elles pourront encore circuler sur les Alpes et \u00e7a inclut le Valais le quart Nord-Est ou bien encore sur les Grisons la limite des chutes de neige va remonter vers 2800 m\u00e8tres ailleurs, les risques seront faibles, en particulier le long du Jura sur l'ouest du Plateau autour du d\u00e9ment ou bien encore, tout au sud l'apr\u00e8s- midi, une perturbation continuera de s'\u00e9vacuer encore quelques pluies mais sur l'extr\u00eame seulement ailleurs passage \u00e0 un temps sec le soleil pourra faire de premi\u00e8res apparitions autour du l'aimant en Valais ou bien encore au sud, mais il sera apparemment \u00e0 la peine sur les autres r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures demain vont quand m\u00eame remonter le matin devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau autour du en Valais ou bien encore au Tessin, il fera 15 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront encore de secteur ouest sud- ouest mais ses vents devraient perdre de leur intensit\u00e9 pour encore attendre \u00e0 des pointes \u00e0 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates des Alpes et ils seront mod\u00e9r\u00e9es par moments sur l'ouest du Plateau et autour du lait pendant la journ\u00e9e de vendredi, peut-\u00eatre encore quelques brouillards le matin, sinon le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9e et les temp\u00e9ratures parfois au-dessus de la norme, il fera entre 23 et 25 degr\u00e9s dans la nuit, une nouvelle perturbation va aborder la Suisse elle pour amener quelques pr\u00e9cipitations mais essentiellement sur le versant nord des Alpes pr\u00e9cipitation qui pourrait encore tra\u00eener pendant la journ\u00e9e de samedi, mais plut\u00f4t le long des Pr\u00e9alpes, le long de sur le plateau, le Bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin devrait garder un temps assez ensoleill\u00e9 pour dimanche, la plupart des mod\u00e8les mise encore sur une journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures entre 22 et 24 degr\u00e9s dans la nuit, en revanche, une \u00e9ni\u00e8me perturbation va circuler sur la Suisse, \u00e0 l'instar de la pr\u00e9c\u00e9dente, elle pourra encore amen\u00e9 des nuages et des pr\u00e9cipitations, la journ\u00e9e, donc de lundi sur le plateau, le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage et le bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin, une fois de plus devrait passer entre les gouttes, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc il y a des fluctuations sur les temp\u00e9ratures mais elles seront finalement assez douces pour une fin septembre, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire ce soir le t\u00e9l\u00e9film m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver Alexis Fabre pour S\u00e9nat Suisse demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T18:32:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909967857", "durationSec": 129, "title": "SO US TRUMP IMPEACHMENT_RTS000001965422", "excerpt": "Une proc\u00e9dure de destitution a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump par les d\u00e9mocrates et leur leader Nancy Pelosi, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir incit\u00e9 l'Ukraine \u00e0 enqu\u00eater contre son rival Joe Biden.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement Washington", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PELOSI, NANCY", "BIDEN, JOE", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967858", "durationSec": 135, "title": "SO OCEANS GIEC_RTS000001965487", "excerpt": "Le rapport sp\u00e9cial du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) sur les oc\u00e9ans et la cryosph\u00e8re, d\u00e9taille les cons\u00e9quences d'une poursuite des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9. Le niveau des oc\u00e9ans pourrait augmenter jusqu'\u00e0 84 centim\u00e8tres, d'ici la fin du 21e si\u00e8cle. Les scientifiques du GIEC se sont r\u00e9unis \u00e0 Monaco pour d\u00e9crire l'impact climatique sur les oc\u00e9ans et les glaces.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967859", "durationSec": 24, "title": "SO NETANYAHU V2_RTS000001965461", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nBenyamin NETANYAHU rebondit une fois encore... Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien demande \u00e0 l'actuel premier ministre de former le nouveau gouvernement. Netanyahu doit encore trouver une majorit\u00e9 pour sortir du blocage politique. Il a propos\u00e9 \u00e0 son adversaire Benny Gantz de le rejoindre pour former un gouvernement d'union nationale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BIANCHIN, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967860", "durationSec": 23, "title": "SO LOI CO2 V2_RTS000001965149", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa Suisse \u00e9labore sa r\u00e9ponse POLITIQUE aux changements climatiques. Il en co\u00fbtera plus cher de CONDUIRE et de VOYAGER en avion. Le prix de l'essence devrait augmenter rapidement de 10 centimes, et jusqu'\u00e0 12 centimes par litre \u00e0 partir de 2025. Le Conseil des Etats en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi. Il accepte \u00e9galement la taxe sur les billets d'avion entre 30 et 120 francs."}, {"internalArchiveId": "AA1909967861", "durationSec": 146, "title": "SO ISRAEL SOUTIEN GANTZ V2_RTS000001965220", "excerpt": "Le succ\u00e8s de la Liste arabe aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 19.09.2019 a relanc\u00e9 les tensions d\u00e9mographiques en Isra\u00ebl. Les partis arabes pourraient avoir un r\u00f4le d\u00e9cisif dans le prochain parlement. Les Arabes d'Isra\u00ebl se sentent discrimin\u00e9s et les juifs isra\u00e9liens s'inqui\u00e8tent car les Arabes repr\u00e9sentent aujourd'hui 20% de la population. En cas d'annexion de la Cisjordanie, une option d\u00e9sormais envisag\u00e9e, Palestiniens et Arabes isra\u00e9liens repr\u00e9senteraient 40% de la population. Un puissant parti arabe au sein de la Knesset pourrait alors d\u00e9stabiliser Isra\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMM, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967862", "durationSec": 23, "title": "SO GLACIER MONT BLANC V2_RTS000001965101", "excerpt": "Une partie du glacier de Plan-Pincieux, sur le versant italien du Mont-Blanc dans le Val-d'Aoste, menace de s'effondrer. Il se d\u00e9place \u00e0 une vitesse anormale depuis la fin du mois d'ao\u00fbt 2019. Plusieurs villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les autorit\u00e9s italiennes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BIANCHIN, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURMAYEUR"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967863", "durationSec": 115, "title": "SO ELEX PROCUREUR CONFEDERATION_RTS000001965226", "excerpt": "Malgr\u00e9 une tr\u00e8s vive contestation, le Parlement f\u00e9d\u00e9ral a vot\u00e9, de justesse, pour la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber comme procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["2032398"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967864", "durationSec": 114, "title": "SO DEPENDANCE VOITURE JU V2_RTS000001965291", "excerpt": "Les Jurassiens n'ont pas le m\u00eame acc\u00e8s aux transports publics que les habitants des cantons urbains. Le gouvernement propose des solutions alternatives comme le covoiturage et  le programme JobAbo.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967865", "durationSec": 119, "title": "SO AFFAIRE CREDIT SUISSE V3_RTS000001965485", "excerpt": "Credit Suisse aurait fait espionner l'un de ses ex-managers, Iqbal Khanen, engag\u00e9 par UBS. Le patron de Credit Suisse Tidjane Thiam serait impliqu\u00e9. Avec l'itw du fondateur du blog financier Insideparadeplatz Lukas Haessig.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Statement Zurich", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE", "BANQUIER"], "thematicPersons": ["THIAM, TIDJANE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE", "UBS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967866", "durationSec": 202, "title": "FRIGO SERIE LES SUISSES 6 TESSIN_RTS000001957092", "excerpt": "Rencontre \u00e0 Canobbio, au Tessin, avec la famille Valnegri, la fille Martina Valnegri, ses parents Rita Valnegri et Mauro Valnegri et sa grand-m\u00e8re Franca Valnegri, o\u00f9 l'on parle beaucoup d'emploi. La pr\u00e9sence des frontaliers est ressentie comme une concurrence et Martina Valnegri devra peut-\u00eatre quitter le Tessin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "LEGROS, Franck", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967867", "durationSec": 181, "title": "FRIGO FEMINICIDE_RTS000001959973", "excerpt": "Une femme est tu\u00e9e par son conjoint ou ex-conjoint tous les 15 jours en Suisse. Pour lutter contre les f\u00e9minicides, les mesures d'\u00e9loignement sont parfois insuffisantes. T\u00e9moignage anonyme d'une femme menac\u00e9e de mort par son conjoint d\u00e9non\u00e7ant l'indiff\u00e9rence de la police. Avec l'itw d'une responsable cantonale d'un centre LAVI pour victimes d'infractions Blagena Poscio.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME BATTUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910029033", "summary": "Oc\u00e9an avec vagues agit\u00e9es.\nBanquise.\nEnorme vague s'abattant sur jet\u00e9e. \nMonaco :\nExt b\u00e2timent Grimaldi Forum.\n51e session du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC).\nDiscours de Hoesung Lee, pr\u00e9sident du GIEC.\nBerne : Itw Thomas Froelicher, professeur en science des oc\u00e9ans, Universit\u00e9 de Berne.\nVue subaquatique de coraux et de poissons dans l'oc\u00e9an.\nBerne : Itw Konrad Steffen, glaciologue, Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche WSL. \nTemp\u00eate.\nD\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s temp\u00eate.", "id": "2029421", "visualThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["MONACO", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029360", "summary": "Courrendlin :\nItw Pascal Prince, automobiliste.\nCirculation routi\u00e8re \u00e0 rond-point.\nBerne :\nItw St\u00e9phanie Penher, responsable politique des transports ATE.\nAutobus Electro Bus \u00e0 l'arr\u00eat.\nDel\u00e9mont :\nAutobus \u00e0 terminus. Poussette entrant dans autobus.\nItw David Eray, ministre jurassien de l'Environnement.\nPano droite gauche panneau solaire sur toit de la maison de Pascal Prince et automobile \u00e9lectrique de Pascal Prince roulant.", "id": "2029748", "visualThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "AUTOBUS", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["COURRENDLIN", "DELEMONT", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1910032005", "summary": "Berne :\nMichael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, marchant vers journalistes, pour conf\u00e9rence de presse. D\u00e9claration Michael Lauber. \nMichael Lauber marchant. \nInt Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale :\nMichael Lauber assis.\nD\u00e9claration Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois.\nD\u00e9claration Christian Luescher, conseiller national PLR genevois et membre de la Commission judiciaire.\nHuissier passant avec urne devant Parlementaires d\u00e9posant leur bulletin de vote.\nVue g\u00e9n\u00e9rale de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\nMichael Lauber \u00e9coutant annonce de sa r\u00e9\u00e9lection. Parlementaires applaudissant.\nItw Christian Luescher.\nItw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois et et membre de la Commission judiciaire.\nItw Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien et pr\u00e9sident de la Commission judiciaire.", "id": "2032398", "visualThemes": ["PROCUREUR", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "LUESCHER, CHRISTIAN", "GSCHWIND, JEAN-PAUL", "AEBISCHER, MATTHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910032008", "summary": "Duplex Wasington : itw Harvey Feigenbaum, d\u00e9mocrate, professeur Universit\u00e9 George Washington.", "id": "2032401", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1910032009", "summary": "Galil\u00e9e, Oum-el Fahm :\nVue g\u00e9n\u00e9rale de la ville par drone.\nSc\u00e8ne de rue.\nItw Ma\u00eetre Adnan Barakat Jabarin, adjoint au maire d'Oum-el Fahm.\nJ\u00e9rusalem : int parlement isra\u00e9lien Knesset.\nItw de rue.\nItw Ariel Morali, porte-parole des jeunes du Likoud.", "id": "2032402", "visualThemes": ["VILLE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ISRAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910032022", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Sami Hafsi, chef police judiciaire neuch\u00e2teloise.", "id": "2032415", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAVRE, Alexis", "role": "Duplex Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799313", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052772", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C215234E-D096-4B89-B8FC-658E75F6411C", "internalArchiveId": "C215234E-D096-4B89-B8FC-658E75F6411C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, CE PLR VD;Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Carole Dubois, Cheffe du groupe PLR au Grand Conseil VD;Daniel Luggen, Directeur de Zermatt Tourisme;Luciana Lamorgese, Nouvelle ministre de l'Int\u00e9rieur italien;Val\u00e9rie Junod, Professeure de droit aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Lausanne;Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur \u00e0 l'Unil;Patrick Emond, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(08 + 09/ONU SOMMET CLIMAT-QUID CH DI)   \r\nJe ne devrais pas \u00eatre l\u00e0\r\nJe devrais \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole,  \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'oc\u00e9an. \r\nVous venez nous parler d'espoir.\r\nA nous les jeunes.\r\nComment osez-vous !\r\nDes mots.\r\nForts.\r\nAccusateurs.\r\nCeux de Greta.\r\nGreta Thurnberg, la jeune activiste pour le climat\r\n*** C'\u00e9tait hier, \u00e0 New-York, au sommet sur le climat des Nations-Unies.\r\nFace \u00e0 l'adolescente su\u00e9doise : \r\nUne soixantaine de chefs d'Etat, dont Ueli Maurer.\r\nRapha\u00ebl Grand vous \u00eates \u00e0 New-York.\r\nAu bord d'un foss\u00e9.\r\nCelui qui s\u00e9pare le monde politique des attentes de la rue \r\n*** Ueli Maurer, lui, est mont\u00e9 \u00e0 la tribune, Rapha\u00ebl. Pour pr\u00e9senter les engagements de la Suisse, mais pas seulement\r\n*** VALERIE\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on vient de l'entendre, a parl\u00e9 du droit des jeunes...Et bien justement, ils l'utilisent...\r\nAid\u00e9s par un cabinet d'avocats international, seize jeunes de 8 \u00e0 17 ans, de nationalit\u00e9s diverses, ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la France, l'Allemagne, l'Argentine, le Br\u00e9sil et la Turquie.\r\nIls acccusent ces pays d'inaction face \u00e0 la pollution.\r\nEt donc de violer la convention de l'ONU sur les droits de l'enfant\r\n(02/LOI CO2 ITV FRANCAIS) *** Le climat, la pollution: il en a \u00e9t\u00e9 question hier \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant  \r\nIl est entr\u00e9 en mati\u00e8re sur une r\u00e9vision ambitieuse de la loi sur le CO2.\r\nPlus ambitieuse en tout cas que celle du Conseil national, o\u00f9 le texte avait subi un \u00e9chec retentissant.\r\nLes Etats exigent par exemple une r\u00e9duction de 60% des \u00e9missions de CO2. M\u00eame si certains, comme le PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais, voulaient aller plus loin encore. \r\nOlivier Fran\u00e7ais Propos avec Julien Bangerter.\r\nPROMO INVITE 7H15\r\n(proches-aidants) A Berne toujours le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'aider les proches aidants.\r\nLes parents pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour s'occuper d'un enfant gravement malade. \r\nEt un employ\u00e9 pourra s'absenter pour soigner un proche.\r\n(primes maladie) A quelle sauce serons-nous mang\u00e9s ?\r\nJe veux dire par l\u00e0:\r\nA quelle hausse de nos primes d'assurance-maladie devons-nous nous attendre ?\r\nMod\u00e9r\u00e9e, semble-t-il. \r\nR\u00e9ponse avec Alain Berset.\r\nA 10 heures \u00e0 Berne\r\n(TF5/VD/SOUTIEN CAISSE UNIQUE PI) *** Et qui dit primes maladie dit parfois caisse unique\r\nUn serpent de mer, qui refait surface r\u00e9guli\u00e8rement. \r\nPrenez le gouvernement vaudois: il va soutenir l'initiative cantonale d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste.  \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois, Martine Clerc, que les Romands montent au front\r\n(ssr) Se serrer la ceinture: la SSR va devoir le faire.\r\nUne fois encore. \r\nEn cause: la baisse de ses recettes publicitaires et la n\u00e9cessit\u00e9 de retrouver l'\u00e9quilibre financier. \r\nCes mesures auront des impacts, encore \u00e0 \u00e9valuer.\r\nTant sur les programmes que sur les emplois.\r\n(15/VS/TH.COOK/OPERATION MATTERHORN PI) *** Il ne faut pas confondre Matterhorn et Matterhorn.\r\nA ma gauche: une montagne mythique. Mieux connue sous le nom de Cervin.\r\nA ma droite: Matterhorn. Avec l'accent anglais. \r\nLe nom donn\u00e9 par les autorit\u00e9s britanniques \u00e0 un mega-plan de rapatriement.\r\nCelui des touristes bloqu\u00e9s par la faillite Thomas Cook. \r\nMais cette appellation, Yves Terrani, fait grincer des dents du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt.\r\n(travaillistes) Face au Brexit, neutres nous resterons !\r\nPour le moment\r\nParole de travailliste britannique.\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 le parti r\u00e9uni en congr\u00e8s \u00e0 Brighton.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi Jeremy Corbyn. \r\nLeur chef de file soutient la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\nPuis l'organisation d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien ou non du Royaume-Uni au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(11/UE/SOMMET MIGRANTS MALTE PI) *** Bruxelles qui va de l'avant sur le dossier des migrants\r\nCinq pays europ\u00e9ens se sont entendus pour cr\u00e9er un m\u00e9canisme de r\u00e9partition automatique.\r\nIl s'agit de l'Allemagne, de la France, de l'Italie, de la Finlande et de Malte, qui accueillait ce mini-sommet. \r\nFinies, les n\u00e9gocations au cas par cas \u00e0 chaque sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e. Eric Joszef, \u00e0 Rome.\r\n(onu iran) Donald Trump va t-il renconter \u00e0 New-York son homologuen iranien Hassan Rohani  ?\r\nRien n'est pr\u00e9vu, affirme le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nMais il laisse la porte ouverte. \r\nMalgr\u00e9 les attaques sur des sites p\u00e9troliers en Arabie saoudite, que Washington attribue \u00e0 l'Iran.\r\nLes deux chef d'Etat pr\u00e9sents \u00e0 New-York \u00e0 l'occasion de la 74\u00e8me asssembl\u00e9e des Nations-Unies.\r\n(TF3/JUSTICE UE/ DROIT OUBLI GAFA? PI) *** Comment se faire oublier sur internet: pas facile !\r\nVous avez par exemple fait faillite il y a 15 ans.,\r\nPourtant, de vieux articles le mentionnent toujours sur la toile. \r\nCar depuis 2014, le droit \u00e0 l'oubli ne s'applique qu'aux recherches faite depuis un pays europ\u00e9en.\r\nMais ce matin, Caroline Stevan, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne va dire si ce droit \u00e0 l'oubli peut s'\u00e9tendre au monde entier\r\n(veyrat michelin) Marc Veyrat a la dent dure.\r\nLe chef cuisinier poursuit en justice le Guide Michelin. \r\nIl veut conna\u00eetre les raisons exactes du d\u00e9classement de son restaurant. \r\nLe guide Michelin lui a \u00f4t\u00e9 sa troisi\u00e8me \u00e9toile en janvier dernier. \r\nSans explication.\r\n(16/HOCKEY/GE SERVETTE LEADER ITV EMOND) *** Explication il y a aura en revanche ce soir sur la glace de la nouvelle patinoire de Malley.\r\nLausanne accueille Gen\u00e8ve-Servette, en t\u00eate du championnat et vainqueur de ses trois derni\u00e8res rencontres. \r\nMais l'exc\u00e8s de confiancer, l'entra\u00eeneur Patrick Emond ne conna\u00eet pas.\r\nPatrick Emond avec Alain Thevoz.\r\nParmi les autres rencontres de la soir\u00e9e: \r\nBienne-Davos et Zurich-Fribourg Gott\u00e9ron\r\n(foot messi) Enfin, Val\u00e9rie, savez-vous qui est le meilleur footballeur de l'ann\u00e9e ? \r\nLionel Messi !\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 la FIFA.\r\nMais ce choix n'a pas fait que des heureux.\r\nMauvaise perdante, l'\u00e9quipe nationale portugaise a post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux une photo de Cristiano Ronaldo.  \r\nAvec un message clair : the best ever !\r\nLe meilleur non pas de l'ann\u00e9e, mais de tous les temps.\r\nPel\u00e9 et les autres appr\u00e9cieront !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10713981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-24T07:00:33_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-24T07:00:33_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10714015", "ece-10713981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T07:11:41Z", "speechToTexts": ["30.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour greta et sont \u00e0 New-York, la jeune activiste et le politicien exp\u00e9riment\u00e9 mais 2 mondes qui peine \u00e0 dialoguer sur le climat Matterhorn une marque l'utiliser pour sauver des touristes bloqu\u00e9s \u00e0 travers le monde \u00e7a passe mal \u00e0 Zermatt, ni une ni 2, les Valaisans l'ont fait savoir \u00e0 Londres se faire oublier, sur internet, pas facile, mais cela pourrait bient\u00f4t changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [69%] :\r\nEischen piraterie plus Back in scouts enviable \u00e7a et le fait ou Sean Yates qui ont craint aussi Yang people Fauveau Terre le Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [86%] :\r\nDes mots forts accusateur ceux de Greta Greta Berg la jeune activiste pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [96%] :\r\nOui, c'\u00e9tait hier \u00e0 New York au sommet sur le climat pr\u00e9cis\u00e9ment des Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nEt face \u00e0 l'adolescente su\u00e9doise, une soixantaine de chefs d'\u00c9tat dont Ueli Maurer Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 New-York au bord d'un foss\u00e9, celui qui s\u00e9pare le monde politique des attentes de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [89%] :\r\nL'inertie de l'ONU, face \u00e0 l'urgence climatique l'\u00e9motion du discours de la jeune Greta toute Berg, en \u00e9cho aux propos plut\u00f4t polis et contenu des chefs d'\u00c9tat, le d\u00e9calage \u00e9tait pr\u00e9visible, Franz Perrez ambassadeur suisse pour le climat pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t se montrer optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:18) [88%] :\r\nL'ennui, rassemble tous les pays, tous les \u00c9tats, il lance une certain d\u00e9calage mais en m\u00eame temps je trouve c'\u00e9tait \u00e2ge n'est quand m\u00eame pas, on s'y rend, parce qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9sir de la des \u00c9tats de bouger et de changer la question c'est va \u00eatre est ce que ai les \u00c9tats vont r\u00e9agir assez vite et assez profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [95%] :\r\nQuestion \u00e0 laquelle Franz Perrez ne r\u00e9pond pas, mais pour lui, la pression maintenant et clairement sur les \u00e9paules des chefs d'\u00c9tat d'ailleurs Donald Trump suivant peut-\u00eatre son instinct politique aura finalement fait une br\u00e8ve incursion dans l'h\u00e9micycle, il est rest\u00e9 une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [82%] :\r\nEnfin au Lima lui h\u00e9 bien il est mont\u00e9 \u00e0 la tribune, Rapha\u00ebl ah non, c'\u00e9tait vous, Olivier oui et foot fait pour pr\u00e9senter les engagements de la Suisse, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [94%] :\r\n\u00e0 savoir un bilan carbone neutre d'ici 2050, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devant une audience plut\u00f4t clairsem\u00e9 a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le battage m\u00e9diatique et politique autour du climat qui, selon lui, emp\u00eache toute analyse lucide de la situation, Ueli Maurer crois\u00e9 dans les couloirs de l'ONU apr\u00e8s son discours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:20) [84%] :\r\nJe pense la Lacrampe hyper en centre- les jeunes et la politique, le temps c'est le 3 des cha\u00eenes pour exiger la politique oblig\u00e9s de faire une analyse pour trouver des solutions pragmatiques et r\u00e9alistes et les solutions sont toujours plus technique est pas id\u00e9ologique, le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [93%] :\r\nClimat Greta Thunberg elle aura des implications sur la politique en Suisse, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui arrive bient\u00f4t, je me pose les m\u00eames questions et au terme d'un sommet sur le climat tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 du discours enflamm\u00e9 de Greta Berg Ueli Maurer semblait surtout craindre un impact climatique sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration vient de l'entendre, a parl\u00e9 du droit des jeunes h\u00e9 bien justement, il utilise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [93%] :\r\nOui, a des par un cabinet d'avocats international seize jeunes de du 8 \u00e0 17 ans de nationalit\u00e9s diverses ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la France, l'Allemagne, l'Argentine, le Br\u00e9sil ou encore la Turquie, ils accusent ces pays d'inaction face \u00e0 la pollution et donc de violer la Convention des Nations unies sur les droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [96%] :\r\nLe climat, la pollution, il en a \u00e9t\u00e9 question hier \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nIl est entr\u00e9 en mati\u00e8re sur une r\u00e9vision ambitieuse de la loi sur le CO2, plus ambitieuse, en tout cas que celle du Conseil national o\u00f9 le texte avait subi un \u00e9chec retentissant, les \u00e9tats exigent par exemple une r\u00e9duction de 60 pourcent des \u00e9missions de CO2, m\u00eame si certains comme le PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais voulaient aller plus loin encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:44) [93%] :\r\nOccupons -nous d\u00e9j\u00e0 nos territoires avant de s'occuper de celui des autres, m\u00eame si on a des multinationales qui ont un impact non n\u00e9gligeable \u00e0 travers le monde, mais chez nous, on a beaucoup \u00e0 faire, on sait qu'on a des solutions d\u00e8s lors il faut entreprendre, alors certes, la Suisse est petite mais la Suisse est aussi un petit laboratoire qui permettra \u00e0 d'autres pays, tout simplement de dupliquer ce que nous proposons et et l\u00e0 je pense qu'on se doit d'\u00eatre ambitieux et d'Ath\u00e8nes en 2003, des objectifs importants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [78%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Julien bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [94%] :\r\nOn va voir avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans une dizaine de minutes Dominique Rochat, responsable environnement \u00e0 \u00e9conomie ce que peut faire l'\u00e9conomie pour faire ce virage, la balle est dans le camp en grande partie d'apr\u00e8s plusieurs observateurs des 10 entreprises en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [92%] :\r\n\u00e0 Berne toujours le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'aider les proches et dont les parents pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour s'occuper d'un enfant gravement malade et un employ\u00e9 pourra s'abstention s'absenter pour soigner en proche \u00e0 quelle sauce serons -nous mang\u00e9s, je veux dire par l\u00e0, \u00e0 quelle sauce \u00e0 quelle hausse de vos primes d'assurance maladie, devons -nous nous attendre et mod\u00e9r\u00e9e, semble -t-il, r\u00e9ponse avec Alain Berset \u00e0 10 heures \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [90%] :\r\nBerne et qui dit primes maladie Olivier dit parfois caisse unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [96%] :\r\nUn serpent de mer qui refait surface r\u00e9guli\u00e8rement prenez le gouvernement Vaudois, il va soutenir l'initiative cantonale d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois Martine Clerc que les Romands montent au front. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:59) [95%] :\r\nLa derni\u00e8re tentative en date vient du d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois, St\u00e9phane Montangero, appuy\u00e9 par le canton une caisse cantonale unique \u00e7a permettrait, sur le mod\u00e8le des caisses de compensation, de r\u00e9duire les r\u00e9serves, mais aussi de mieux compenser les risques, le tout pour plus de transparence, voil\u00e0 pour les arguments un discours qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs cantons romands notamment Gen\u00e8ve et le Jura ont tent\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es de plaider cette cause au parlement f\u00e9d\u00e9ral sans succ\u00e8s \u00e9chec \u00e9galement de l'initiative de 2014 qui proposaient une caisse maladie unique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais pour Rebecca Ruiz s'conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la sant\u00e9, ce n'est pas une raison pour renoncer. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:39) [91%] :\r\nAu final, ce qu'on observe, c'est toujours la m\u00eame chose, c'est que les probl\u00e8mes qui se posent aujourd'hui au niveau d'un Atlas d'assurance- maladie, Omar qui 9 arrange pas on a chaque ann\u00e9e une certaine appr\u00e9hension au moment de l'annonce des primes pour savoir si elles vont augmenter ou pas, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, elles ne font qu'augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est vrai que pour la population, \u00e7a reste une pr\u00e9occupation majeure, donc je comprends largement que le Parlement Vaudois se soit saisi de cette question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [96%] :\r\nMais la proposition socialiste irrite la droite pour les lib\u00e9raux- radicaux une caisse cantonale n'est pas la solution, comme l'explique Carole Dubois, chef du groupe PLR au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:06:11) [86%] :\r\nLe PLR selon \u00e9t\u00e9 compte cit\u00e9 ce cantonale, ce n'est pas que les assureurs qui sont responsables de l'Euro, cachant les co\u00fbts de la sant\u00e9, les caisses cantonales sont pas une solution parce que \u00e7a cr\u00e9e une multitude de micro- structures cantonales alors que finalement ce probl\u00e8me trait\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, avec tous les acteurs autour de la table. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:30) [95%] :\r\nLe pr\u00e9avis du gouvernement sera soumis prochainement au Grand Conseil et les initiants esp\u00e8re que les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se prononceront au 1er semestre 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [96%] :\r\nSe serrer la ceinture, la SSR va devoir le faire une fois encore en cause la baisse de ses recettes publicitaires et la n\u00e9cessit\u00e9 de retrouver l'un \u00e9quilibre financier, ces mesures auront des impacts encore \u00e0 \u00e9valuer tant sur les programmes que sur les ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [79%] :\r\nCrois et cette question maintenant, enfin cette affirmations, il ne faut pas confondre Matterhorn et Matterhorn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [90%] :\r\n\u00e0 ma gauche, une montagne mythique, mieux connu sous le nom de Cervin \u00e0 ma droite Matterhorn avec pardon sont compl\u00e8tement d'accord, je n'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par les autorit\u00e9s britanniques un mega- plan de rapatriement, celui des touristes bloqu\u00e9s par la faillite de Thomas Cook, mais cette appellation Matterhorn Yves Terrani fait grincer des, des, des, donc du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:16) [92%] :\r\nPour le gouvernement britannique, l'op\u00e9ration Matterhorn fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une campagne am\u00e9ricaine de bombardements durant la Seconde Guerre mondiale, mais au pied du Cervin, on y voit plut\u00f4t une atteinte \u00e0 un symbole de vacances paisibles et de qualit\u00e9, directeur de Zermatt Tourisme Daniel Hugen et donc quelque peu f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:30) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'on \u00e9tait quand m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9, ce matin, qu'on a entendu ce nom ont \u00e9t\u00e9 avant parce que c'est quand m\u00eame Marc prot\u00e9g\u00e9e international, \u00e7a c'est une chose et l'autre chose, c'est aussi une faillite de l'entreprise, c'est jamais quelque chose de et on veut pas vraiment mettre notre marque \u00e0 disposition pour communiquer, il faille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [92%] :\r\nDaniel Lugan, affirme la compassion des Zermatt pour les voyageurs concern\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 quelque part sur la plan\u00e8te ou oblig\u00e9s de financer leur retour chez eux, il reste que nous avons tout de m\u00eame \u00e9crit au gouvernement britannique pour nous plaindre, nous a -t-il expliqu\u00e9, en nous pr\u00e9cisant qu'il n'entreprendra rien d'autre, le mal est fait, consid\u00e8re le directeur de Zermatt Tourisme, une structure qui ne manque pas d'humour puisqu'elle se demande dans un communiqu\u00e9, si le gouvernement britannique n'a pas juste voulu finalement donner un indice sur l'endroit o\u00f9 les victimes de la faillite du voyagiste pourrait passer des vacances sans souci \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [96%] :\r\nFace au Brexit neutres, nous resterons pour le moment, parole de travailliste britannique, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le parti r\u00e9uni en congr\u00e8s \u00e0 Brighton, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, leur chef de file, soutient la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, puis l'organisation d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien ou non du Royaume-Uni au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [92%] :\r\nEt Bruxelles qui va de l'avance sur le dossier des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [93%] :\r\n5 pays europ\u00e9ens se sont entendus pour cr\u00e9er un m\u00e9canisme de r\u00e9partition automatique, il s'agit de l'Allemagne, de la France, de l'Italie, de la Finlande et de Malte qui accueillait ce mini- sommet, fini les n\u00e9gociations au cas par cas, \u00e0 chaque sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 Rome : \u00c9ric Joszef. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:54) [94%] :\r\nLe texte n'est qu'une base d'accords entre 5 pays, elle devrait \u00eatre soumis \u00e0 l'approbation de l'ensemble des membres de l'Union lors du Conseil europ\u00e9en au Luxembourg le 8 octobre prochain mais le document r\u00e9dig\u00e9 hier repr\u00e9sente tout de m\u00eame une avanc\u00e9e apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage, le texte int\u00e8gre en effet le principe d'une solidarit\u00e9 automatique en cas de d\u00e9barquement de migrants, comme le r\u00e9clamaient Luciana Lamorgese et nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur italien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:19) [83%] :\r\nSa mort ce disparates et elle Annonay puceau, l\u00e0 nous sommes satisfaits, car l'Italie n'est plus seul arriv\u00e9s en Italie ou \u00e0 Malte, \u00e7a veut dire arriver en Europe, nous avons parl\u00e9 de la distribution automatique des migrants demandeurs d'asile dans tous les pays qui adh\u00e9reront \u00e0 cet accord, Rick Eden quasi lors sur pas ais\u00e9e qu'elle pourrait adh\u00e9rer Raanan que cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:41) [95%] :\r\nReste toutefois \u00e0 savoir si le nouveau dispositif ne concernera que la M\u00e9diterran\u00e9e centrale ou bien aussi dans le futur les routes migratoires vers l'Espagne et la Gr\u00e8ce, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, a assur\u00e9 \u00e0 l'issue du sommet que le pr\u00e9- accord trouv\u00e9 \u00e0 Malte n'\u00e9tait qu'une premi\u00e8re \u00e9tape, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [91%] :\r\nDonald Trump va -t-il rencontrer \u00e0 New York, son homologue iranien, Hassan Rohani, rien n'est pr\u00e9vu, affirme le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais il laisse la porte ouverte, malgr\u00e9 les attaques sur des sites p\u00e9troliers en Arabie Saoudite que Washington attribue \u00e0 l'Iran, chez les 2 chefs d'\u00e9tat pr\u00e9sents \u00e0 New York, \u00e0 l'occasion de la 74\u00e8me assembl\u00e9e des Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:19) [86%] :\r\nComment se faire oublier, sur Internet, hein, c'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [93%] :\r\nNon, vous avez par exemple fait faillite il y a 15 ans pourtant de vieux articles mentionnent toujours sur la toile, car depuis 2014, le droit \u00e0 l'oubli ne s'applique aux recherches faite depuis un pays europ\u00e9en, mais ce matin Caroline Stevan la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne va dire si ce droit \u00e0 l'oubli peut c'est tendre au monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:39) [94%] :\r\nEt l'enjeu est de taille, c'est de France de la Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s, la CNIL, qui est partie la demande, professeur de droit aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Lausanne Val\u00e9rie Junod rappelle les fondements de ce droit \u00e0 l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:51) [91%] :\r\nLes gens qui r\u00e9clament ce droit \u00e0 l'oubli disent mais interlocuteurs qui sont mes amis, mon employeur, je voudrais pas qu'sachent cette approbation parce qu'elle est p\u00e9rim\u00e9e, elle n'a plus de pertinence ou d'utilit\u00e9 publique aujourd'hui le droit \u00e0 l'oubli, elle \u00e9tait con\u00e7ue au d\u00e9part comme un droit au respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et de la r\u00e9putation donc c'est peut-\u00eatre pas normale, mais quand m\u00eame assez naturel que son efficacit\u00e9 soit limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:12) [91%] :\r\nPour Sylvain m\u00e9tier l'avocat et professeur \u00e0 l'Unil, une extension au monde entier serait compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:11:17) [92%] :\r\nPour d\u00e9cider si on va la retirer ou pas ce contenu, le juge va faire une mise en balance hautement ou de la libert\u00e9 d'expression et du droit \u00e0 l'information et \u00e7a le juge europ\u00e9en peut le faire assez bien pour l'Union europ\u00e9enne sur la base de valeurs europ\u00e9ennes, par contre, bel moment o\u00f9 on aurait un d\u00e9r\u00e9f\u00e9rencement globale, \u00e7a voudrait dire qu'il devrait aussi tenir compte du cadre l\u00e9gal et des sensibilit\u00e9s en Afrique du Sud, en Am\u00e9rique du Nord, en Am\u00e9rique du Sud, en Asie, qui n'ont pas forc\u00e9ment les m\u00eames valeurs et les m\u00eames exigences reconnue en mati\u00e8re de protection de la personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:51) [95%] :\r\nEn Suisse, les entreprises appliquent g\u00e9n\u00e9ralement les pratiques europ\u00e9ennes pour des questions de commodit\u00e9 \u00e0 noter encore que le Conseil national d\u00e9bute aujourd'hui la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [92%] :\r\nMarc Veyrat a la dent dure, le chef cuisinier, poursuit en justice le guide Michelin, il veut conna\u00eetre les raisons exactes du d\u00e9classement de son restaurant Le Guide Michelin, lui a \u00f4t\u00e9 sa 3\u00e8me \u00e9toile en janvier dernier, sans explication. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [98%] :\r\nDes explications il y en aura en revanche ce soir sur la glace de la nouvelle patinoire de Malley. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [89%] :\r\nLausanne accueille Gen\u00e8ve- Servette en t\u00eate du championnat et vainqueur de ses 3 derni\u00e8res rencontres parmi les autres, rencontre de la soir\u00e9e, Bienne Davos et Zurich- Fribourg Gott\u00e9ron enfin Val\u00e9rie, savez -vous qui est le meilleur footballeur de l'ann\u00e9e, non mais faut pas me demander ce que une petite Lionel Messi ainsi, on a d\u00e9cid\u00e9, en tout cas \u00e0 la FIFA mais ce choix presbyte deviner ses r\u00e9sidents absolument, h\u00e9 bien, c'est un choix, en tout cas qui ne fait pas que des heureux puisque mauvaise perdante, on va dire l'\u00e9quipe nationale portugaise a post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, une photo de Cristiano Ronaldo, avec un message clair de Best Ever le meilleur non pas de l'ann\u00e9e, mais de tous les temps, pel\u00e9 et les autres appr\u00e9cieront. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:53) [99%] :\r\nMerci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-24T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABFA6647-3C76-49B0-9FB8-F702E871C73C", "internalArchiveId": "ABFA6647-3C76-49B0-9FB8-F702E871C73C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le D\u00e9bat - Primes maladie: r\u00e9pit provisoire?", "publicationDate": "2019-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kaempf , Christoph \r\nD\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9 suisse, et Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et de la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9 suisse, et Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et de la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande. Primes maladie : r\u00e9pit provisoire ?\r\n18hXX... L'heure du grand d\u00e9bat... Mehmet Gultas... on revient avec vous sur l'annonce du jour: la hausse, mais la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes d'assurance maladie... \r\nAvec une moyenne de 0,2%, l'augmentation des primes maladie 2020 est l'une des plus faibles depuis l'introduction de la Lamal...\r\nFaut-il s'en r\u00e9jouir ?\r\nComment l'expliquer ?\r\nEt est-ce durable ?\r\nTrois invit\u00e9s pour en d\u00e9battre :\r\nBrigitte Crottaz, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, par ailleurs conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, candidate \u00e0 votre r\u00e9election.\r\nChristophe Kaempf, bonsoir... Vous \u00eates porte-parole de Sant\u00e9 suisse, l'association fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie.\r\nEt Philippe Eggimann, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande.\r\nBONNE NOUVELLE, VRAIMENT ?\r\n- Est-ce une bonne nouvelle ?\r\n- Certes, la hausse moyenne est beaucoup moins forte que par le pass\u00e9, 10 cantons enregistrent m\u00eame une baisse de leurs primes d'assurance maladie, la palme revenant \u00e0 Lucerne, moins 1,5%. Mais dans 15 cantons, la hausse est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne. Et dans trois cantons, elle est relativement forte, sup\u00e9rieure \u00e0 2% : Valais (2,2%), Tessin (2,5%) et Neuch\u00e2tel (2,9%), qui enregistre la plus forte hausse de Suisse. Pourquoi tant de disparit\u00e9s ?\r\nCOMMENT S'EXPLIQUE-T-ELLE ?\r\n- Comment s'explique cette hausse mod\u00e9r\u00e9e de 0,2 en moyenne des primes d'assurance maladie ?\r\nL'intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les m\u00e9dicaments et les tarifs m\u00e9dicaux.\r\nDiminution des r\u00e9serves des caisses.\r\nEMBELLIE DURABLE ?\r\n- Cette hausse mod\u00e9r\u00e9e de 0,2% en moyenne des primes d'assurance maladie, est-ce un r\u00e9pit provisoire ?\r\nAvec l'\u00e9volution d\u00e9mographique et les nouvelles th\u00e9rapies, les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne vont pas diminuer dans l'avenir.\r\n- Que faire pour renverser durablement la tendance ? Quelles r\u00e9formes vous paraissent essentielles ?\r\n-  L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique ne communique plus aux cantons le montant des primes encaiss\u00e9es par les assurances, ni leurs r\u00e9sultats financiers. Est-ce normal ?\r\n- La loi n'oblige pas les assureurs \u00e0 utiliser leur trop-plein de r\u00e9serves. Or, ces r\u00e9serves sont relativement \u00e9lev\u00e9s : 9,4 milliards de francs, dont plus de 4,6 milliards de r\u00e9serves exc\u00e9dentaires.\r\n********************************************************************\r\nFinancement moniste des h\u00f4pitaux\r\nUn seul agent payeur - \u00e0 part le patient lui-m\u00eame - aussi bien sur le march\u00e9 hospitalier que dans le domaine ambulatoire.\r\nAujourd'hui, les soins ambulatoires sont financ\u00e9s par les caisses, tandis que le syst\u00e8me hospitalier est domin\u00e9 par les cantons, qui paient une bonne moiti\u00e9 de la facture et, en contrepartie, planifient l'offre.\r\nR\u00e9sultat : le prix d'un s\u00e9jour hospitalier est nettement inf\u00e9rieur \u00e0 son co\u00fbt, ce qui diminue l'avantage comparatif d'une intervention ambulatoire.", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10714049", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le D\u00e9bat - Primes maladie: r\u00e9pit provisoire? / FOR_2019-09-24T18:02:00_debat", "Forum du 24.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9 suisse, et Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et de la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10714049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:00Z", "webPublicationDate": "2019-09-24T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eggimann, Philippe", "role": "Docteur, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1947096", "internalArchiveId": "AA1909946665", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10734405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les primes maladie en faible hausse l\u2019ann\u00e9e prochaine: interview d\u2019Alain Berset", "Forum", "Faible hausse des primes: les bonnes nouvelles viennent-elles syst\u00e9matiquement en ann\u00e9e \u00e9lectorale?", "Forum", "Tr\u00e8s attendu, Donald Trump a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU un discours calibr\u00e9 pour la campagne pr\u00e9sidentielle", "Forum", "La Cour supr\u00eame britannique juge la suspension du Parlement ill\u00e9gale", "Forum", "Le projet \"Time Machine\" de l\u2019EPFL perd le soutien des archives de Venise: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan", "Forum", "Dans une publication mardi sur Facebook, Mauro Poggia critique publiquement Pierre Maudet", "Forum", "Avenches Op\u00e9ra priv\u00e9 de voix en 2020 pour cause de d\u00e9ficit: interview de Jean-Pierre Kratzer", "Forum", "La nouvelle patinoire de Lausanne ouvre ses portes mardi avec un match entre le LHC et Gen\u00e8ve Servette", "Forum", "Le D\u00e9bat - Primes maladie: r\u00e9pit provisoire?", "Forum", "Face aux partis \u2013 Les Vert\u2019lib\u00e9raux", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019int\u00e9rieur.", "24.09.2019", "24.09.2019", "24.09.2019", "24.09.2019", "Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur \u00e0 l'EPFL et initiateur du projet.", "24.09.2019", "24.09.2019", "Interview de Jean-Pierre Kratzer, pr\u00e9sident de la Fondation Avenches Op\u00e9ra.", "24.09.2019", "24.09.2019", "D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9 suisse, et Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et de la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande.", "24.09.2019", "Interview d\u2019Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert\u2019lib\u00e9raux/VD) et de Julien Noyer, pr\u00e9sident de la commune de Saint-Blaise (NE).", "24.09.2019", "24.09.2019"], "variantIds": ["ece-10734405", "ece-10734407", "ece-10734409", "ece-10734411", "ece-10734413", "ece-10734415", "ece-10734417", "ece-10734419", "ece-10734421", "ece-10734423", "ece-10734425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T03:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052713\r\nDate de transcription : 26-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:55) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 24 septembre c'est la divine surprise du jour, des primes maladie en faible hausse et qui pourront m\u00eame baisser dans certains cantons, vous entendrez dans quelques secondes, la satisfaction du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset avant notre grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas la hausse des primes pour l'an prochain et l'une des plus faibles de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:55 > 0:04:59) [95%] : \r\nUne introduction de la Lamal alors faut-il vraiment s'en r\u00e9jouir, \u00e0 quoi l'attribuez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:44) [89%] : \r\nEt est-ce durable d\u00e9bat dans une demi- heure dans ce forum, \u00e9galement des d\u00e9put\u00e9s britanniques qui croyait rester au ch\u00f4mage technique jusqu'au 14 octobre mais qui vont pouvoir reprendre le travail d\u00e8s demain la suspension voulue par le 1er ministre Boris Johnson a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 ill\u00e9gal par la Cour supr\u00eame, on sera tout \u00e0 l'heure avec notre correspondante Catherine Ellipses, 9000 visiteurs lors de l'\u00e9dition 2019, c'\u00e9tait trop peu pour assurer la rentabilit\u00e9 du festival Avenches Op\u00e9ra il doit suspendre ses activit\u00e9s alors l'op\u00e9ra peut-il encore attirer les foules, r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes et puis toujours notre op\u00e9ration face au parti avec vous, Thibaut Schaller mais ce soir nous recevons les Verts lib\u00e9raux Renaud, rendez- vous dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission Forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:46 > 0:05:49) [92%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:51 > 0:06:04) [96%] : \r\nUne hausse des primes maladie limit\u00e9e \u00e0 0,2 pourcent en moyenne, voil\u00e0 en substance ce qu'a annonc\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset ce matin Alain Berset qui nous a accord\u00e9 une interview quelques minutes apr\u00e8s cette annonce et qui ne cache pas sa satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:43) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez enfin globalement, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, \u00e7a \u00e7a rappelle, \u00e7a montre qu'on n'est pas livr\u00e9, on n'est pas juste livr\u00e9 la \u00e0 rien pouvoir faire, non on peut agir, moi j'agis mais quotidiennement depuis 8 ans pour pour ma\u00eetriser ses ses co\u00fbts d'ailleurs, on a des primes qui est d\u00e9coup\u00e9 en moins \u00e9volu\u00e9 durant les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, que c'\u00e9tait le cas encore auparavant, on a fait beaucoup avec le prix des m\u00e9dicaments, un milliard de baisses de prix, on a fait beaucoup avec la tarification m\u00e9dicale 500 millions il y a des travaux constant dans ce sens, puis la bonne nouvelle c'est que oui, \u00e7a fait fait alors c'est bien, c'est la bonne nouvelle moins bonne nouvelle, c'est que \u00e7a fait qu'une fois, donc on doit agir chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, on va revenir avec d'autres mesures d\u00e8s d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, si on veut que cet effet se poursuivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:43 > 0:06:53) [92%] : \r\nOui les les co\u00fbts continuent d'augmenter, les assureurs le rappelle d'ailleurs aujourd'hui, au fond, rien n'indique que cette stabilisation soit durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:07:52) [92%] : \r\nNon, moi j'ai jamais pr\u00e9tendu d'ailleurs qu'on \u00e9tait cette ann\u00e9e azur 0 virgule 2 sur le plan national, avec une dizaine de cantons dans lesquels \u00e7a diminue d'ailleurs m\u00eame jamais pr\u00e9tendu qu'on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 au but et puis que c'\u00e9tait fini, qu'on pouvait faire autre chose et puis que c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 pour toujours pas du tout, pas du tout, on a une \u00e9volution des co\u00fbts qui va continuer de d'exister d'augmenter pour toute une s\u00e9rie d'ailleurs de bonnes raisons, faire attention \u00e0 diff\u00e9rencier les bonnes et les mauvaises raisons, les bonnes raisons, c'est quoi, h\u00e9 bien, c'est que dans le fond, on a une population vieillissante et puis parfois envie de plus en plus longtemps, on a aussi, plus besoin d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, en soi c'est pas n\u00e9gatif autre tr\u00e8s bonne raison, c'est que nous avons des th\u00e9rapies qui se d\u00e9veloppe, nous avons des th\u00e9rapies qui permettent de soigner aujourd'hui des maladies dont on mourait il y a 10 ans, aujourd'hui on survit, on peut vivre mais \u00e7a, \u00e7a a aussi un co\u00fbt les mauvaises raisons, par contre, h\u00e9 bien c'est tout le reste, les mauvaises raisons, c'est les prestations inutiles c'est les examens r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 double, c'est tout ce qui sert \u00e0 rien en fait, tout ce qui g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts sans am\u00e9liorer un surplus une am\u00e9lioration, m\u00eame au contraire sur le plan m\u00e9dical et c'est contre \u00e7a que nous devons lutter contre de mani\u00e8re constante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:52 > 0:08:04) [93%] : \r\nAlors tout ce que vous pouvez faire tout ce que vous pouviez faire, vous l'avez fait, c'est ce que vous avez martel\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse Alain Berset qu'est-ce qui a produit le plus d'effet dans selon vous dans votre action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:05 > 0:08:57) [90%] : \r\nOn agit de tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est \u00e7a, on ne peut pas prendre un c\u00f4t\u00e9 on agit de tous les c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la fois pour avoir de l'effet, donc bon, les m\u00e9dicaments, je l'ai dit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 certainement tr\u00e8s important : un milliard 1 milliard de francs de baisse de prix cumul\u00e9 qui s'activent chaque maintenant chaque ann\u00e9e par rapport \u00e0 la situation d'2012 dans les m\u00e9dicaments soumis un brevet 500 millions dans le domaine du Tarmed les prochaines mesures on a encore des mesures qui sont pr\u00e9vues dans le domaine des m\u00e9dicaments parce qu'on a encore aujourd'hui, il faut le dire des g\u00e9n\u00e9riques qui seront 2 \u00e0 3 fois plus cher en Suisse que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, personne ne comprend, \u00e7a \u00e7a on veut corriger mais \u00e7a on ne peut pas le faire seuls, c'est-\u00e0-dire que je ne peux pas le faire seul avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai besoin pour r\u00e9ussir cela d'un soutien du Parlement, c'est pour \u00e7a qu'on a mis le projet au Parlement et maintenant ben, si le Parlement agir rapidement, on pourra le faire si \u00e7a prend plus de temps ou si c'est rejet\u00e9 mais on pourra pas donc tous les acteurs sont concern\u00e9s et le Parlement, \u00e9galement aussi qui va devoir beaucoup travailler ces prochains mois pour nous aider \u00e0 ma\u00eetriser ses co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:57 > 0:09:02) [93%] : \r\nQu'est que vous attendez de la la prochaine l\u00e9gislature Alain Berset sur ce dossier- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:02 > 0:09:59) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez un travail qui va se poursuivre, qui est constant, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, moi \u00e7a fait 8 ans que j'ai la responsabilit\u00e9 de ce d\u00e9partement, il y a pas eu, un jour, dans lequel je me suis pas occup\u00e9 de cette question, pas avec des fois des \u00e9checs des fois des r\u00e9ussites, donc c'est un travail constant, il faut beaucoup de passion et dans et d'engagement et je vais continuer dans ce dans ce sens-l\u00e0 et je crois que \u00e7a va continuer, \u00e7a va se poursuivre, la diff\u00e9rence peut-\u00eatre, c'est que nous aurons besoin d'un soutien plus fort du Parlement pour les prochaines mesures parce qu'il faut modifier la loi, \u00e0 plusieurs reprises, les projets sont maintenant en cours, ils sont pour une partie d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 au Parlement, et \u00e7a va certainement occuper le Parlement au d\u00e9but de la prochaine la prochaine l\u00e9gislature, la bonne nouvelle c'est que plus personne ne doute maintenant dans les partis politiques qu'il faut agir, il y a 4, 5, 6 ans, c'est encore autre chose, regardez \u00e7a d'un peu loin et maintenant je crois tout le monde voit qu'il faut agir, ce qui nous a permis d'ailleurs de faire la r\u00e9vision du Tarmed avec un soutien unanime des partis politiques, c'\u00e9tait impensable il y a 10 ans et l\u00e0 maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible, donc quand m\u00eame les choses bougent, plut\u00f4t dans le bon sens et on doit continuer le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:59 > 0:10:13) [89%] : \r\nRevenons aux annonces du jour, bonne nouvelle, disiez vous- m\u00eame s'il ne faut pas fanfaronner en m\u00eame temps c'est en Suisse al\u00e9manique, surtout qu'on va se r\u00e9jouir aujourd'hui les cantons romands sont sont l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de la moyenne en terme de primes, comment \u00e7a s'explique \u00e7a ce diff\u00e9rentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:13 > 0:11:16) [88%] : \r\nOn a une diminution de prime de 0 3 pourcent dans le canton de Vaud quand m\u00eame c'est pas par le canton de Vaud oui mais pour les autres et des, des, des, des augmentations parfois tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9s et puis dans dans 2 cantons dans d'autres comptant un peu plus et c'est notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel et le Tessin qui les augmentations les plus fortes \u00e9coutez ces diff\u00e9rences entre cantons, elles ont plaintes raisons diff\u00e9rentes, d'abord il y a le la densit\u00e9 m\u00e9dicale, les m\u00e9decins, vous verrez que \u00e7a augmente un peu plus dans les cantons qui ont une densit\u00e9 m\u00e9dicale \u00e9lev\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, en tout cas \u00e0 long terme, la densit\u00e9 hospitali\u00e8re joue aussi un r\u00f4le, il y a des cantons qui ont beaucoup plus d'h\u00f4pitaux, que d'autres et \u00e7a sera naturellement des cons\u00e9quences en termes de co\u00fbt, la structure de la population est \u00e9galement importante, vous avez des cantons avec une population en moyenne plus \u00e2g\u00e9s, d'autres une population plus jeune et \u00e7a a aussi des cons\u00e9quences sur l'\u00e9volution des co\u00fbts, puis le dernier \u00e9l\u00e9ment baisser les primes de l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans certains cantons, elles ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de mani\u00e8re un peu trop \u00e9lev\u00e9, c'est corrig\u00e9 cette ann\u00e9e vers le bas dans d'autres, par contre, elles ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de mani\u00e8re un peu trop faible par rapport au co\u00fbt r\u00e9el que l'on conna\u00eet dans l'intervalle, parce c'\u00e9tait les coups 2018, maintenant on les conna\u00eet, on a les factures et il y a aussi un effet de correction qui pousse vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:28) [87%] : \r\nEt puis, vous savez ce qu'on dit parfois aussi en en Suisse al\u00e9manique, c'est que les latins vont plus volontiers ce se soigner pour un petit bobo, est ce que \u00e7a, c'est une l\u00e9gende urbaine ou c'est il y a une part de r\u00e9alit\u00e9 aussi cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:12:25) [89%] : \r\nTr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je crois que le comportement des des patients des, des, des m\u00e9decins de tout le personnel de la sant\u00e9, mais aussi bien s\u00fbr des des des assur\u00e9s, c'est difficile \u00e0 juger, on a certainement tous toutes et tous des relations un petit peu une relation un peu diff\u00e9rente \u00e0 \u00e0 la sant\u00e9, moi je veux bien garder ici de de propager des clich\u00e9s \u00e7a sur les uns sur les autres, je crois que par contre on peut agir sur le plan politique, et c'est vrai que les cantons par exemple qui ont pris en main, de mani\u00e8re aigu\u00eb les les choses en mati\u00e8re de planification hospitali\u00e8re et ben, \u00e0 long terme, il y a des effets, on le voit aussi dans le canton de Vaud, ceux qui ont pris les choses vraiment en main en mati\u00e8re de, de, de, de, de danse, de m\u00e9decins dans le domaine ambulatoire, il y a aussi des, il y a aussi des effets et puis nous avons agi sur le sur le plan des m\u00e9dicaments, puis il y a aussi des cantons, il faut lire o\u00f9 le travail a \u00e9t\u00e9 fait mais qu'on le retrouve pas dans les primes cette ann\u00e9e parce que peut-\u00eatre l'ann\u00e9e pass\u00e9e, primes \u00e9taient trop bas dans ce canton se corrige aujourd'hui, il faut voir \u00e7a \u00e0 long terme, mais enfin il faut agir partout, on peut, et les cantons ont aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important, notamment dans le domaine hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:25 > 0:12:39) [90%] : \r\nEt puisqu'on parle du canton de Vaud Alain Berset ben peut-\u00eatre une question sur cette annonce, dire qu'il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, probablement, le projet de caisses publiques cantonales qui est sur le point de de s'inviter de nouveau \u00e0 Berne, via une initiative du PS Vaudois, est ce que \u00e7a peut \u00eatre une partie de la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:39 > 0:13:22) [91%] : \r\nVous savez, moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert \u00e0 tous, ce qui nous permet de progresser en mati\u00e8re de en mati\u00e8re de sant\u00e9 pour autant qu'on trouve \u00e9videmment des majorit\u00e9s qu'on arrive \u00e0 les cr\u00e9er, qu'on puisse qu'on puisse avancer cette question- l\u00e0, je crois, va se poser, elle va se poser, notamment sur la base de sur la base de peut-\u00eatre l'article sur les projets pilotes qu'on doit faire actuellement, cela ne permettrait pas de cr\u00e9er une caisse unique cantonale sur cette base l\u00e0 il faut modifier la Lamal pour \u00e7a, je doute, pour l'instant, soit si facile \u00e0 faire avancer au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, connaissant les majorit\u00e9s auxquelles nous sommes confront\u00e9s avec les personnes avec lesquelles nous discutons et c'est peut-\u00eatre pas non plus tr\u00e8s quelque chose que l'on peut, \u00e0 faire avancer rapidement, mais c'est une contribution au d\u00e9bat, moi je trouve sa contribution au d\u00e9bat int\u00e9ressante, on verra bien o\u00f9 \u00e7a nous \u00e7a nous m\u00e8ne, mais disons on est, on est loin de on est loin du but, si je peux le dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:22 > 0:13:42) [93%] : \r\nAlain Berset, merci, merci \u00e0 vous, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui nous a donc accord\u00e9 cette interview en fin de matin\u00e9e, Muriel amant, on vous retrouve, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral alors \u00e0 cette annonce, cette bonne nouvelle, elle intervient alors qu'on est \u00e0 quelques semaines seulement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et visiblement Muriel il y a des parlementaires qui sont convaincus que ce n'est pas tout \u00e0 fait un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:42 > 0:13:57) [88%] : \r\nOui, des augmentations mod\u00e9r\u00e9es chaque ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales certains \u00e0 gauche y voit clairement un lien cette exemple des conseillers nationaux Ada Marra et Samuel Bendahan Samuel Bendahan, par ailleurs, professeur d'\u00e9conomie, qui a publi\u00e9 plusieurs graphiques qui le d\u00e9montreraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:57 > 0:14:01) [98%] : \r\nAlors est-ce qu'on peut dire oui ou non que les bonnes nouvelles viennent syst\u00e9matiquement en ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:01 > 0:14:29) [94%] : \r\nEh bien pas syst\u00e9matiquement non, en revanche, l'inverse est vrai depuis plus de 20 ans, les mauvaises nouvelles arrivent toujours les ann\u00e9es sans \u00e9lection le graphique de Samuel Bendahan le d\u00e9montre clairement, il met en avant aussi qu'en moyenne il y a moins d'augmentation les ann\u00e9es \u00e9lectorales alors pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, Samuel Bendahan sugg\u00e8re avec ironie d'organiser des \u00e9lections chaque ann\u00e9e j'ajouterai avec tout autant d'ironie comme Winston Churchill, je ne crois aux statistiques lorsque je les ai moi- m\u00eame falsifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:29 > 0:14:32) [92%] : \r\nMais Muriel, vous avez fait vos propres tableaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:32 > 0:15:04) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, je suis all\u00e9 voir quelle oh a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9daient qui suivaient les ann\u00e9es \u00e9lectorales depuis 97 et l'id\u00e9e d'un complot des assureurs contre les patients se d\u00e9gonfle un exemple en 99 il y a eu des \u00e9lections en 98 on a annonc\u00e9 une hausse de plus de 3 pourcent en 99 c'\u00e9tait plus encore presque 4 pourcent et en 2000, on annonce 5,5 pourcent une tendance \u00e0 la hausse qui s'observe encore l'ann\u00e9e suivante, en g\u00e9n\u00e9ral, donc les chiffres \u00e9nonc\u00e9s suit une tendance sur plusieurs ann\u00e9es, qu'elle soit \u00e0 la hausse ou \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:04 > 0:15:08) [88%] : \r\nAlors imaginons qu'il y a un complot, un complot Muriel \u00e0 qui profiterait le qui le Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:08 > 0:15:43) [89%] : \r\nEh bien les socialistes en relativisant ce qu'il a qualifi\u00e9 de bonne nouvelle par leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, on a entendu tout \u00e0 l'heure, rappelle ainsi l'existence de leur initiative sur des co\u00fbts de la sant\u00e9, et ils en profitent au passage pour mettre une lumi\u00e8re crue sur les assurances et leurs repr\u00e9sentants de droite sous la coupole soup\u00e7onn\u00e9 d'Alger opportun\u00e9ment le fardeau en p\u00e9riode \u00e9lectorale, mais le dernier mot revient \u00e0 Alain Berset confront\u00e9 \u00e0 cette question ce matin lors de la conf\u00e9rence de presse, pas de lien entre annonce de primes, \u00e9lections, nous dit-il, et il ajoute qu'on ne rigole pas avec les chiffres, Winston Churchill lui donnerait probablement tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:43 > 0:16:21) [88%] : \r\nPlurielles Balaban, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral et experte en fact-checking politique, merci \u00e0 vous que je le rappelle, dans une vingtaine de minutes notre grand d\u00e9bat sur les primes maladie avec Mehmet Gultas se met tout de suite, on part pour New York et on \u00e9coute un extrait de ce discours qui a retenti tout \u00e0 l'heure \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, sa future notre pendant \u00c9douard balance Future Belang stup\u00e9fait cr\u00e9atrice \u00e0 l'avenir n'appartient pas au global il il appartient aux patriotes, c'est sign\u00e9, vous l'aurez devin\u00e9 Donald Trump Rapha\u00ebl grand, on vous retrouve en Direct de New York, le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait tr\u00e8s attendu et le ton a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:22 > 0:16:57) [91%] : \r\nOui et peu \u00e9t\u00e9 servi en jaillir Bolsonaro le pr\u00e9sident br\u00e9silien a parl\u00e9 juste avant lui, bolsonaro lui aussi un ennemi Desclaux baliste, tout un symbole, ici \u00e0 l'ONU Trump \u00e0 New York aujourd'hui a donner un discours qu'il aurait pu faire depuis le bureau ovale de la Maison Blanche, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de de politique int\u00e9rieure, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est revenu sur son bilan, une \u00e9conomie am\u00e9ricaine en bonne sant\u00e9 en toute ch\u00f4mage historiquement bas Trump a \u00e9voqu\u00e9 les probl\u00e8mes d'immigration et il a d\u00e9fendu \u00e0 la tribune des Nations unies, le second amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, le droit de porter une arme aux \u00c9tats-Unis, bref un discours calibr\u00e9 pour une campagne pr\u00e9sidentielle, on est \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:57 > 0:17:05) [94%] : \r\nEt puis sur les questions internationales, Rapha\u00ebl, on s'attendait \u00e0 des attaques contre l'Iran mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est un autre pays qui a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e du doigt aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:06 > 0:18:04) [92%] : \r\nEffectivement, Renault il y a eu une longue partie du discours qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la Chine, la Chine qui abusent selon Trump de son statut de pays en d\u00e9veloppement au sein de l'Organisation mondiale du commerce, la Chine, qui d\u00e9truit des emplois, qui fait preuve de mauvaise foi dans les relations commerciales Trump est longuement revenu sur le conflit commercial avec P\u00e9kin sur les attaques aussi contre la d\u00e9mocratie, Hong-Kong, tout \u00e7a sous le regard impassible d'une d\u00e9l\u00e9gation chinoise aux Nations unies, ensuite, \u00e9videmment, il a \u00e9t\u00e9 question des dossiers chauds, dossier nucl\u00e9aire la Cor\u00e9e du Nord, l'Iran des n\u00e9gociations avec l'Iran qui se d\u00e9roulent d'ailleurs en coulisses actuellement \u00e0 l'ONU, on parle d'une d'une rencontre toujours incertaine mais possible entre le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani et Donald Trump enfin dans son discours aujourd'hui on on commence quand m\u00eame \u00e0 cerner cette m\u00e9canique Trump yens derri\u00e8re les mots et les attitudes belliqueuses, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, fondamentalement, ne veut pas s'engager dans dans de nouveaux conflits il a une nouvelle fois appel\u00e9 \u00e0 la fin des des guerres \u00e0 rallonge en Afghanistan au Moyen-Orient, mais l\u00e0 encore, Donald Trump s'adresser sont toutes avant tout \u00e0 sa base \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:04 > 0:18:10) [86%] : \r\nEt puis apparemment Rapha\u00ebl dans les couloirs de l'ONU, ces derni\u00e8res heures et l\u00e0 et surtout \u00e9t\u00e9 question h\u00e9 ben de politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:11 > 0:18:43) [92%] : \r\nOui et et le contexte actuel veut sans doute cela la vraie pression pour Trump en ce moment, vient de Washington, il est accus\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 la diplomatie \u00e0 des fins \u00e9lectorales d'avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr pour lui demander d'enqu\u00eater sur le fils de job Hayden alors vice- pr\u00e9sidence Obama les d\u00e9mocrates, m\u00eame les plus sceptiques au Congr\u00e8s \u00e9voque s\u00e9rieusement aujourd'hui une proc\u00e9dure de destitution l'ONU ses diplomates et ses petits salons feutr\u00e9s, se retrouve donc au coeur de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et Trump doit justement rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Zemlinsky demain, ici \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:19:12) [90%] : \r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York pour suivre l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, les d\u00e9put\u00e9s britanniques pensaient rester au ch\u00f4mage technique jusqu'au 14 octobre prochain mais non, ils sont attendus de demain en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes, car la Cour supr\u00eame a jug\u00e9 que la suspension du parlement voulue par Boris Johnson \u00e9tait ill\u00e9gale, Catherine Illitch on vous retrouve en Direct de Londres, c'est \u00e9videmment une mauvaise nouvelle pour Boris Johnson et les prochaines semaines risquent d'\u00eatre tr\u00e8s longue pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:12 > 0:19:56) [93%] : \r\nEh oui, c'est un nouveau coup de massue pour Boris Johnson et tout est \u00e0 nouveau chamboul\u00e9 \u00e0 Westminster, le verdict de la Cour supr\u00eame britannique est sans appel, elle a jug\u00e9 ce matin que le 1er ministre ne pouvaient pas suspendre le Parlement pendant 5 semaines sans un motif en b\u00e9ton, or comme Boris Johnson n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de fournir une justification solide, la Cour a conclu que cette mise en cong\u00e9 forc\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s \u00e9tait non seulement ill\u00e9gal mais aussi nul et sans effet nul et sans effet, cela veut dire que le Parlement n'en fait jamais \u00e9t\u00e9 suspendue que cette prorogation n'a aucune valeur et que par cons\u00e9quent Les d\u00e9put\u00e9s peuvent imm\u00e9diatement reprendre leurs travaux \u00e0 Westminster et c'est ce qu'ils vont faire d\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:56 > 0:19:59) [94%] : \r\nC'est une dr\u00f4le de p\u00e9riode un qui va, qui va s'ouvrir \u00e0 partir de demain Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:00 > 0:20:43) [95%] : \r\nOui, \u00e7a va \u00eatre une nouvelle p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e avec un formidable bras de fer entre le Parlement et le gouvernement car il faut comprendre que ce verdict atteint un vrai cadeau du ciel pour les partis d'opposition qui vont tout faire pour mettre des b\u00e2tons dans les roues de Boris Johnson, ils vont le cuisiner sur toute une s\u00e9rie de questions d\u00e9rangeantes sur le fait par exemple qu'il est suspendu ce Parlement de fa\u00e7on Cavaliere et qu'il ait mis la reine dans l'embarras sur son refus aussi d'avoir voulu publier un rapport officiel sur les effets tr\u00e8s n\u00e9gatifs d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne, mais ils vont surtout tenter de l'emp\u00eacher d'aller jusqu'au bout de sa strat\u00e9gie sur le Brexit souhaite quitter l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re brutale, s'ils ne trouvent pas d'accord d'ici mi- octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:43 > 0:20:49) [90%] : \r\nMais Catherine, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 une loi qui est cens\u00e9 \u00e9viter qu'un un Brexit sans accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:50 > 0:21:12) [95%] : \r\nOui, mais lorsque vous \u00e9coutez, Boris Johnson, il se comporte comme si cette loi n'existait pas, elle continue de dire que le Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte, c'est pour cette raison que les d\u00e9put\u00e9s ne lui font pas confiance et le verdict d'aujourd'hui leur donne en quelque sorte raison puisqu'il sous- entend que Boris Johnson est pr\u00eat en fait \u00e0 enfreindre la loi pour arriver \u00e0 ses fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:12 > 0:21:15) [90%] : \r\nAlors, quelle strat\u00e9gie pour Boris Johnson maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:16 > 0:22:03) [91%] : \r\nEh bien, le 1er ministre continue de tout miser sur une sortie lieu le 31 octobre \u00e0 tout prix, il balaie les appels \u00e0 la d\u00e9mission, la Cour supr\u00eame a eu tort, selon lui, mais mais il respecte sa d\u00e9cision, c'est ce qu'il a dit \u00e0 New York en marge du sommet de l'ONU, bref il minimise ce jugement pourtant historique, en fait, il ne la l\u00e2che rien, il s'efforce de montrer qu'il fait tout son possible pour mettre en neuf le Brexit, mais que le Parlement est d\u00e9sormais \u00e0 la justice l'en emp\u00eache, et qu'il faut des \u00e9lections pour d\u00e9bloquer la situation, il pourrait alors se pr\u00e9senter comme le sauveur du Brexit contre Lille 8 les juges et le Parlement, mais avant d'arriver \u00e0 pas \u00e0 cette \u00e9tape, s'il y arrive, il va falloir affronter la Chambre des communes, et chaque jour, au Parlement, risque d'\u00eatre une v\u00e9ritable torture pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:03 > 0:22:33) [95%] : \r\nCatherine Litch merci pour ces explications, c'est une mauvaise nouvelle pour les PFL, une mauvaise nouvelle aussi pour les amateurs d'histoire et de Patrimoine, le projet de Time Machine cet \u00e9norme projet qui vise \u00e0 reconstituer num\u00e9riquement le pass\u00e9 des villes europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien, ce projet vient de perdre un de ses partenaires cl\u00e9s, les archives de Venise ont fait savoir qu'elle souhaitait se retirer, nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur \u00e0 l'EPFL et initiateur du projet, il \u00e9tait \u00e0 Venise, justement, il se dit tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:22:35 > 0:22:54) [89%] : \r\nUne surprise, nouveau directeur vient d'\u00eatre nomm\u00e9, nous n'avons pas rencontr\u00e9, nous avons eu effectivement cette cette communication sur la la suspension donc pas pas tout \u00e0 fait, disons de l'interruption mais la suspension de de la collaboration, et donc nous sommes en train de travailler pour essayer de voir comment r\u00e9gler ce cette \u00e9ventuel malentendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:54 > 0:22:59) [98%] : \r\nComment expliquer ce ce cette volont\u00e9 de la part des archives de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:23:00 > 0:23:52) [85%] : \r\nAlors on aujourd'hui on sait pas vraiment, puisqu'on n'a pas pu tout \u00e0 fait disons s'entretenir, je pense qu'il y avait une discussion en cours, qui concernait la la la licence pr\u00e9cise en fait 2 images le projet Denis Time Machine s'est d\u00e9velopper dans un tr\u00e8s tr\u00e8s bon partenariat jusque-l\u00e0 avec les archives autour de l'id\u00e9e que les images seraient partag\u00e9s en libre circulation qu'elle pourrait \u00eatre utilis\u00e9e par la communaut\u00e9 scientifique pendant des ann\u00e9es comme vous avait bien un tr\u00e9sor leur chiper venus aussi la la cl\u00e9 pour que centaines d'\u00e9tude qui vont pouvoir \u00eatre fait dans les prochaines ann\u00e9es pour nous, il \u00e9tait tr\u00e8s important dans des forts de une accusation massif que nous avons entrepris, que c'\u00e9tait soient accessibles pour tous, et donc nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire des propositions pr\u00e9cises sur la licence et sur ce point on on a eu quelques \u00e9l\u00e9ments d'achoppement, donc je pense que \u00e7a va se r\u00e9soudre, mais les faits vont nous en sommes en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:24:00) [89%] : \r\nTravailler avec d'autres villes, dans le cadre de ce projet, Barcelone, Paris- Amsterdam, Venise a vraiment une une place \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:24:01 > 0:24:54) [85%] : \r\nAlors Venise c'est un peu l'exemple je pense que aujourd'hui les, les, les projets qui se d\u00e9veloppe \u00e0 Amsterdam qui se d\u00e9veloppe \u00e0 Paris qui se d\u00e9veloppe \u00e0 Budapest de mani\u00e8re autonome, \u00e7a j'insiste un peu l\u00e0 dessus, c'est \u00e0 la fois aujourd'hui ordination \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, ce sont les chercheurs qui red\u00e9velopper la logique de la de la Stein aussi dans dans les diff\u00e9rentes villes, h\u00e9 bien b\u00e2tir des exil\u00e9s Joe tirer les le\u00e7ons des exp\u00e9riences que nous avons d\u00e9velopp\u00e9 des technologies que nous avons des Fokker Goni le convoi d'ailleurs synth\u00e9tise note fait partie d'ailleurs de cet apprentissage quand on vous avez un projet qui grandit, vous n'\u00eates plus avec n\u00e9cessairement ceux qui l'ont port\u00e9 au d\u00e9part, comment s'assurer que monde avec des changements, direction les choses dire et en bon ordre, comment cr\u00e9er des distances qu'il faudrait de qu'tous nos partenaires europ\u00e9ens, je pense que, effectivement, dans, dans, dans cet \u00e9pisode un peu malheureux, nous avons aussi beaucoup \u00e0 apprendre et r\u00e9ussir \u00e0 pouvoir partager cette exp\u00e9rience avec les autres, avec l'Otan machine qui sont en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:54 > 0:24:59) [94%] : \r\nVous vous trouvez \u00e0 \u00e0 Venise en ce moment m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan pour essayer de, de sauver ce qui peut encore Lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:25:00 > 0:25:37) [84%] : \r\nNon, non, non, on est, on est aussi on r\u00e9ussit par le sport, ce qui a \u00e9t\u00e9 que nos activit\u00e9s, a le projet, le projet continue, nous avons le forum ARTEK en particulier la fondation Chili ces jours- ci et et nous d\u00e9veloppons aussi un grand projet de num\u00e9risation, la ville d'Al-Bab vraiment en 3 dimensions, donc stocker des des activit\u00e9s continue en parall\u00e8le on essaye bien s\u00fbr \u00e9videmment de, de, de comprendre, d'effectuer une m\u00e9diation pour pouvoir se mettre autour de la table et discuter des et des points qu'il faut encore discuter, voil\u00e0, je suis aussi content que \u00e7a va avoir lieu, esp\u00e8rent que cette cette crise un peu surpris va vite ce r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:37 > 0:25:48) [94%] : \r\nIl y avait une mauvaise nouvelle pour vous, en mai dernier, vous aviez perdu un plan de financement europ\u00e9en, vous \u00eates inquiet pour l'avenir du projet Time Machine Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:25:49 > 0:26:39) [82%] : \r\nAlors on pas perdu un plan de financement europ\u00e9en ont \u00e9t\u00e9 dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne 3 milliards, on est tent\u00e9 de cette comp\u00e9tition qui cette comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, mais le projet a continu\u00e9 de croire qu'on \u00e9tait il y a 6 mois, avec 200 institutions venir avec 500 institutions qui qui nous ont pas l\u00e2ch\u00e9 un petit ses salles aussi la question, qui sont aujourd'hui organis\u00e9s autour du de Time Machine, organisation et des discussions avec l'Europe continue \u00e0 sont m\u00eame bien plus avanc\u00e9s, je dirais qu'il a, qu'il y a quelques mois puisque nous essayons v\u00e9ritablement de discuter et sur la mani\u00e8re dont ce projet sur l'col sur Fr\u00e9d\u00e9rico Johnson le Patrimoine bah dans le temps du nouveau programme Horizon Europe tout est encore en discussion, donc \u00e7a prend du quand je suis l\u00e0, Bruxelles dans dans 2 jours pour pour continuer des discussions des mais je suis plut\u00f4t sur ce front l\u00e0 aussi et surtout parce qu'on a vu des soutiens finalement de tous ceux qui participaient au projet, ils sont l\u00e0 parce qu'ils croient vraiment la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:40 > 0:26:41) [84%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:26:42 > 0:26:43) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:43 > 0:27:11) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur \u00e0 l'EPFL et initiateur de ce projet de machine \u00e0 remonter le temps, on en parlait hier dans Forum les tensions internes au gouvernement, je ne vois il y a eu ce week- end, la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet Rapha\u00ebl Roy ce matin, on d\u00e9couvre sur Facebook un message, ce message, il est sign\u00e9 de la main de Mao repos d\u00e9j\u00e0 une salve sarcastique dirig\u00e9e contre son coll\u00e8gue Pierre Maudet Rapha\u00ebl visiblement le lavage de linge sale en public se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:11 > 0:27:55) [92%] : \r\nOui Maro Kodjia n'a pas dig\u00e9r\u00e9 les critiques dans la presse de Pierre Maudet ce week- end, ce dernier s'interrogeait notamment sur le bien- fond\u00e9 de n'engager qu'un seul policier sur une centaine de postes s\u00e9curitaires cr\u00e9\u00e9 la riposte du magistrat MCG et donc aussi frontale qu'inattendue, pr\u00e8s de 3 jours apr\u00e8s les propos de son coll\u00e8gue ce matin peut d\u00e9j\u00e0 utiliser l'image de Robocop pour expliquer que c'est avec ce seul policier qu'il va r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de sous- effectifs de la police genevoise, avant de rappeler les postes nouvellement cr\u00e9\u00e9s, il tire donc son chapeau \u00e0 son coll\u00e8gue avec la plus grande ironie pour son instinct de fin limier qui ne recule devant aucun sacrifice personnel pour faire avancer la cause de l'int\u00e9r\u00eat public, il y a la forme et il y a le fond, encore faut-il ne pas le toucher, conclut-il de mani\u00e8re grin\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:55 > 0:27:59) [93%] : \r\nCette attaque Rapha\u00ebl comment est-ce qu'elle est per\u00e7ue par le monde politique Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:59 > 0:28:29) [93%] : \r\nEh bien, elle est partie dans leur immense majorit\u00e9 sont \u00e0 atterr\u00e9 par ces r\u00e8glements de comptes publics \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on trouve cette mani\u00e8re de faire au mieux pu\u00e9ril au pire pitoyable pour beaucoup c'est le sympt\u00f4me d'un manque d'unit\u00e9 du gouvernement sp\u00e9cifiquement par un homme Pierre Maudet, qui s'accroche au pouvoir tout en gardant une capacit\u00e9 de nuisance et cela suscite de l'inqui\u00e9tude dans les d\u00e9fis \u00e0 venir, notamment les d\u00e9bats budg\u00e9taires de la fin de l'ann\u00e9e, beaucoup s'interrogent sur la suite de la l\u00e9gislature qui on le rappelle, se termine dans 3 ans et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:29 > 0:28:37) [87%] : \r\nOui, ces passes d'armes en public, et de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e entre membres d'un m\u00eame conseil d'\u00c9tat, c'est la premi\u00e8re fois qu'on voit \u00e7a Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:37 > 0:29:11) [93%] : \r\nEn effet, alors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'on assiste \u00e0 de vives affrontements au sein de l'ex\u00e9cutif, les plus anciens de nos auditeurs se souviendront des rapports tr\u00e8s compliqu\u00e9s qu'entretenaient Christian Grobet Jean-Philippe Ma\u00eetre d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 80 ou encore des tensions entre Micheline Calmy-Rey et Martine Brunschwig-Graf, plus r\u00e9cemment, le Style d'un Luc Barthassat a pu agacer ses coll\u00e8gues mais jamais l'on a assist\u00e9 \u00e0 de telles attaques frontales par m\u00e9dias interpos\u00e9s, la situation in\u00e9dite de ce coll\u00e8ge, min\u00e9e par les affaires et l'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 chacun peut s'exprimer en tout temps librement n'y sont s\u00fbrement pas \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:11 > 0:29:21) [87%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Leroy Forum \u00e7a continue sur la premi\u00e8re sur RTS 2 dans quelques minutes, le d\u00e9bat avec Mehmet Gultas se mais tout de suite, tiens, pourquoi pas un petit peu d'op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:29 > 0:29:41) [94%] : \r\nVoil\u00e0 A\u00efda de Verdi, c'\u00e9tait au mois de juin dernier dans le cadre du festival Avenches Op\u00e9ra un festival qui annonce aujourd'hui malheureusement qu'il suspend ses activit\u00e9s, il n'y aura pas de spectacle en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:41 > 0:29:48) [93%] : \r\nNotamment en raison des ventes de billets insuffisante, on est en ligne quelques minutes avec Jean-Pierre Kratzer, pr\u00e9sident de la Fondation Avenches Op\u00e9ra bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:49 > 0:29:50) [86%] : \r\nOui, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:50 > 0:29:58) [96%] : \r\nOn entend r\u00e9guli\u00e8rement que les festivals doivent se battre de plus en plus pour vendre des billets, c'est particuli\u00e8rement dur, s'agissant d'un festival d'op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:59 > 0:30:30) [90%] : \r\nOui c'est peut-\u00eatre pas plus difficile mais c'est diff\u00e9rent d'un autre festival si vous prenez un festival de rock ou de vari\u00e9t\u00e9s, vous avez tous les soirs, des spectacles et des qui sont diff\u00e9rents et avec des artistes qui, qui donne un autre spectacle compte vous faites un festival d'op\u00e9ra, c'est les 4 soirs o\u00f9 les 5 soirs, vous avez toujours le m\u00eame Perrin la m\u00eame distribution et c'est pas facile de convaincre un public plus nombreux et surtout dans le domaine de l'Op\u00e9ra un public un peu plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:30 > 0:30:35) [88%] : \r\nParce ce qu'il y a une vraie demande de la part du public Romand pour des concerts d'op\u00e9ra en plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:30:36 > 0:31:02) [92%] : \r\nAlors c'est une, c'est une bonne question, c'est une vraie question il faut savoir qu'\u00e0 Avanche depuis plus de 20 ans, je dirais que la moiti\u00e9 des visiteurs des spectateurs sont des spectateurs qui viennent d'autres Sarine donc on est \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 Avenches et c'est un lien culturel assez int\u00e9ressant entre la partie germanophone et la partie francophone de notre pays, donc on a eu jusqu'\u00e0 encore cette ann\u00e9e, je dirais la moiti\u00e9 de nos nos spectateurs sont sont francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:02 > 0:31:03) [86%] : \r\nOn sait qu'il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:31:03 > 0:31:04) [81%] : \r\nGermanophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:04 > 0:31:16) [94%] : \r\nAllez-y, oui, on sait qu'il y a aussi des r\u00e9flexions pour renouveler l'offre en mati\u00e8re d'op\u00e9ra Jean-Pierre Kratzer est ce qu'il faut pas innover n\u00e9cessairement dans ce domaine pour aussi s'ouvrir au grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:31:17 > 0:31:48) [93%] : \r\nAlors c'est ce que nous avons essay\u00e9 de faire les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il en allant chercher plut\u00f4t la formule d'un concert avec les grands airs d'op\u00e9ra pour ses concerts d'op\u00e9ra sont des grands airs parce qu'ils ont suscit\u00e9 l'\u00e9motion tout au cours du des des si\u00e8cles pass\u00e9s et effectivement \u00e7a, c'est un succ\u00e8s qui a permis \u00e0 des gens qui \u00e9taient moins sensibles \u00e0 l'op\u00e9ra, parce que trop long parce que parfois un peu compliqu\u00e9, ils ont ressenti quelque chose des \u00e9motions et \u00e7a \u00e7a a conquis un certain public, mais pas suffisamment, en tout cas pas cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:48 > 0:31:54) [87%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement Jean-Pierre Kratzer on parle aujourd'hui d'un festival suspendu il y a le risque aussi peut-\u00eatre qu'qui disparaissent d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:31:55 > 0:32:48) [89%] : \r\nOui, absolument, hein, faut \u00eatre tout \u00e0 fait clair parce qu'aujourd'hui nous recherchons soit un organisateur, soit on parle davantage, touristes, parce qu'il s'agit bel et bien d'un d'un Patrimoine, on peut pas le quantifier, on peut pas valoriser au pied du bilan, mais c'est plus de 20 ans des ar\u00e8nes d'Avenches sont un souvenir extraordinaire polype ni \u00e0 plus d'un demi-1000000 de spectateurs qu'ont visit\u00e9 et qui ont assist\u00e9 \u00e0 un spectacle de l'op\u00e9ra ici Avenches et c'est quelque chose qui est tout simplement unique et \u00e7a appartient au Patrimoine et avant de de baisser les bras et d'arr\u00eater d'entretenir ce Patrimoine, je crois que \u00e7a vaut encore la peine, nous allons essayer de le faire, je 20 tout aucun mis employ\u00e9e pour les 2 \u00e0 3 prochains mois de convaincre d'autres groupes d'autres organisations de faire autre chose et peut-\u00eatre de faire d\u00e9couvrir l'op\u00e9ra ou peut-\u00eatre, pourquoi pas, des com\u00e9dies musicales ou un autre type de spectacle dans les ar\u00e8nes d'Avanche parce que \u00e7a c'est un lieu qui est tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de la r\u00e9gion et d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:48 > 0:32:54) [94%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous Jean-Pierre Kratzer, pr\u00e9sident de la Fondation Avenches Op\u00e9ra, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:32:55 > 0:32:56) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:56 > 0:33:07) [92%] : \r\nOn est \u00e9clectique dans cette \u00e9mission, on aime l'op\u00e9ra, mais on aime aussi beaucoup le hockey et on va vous retrouver tout de suite, Bernardin Allemann vous couvrir l'\u00e9v\u00e9nement sportif du jour, la rencontre entre le Lausanne Hockey Club et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:07 > 0:33:19) [90%] : \r\nServette a la particularit\u00e9 de ce match, c'est qu'il sera disput\u00e9e dans la toute nouvelle patinoire de Malley, la plus grande enceinte de ce type en Suisse romande Bernardin vous l'avez visit\u00e9 cette patinoire comment est-ce que vous l'avez trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:20 > 0:34:38) [87%] : \r\nAh ben \u00e9coutez Renaud c'est un outil de travail qui est magnifique pour le le LHC alors \u00e7a fabrique \u00e7a 500 autant les frites que la peinture, pour l'instant, il y a beaucoup de portes ferm\u00e9es, des escaliers qui ne sont pas encore ouvert des, des, des c\u00e2bles qui pendent un peu partout, ce n'est pas encore enti\u00e8rement pris mais c'est pas grave, \u00e7a suffit largement pour le match d'aujourd'hui plut\u00f4t vous avoue aussi que vous suit d\u00e9j\u00e0 perdu une 2 fois dans les longs couloirs de cette patinoire il faudra peu de temps pour le RPF, g\u00e9n\u00e9ralement on conna\u00eet toutes les portes, on sait exactement o\u00f9 \u00e0 \u00e9coute on arrive dans une patinoire au stade de football la battait il faut d\u00e9couvrir mais \u00e7a fait plaisir parce qu'on on voit cela et on se dit qu'on est, on est en Suisse romande, o\u00f9 ses voeux que c'est assez rare qu'on ait des des outils de cette, de cette ampleur-l\u00e0 c'est assez sombres et c'est vrai que \u00e7a Fiat non c'est que toutes les places vraiment offre une tr\u00e8s tr\u00e8s belle vue sur la Gr\u00e8ce, et \u00e7a c'est, c'est vraiment tr\u00e8s rare et \u00e7a, les architectes ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 offrir \u00e0 chaque place c'est une une tr\u00e8s belle vue y aller ce ce grand mur \u00e9galement de deux places debout les, les, les supporters sont vraiment tr\u00e8s proches de la glace et tout \u00e0 l'heure, je me r\u00e9jouis vraiment de du du bruit que cela que cela va faire l'influence que cela aura aussi aura aussi sur les joueurs, m\u00eame si c'est vrai qu'elle chose que vous ne pouvez jamais savoir exactement c'est c'est le bruit que lorsque la bleue pas soient remplies depuis 600 personnes le bruit que \u00e7a va faire du Rhin match lorsqu'il aura le le 1er la premi\u00e8re charge le joueur de Gen\u00e8ve sera Lausannois public pas hurler, h\u00e9 bien tout cela et c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:38 > 0:34:44) [86%] : \r\nOui, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi en am\u00e9nager une patinoire comme celle-ci a, il y a beaucoup de crit\u00e8res \u00e0 respecter un Bernhard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:44 > 0:35:07) [85%] : \r\nOui, ben le 1er g\u00e9n\u00e9ralement, maintenant c'est le c'est le confort assez fini les les purs supporters qui viennent juste pour voir le match peut apporter toujours debout, assis, etc, il faut des logis pour que les gens soient bien assis ce ce plus se d\u00e9placer, manger, il y a plus, en plus de places assises beau peu ou beaucoup plus que que que que des places debout parce que, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a rapporte plus d'argent et \u00e7a permet au club bien \u00e9videmment de de gonfler leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:07 > 0:35:17) [85%] : \r\nBernard dans cette patinoire, on sait qu'elle pourra aussi \u00eatre converti en salle de concert \u00e0 12000 places tout de m\u00eame 12500 plus pr\u00e9cis\u00e9ment les votre pronostique Berna, dans le 1er groupe qui sera programm\u00e9 Metallica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:18 > 0:35:25) [77%] : \r\n\u00e0 Metallica sera pour vous, peut-\u00eatre pour Jo\u00ebl Robert, je sais pas vous savez moi suis fleur bleue, donc j'esp\u00e8re Patrick Fiori Angel au loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:25 > 0:35:29) [81%] : \r\nAh oui, l\u00e0, vous avez beaucoup laine sur votre personnalit\u00e9 sur nos gouvernants d'Aleman merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:31 > 0:35:34) [92%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:36 > 0:35:41) [94%] : \r\nMehmet Gultas, justement, qu'on retrouve pour le grand d\u00e9bat sur la question des primes maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:41 > 0:36:39) [92%] : \r\nOui, avec une moyenne de 0,2 pourcent on entendu tout \u00e0 l'heure, en ouverture de cette \u00e9mission, l'augmentation des primes maladie pour l'an prochain et l'une des plus faibles depuis l'introduction de la Lamal alors faut-il vraiment s'en r\u00e9jouir, comment l'expliquer et surtout est-ce durable ou est-ce que c'est un r\u00e9pit provisoire, 3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre avec nous, Brigitte Crottaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, par ailleurs conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection Christophe Kempf bonsoir, bonsoir, vous vous repr\u00e9sent\u00e9 des assureurs maladie puisque vous \u00eates le porte- parole de Sant\u00e9suisse et Philippe Eggimann est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande alors premi\u00e8res question \u00e0 vous Philippe Eggimann est ce que vous \u00eates un homme heureux, vous avez enqu\u00eat\u00e9 entendu vous qui \u00e9tiez le m\u00e9decin qui avait appel\u00e9 il y a quelques semaines \u00e0 un gel des primes, on n'y est pas, mais on y est presque, presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:39 > 0:37:27) [92%] : \r\nEt c'est une victoire pour la population, c'est une victoire pour nos patients, c'est une victoire pour les assur\u00e9s, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que il y a des disparit\u00e9s \u00e9normes et que malheureusement si les Vaudois pousse un ouf de soulagement, c'est pas le cas dans les autres cantons de Suisse romande alors avec mon coll\u00e8gue Genevois, le Docteur Michel Mater et les autres pr\u00e9sidentes et pr\u00e9sidents des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales de la Suisse romande, h\u00e9 bien, effectivement, nous avons essay\u00e9 de montrer qu'il fallait changer la mani\u00e8re dont sont calcul\u00e9es les primes puisque elles sont bas\u00e9es sur des pr\u00e9dictions dont malheureusement on a bien vu que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, elles se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses et nous proposons de profiter de cette stabilit\u00e9 pour l'instant de la hausse des co\u00fbts pour basculer le syst\u00e8me est dor\u00e9navant fixer les primes d\u00e8s 2021 sur les co\u00fbts r\u00e9els et plus sur des suppositions qui ressemblent plus \u00e0 la boule de cristal d\u00e9sormais f\u00eal\u00e9 oui de madame Soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:27 > 0:37:52) [90%] : \r\nChristophe Kempf quand on lit le communiqu\u00e9 de comparis 1 7, ce site de comparaison et il dit d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les primes, b\u00e9n\u00e9ficiant d'une minoration sont celles qui sont sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne, c'est-\u00e0-dire les primes qui baisse, ce sont celles qui sont d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieurs et elles peuvent donc malgr\u00e9 cette baisse, \u00eatre encore nettement plus cher que les primes les plus avantageuses, c'est ce que vraiment tout le monde doit se r\u00e9jouir alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:53 > 0:38:20) [89%] : \r\nTout le monde peut se peut se r\u00e9jouir, la hausse m\u00eame dans les cantons o\u00f9 il y a une hausse, c'est pas une diminution de, des primes moyennes cet Auxerre inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc en ce sens et c'est r\u00e9jouissant, mais c'est vrai qu'il y a des fortes disparit\u00e9s qui sont li\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des \u00e0 des diff\u00e9rences de co\u00fbt qu'on observe dans dans canton \u00e0 l'autre, hein, le canton de Neuch\u00e2tel, par exemple, qui pr\u00e9sente une augmentation des co\u00fbts qui qui est sup\u00e9rieur, par exemple \u00e0 celle du canton de Vaud et \u00e7a, \u00e7a se r\u00e9percute malheureusement sur les primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:20 > 0:38:25) [89%] : \r\nBrigitte Crottaz qui les patients, est ce que vous diriez que c'est franchement une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:26 > 0:38:54) [90%] : \r\n\u00e0 priori, on dirait oui mais tr\u00e8s vite, on se dit que cet r\u00e9plique qui toute fa\u00e7on sera provisoire, c'est \u00e9vident, c'est une ann\u00e9e \u00e9lectorale et \u00e7a se ressent et puis d'autre part, m\u00eame si ces primes n'augmente pas pour le canton de Vaud, elles sont clairement trop \u00e9lev\u00e9 pour une majorit\u00e9 de la population d\u00e9j\u00e0 maintenant, puisque 40 pour sonder la population vaudoise b\u00e9n\u00e9ficient de subsides pour payer ses primes donc OK, \u00e7a n'augmente pas, mais \u00e7a reste des primes excessivement \u00e9lev\u00e9 et qui sait la tout \u00e7a reste la 2\u00e8me cause d'endettement d'ailleurs les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:54 > 0:39:07) [87%] : \r\nAttendez, j'ose vous interrompt quelques instants Brigitte Cornand Crottaz en fait vous vous validez en quelque sorte ce que disent vos coll\u00e8gues Ada Marra o\u00f9 Samuel maintenant, \u00e0 savoir que les bonnes nouvelles tombent toujours comme par hasard, en ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:07 > 0:39:15) [90%] : \r\nBien, le trafic de Monsieur Samuel Bendahan est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi le fameux rapport, si vous le voulez, il est plus que puisqu'\u00e0 chaque fois qu'il y a une ann\u00e9e \u00e9lectorale, on a une baisse des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:15 > 0:39:17) [76%] : \r\nMadame le Hezbollah mon relativiser un tout petit peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:17 > 0:39:23) [89%] : \r\nIl y a pas relativiser si vous regardez le graphique et puis de toute fa\u00e7on, c'\u00e9tait la m\u00eame chose 2007 et en 2014 \u00e0 l'annonce, la caisse 8 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:23 > 0:39:37) [88%] : \r\nDonc si, alors peut-\u00eatre que ces politiques, peut-\u00eatre que \u00e7a ne l'est pas, en quelques mots qu'est-ce que vous diriez Christophe Kempf fait ben c'est \u00e0 quoi faut attribuer cette hausse relativement mod\u00e9r\u00e9e, donc des primes cette ann\u00e9e, alors elles pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:37 > 0:40:33) [91%] : \r\nIls sont tr\u00e8s certainement pas politique, je rappelle que les primes sont valid\u00e9s par le d\u00e9partement de Monsieur Berset qui est un socialiste comme Crottaz donc \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'il d\u00e9cide de faire le jeu, si tant est qu'il y a un jeu ou un complot des assureurs maladie pour limiter la hausse des primes en ann\u00e9e \u00e9lectorale, voil\u00e0, je crois que l\u00e0 on est dans la dans la politique fiction nous en ce qui ce qui se passe c'est qu'en 2018 les les coups ont \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieures aux primes que que nous avons per\u00e7u la diff\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 asservi \u00e0 \u00e0 engranger des des r\u00e9serves qu'on utilise aujourd'hui pour pour limiter la la hausse des primes, on attend pour 2 1000 19 une hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 qui sera vraisemblablement de 2 3 pourcent et les primes ont augment\u00e9 en 2019, 2 1 pourcent seulement, c'est la m\u00eame chose pour l'ann\u00e9e prochaine, on attend une hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, d'environ 3 pourcent et la hausse des prix, mais de 0,2 pourcent en moyenne seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:33 > 0:40:41) [96%] : \r\nDonc finalement \u00e7a sera One shot, comme le disait d'ailleurs Alain Berset \u00e7a sera il y aura \u00e7a, \u00e7a va faire un effet qu'une fois Philippe Eggimann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:41 > 0:40:54) [87%] : \r\nEt je crois Monsieur calme mais il faut arr\u00eater avec les pr\u00e9dictions, je sais que votre directrice a encore fait des pr\u00e9dictions, dimanche dernier, mais je crois qu'il faut arr\u00eater avec ces pr\u00e9dictions qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00eatre fausses reste quand vous avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:54 > 0:41:00) [90%] : \r\nNon, vous confondez \u00e0 chaque fois, vous conservez la route des primes que nous annon\u00e7ons avec la hausse des co\u00fbts que nous annon\u00e7ons c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:00 > 0:41:38) [88%] : \r\nC'est la m\u00eame chose, choisissez on mod\u00e8le est cass\u00e9, il est obsol\u00e8te, il faut changer mais maintenant m\u00eame notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Berset ind\u00e9pendamment de la couleur qu'il repr\u00e9sente, il a reconnu lui- m\u00eame que son Office f\u00e9d\u00e9ral, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, Dante, il est Dante qui d\u00e9pend de lui, n'a pas les informations n\u00e9cessaires pour faire le travail n\u00e9cessaire de validation de hausse des primes qui encore une fois ont \u00e9t\u00e9 excessifs et le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a communiqu\u00e9 aujourd'hui qu'il allait demander conseil f\u00e9d\u00e9ral que les Vaudois soit rembourser du 3,3 pourcent de prime entre qui ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us en 2018, sans parler des primes qui seront per\u00e7us Christophe en 2010 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:38 > 0:41:44) [85%] : \r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, puisque les les primes moyennes baisse dans le dans le canton de Vaud non Cleveland Vaudois sont rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:44 > 0:41:58) [89%] : \r\nPatrice Christophe Kempe, pourquoi finalement ne pas changer effectivement de m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire au lieu de vous basez au lieu de d\u00e9terminer les primes en fonction d'une projection, voil\u00e0 pour l'an prochain, plut\u00f4t le faire en fonction de l'\u00e9volution r\u00e9elle, comme le sugg\u00e8re que parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:58 > 0:42:07) [91%] : \r\nL'\u00e9volution Eggimann o\u00f9 on la conna\u00eet pas \u00e0 l'avance, alors c'est un peu dire qu'il faudrait payer les primes apr\u00e8s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en fonction des co\u00fbts on on les payerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:07 > 0:42:14) [75%] : \r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 ce n'est pas vous avez vos r\u00e9serves en moins 10 ans oui monsieur qui devrait dire que les caisses sont utilis\u00e9s quand m\u00eame baiss\u00e9 leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:14 > 0:42:40) [89%] : \r\nNon, leur nom et le ose ratio, le ratio des r\u00e9serves et toujours dont dont la m\u00eame proportion que c'\u00e9tait \u00e0 l'introduction de de la Lamal vous parlez de la des r\u00e9serves qui ont tripl\u00e9 les m\u00e9thodes de calcul des r\u00e9serves en ont chang\u00e9, on en 2012, donc on ne peut pas comparer ce qu'il y avait avant 2012, mais aujourd'hui on a des r\u00e9serves qui correspondent \u00e0 environ 2 3 mois de prestations, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas en 1996, les r\u00e9serves ont suivi la condition des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:40 > 0:42:42) [87%] : \r\nOui apr\u00e8s Brigitte Crottaz sur cette question- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:42 > 0:42:56) [85%] : \r\nParce que cette question des r\u00e9serves, c'est totalement peu transparent, on ne sait rien, donc faut arr\u00eater de dire non, c'est faux, c'est faux, c'est fou, a montr\u00e9, c'est on sait combien il y a de r\u00e9serve, on sait exactement comment ils sont c'est quand ce qui se passe dans \u00e0 l'autre, et comme il y a des parce qu'\u00e0 Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:56 > 0:43:00) [83%] : \r\nClanisme, de solidarit\u00e9, je suis quand m\u00eame assez surpris que vous socialiste vous vous opposez au m\u00e9canisme de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:00 > 0:43:04) [68%] : \r\nAlors vous pouvez-t-on finira la paix syst\u00e9matiquement cher que d'autres peu oui je murmure s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:04 > 0:43:16) [81%] : \r\nMais parce que c'est li\u00e9 aux risques qui qui repr\u00e9sente, on ne va pas toujours, mais alors un Appenzell qui a les co\u00fbts les plus faibles de payer la m\u00eame chose dont tr\u00e8s bien le risque des des Vaudois oui 19 voix qui ont des pics de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:16 > 0:43:41) [94%] : \r\nAlors, il est 18 heures bient\u00f4t 39 j'aimerais avant de d'arriver \u00e0 la fin \u00e9videmment de cette, de ce d\u00e9bat, vous posez la question de est-ce que c'est une embellie durable mais poser la question, c'est d\u00e9j\u00e0 y r\u00e9pondre, je crois que vous \u00eates tous autour de cette table tous les acteurs d'ailleurs sont d'accord pour dire que c'est un r\u00e9pit provisoire dont j'encha\u00eene tout de suite avec la question suivante : c'est que faire pour que justement on parvienne enfin \u00e0 cette embellie durable, je commence avec vous Christophe peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:41 > 0:44:00) [93%] : \r\nAlors des r\u00e9formes sont indispensables, maintenant pour que notre syst\u00e8me reste financi\u00e8rement supportable \u00e0 long terme qu'on puisse encore se payer notre syst\u00e8me de sant\u00e9 qui est excellent dans le dans l'ensemble, dans 10, 15, 20 ans, on voit plusieurs axes pour nous il faudrait agir sur le prix des m\u00e9dicaments, notamment entre, disons, un prix de r\u00e9f\u00e9rence pour pour les g\u00e9n\u00e9riques, l\u00e0 on pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9 plusieurs saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:00 > 0:44:10) [89%] : \r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 faire puisque Alain Berset \u00e0 l'si tout \u00e0 l'heure en en ouverture du forum, disait une des explications, c'est que nous avons agi sur les tarifs m\u00e9dicaux mais surtout sur le prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:10 > 0:44:43) [89%] : \r\nMais pas encore assez sur les g\u00e9n\u00e9riques, on n'pas encore introduit en prime de de r\u00e9f\u00e9rence et l\u00e0 il y a encore un potentiel de quelques centaines de 2 millions qu'on pourrait utiliser il y a un 2\u00e8me th\u00e8me qui nous tient \u00e0 coeur, c'est de lutter contre la surm\u00e9dicalisation contre les interventions qui n'apporte strictement rien passion, je sais que \u00e7a vous allez d\u00e9saccord avec Philippe Eggimann \u00e9conomies qui l'ont \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9 par des experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait \u00e9conomiser jusqu'\u00e0 20 pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9, de 20 pourcent sur les primes, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, parfois on en fait trop et \u00e7a n'apporte strictement rien au au patient, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne l'aide pas dans ce et \u00e7a lui apporter en terme de quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:43 > 0:45:47) [91%] : \r\nCette valeur l\u00e0 et je sens qu'il faut il priera va y avoir une un consensus non presque sans entrer sur le d\u00e9bat des 20 pourcent qui repose sur aucune donn\u00e9e solide, je pense qu'il y a effectivement l\u00e0 une piste qui est tr\u00e8s important et je crois qu'il faut aller dans ce que nous appelons la Smarter m\u00e9decine la m\u00e9decine plus intelligente qui est la personnalisation des diagnostics et des plans de traitement des patients, maintenant il ne faut pas le faire de mani\u00e8re autoritaire, je pense qu'il faut que le m\u00e9decin traitant le m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent du patient soit d\u00e9positaire et soient reconnues pour pouvoir appliquer ce que de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s discipline pr\u00e9conise, c'est-\u00e0-dire \u00e9viter des traitements ou des diagnostics dont l'utilit\u00e9 n'est pas compl\u00e8tement prouv\u00e9s, mais il faut que \u00e7a puisse \u00eatre fait sur une base d'une discussion entre le m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent, le m\u00e9decin traitant du patient qu'on pourrait revaloriser \u00e0 cet \u00e9gard puisque souvent c'est les m\u00e9decins de famille qui sont parmi ceux qui ont les revenus les les moins \u00e9lev\u00e9s, mais de mani\u00e8re encore une fois, \u00e0 permettre de coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'est un patient sa vie, ses difficult\u00e9s et \u00e7a c'est extr\u00eamement important, et c'est l\u00e0 qu'on pourra effectivement r\u00e9duire une partie des prestations probablement inutile dont on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:47 > 0:45:53) [89%] : \r\nBrigitte Crottaz, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a surm\u00e9dicalisation et pris des des g\u00e9n\u00e9riques, ces 2 pistes effectivement \u00e0 explorer d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:53 > 0:46:39) [90%] : \r\nCes 2 pistes, il en a d'autres hein, parce que ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir que les Suisses se sont ceux qui consomment, qui font le moins de consultation chez le m\u00e9decin par rapport \u00e0 presque l'entier du monde : 3 virgule 9 consultations par ann\u00e9e par suisse, on arrive \u00e0 12,9 pour les Japonais, par exemple l'et ses 3,9 consultations en moyenne par 100000 habitants bien s\u00fbr par ann\u00e9e, g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts qui sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, \u00e7a veut simplement dire que les co\u00fbts des consultations sont trop \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a veut dire que le co\u00fbt du laboratoire est trop \u00e9lev\u00e9 le co\u00fbt des prestations m\u00e9dicales, le co\u00fbt des radiologues, je veux dire tous tous les prestataires de sant\u00e9 doivent se sentir concern\u00e9 et il doit y avoir une diminution comme \u00e7a des des b\u00e9n\u00e9fices dans dans ce domaine de commercialisation de la sant\u00e9 qui est malheureusement en vigueur depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:39 > 0:46:48) [91%] : \r\nChristophe Kempf, qu'est ce que vous voyez dans l'avenir est-ce que vous pensez qu'on peut, on va pouvoir arriver \u00e0 un consensus avec tous les acteurs, donc de la du march\u00e9 de la sant\u00e9, si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:48 > 0:47:13) [94%] : \r\nAlors je je l'esp\u00e8re sinc\u00e8rement, on voit qu'il y a d\u00e9j\u00e0 quelques lignes qui ont un qui ont boug\u00e9 et j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer, on a vu aujourd'hui que les les r\u00e9formes quand elles sont mises en oeuvre, elles portent leurs fruits et j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir continuer d'aller de l'avant et de freiner la hausse des co\u00fbts de de la sant\u00e9, mais il ne faut pas se se voiler la face, les couvents, de toute fa\u00e7on augmente, il y avait de d'augmenter, mais on peut quand m\u00eame mettre en oeuvre un certain nombre de de r\u00e9formes pour freiner ses trousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:13 > 0:47:16) [86%] : \r\nOui, parce que c'est vrai qu'au vu oui, Brigitte Crottaz, si je voudrais juste bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:16 > 0:47:56) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre encore rajouter que si on pouvait augmenter les moyens mis \u00e0 disposition de la pr\u00e9vention et de la promotion de la sant\u00e9, on aurait une possibilit\u00e9 d'agir sur les co\u00fbts de fa\u00e7on tr\u00e8s importante, malheureusement, les assureurs ne le font pas, parce qu'ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, vu que les patients ne sont pas captifs d'une assurance et peut changer chaque ann\u00e9e, donc ils ont 2 pourcent de leur budget qui est allou\u00e9 \u00e0 cette pr\u00e9vention l'OFSP non plus ne fait pas une pr\u00e9vention disons tous azimut, elle fait HIV addiction et tabac et je pense que une caisse unique une caisse publique cantonale, comme on l'esp\u00e8re bien, dans le canton de Vaud prochainement serait une des solutions avec des r\u00e9serves mutualis\u00e9 qui permettrait enfin de faire une pr\u00e9vention pour tous les habitants du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:56 > 0:47:58) [90%] : \r\nPhilippe Eggimann \u00e7a c'est pas une porte qui vous int\u00e9resse, on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:58 > 0:48:45) [92%] : \r\nSi, bien s\u00fbr, mais, mais \u00e7a c'est le combat des des politiques, je suis heureux qu'on puisse rebondir sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, je suis un petit peu inquiet parce qu'une partie des propositions qui sont discut\u00e9es, celle qu'ils sont discut\u00e9s actuellement et qui vont \u00eatre discut\u00e9s par Madame Crottaz dont j'esp\u00e8re qu'elle sera r\u00e9\u00e9lue dans la prochaine l\u00e9gislature vise malheureusement avec la complicit\u00e9 de nos assureurs \u00e0 instaurer une forme de rationnement de l'acc\u00e8s aux soins, or dans les pays qui nous entourent, Kant, l'acc\u00e8s aux soins, a \u00e9t\u00e9 rationn\u00e9, l'esp\u00e9rance de vie a baiss\u00e9 au bout de 2 \u00e0 3 ans, elle continue d'augmenter en Suisse, il est de notre responsabilit\u00e9 de sauver le syst\u00e8me, mettons-nous \u00e0 table, suivant l'injonction de le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Berset de faire la transparence, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir enfin discuter de solutions qui soient p\u00e9rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:45 > 0:49:10) [89%] : \r\nChristophe comme c'est vrai que c'est \u00e7a, alors c'est un mot un Saint leitmotiv : j'ai envie de dire qui revient tr\u00e8s souvent Transparence, transparence, transparence, \u00e7a fait des mois qu'on en parle et encore aujourd'hui, ma repos d\u00e9j\u00e0 le le Conseil d'\u00c9tat Genevois en charge de la sant\u00e9, disait l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et m\u00eame son son son homologue jurassien, disait que finalement l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique ne communique plus hauts cantons, le montant des primes encaiss\u00e9es par les assurances, ni leurs r\u00e9sultats financiers franchement est-ce que c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:11 > 0:50:19) [90%] : \r\nAlors c'est le site, alors il y a pas de enfin c'est pas vous qui \u00eates concern\u00e9e, si vous voulez, c'est dommage f\u00e9d\u00e9ral ann\u00e9es oui c'est pas, c'est pas nous qui sommes qui sont concern\u00e9s, je suis assez surpris de cette d\u00e9cision, je vois pas pourquoi Lemay oui le FSB a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de plus communiquer ces ces chiffres, nous, nous devons pouvoir justifier de l'utilisation de chaque francs de prime que nous percevons que la transparence elle est l\u00e0, si vous allez sur le site de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, o\u00f9 trouver quantit\u00e9 de donn\u00e9es qui proviennent des assureurs, donc je suis toujours surpris quand on nous reproche cet ce manque de transparence pour revenir sur l'\u00eele, le le l'argument de Monsieur Elimane qui nous reprochent de vouloir instaurer un syst\u00e8me \u00e0 2 vitesses, c'est absolument faux, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 un syst\u00e8me de sant\u00e9 lib\u00e9ral et solidaire et \u00e0 ce titre- l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on fait aussi des propositions pour essayer de limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, sinon quel serait notre int\u00e9r\u00eat d'essayer de, de baisser le prix des m\u00e9dicaments par exemple, de nous attaquer \u00e0 la surm\u00e9dicalisation \u00e0 la surdensit\u00e9 de de certains sp\u00e9cialistes, dont certaines zones, je crois que \u00e7a serait un un non- sens que que le faire si notre but c'\u00e9tait d'introduire justement un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, par contre, si aujourd'hui on met pas en oeuvre tr\u00e8s rapidement les r\u00e9formes qui sont n\u00e9cessaires, on va arriver \u00e0 un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses et \u00e7a nous ne le souhaitons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:19 > 0:50:24) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup Brigitte Crottaz conclut : allez-y, on y est d\u00e9j\u00e0 aussi bien de m\u00e9decine \u00e0 des vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:24 > 0:50:33) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, le sondage effectu\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine aupr\u00e8s de 1000 Vaudois, dont vous pouvez trouver les r\u00e9sultats dans 24 heures et sur notre site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:33 > 0:50:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Brigitte Crottaz, Christophe Carre et Philippe Eggimann tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:42 > 0:50:49) [89%] : \r\nIl est 18 heures 46 et c'est l'heure de retrouver Thibaut Schaller et Linda Bourget pour la suite de notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale face au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:56 > 0:51:47) [91%] : \r\nEt bienvenue dans face au parti ce soir, nous sommes avec les Verts, lib\u00e9raux 4,6 pourcent lors des derni\u00e8res \u00e9lections 7 si\u00e8ges uniquement au Conseil national les analystes et les sondages leur pr\u00e9disent un Automne radieux, port\u00e9 par la vague verte, les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques du moment, le Parti Vert lib\u00e9ral a montr\u00e9 que l'id\u00e9e d'une \u00e9cologie de droite pouvait plaire, il a ouvert la voie d\u00e9sormais son grand fr\u00e8re, le PLR, lui aussi quasiment Vert lib\u00e9ral, alors les Suisses pr\u00e9f\u00e9reront-t-il l'original \u00e0 la copie, c'est l'un des enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour ce parti qui ne compte qu'une \u00e9lue c\u00f4t\u00e9 Romand, quant aux autres th\u00e8mes les Verts lib\u00e9raux se distingue sur la politique europ\u00e9enne en \u00e9tant le seul parti ouvertement favorable \u00e0 l'accord cadre avec Bruxelles, les Verts lib\u00e9raux sont partisans du mariage pour tous veulent des retraites flexibles avec le m\u00eame \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour hommes et femmes et souhaite une agriculture comp\u00e9titive, on a donc quelques questions \u00e0 leur poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:47 > 0:52:24) [94%] : \r\nEt pour y r\u00e9pondre dans ce Studio, Isabelle Chevalley et Julien bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir Isabelle Chevalley, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise et vice- pr\u00e9sidente du Parti Vert lib\u00e9ral Julien, pr\u00e9sident de la commune de Saint-Blaise dans le canton de Neuch\u00e2tel et tous de vous \u00eates en campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, alors on va se pencher sur le bilan de votre parti et on va commencer par parler retraites les Verts lib\u00e9raux ont soutenu la grande r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, qui a \u00e9chou\u00e9, par contre vous avez combattu le paquet RFFA qui permettait d'assainir l'AVS \u00e0 court terme, vu l'urgence de la situation, Isabelle Chevalley pourquoi cette opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:25 > 0:52:50) [90%] : \r\nAujourd'hui on m\u00e9lange et de sujets qui n'avait strictement rien \u00e0 voir donc tout point de vue constitutionnel on pouvait franchement, on se demandait si c'\u00e9tait correct, et d'autre part on fait en fait que de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance de l'assainissement de l'AVS en bouchant les trous et en r\u00e9solvant aucun probl\u00e8me en repoussant l'\u00e9ch\u00e9ance, on complique encore la t\u00e2che de la r\u00e9forme, et donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait 20 ans que c'est compliqu\u00e9, \u00e7a va devenir encore plus compliqu\u00e9 avec ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:50 > 0:53:00) [89%] : \r\nAlors justement le le gros de la r\u00e9forme, la r\u00e9forme de fond reste faire Julien noy\u00e9 le le Parti Vert lib\u00e9ral milite pour un frein \u00e0 l'endettement en mati\u00e8re de retraite concr\u00e8tement \u00e7a fonctionne comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:01 > 0:53:32) [92%] : \r\nAlors nous, on met en avant une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite et on parle en termes d'ann\u00e9es de cotisation, donc \u00e7a veut dire qu'une personne qui commencent \u00e0 travailler t\u00f4t, elle aura, on estime \u00e0 44 ans \u00e0 peu pr\u00e8s les ann\u00e9es de cotisation si elle commence \u00e0 travailler \u00e0 16 ans, elle arrive \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans c'est c'est par exemple un un travail Manuel, ce sera une personne qui aura une certaine p\u00e9nibilit\u00e9 peut-\u00eatre dans son travail, donc elle pourra partir \u00e0 la retraite plus t\u00f4t si c'est une personne qui a fait des \u00e9tudes universitaires, il partira peut-\u00eatre plus tard o\u00f9 elle aura la possibilit\u00e9 de racheter des zones des ann\u00e9es de cotisations pour pouvoir prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:32 > 0:53:35) [90%] : \r\nMais, en moyenne, \u00e7a veut dire qu'il faudra quand m\u00eame travailler plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:36 > 0:53:53) [93%] : \r\nAlors, on laisse la possibilit\u00e9 aux gens qui le d\u00e9sirent de pouvoir travailler plus longtemps afin qu'ils puissent avoir une retraite qui est pleine qui est compl\u00e8te, selon leurs ann\u00e9es de cotisation et avec aussi la l'assistance du 2\u00e8me, pilier lorsque, lorsque les gens ont cotis\u00e9 pendant toute toute leur vie active.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:54 > 0:54:13) [92%] : \r\nUn autre dossier important pour votre parti, c'est le mariage pour tous, c'est un projet un que vous portez depuis des ann\u00e9es au Parlement, une solution est en train de se dessiner, mais ce qui cristallise toujours les tensions, h\u00e9 bien c'est la question des enfants, alors Isabelle Chevalley pour vous est-ce qu'un couple d'hommes mari\u00e9s, doit pouvoir recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:13 > 0:54:32) [92%] : \r\nMais aujourd'hui, ils le font d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e7a qui est totalement il provoque hypocrite les gens vont \u00e0 l'\u00e9tranger le faire avec des conditions qu'on ne peut pas contr\u00f4ler et puis on l'accepte, puisque l'enfant est l\u00e0, il arrive ici, puis finalement bah on l\u00e9galise tout \u00e7a, donc moi je pr\u00e9f\u00e8re le faire dans mon pays avec des r\u00e8gles claires en prot\u00e9geant la m\u00e8re porteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:32 > 0:54:36) [89%] : \r\nAlors justement comment on encadre concr\u00e8tement comment est-ce qu'on prot\u00e8ge ces m\u00e8res porteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:36 > 0:54:54) [91%] : \r\nBen, il faut s'assurer qu'elle ne fasse pas pour l'argent, il faut s'assurer aussi par rapport au futur de l'enfant comment on g\u00e8re la chose est-ce qu'on informe l'enfant de sa m\u00e8re que qu'est-ce qui est le mieux aujourd'hui, moi je suis pas une sp\u00e9cialiste, il y a des psychologues pour \u00e7a, des psychologues, des psychiatres qui vont nous informer qu'est le mieux pour l'enfant pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:55 > 0:55:06) [90%] : \r\nAux \u00e9lections de 2011 un Fukushima avait port\u00e9 votre parti cette ann\u00e9e, c'est la peur du r\u00e9chauffement climatique qui devrait vous faire progresser Julien noy\u00e9 en fait compte la plan\u00e8te va mal, vous allez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:08 > 0:55:44) [91%] : \r\nNon, parce que \u00e7a veut dire que la plan\u00e8te va mal effectivement donc compte la plan\u00e8te va mal, on est l\u00e0 pour essayer d'amener des solutions pour essayer d'am\u00e9liorer la situation, nous, on se veut un parti progressiste, donc \u00e7a veut dire qu'on est optimiste sur les solutions qu'on peut amener en termes d'innovation en terme d'ouverture, d'ouverture, les Verts lib\u00e9raux se positionne vraiment sur ce cr\u00e9neaux et on est l\u00e0 pour pouvoir amener mais des solutions au niveau \u00e9conomique qu'on qu'on n'ayant envie de d'innover, de mettre les conditions cadres pour que les entreprises, les PME suisses puissent innover et qu'on leur mette pas des b\u00e2tons dans les roues, quand elles ont envie de, de, de se d\u00e9velopper dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:44 > 0:55:59) [91%] : \r\nEh bien les solutions, parlons-en, parlons de votre programme \u00e9galement Julien \u00e7a ne vous a s\u00fbrement pas \u00e9chapp\u00e9, hein, ces derniers temps, le Parti lib\u00e9ral- radical op\u00e9r\u00e9 un virage Vert il soutient d\u00e9sormais des objectifs plus contraignants pour prot\u00e9ger le climat et m\u00eame il est pour une taxe sur les billets d'avion alors qu'est-ce qui vous distingue encore du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:01 > 0:56:35) [92%] : \r\nAlors je dirais que la distinction principal, c'est que nous, \u00e7a fait depuis la cr\u00e9ation du parti qu'on d\u00e9fend l'environnement, \u00e7a fait pas depuis 6 mois maintenant on, on voit que rien que par notre existence et par l'actualit\u00e9, le Parti lib\u00e9ral- radical prend des directions qui vont en Direct en dans le sens de la protection de l'environnement, et \u00e7a c'est pour le bien de tous, donc c'est, c'est une bonne chose en soi, \u00e7a ne nous d\u00e9range pas, on a des avis diff\u00e9rents sur certains points, mais le fait qu'il s'qui qui prennent ce sujet \u00e0 coeur aussi, c'est une bonne chose pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:35 > 0:56:43) [94%] : \r\nIsabelle Chevalley vous qui militez depuis longtemps pour une \u00e9cologie de droite quand vous voyez ce virage du PLR, vous vous dites : tiens, j'aurais pu \u00eatre PLR encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:43 > 0:57:23) [90%] : \r\nAlors j'\u00e9tais lib\u00e9ral, on va dire que le parti m'puisque je me suis fait virer du parti en 2007, parce que trop \u00e9cologiste maintenant, en effet, je pourrais peut-\u00eatre y retourner ce que je trouve int\u00e9ressant cette semaine la semaine pass\u00e9e au Parlement suisse, on a vot\u00e9 une motion de mon coll\u00e8gue Grossen qui est pr\u00e9sident du parti sur les taxes sur les billets d'avion, motion qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, mais ce que les gens doivent comprendre, c'est que cette motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans, et quand on voit la vie parlementaire, on sait que ces motions mal peuvent mettent beaucoup de temps \u00e0 \u00eatre trait\u00e9e et au final, c'est un peu le hasard que ce soit trait\u00e9 la session avant les \u00e9lections et lorsqu'on parle de ces taxes, de billets d'avion, mais c'est bien la preuve encore une fois qu'on n'a pas attendu les gr\u00e8ves du climat pour faire quelque chose, le texte \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:23 > 0:57:35) [89%] : \r\nAlors il y a un autre parti qui m\u00e8ne ce ce combat de longue haleine, ce sont, ce sont les verts on va continuer de joue au jeu des diff\u00e9rences qui vous diff\u00e9rencie des Verts si on veut prot\u00e9ger la plan\u00e8te, on vote Vert ouvert, lib\u00e9ral comme on choisit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:36 > 0:57:54) [92%] : \r\nAlors si on veut une approche progressiste et lib\u00e9rale au niveau de l'\u00e9conomie, on va Vert lib\u00e9ral, apr\u00e8s \u00e7a, c'est vrai que sur les questions environnementales, on se rejoint dans la d\u00e9fense de de 6, environnementaux mais si on veut garder ce c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, notamment pour les PME en Suisse qui sont cr\u00e9atrices de richesses, on vote Vert lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:54 > 0:57:57) [96%] : \r\nC'est la croissance qui vous diff\u00e9rencie Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:57 > 0:58:05) [90%] : \r\nOui c'est, c'est certainement la croissance, le Vert parlera de d\u00e9croissance tout le temps moi je veux de la croissance des \u00e9oliennes, je veux la croissance des panneaux solaires, je la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:05 > 0:58:08) [89%] : \r\nMais les ressources sont pas que la croissance et la consommation de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:08 > 0:58:36) [93%] : \r\nNon, c'est le transfert des ressources aujourd'hui on va transf\u00e9rer les ressources du fossile dans les \u00e9nergies renouvelables, donc c'est plus mais mais mieux en m\u00eame temps et puis ce qui va nous diff\u00e9rencier beaucoup des Verts, c'est la mobilit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont vraiment allergiques \u00e0 la voiture et la mobilit\u00e9 individuelle, c'est pas notre cas, nous on est pour une mixit\u00e9 des transports, on n'est pas la plupart des m\u00e9gapoles o\u00f9 on met tout le monde dans les villes et puis on vide les campagnes, il faut accepter la mixit\u00e9 aussi de l'habitat et \u00e7a implique forc\u00e9ment une mobilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:36 > 0:58:42) [94%] : \r\nAlors autre th\u00e8me, on parle beaucoup de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 des primes maladie quelles sont vos solutions Julien d'envoyer sur ce sur ce th\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:43 > 0:59:06) [91%] : \r\nAlors nous, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on on privil\u00e9gie une m\u00e9decine de proximit\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'il faut revaloriser le r\u00f4le des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et puis garder des h\u00f4pitaux qui sont de proximit\u00e9 mais avec des comp\u00e9tences qui sont des comp\u00e9tences de premi\u00e8re de m\u00e9decine de 2 premi\u00e8res approches et puis apr\u00e8s \u00e7a au niveau des comp\u00e9tences plus pointues, les r\u00e9unir dans des centres universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:06 > 0:59:14) [85%] : \r\nIl aussi la responsabilit\u00e9 individuelle qui est dans dans votre programme de parti, \u00e7a s'applique comment il faut pr\u00e9venir les Suisses d'aller moins chez le m\u00e9decin, c'est \u00e7a, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:14 > 0:59:38) [92%] : \r\nOui, et puis je pense que le dossier \u00e9lectronique du patient va aider la la question puisque \u00e7a \u00e9vitera d'avoir des doubles analyses puis \u00e7a sera plus efficace, plus rapide, plus performants, puis il y a une chose qu'on oublie, c'est que s'il y a des hausses des co\u00fbts de la sant\u00e9, peut-\u00eatre aussi que il y a plus de maladies parce qu'il y a trop de pollution et quand on lutte contre les pesticides, c'est pas seulement pour emb\u00eater les agriculteurs mais c'est aussi pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des gens, y compris des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:38 > 1:00:17) [90%] : \r\nOn va passer maintenant \u00e0 notre s\u00e9rie de questions courtes alors vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un Djoker avoue partag\u00e9 entre les 2, on commence avec vous, Isabelle Chevalley, les insectes sont une source de prot\u00e9ines, avec un impact mod\u00e9r\u00e9 sur l'environnement est-ce que vous en mangez oh oui Julien noy\u00e9s est ce qu'il faut des quotas de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises non Isabelle Chevalley, vous allez r\u00e9guli\u00e8rement en Afrique, o\u00f9 vous travaillez sur la question des d\u00e9chets est ce qu'on peut polluer en prenant l'avion pour aller d\u00e9polluer ailleurs oui parce que la la proportion n'est pas du tout la m\u00eame Julien noyer le service Hubert qui concurrencent les taxis est-ce que c'est une bonne chose oui Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:17 > 1:00:28) [88%] : \r\nUn candidat Vert attaque un si\u00e8ge PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous votez pour lui, \u00e7a d\u00e9pend de candidat Julien noy\u00e9s et ce qu'il faut d\u00e9penser 6 milliards de francs pour acheter des avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:30 > 1:00:39) [95%] : \r\nEt puis une derni\u00e8re question pour tous les 2, \u00e0 votre avis ou \u00e0 votre connaissance, combien d'oiseaux une \u00e9olienne tutelle chaque ann\u00e9e en moyenne 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:40 > 1:00:51) [86%] : \r\nEt c'est bon, ce sont la m\u00eame chose qu'un chat, \u00e7a l'a eu la vache, chose qu'une \u00e9olienne, ce sont effectivement les chiffres qui ressortent d'une \u00e9tude publi\u00e9e en 2015 sur les \u00e9oliennes jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:51 > 1:00:55) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates incollable sur les \u00e9oliennes c'est trop 21 c'est acceptable, Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:55 > 1:01:10) [89%] : \r\nCette en comparaison aujourd'hui \u00e0 un charmant je 21 aux oiseaux par ann\u00e9e, ce qu'on veut \u00e9liminer les chats, pour autant, je pense qu'il faut faire la part des choses, ce qui est vraiment nuisibles \u00e0 non plus en notre environnement : c'est le nucl\u00e9aire et le fossile et c'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9 que les dents, les gens doivent faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:10 > 1:01:27) [89%] : \r\nJulien sur les \u00e9oliennes, c'est un peu une sorte de symbole du combat \u00e9cologiste, il en faudrait plus mais quand on discute non implanter il y a beaucoup de r\u00e9ticences, personne ne ne veut entendre le bruit des pas depuis son son jardin, il y a beaucoup de campement est ce qu'on voit ce qu'on fait passer le message l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:27 > 1:01:50) [89%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on a une premi\u00e8re possibilit\u00e9, ceux de densifier parce que l\u00e0, c'est des endroits o\u00f9 \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et puis apr\u00e8s \u00e7a sur les autres endroits faut faut dire que c'est une solution transitoire aussi donc qu'une \u00e9olienne, \u00e7a se construit, mais apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a peut se rendaient construire et une fois qu'on aura r\u00e9ussi ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 ce moment-l\u00e0, on pourra peut-\u00eatre et on aura peut-\u00eatre d'autres solutions innovantes \u00e0 ce moment, \u00e0 ce moment pour pouvoir d\u00e9construire ces \u00e9oliennes dans un agenda c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:50 > 1:01:57) [90%] : \r\nC'est un mythe, il n'y a pas beaucoup de gens contre on gagne 9 votation sur dix simplement que dans notre pays, il suffit d'une personne pour bloquer un projet 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:57 > 1:02:02) [80%] : \r\nJulian, voyez, vous avez go\u00fbt\u00e9, vous les insectes que mangent quotidiennement Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:02 > 1:02:05) [95%] : \r\nPas encore, mais ce soir, on ne sait pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:05 > 1:02:07) [80%] : \r\nNon, mais je m'occupe de toi \u00e0 la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:08 > 1:02:17) [87%] : \r\nUn mot encore Isabelle Chevalley sur sur l'agriculture plus comp\u00e9titives, hein, que vous souhaitez, du c\u00f4t\u00e9 des des Verts lib\u00e9raux est que, par exemple, qu'il faut diminuer les les subventions \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:17 > 1:02:35) [90%] : \r\nIl faut mieux les cibler aujourd'hui ses subventions \u00e0 sont l\u00e0 pour accompagner les agriculteurs, si aujourd'hui on limite un agriculteur par exemple sur le nombre de poules qui peut, dans un hangar, ce qui est une tr\u00e8s bonne chose, il ne faut pas le mettre en comp\u00e9tition avec un Europ\u00e9en qui va pour mettre 4 fois plus de poules et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre compens\u00e9e par des paiements Directs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:02:35 > 1:02:43) [83%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Isabelle Chevalley et Julien pour votre pr\u00e9sence ce soir face au parti revient demain avec le mouvement citoyen je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:50 > 1:02:55) [95%] : \r\nMerci Thibaut merci Linda un mot tout de suite sur la m\u00e9t\u00e9o de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:57 > 1:03:12) [92%] : \r\nLe seul sera encore souvent nuageux avec des averses et des vents forts et puis, les temp\u00e9ratures seront comprises elle entre 12 et 19 2 la m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, c'est un week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:03:15 > 1:03:49) [92%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'axe Bien Yverdon roule au pas entre marin et l'\u00e9changeur de vos avions en direction d'Yverdon en raison de la panne d'un v\u00e9hicule, il faut compter une demi- heure de retard sur ce tron\u00e7on de ralentissement reste observ\u00e9 par ailleurs sur les autoroutes suivantes : d'abord sur l'axe Lausanne- Pontarlier entre les cl\u00e9s et la Douane de Vallorbe en direction de Pontarlier et sur le contournement de Gen\u00e8ve entre le tunnel de Vernier la douane de pardonner en direction de la France pour tout compl\u00e9ment d'information sur le site RTS Point CH Slash trafic est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:51 > 1:04:14) [84%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition Forum merci \u00e0 vous de l'avoir suivi merci \u00e0 Luanda viaduc 600 euros d'ici Mathieu Balmer Igor Imhoff, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 l'\u00e9dition, il y a Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage, merci \u00e0 eux \u00e9galement demain la matinale re\u00e7oit Micha\u00ebl Buffat vice- chef du groupe de l'UDC demain c'est Esther, Coco et peut-\u00eatre bien, on vous retrouvera la pr\u00e9sentation de cette \u00e9mission, je vous souhaite \u00e0 tout \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-24T17:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861046", "durationSec": 719, "title": "Face aux partis - Vert'lib\u00e9raux", "excerpt": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise, et Julien Noyer, pr\u00e9sident de la commune de St-Blaise, du programme politique du parti des Verts'lib\u00e9raux pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "speechToTexts": "UMID : ZT051783\r\nDate de transcription : 27-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:55) [92%] : \r\nEt bienvenue dans Face aux partis ce soir, nous sommes avec les Verts, lib\u00e9raux 4,6 pourcent lors des derni\u00e8res \u00e9lections 7 si\u00e8ges uniquement au Conseil national les analystes et les sondages leur pr\u00e9disent un Automne radieux, port\u00e9 par la vague verte, les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques du moment, le Parti Vert lib\u00e9ral a montr\u00e9 que l'id\u00e9e d'une \u00e9cologie de droite pouvait plaire, il a ouvert la voie d\u00e9sormais son grand fr\u00e8re, le PLR, lui aussi quasiment Vert lib\u00e9ral, alors les Suisses pr\u00e9f\u00e9reront-ils l'original \u00e0 la copie, c'est l'un des enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour ce parti qui ne compte qu'une \u00e9lue c\u00f4t\u00e9 Romand, quant aux autres th\u00e8mes les Verts lib\u00e9raux se distingue sur la politique europ\u00e9enne en \u00e9tant le seul parti ouvertement favorable \u00e0 l'accord cadre avec Bruxelles, les Verts lib\u00e9raux sont partisans du mariage pour tous veulent des retraites flexibles avec le m\u00eame \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour hommes et femmes et souhaite une agriculture comp\u00e9titive, on a donc quelques questions \u00e0 leur poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:55 > 0:01:33) [95%] : \r\nEt pour y r\u00e9pondre dans ce Studio, Isabelle Chevalley et Julien Noyer bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir Isabelle Chevalley, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise et vice- pr\u00e9sidente du Parti Vert lib\u00e9ral Julien Noyer, pr\u00e9sident de la commune de Saint-Blaise dans le canton de Neuch\u00e2tel et tous de vous \u00eates en campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, alors on va se pencher sur le bilan de votre parti et on va commencer par parler retraites les Verts lib\u00e9raux ont soutenu la grande r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, qui a \u00e9chou\u00e9, par contre vous avez combattu le paquet RFFA qui permettait d'assainir l'AVS \u00e0 court terme, vu l'urgence de la situation, Isabelle Chevalley pourquoi cette opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:33 > 0:01:59) [89%] : \r\nAujourd'hui on m\u00e9lange et de sujets qui n'avait strictement rien \u00e0 voir donc tout point vue constitutionnel on pouvait franchement, on se demandait si c'\u00e9tait correct, et d'autre part on fait en fait que de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance de l'assainissement de l'AVS en bouchant les trous et en r\u00e9solvant aucun probl\u00e8me en repoussant l'\u00e9ch\u00e9ance, on complique encore la t\u00e2che de la r\u00e9forme, et donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait 20 ans que c'est compliqu\u00e9, \u00e7a va devenir encore plus compliqu\u00e9 avec ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:09) [92%] : \r\nAlors justement le le gros de la r\u00e9forme, la r\u00e9forme de fond reste \u00e0 faire : Julien Noyer le le Parti Vert lib\u00e9ral milite pour un frein \u00e0 l'endettement en mati\u00e8re de retraite concr\u00e8tement \u00e7a fonctionne comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:40) [92%] : \r\nAlors nous, on met en avant une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite et on parle en terme d'ann\u00e9es de cotisation, donc \u00e7a veut dire qu'une personne qui commencent \u00e0 travailler t\u00f4t, elle aura, on estime \u00e0 44 ans \u00e0 peu pr\u00e8s les ann\u00e9es de cotisation si elle commence \u00e0 travailler \u00e0 16 ans, elle arrive \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans c'est c'est par exemple un un travail Manuel, ce sera une personne qui aura une certaine p\u00e9nibilit\u00e9 peut-\u00eatre dans son travail, donc elle pourra partir \u00e0 la retraite plus t\u00f4t si c'est une personne qui a fait des \u00e9tudes universitaires, il partira peut-\u00eatre plus tard o\u00f9 elle aura la possibilit\u00e9 de racheter des zones des ann\u00e9es de cotisations pour pouvoir prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:02:44) [93%] : \r\nCombien en moyenne, \u00e7a veut dire qu'il faudra quand m\u00eame travailler plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:03:02) [93%] : \r\nAlors, on laisse la possibilit\u00e9 aux gens qui le d\u00e9sirent de pouvoir travailler plus longtemps afin qu'ils puissent avoir une retraite qui est pleine qui est compl\u00e8te, selon leurs ann\u00e9es de cotisation et avec aussi la l'assistance du 2\u00e8me, pilier lorsque, lorsque les gens ont cotis\u00e9 pendant toute toute leur vie active.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:02 > 0:03:22) [92%] : \r\nUn autre dossier important pour votre parti, c'est le mariage pour tous, c'est un projet un que vous portez depuis des ann\u00e9es au Parlement, une solution est en train de se dessiner, mais ce qui cristallise toujours les tensions, h\u00e9 bien c'est la question des enfants, alors Isabelle Chevalley pour vous est-ce qu'un couple d'hommes mari\u00e9s, doit pouvoir recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:22 > 0:03:40) [92%] : \r\nMais aujourd'hui, ils le font d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e7a qui est totalement il provoque hypocrite les gens vont \u00e0 l'\u00e9tranger le faire avec des conditions qu'on ne peut pas contr\u00f4ler et puis on l'accepte, puisque l'enfant est l\u00e0, il arrive ici, puis finalement bah on l\u00e9galise tout \u00e7a, donc moi je pr\u00e9f\u00e8re le faire dans mon pays avec des r\u00e8gles claires en prot\u00e9geant la m\u00e8re porteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:40 > 0:03:44) [89%] : \r\nAlors justement comment on encadre concr\u00e8tement comment est-ce qu'on prot\u00e8ge ces m\u00e8res porteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:44 > 0:04:02) [91%] : \r\nBen, il faut s'assurer qu'elle ne fasse pas pour l'argent, il faut s'assurer aussi par rapport au futur de l'enfant comment on g\u00e8re la chose est-ce qu'on informe l'enfant de sa m\u00e8re que qu'est-ce qui est le mieux aujourd'hui, moi je suis pas une sp\u00e9cialiste, il y a des psychologues pour \u00e7a, des psychologues, des psychiatres qui vont nous informer qu'est le mieux pour l'enfant pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:15) [90%] : \r\nAux \u00e9lections de 2011 un Fukushima avait port\u00e9 votre parti cette ann\u00e9e, c'est la peur du r\u00e9chauffement climatique qui devrait vous faire progresser Gilles Julien Noyer en fait compte la plan\u00e8te va mal, vous allez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:52) [92%] : \r\nNon, parce que \u00e7a veut dire que la plan\u00e8te va mal effectivement donc compte la plan\u00e8te va mal, on est l\u00e0 pour essayer d'amener des solutions pour essayer d'am\u00e9liorer la situation, nous, on se veut un parti progressiste, donc \u00e7a veut dire qu'on est optimiste sur les solutions qu'on peut amener en termes d'innovation en terme d'ouverture, d'ouverture, les Verts lib\u00e9raux se positionne vraiment sur ce cr\u00e9neaux et on est l\u00e0 pour pouvoir amener mais des solutions au niveau \u00e9conomique qu'on qu'on ayant envie de d'innover, de mettre les conditions cadres pour que les entreprises, les PME suisses puissent innover et qu'on leur mette pas des b\u00e2tons dans les roues, quand elles ont envie de, de, de se d\u00e9velopper dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:08) [91%] : \r\nEh bien les solutions, parlons-en, parlons de votre programme \u00e9galement Julien Noyer \u00e7a ne vous a s\u00fbrement pas \u00e9chapp\u00e9, hein, ces derniers temps, le Parti lib\u00e9ral- radical op\u00e9r\u00e9 un virage Vert il soutient d\u00e9sormais des objectifs plus contraignants pour prot\u00e9ger le climat et m\u00eame il est pour une taxe sur les billets d'avion alors qu'est-ce qui vous distingue encore du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:43) [92%] : \r\nAlors je dirais que la distinction principal, c'est que nous, \u00e7a fait depuis la cr\u00e9ation du parti qu'on d\u00e9fend l'environnement, \u00e7a fait pas depuis 6 mois maintenant on, on voit que rien que par notre existence et par l'actualit\u00e9, le Parti lib\u00e9ral- radical prend d\u00e8s des directions qui vont en Direct en dans le sens de la protection de l'environnement, et \u00e7a c'est pour le bien de tous, donc c'est, c'est une bonne chose en soi, \u00e7a ne nous d\u00e9range pas, on a des avis diff\u00e9rents sur certains points, mais le fait qu'qui se qui prenne ce sujet \u00e0 coeur aussi, c'est une bonne chose pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:51) [94%] : \r\nIsabelle Chevalley vous qui militez depuis longtemps pour une \u00e9cologie de droite quand vous voyez ce virage du PLR, vous vous dites : tiens, j'aurais pu \u00eatre PLR encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:51 > 0:06:32) [89%] : \r\nBon j'\u00e9tais lib\u00e9ral, on va dire que le parti m'puisque je me suis fait virer du parti en 2007, parce que trop \u00e9cologiste maintenant, en effet, je pourrais peut-\u00eatre y retourner ce que je trouve int\u00e9ressant cette semaine la semaine pass\u00e9e au Parlement suisse, on a vot\u00e9 une motion de mon coll\u00e8gue, J\u00f6rg Grossen, qui est pr\u00e9sident du parti sur les taxes sur les billets d'avion, motion qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, mais ce que les gens doivent comprendre, c'est que cette motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans, et quand on voit la vie parlementaire, on sait que ces motions mal peuvent mettent beaucoup de temps \u00e0 \u00eatre trait\u00e9e et au final, c'est un peu le hasard que ce soit trait\u00e9 la session avant les \u00e9lections et lorsqu'on parle de ces taxes, de billets d'avion, mais c'est bien la preuve encore une fois qu'on n'a pas attendu les gr\u00e8ves du climat pour faire quelque chose, le texte \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:32 > 0:06:43) [89%] : \r\nAlors il y a un autre parti qui m\u00e8ne ce ce combat de longue haleine, ce sont, ce sont les verts on va continuer de joue au jeu des diff\u00e9rences qui vous diff\u00e9rencie des Verts si on veut prot\u00e9ger la plan\u00e8te, on vote Vert ouvert, lib\u00e9ral comme on choisit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:07:03) [92%] : \r\nAlors si on veut une approche progressiste et lib\u00e9rale au niveau de l'\u00e9conomie, on Vert lib\u00e9ral, apr\u00e8s \u00e7a, c'est vrai que sur les questions environnementales, on se rejoint dans la d\u00e9fense de de 6, environnementaux mais si on veut garder ce c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral de l'\u00e9conomie, notamment pour les PME en Suisse qui sont cr\u00e9atrices de richesses, on vote Vert lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:03 > 0:07:05) [97%] : \r\nC'est la croissance qui vous diff\u00e9rencie Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:05 > 0:07:13) [90%] : \r\nOui c'est, c'est certainement la croissance, le Vert parlera de d\u00e9croissance tout le temps moi je veux de la croissance des \u00e9oliennes, je veux la croissance des panneaux solaires, je la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:13 > 0:07:17) [89%] : \r\nMais les ressources sont pas que la croissance et la consommation de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:17 > 0:07:44) [94%] : \r\nNon, c'est le transfert des ressources aujourd'hui on va transf\u00e9rer les ressources du fossile dans les \u00e9nergies renouvelables, donc c'est plus mais mais mieux en m\u00eame temps et puis ce qui va nous diff\u00e9rencier beaucoup des Verts, c'est la mobilit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont vraiment allergiques \u00e0 la voiture et la mobilit\u00e9 individuelle, c'est pas notre cas, nous on est pour une mixit\u00e9 des transports, on n'est pas la plupart des m\u00e9gapoles o\u00f9 on met tout le monde dans les villes et puis on vide les campagnes, il faut accepter la mixit\u00e9 aussi de l'habitat et \u00e7a implique forc\u00e9ment une mobilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:44 > 0:07:51) [92%] : \r\nAlors autre th\u00e8me, on parle beaucoup de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 des primes maladie quelles sont vos solutions Julien d'envoyer sur ce sur ce th\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:51 > 0:08:14) [91%] : \r\nAlors nous, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on on privil\u00e9gie une m\u00e9decine de proximit\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'il faut revaloriser le r\u00f4le des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et puis garder des h\u00f4pitaux qui sont de proximit\u00e9 mais avec des comp\u00e9tences qui sont des comp\u00e9tences de premi\u00e8re de m\u00e9decine de 2 premi\u00e8res approches et puis apr\u00e8s \u00e7a au niveau des comp\u00e9tences plus pointues, les r\u00e9unir dans des centres universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:14 > 0:08:23) [85%] : \r\nIl aussi la responsabilit\u00e9 individuelle qui est dans dans votre programme de parti, \u00e7a s'applique comment il faut pr\u00e9venir les Suisses d'aller moins chez le m\u00e9decin, c'est \u00e7a, pas raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:23 > 0:08:46) [92%] : \r\nOui, et puis je pense que le dossier \u00e9lectronique du patient va aider la la question puisque \u00e7a \u00e9vitera d'avoir des doubles analyses puis \u00e7a sera plus efficace, plus rapide, plus performants, puis il y a une chose qu'on oublie, c'est que s'il y a des hausses des co\u00fbts de la sant\u00e9, peut-\u00eatre aussi que il y a plus de maladies parce qu'il y a trop de pollution et quand on lutte contre les pesticides, c'est pas seulement pour emb\u00eater les agriculteurs mais c'est aussi pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des gens, y compris des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:46 > 0:09:36) [90%] : \r\nOn va passer maintenant \u00e0 notre s\u00e9rie de questions courtes alors vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un Djoker avoue partag\u00e9 entre les 2, on commence avec vous, Isabelle Chevalley, les insectes sont une source de prot\u00e9ines, avec un impact mod\u00e9r\u00e9 sur l'environnement est-ce que vous en mangez oh oui Julien Noyer est ce qu'il faut des quotas de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises non Isabelle Chevalley, vous allez r\u00e9guli\u00e8rement en Afrique, o\u00f9 vous travaillez sur la question des d\u00e9chets est ce qu'on peut polluer en prenant l'avion pour aller d\u00e9polluer ailleurs oui parce que la la proportion n'est pas du tout la m\u00eame Julien Noyer le service Hubert qui concurrencent les taxis est-ce que c'est une bonne chose oui Isabelle Chevalley un candidat Vert attaque un si\u00e8ge PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous votez pour lui, \u00e7a d\u00e9pend de candidat Julien Noyer est ce qu'il faut d\u00e9penser 6 milliards de francs pour acheter des avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:38 > 0:09:59) [90%] : \r\nEt puis une derni\u00e8re question pour tous les 2, \u00e0 votre avis ou \u00e0 votre connaissance, combien d'oiseaux une \u00e9olienne tutelle chaque ann\u00e9e en moyenne 21 exc\u00e9dent, ce sont la m\u00eame chose qu'un charmant, c'est \u00e7a la lutte que la m\u00eame chose, une \u00e9olienne, ce sont effectivement les chiffres qui ressortent d'une \u00e9tude publi\u00e9e en 2015 sur les \u00e9oliennes jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:59 > 0:10:04) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates incollable sur les \u00e9oliennes c'est trop 21 c'est acceptable, Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:04 > 0:10:19) [89%] : \r\nLa raison : aujourd'hui, un charmant 21 aux oiseaux par ann\u00e9e, ce qu'on veut \u00e9liminer les chats, pour autant, je pense qu'il faut faire la part des choses, ce qui est vraiment nuisibles \u00e0 non plus en notre environnement : c'est le nucl\u00e9aire et le fossile et c'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9 que les dents, les gens doivent faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:19 > 0:10:35) [88%] : \r\nJulien Noyer sur les \u00e9oliennes, c'est un peu une sorte de symbole du combat \u00e9cologiste, il en faudrait plus mais quand on discute non implanter il y a beaucoup de r\u00e9ticences, personne ne ne veut entendre le bruit des pas depuis son son jardin, il y a beaucoup de campement est ce qu'on voit ce qu'on fait passer le message l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:59) [89%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on a une premi\u00e8re possibilit\u00e9, ceux de densifier parce que l\u00e0, c'est des endroits o\u00f9 \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et puis apr\u00e8s \u00e7a sur les autres endroits faut faut dire que c'est une solution transitoire aussi donc qu'une \u00e9olienne, \u00e7a se construit, mais apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a peut se rendaient construire et une fois qu'on aura r\u00e9ussi ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 ce moment-l\u00e0, on pourra peut-\u00eatre et on aura peut-\u00eatre d'autres solutions innovantes \u00e0 ce moment, \u00e0 ce moment pour pouvoir d\u00e9construire ces \u00e9oliennes dans un agenda c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:59 > 0:11:06) [90%] : \r\nC'est un mythe, il n'y a pas beaucoup de gens contre on gagne 9 votation sur dix simplement que dans notre pays, il suffit d'une personne pour bloquer un projet 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:06 > 0:11:10) [84%] : \r\nJulien Noyer vous avez go\u00fbt\u00e9, vous les insectes que mangent quotidiennement Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:11 > 0:11:14) [95%] : \r\nPas encore, mais ce soir, on ne sait pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:14 > 0:11:15) [80%] : \r\nNon, mais je m'occupe de toi \u00e0 la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:25) [88%] : \r\nUn mot encore Isabelle Chevalley sur sur l'agriculture plus comp\u00e9titives, hein, que vous souhaitez, du c\u00f4t\u00e9 des Verts, lib\u00e9raux et que, par exemple, qu'il faut diminuer les les subventions \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:25 > 0:11:43) [90%] : \r\nIl faut mieux les cibler aujourd'hui ses subventions \u00e0 sont l\u00e0 pour accompagner les agriculteurs, si aujourd'hui on limite un agriculteur par exemple sur le nombre de poules qui peut, dans un hangar, ce qui est une tr\u00e8s bonne chose, il ne faut pas le mettre en comp\u00e9tition avec un Europ\u00e9en qui va pour mettre 4 fois plus de poules et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre compens\u00e9e par des paiements Directs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:44 > 0:11:51) [86%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Isabelle Chevalley et Julien Noyer pour votre pr\u00e9sence ce soir face au parti revient demain avec le mouvement citoyen, je ne vois.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909966912", "summary": "Duplex Berne : itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1967306", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909966921", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9suisse, et Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine.", "id": "1967315", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052713", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E972C6E4-AA50-4ABB-BF1C-783F128676AA", "internalArchiveId": "E972C6E4-AA50-4ABB-BF1C-783F128676AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Didier Berberat, Conseiller aux Etats PS NE;Fran\u00e7ois Launaz,  pr\u00e9sident d'Autosuisse;Boukari, Fouad;Lavrilleux;Mohamed Ali, entrepreneur en exil, opposant au Pr\u00e9sident Al Sissi;Hans-Florian Zeilhofer, professeur, Responsable d'ing\u00e9nierie biom\u00e9dicale \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le;Ahmet Muderris, Directeur de Busch Composites \u00e0 Porrentruy;Fabien Feissli, Journaliste et Pr\u00e9sident du trihebdomadaire \"Micro\";Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/LOI CO2 CE, L'ART DU COMPROMIS? PI) Comment la Suisse doit-elle concr\u00e9tiser l'Accord de Paris sur le climat? \r\nLe Conseil des Etats va d\u00e9battre cet apr\u00e8s-midi (LU) de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2. \r\nIl devra faire oublier l'\u00e9chec retentissant de la  pr\u00e9c\u00e9dente version au Conseil National,en d\u00e9cembre dernier.\r\nL'enjeu, Julien Bangerter, se mettre d'accord sur un projet \u00e0 la fois ambitieux...et rassembleur...\r\n   1'25\r\n(15/TOUT MENAGE CLIMAT PA) *** Les gr\u00e9vistes du climat en Suisse qui publient ce matin un petit journal pour transmettre leurs id\u00e9es.\r\nCette \u00abFeuille du climat\u00bb, de 4 pages, est distribu\u00e9e aujourd'hui (LU) dans plus d'1 million de bo\u00eetes aux lettres \u00e0 travers tout le pays, mais aussi dans certaines gares et aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 Berne, avant la session. \r\nPauline Rappaz... \r\nCette publication, qui existe gr\u00e2ce \u00e0 un financement participatif, est une r\u00e9ponse directe \u00e0 l'UDC avant les votations f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre.\r\n  47''\r\nEXTRO: Une nouvelle gr\u00e8ve du climat est pr\u00e9vue vendredi prochain (27.09) dans toute la Suisse. Et le lendemain (28.09), une manifestation est organis\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n(Bve Climat ONU) Moins de paroles, plus de concret...\r\nLes militants de l'environnement vont observer avec attention les  soixante dirigeants r\u00e9unis d\u00e8s aujourd'hui pour le sommet sp\u00e9cial sur le climat organis\u00e9 par l'ONU.\r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement pr\u00e9sents \u00e0 New York ont \u00e9t\u00e9 somm\u00e9s par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU de venir avec des \u00abplans concrets et r\u00e9alistes\u00bb.?Notamment pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050.\r\n(18/THOMAS COOK POUR 8H) *** Thomas Cook, s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin en faillite...\r\nLe plus ancien voyagiste au monde arr\u00eate ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat...\r\nToutes les r\u00e9servations Thomas Cook, vols et s\u00e9jours, sont d\u00e9sormais annul\u00e9es\".\r\nUne gigantesque op\u00e9ration de rapatriement va devoir \u00eatre organis\u00e9e.\r\nN\u00e9 en 1841,  le groupe britannique compte quelque 600'000 clients actuellement en vacances dans le monde.\r\nEcoutez Tim Johnson, directeurr de la r\u00e9glementation de l'Autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile...\r\n--- \r\n((\u00ab Cela s'est pass\u00e9 \u00e0 2heure ce matin et d\u00e8s que cela s'est produit, nous avons lanc\u00e9 notre programme de rapatriement..\r\nLe s\u00e9questre officiel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour organiser les prochaines \u00e9tapes de ce processus et la gestion de l'entreprise. Ainsi que ce qui se passera avec les employ\u00e9s. Et sans aucun doute ils g\u00e9reront aussi toute la communication autour de cette faillite. \r\nDu point de vue de l'Autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile, notre seul objectif est le lancement de la plus grande op\u00e9ration de rapatriement en temps de paix qui ram\u00e8nera au pays les 150 000 voyageurs britanniques au cours des deux prochaines semaines.\".))\r\nEXTRO : Tim Johnson, director ex\u00e9cutif de l'Autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile... \r\n Thomas Cook, s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin en faillite apr\u00e9s avoir \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res a heures \u00e0 trouver des fonds n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie. \r\nIl avait encorwe besoin de 248 millions de francs...\r\n(08/EGYPTE/EMEUTES SUEZ PI) En Egypte, des centaines de manifestants ont d\u00e9fi\u00e9ce week end le pr\u00e9sident Al Sissi qui tient le pays d'une main de fer. \r\nDe brefs rassemblements ont pris par surprise les autorit\u00e9s dans plusieurs villes du pays, jusqu'\u00e0 la place Tahrir dans la capitale \u00e9gyptienne. \r\nA l'origine de ce mouvement de col\u00e8re, il y a un entrepreneur en exil. qui a cr\u00e9\u00e9 le buzz ...\r\nAriane lavrilleux, il a d\u00e9non\u00e7\u00e9 sur internet la corruption du pr\u00e9sident et de l'arm\u00e9e. \r\n  1'10\r\n(TF4/JU/EFFORTS DIVERSIFICATION ECO PI) *** En Suiss, le Jura se dote d'un nouvel outil pour diversifier son \u00e9conomie. \r\nA l'invitation de la Chambre de Commerce et d'Industrie, une quarantaine de dirigeants d'entreprises ont r\u00e9cemment visit\u00e9 en avant-premi\u00e8re l'antenne jurassienne du Parc suisse de l'innovation. \r\nCo-financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les deux B\u00e2le et le Jura, ce b\u00e2timent situ\u00e9 pr\u00e8s de Del\u00e9mont doit permettre de connecter l'industrie r\u00e9gionale \u00e0 des centres de recherche de renomm\u00e9e mondiale. \r\nObjectif, Ga\u00ebl Klein  : acc\u00e9l\u00e9rer son d\u00e9veloppement et ses projets d'innovation dans de nouveaux secteurs.\r\n  1'35\r\n(10/MICRO TICKETS RESTO ITV FEISSLI) *** Lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par des anciens employ\u00e9s du Matin, le journal Micro franchit une nouvelle \u00e9tape aujourd'hui. \r\nCertains abonnements permettront d\u00e9sormais de recevoir plusieurs bons d'une valeur de 10 francs pour consommer dans les caf\u00e9-restaurants partenaires du journal. \r\nUn moyen d'attirer de nouveaux abonn\u00e9s priv\u00e9s, mais aussi de nouveaux \u00e9tablissements pr\u00eats \u00e0 souscrire des abonnements. \r\nCar le journal refuse de se financer par la publicit\u00e9. \r\nPour Fabien Fessli, journaliste et pr\u00e9sident du trihebdomadaire, ce partenariat avec les restaurateurs est essentiel.\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet.\r\n(Bve obsolescence programm\u00e9e)  la dur\u00e9e de vie des lave-linge r\u00e9duite de 10 \u00e0 7 ans ces derni\u00e8res ann\u00e9es..\r\nDans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui en France l'association HOP (Halte \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e) et la start-up Murfy, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la r\u00e9paration de gros \u00e9lectrom\u00e9nager \u00e0 domicile. \r\nEn l'espace de 8 ans, elle est pass\u00e9e de 10 \u00e0 7 ans. Ce rapport est rendu public alors que mardi est d\u00e9battu au S\u00e9nat le projet de loi relatif \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l'\u00e9conomie solidaire.\r\nLa baisse de la dur\u00e9e de vie des lave-linge, un \u00e9lectrom\u00e9nager pr\u00e9sent dans 97% des m\u00e9nages fran\u00e7ais, est d\u00e9nonc\u00e9e par les auteurs du rapport, car elle entra\u00eene une hausse des prix, jusqu'\u00e0 15 euros de plus par an, pour les consommateurs.\r\n(16/EMMY AWARDS PA) *** La grande famille de Game of Thrones \u00e9tait r\u00e9unie hier soir pour un dernier tour de piste lors de la soir\u00e9e des 71e Emmy Awards. \r\nGame of Thrones, encore vainqueur aux Emmy Awards la nuit derni\u00e8re \u00e0 Los Angeles.\r\nLa s\u00e9rie la plus populaire du monde ces derni\u00e8res ann\u00e9es a remport\u00e9 l'Emmy de la meilleure s\u00e9rie dramatique, le plus prestigieux. Ce n'est pas franchement une surprise puisque le show avait r\u00e9colt\u00e9 32 nominations pour ces 71e Emmy Awards. \r\nUn record! Le recit de cette soir\u00e9e avec Loic Pialat.\r\n(Bve Football) Le match au sommet de Superleague a tenu toutes ses promesses malgr\u00e9 un match nul.\r\nUn but partout hier \u00e0 Berne, entre Young Boys et le FC B\u00e2le. \r\nLes rh\u00e9nans conservent la t\u00eate du classement...\r\nCo leader avec le FC Sion...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 718, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710600", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-23T07:59:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-23T07:59:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10710626", "ece-10710600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T07:05:05Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, Boukari Blombay nationale par les d\u00e9put\u00e9s, la loi sur le CO2, esp\u00e8re se refaire une sant\u00e9 aujourd'hui chez les s\u00e9nateurs, le Conseil des \u00c9tats va devoir trouver la bonne formule un projet f\u00e9d\u00e9rateur nous expliquera dans un instant, Julien bancaire le voyagiste britannique Thomas Cook fait faillite 600000 clients doivent \u00eatre rapatri\u00e9s, les autorit\u00e9s britanniques \u00e9voquent, vous l'entendrez l'op\u00e9ration de rapatriement, la plus importante de l'histoire en temps de paix la s\u00e9rie Game of Thrones a r\u00e9ussi un baroud d'honneur aux Emmy Awards r\u00e9compens\u00e9 hier soir pour son ultime saison mais c'est la com\u00e9die britannique Fleabag noire et grin\u00e7ante qui a cr\u00e9\u00e9 la v\u00e9ritable surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nComment la Suisse doit -elle concr\u00e9tiser l'accord de Paris sur le climat, le Conseil des \u00c9tats va d\u00e9battre cet apr\u00e8s- midi de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, il devra faire oublier l'\u00e9chec retentissant de la pr\u00e9c\u00e9dente version conseil national en d\u00e9cembre dernier l'juge l'aimant guerre terre se mettre d'accord sur un projet \u00e0 la fois ambitieux et rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nLimiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e01,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, c'est l'objectif fix\u00e9 dans cette nouvelle version concoct\u00e9e par la Commission du Conseil des \u00c9tats, elle a repris ses travaux de 0 ou presque et mis sur pied un projet f\u00e9d\u00e9rateur, selon le conseiller aux \u00c9tats socialiste Didier Berberat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, je crois que c'est un bon commis ce compromis devrait \u00eatre accept\u00e9e par la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats ne le pense pas que la loi soit apte \u00e0 r\u00e9soudre toutes ces questions qui se posent tous les probl\u00e8mes mais c'est un petit pas en avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [94%] :\r\nLe projet se concr\u00e9tise notamment par une s\u00e9rie de taxes entre 30 et 120 francs de plus sur les billets d'avion, une hausse de la taxe sur les huiles de chauffage ou encore 10 \u00e0 12 centimes de plus pour le litre d'essence et 2 Diesel du c\u00f4t\u00e9 des importateurs de voitures, le pr\u00e9sident d'auto- suisse Fran\u00e7ois Lona juge le projet relativement raisonnables, mais craint l'influence du contexte \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:49) [86%] :\r\nVont -ils en faire assez pour \u00eatre assez Vert pour plaire aux citoyens ou au kilo z\u00e9l\u00e9 et s'opposer, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire mais je crains un petit peu effectivement que le pl\u00e9num risque d'apporter quelques renforcement de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, la crainte de toucher au porte- monnaie des Suisses de l'autre la pression d'une partie des citoyens, notamment les plus jeunes en faveur de mesures fortes pour le climat, c'est entre ces 2 p\u00f4les que le Conseil des \u00c9tats doit trouver un compromis suffisamment solide pour convaincre le peuple en votation car l'UDC tr\u00e8s m\u00e9content du projet en l'\u00e9tat pourrait soutenir, voire lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [93%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Julien bancaire terre les gr\u00e9vistes du climat en Suisse publie ce matin un petit journal pour transmettre leurs id\u00e9es cette Feuille du climat de 4 pages est distribu\u00e9e aujourd'hui dans plus d'un 1000000 de bo\u00eetes aux lettres \u00e0 travers tout le pays, mais aussi dans certaines gares et aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne avant la session, Pauline Rappaz, cette publication qui existe gr\u00e2ce \u00e0 un financement participatif est une r\u00e9ponse directe \u00e0 l'UDC avant le votations f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [91%] :\r\nDans son journal, franc- parler, paru en juin, l'UDC se consacre \u00e0 ce qu'elle appelle l'hyst\u00e9rie climatique, elle affirme qu'avec les taxes voulue par la gauche sur le prix de l'essence ou les billets d'avion, certaines familles pourraient payer jusqu'\u00e0 19000 francs suppl\u00e9mentaires par an, faux, r\u00e9torquent les gr\u00e9vistes du climat par des scientifiques du GIEC notamment il souhaite confronter leurs connaissances, \u00e0 ce qu'ils appellent de fausses croyances, selon eux, contrairement \u00e0 ce que dit l'UDC les \u00e9nergies renouvelables ne co\u00fbte pas plus cher que les \u00e9nergies fossiles dans les 4 pages de cette premi\u00e8re feuille du climat on parle finance verte agriculture migration votations avec des articles, des dessins, des photos et des infographies, les auteurs expliquent que leur but c'est que les gens aillent voter en ayant en t\u00eate des faits scientifiques, les gr\u00e9vistes du climat souhaite publier d'autres num\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [95%] :\r\nEt avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre une nouvelle gr\u00e8ve du climat est pr\u00e9vue vendredi prochain dans toute la Suisse et le lendemain, une manifestation est organis\u00e9e \u00e0 Berne, moins de paroles plus de concret \u00e0 New York, cette fois, les militants de l'environnement vont observer avec attention les soixante dirigeants r\u00e9unis aujourd'hui pour le sommet sp\u00e9cial sur le climat organis\u00e9e par l'ONU, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ont \u00e9t\u00e9 somm\u00e9s par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres de venir avec des plans concrets et r\u00e9alistes et notamment pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050 Thomas Cook en faillite ce matin, le plus ancien voyagiste du monde arr\u00eate ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat toutes les r\u00e9servations, vols et s\u00e9jours sont d\u00e9sormais annul\u00e9es en une gigantesque op\u00e9ration de rapatriement va devoir \u00eatre organis\u00e9e, n\u00e9 en 1841 le groupe britannique compte quelque 600000 clients actuellement en vacances dans le monde, \u00e9coutez Tim Johnson, directeur de la r\u00e9glementation de l'autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [85%] :\r\nJe invite en ce moment -l\u00e0 de femme, cela s'est pass\u00e9 \u00e0 2 heures ce matin, et d\u00e8s que cela s'est produit, nous avons lanc\u00e9 notre grammes de rapatriement ah l\u00e0, c'est une \u00e7a ah oui Londres Charles l'administrateur judiciaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour organiser les prochaines \u00e9tapes de ce processus et la gestion de l'entreprise ainsi que la gestion de la situation des employ\u00e9es ou \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Hammamet Cheng AXA souhait\u00e9 camping sans aucun doute ils g\u00e9reront aussi toute la communication de cette faillite ma cha\u00eene du point de vue de l'autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile, notre seul objectif est le lancement de la plus grande op\u00e9ration de rapatriement \u00e9t\u00e9 qui ram\u00e8nera au pays les 150000 voyageurs britanniques au cours des 2 prochaines semaines, a fait un axe si vous voulez, X. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nLa Thomas Cook, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin en faillite apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res heures \u00e0 trouver les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie, il avait encore besoin de 248 millions de francs en \u00c9gypte, des centaines de manifestants ont d\u00e9fi\u00e9 ce week- end le pr\u00e9sident Al Sissi qui tient le pays d'une main de fer, de brefs rassemblements ont pris par surprise les autorit\u00e9s dans plusieurs villes du pays jusqu'\u00e0 la place Tahrir, dans la capitale \u00e9gyptienne, \u00e0 l'origine de ce mouvement de col\u00e8re, il y a un entrepreneur en exil, qui a cr\u00e9\u00e9 le besoin Ariane Lavrilleux, l'homme a d\u00e9nonc\u00e9 sur internet la corruption du pr\u00e9sident et de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:50) [94%] :\r\nDepuis des jours sur les r\u00e9seaux sociaux dans les caf\u00e9s, on ne parle plus que de Mohamed Ali, ses diatribes enflamm\u00e9es contre le pr\u00e9sident \u00e9gyptien qui s'offrent des palais luxueux, alors que la population s'appauvrit en quelques vid\u00e9os, il a r\u00e9ussi \u00e0 galvaniser mobiliser des jeunes intr\u00e9pides assez vieux pour avoir entendu parler de la r\u00e9volution de 2011 mais trop jeune pour y avoir particip\u00e9 quelques heures seulement de manifestations ont suffi aux autorit\u00e9s pour arr\u00eater plus de 500 personnes malgr\u00e9 la r\u00e9pression, le mur de la peur s'est fissur\u00e9e et la nouvelle b\u00eate noire du r\u00e9gime nargue le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:22) [90%] :\r\nEt on assiste et aussi si t'as pas vu ce qui s'est pass\u00e9 hier ou quoi tu dormais toujours pas r\u00e9veill\u00e9e, bien s\u00fbr, il est sous le choc, il sait pas coiffeur s'il doit fuir ou alors voir Donald Trump lui faire le baise main et lui dire qu'il y a plein de terroristes ici la v\u00e9rit\u00e9, c'est que c'est la r\u00e9volution du peuple par un parti ou d'un chef r\u00e9volutionnaire ou un truc politique qu'on comprend pas, ce sont les pauvres qui m\u00e8ne cette r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [87%] :\r\nSon Style franc classes populaires, exasp\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9pris des autorit\u00e9s qui se mure dans un silence d'indiff\u00e9rence, cela pourrait changer avec les appels \u00e0 manifester et former la marche du 1000000, vendredi prochain, Ariane Lavrilleux pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [95%] :\r\nEn Suisse, le Jura se dote d'un nouvel outil pour diversifier son \u00e9conomie, \u00e0 l'invitation de la chambre de commerce et d'industrie, une quarantaine de dirigeants d'entreprises ont r\u00e9cemment visit\u00e9 en avant- premi\u00e8re l'antenne jurassienne du Parc suisse de l'innovation, cofinanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les deux B\u00e2le et le Jura, ce b\u00e2timent situ\u00e9 pr\u00e8s de Del\u00e9mont doit permettre de connecter l'industrie r\u00e9gionale \u00e0 des centres de recherche de renomm\u00e9e mondiale, objectif Ga\u00ebl Klein acc\u00e9l\u00e9rer son d\u00e9veloppement et ses projets d'innovation dans de nouveaux secteurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [90%] :\r\nCela fait des ann\u00e9es que le Jura tente de diversifier un tissu \u00e9conomique tourn\u00e9e vers la microtechnique, l'horlogerie et la machine-outil une monoculture industrielle parfois source d'ins\u00e9curit\u00e9 en cas de crise le site jurassien du Parc suisse de l'innovation de base laur\u00e9ats qui sera inaugur\u00e9e dans un mois, d'offrir aux entreprises de nouvelles opportunit\u00e9s dans les technologies m\u00e9dicales la sant\u00e9 num\u00e9rique et la transformation industrielle, responsable d'ing\u00e9nierie biom\u00e9dicale admire cit\u00e9 de balles le professeur Hans Florian Laufer estime que l'industrie jurassienne a un potentiel \u00e9norme \u00e0 faire valoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:58) [90%] :\r\nVous avez tout ce qu'ils font dans le domaine de micro- technologies aussi automatisation, l\u00e0 je trouve un terrain parfait pour non question qu'on a de la part de la m\u00e9decine pour d\u00e9velopper des nouveaux produits Innovative pour la future. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:20) [92%] :\r\nParmi les entreprises jurassiennes qui ont d\u00e9j\u00e0 pris ce virage du m\u00e9dical Busch Composites \u00e0 Porrentruy, c'\u00e9tait il y a 15 ans, elle emploie aujourd'hui une septantaine de personnes son patron se pose d'ailleurs en ardent d\u00e9fenseur de la diversification, lui qui s'attaque en parall\u00e8le un nouveau secteur Ahmet s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [90%] :\r\nC'est ce qui nous rend performant Laurent robuste surtout un des domaines dans lequel nous sommes, c'est-\u00e0-dire dans les composites, est un des domaines porteurs, c'est l'a\u00e9ronautique, la cl\u00e9, c'est la certification, c'est ce qu'on a r\u00e9ussi le mois dernier et on est pr\u00eat pour prendre ce challenge et d\u00e9velopper une activit\u00e9 a\u00e9ronautique aussi dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [95%] :\r\nEt de projets innovants, on en parle d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont avec une Start-Up dans le secteur m\u00e9dical qui pourrait voir le jour entre le Jura \u00e0 B\u00e2le et Isra\u00ebl et pourquoi pas un nouveau type de bloc op\u00e9ratoire, en partenariat avec une entreprise de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [93%] :\r\nLe journal Micro lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par des anciens salari\u00e9s du matin franchit une nouvelle \u00e9tape, d\u00e8s aujourd'hui, certains abonnements permettront d\u00e9sormais de recevoir plusieurs bons d'une valeur de 10 francs pour consommer dans les caf\u00e9- restaurants partenaires du journal, un moyen d'attirer de nouveaux abonn\u00e9s priv\u00e9s mais aussi de nouveaux \u00e9tablissements pr\u00eats \u00e0 souscrire des abonnements car le journal refuse de se financer par la publicit\u00e9 pour Fabien fesses lit, journaliste et pr\u00e9sident du tri- hebdomadaire ce partenariat avec les restaurateurs est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:34) [91%] :\r\nC'est les bistrots qui nous ont propos\u00e9 cette id\u00e9e et vient pas de nous, on a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 discuter avec eux et on a des patrons qui nous ont dit mais moi ce qui m'int\u00e9resserait, c'est de pouvoir vous payez en bon dans mon caf\u00e9, on a une partie des restaurants, il faut le dire qu'il avait pas envie de s'emb\u00eater en Guin\u00e9e avec des bons, etc, mais on en a la moiti\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s qui qui ont envie de jouer le jeu qu'on vit, tester et on esp\u00e8re que \u00e7a va convaincre d'autres de nous rejoindre, vous en \u00eates o\u00f9, par rapport \u00e0 v\u00f4tre possibilit\u00e9 de poursuivent l'aventure, quelle est votre situation financi\u00e8re aujourd'hui, alors aujourd'hui on compte \u00e0 peu pr\u00e8s 950 abonn\u00e9s on s'\u00e9tait fix\u00e9 un 1er objectif \u00e0 1000 qui nous donne droit \u00e0 l'aide \u00e0 la presse, ensuite, le journal a besoin d'\u00e0 peu pr\u00e8s 250000 francs pour aller jusqu'au mois de mai, et on en a trouv\u00e9 environ 205, 210000 francs, donc on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin au printemps prochain, on fera le point, on regardera combien d'abonn\u00e9s, on a combien d'abonn\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 repartir pour une 2\u00e8me ann\u00e9e et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on d\u00e9cidera si on fait effectivement cette 2\u00e8me ann\u00e9e ou si on s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [91%] :\r\nFabien fait pr\u00e9sident de journal Micro interrog\u00e9 par Romain Bardet \u00e0 la grande famille de Game of Thrones \u00e9taient r\u00e9unis hier soir pour un dernier tour de piste lors de la soir\u00e9e des 71\u00e8me \u00e9mis Awards, elle a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us Game of thrones, encore vainqueur la nuit derni\u00e8re \u00e0 Los Angeles, la s\u00e9rie la plus populaire du monde, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, remport\u00e9 l'Emmy de la meilleure s\u00e9rie dramatique le plus prestigieux et cela pour \u00e7a : derni\u00e8re saison l'ultime saison ce n'est pas franchement une surprise puisque le show avait r\u00e9colt\u00e9 32 nominations pour cette \u00e9dition, un record, le r\u00e9cit de cette soir\u00e9e avec le qui Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:56) [89%] :\r\nC'est Michael Douglas, qui a annonc\u00e9, le dernier prix de la soir\u00e9e Game Point pour son ultime saison remporte donc une 4\u00e8me fois l'Emmy de la meilleure s\u00e9rie dramatique le show de la cha\u00eene HBO partait favori, seule la r\u00e9action de certains fans m\u00e9contents laiss\u00e9 planer le doute, ils avaient lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour retourner cette 8\u00e8me et derni\u00e8re saison jug\u00e9 b\u00e2cl\u00e9 les 24000 membres de la t\u00e9l\u00e9vision Academy ne partage visiblement pas cet avis, Peter Ding, le fac\u00e9tieux Tyrion Lannister dans la s\u00e9rie s'offre lui aussi une 4\u00e8me statuettes, c'est d'ailleurs le seul acteur de Game of Thrones \u00e0 jamais avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s, mais l'autre Star de la soir\u00e9e c'est Phoebe Waller Bridge cette Britannique de 34 ans, cr\u00e9atrice de la com\u00e9die Flashback sur Amazon est mont\u00e9 3 fois sur sc\u00e8ne dimanche soir, notamment pour l'Emmy de la meilleure actrice et de la meilleure s\u00e9rie comique, une petite surprise, lequel rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [96%] :\r\nUn mot de football pour terminer avec la 7\u00e8me journ\u00e9e de Super League et le choc au sommet qui a tenu toutes ses promesses hier entre Young Boys et le FC B\u00e2le malgr\u00e9 un match nul 1 but partout hier \u00e0 Berne les Rh\u00e9nans qui conserve la t\u00eate du classement avec le FC Sion merci Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T06:48:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6663D92C-4108-4827-B7E7-391D9ECECF55", "internalArchiveId": "6663D92C-4108-4827-B7E7-391D9ECECF55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Egger, conseiller national Parti chr\u00e9tien-social du Haut-Valais, groupe PDC; Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Fabien Feissli, Journaliste et Pr\u00e9sident du trihebdomadaire \"Micro\";Sacha Vuadens, conseiller communal nyonnais PS, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"Touche pas \u00e0 mon samedi\";Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (14/SOMMET CLIMAT ONU NY PA) Le voyagiste britannique Thomas Cook a cess\u00e9 ses activit\u00e9s. \r\nLes longues discussions qui se sont tenues avec ses cr\u00e9anciers et son actionnaire chinois Fosun ont \u00e9chou\u00e9. Le groupe compte actuellement 600'000 clients en vacances dans le monde.\r\nLa lutte climatique prend une tournure politique d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 New York. \r\nLe si\u00e8ge des Nations-Unies accueille un sommet sp\u00e9cial consacr\u00e9 au climat. \r\nIniti\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\nAntonio Guterres appelle les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 renforcer leurs engagements pour freiner le r\u00e9chauffement du globe. Pression sera mise sur les grandes puissances, Pierre-Etienne Joye:\r\n  59'' \r\nLa Su\u00e9doise Greta Thunberg, 16 ans, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 prononcer un discours devant les dirigeants.\r\nA la tribune, les Etats-Unis seront les grands absents; Donald Trump s'exprimera sur la libert\u00e9 de religion.\r\n(TF3/VS/EF19 ENJEU ELECTEURS DU HAUT PI) S\u00e9duire les romands, draguer les al\u00e9maniques. C'est le d\u00e9fi de certains candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, dans les cantons bilingues. \r\nUne t\u00e2che pas toujours ais\u00e9e \u00e0 laquelle Julie Rausis s'est int\u00e9ress\u00e9e, en Valais....\r\n  1'31\r\nComme pr\u00e9vu, plusieurs centaines de personnes ont particip\u00e9 hier \u00e0 l'enterrement symbolique d'un glacier suisse condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre dans les dix ans \u00e0 venir.\r\nUne randonn\u00e9e fun\u00e8bre pour le glacier du Pizol, ds les Alpes glaronnaises, qui a tout simplement fondu sous l'effet du r\u00e9chauffement.\r\n(10/MICRO TICKETS RESTO ITV FEISSLI) *** Le journal romand MICRO franchit une nouvelle \u00e9tape aujourd'hui... \r\nMicro, Lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par des anciens employ\u00e9s du Matin, cherche des id\u00e9es pour attirer de nouveaux abonn\u00e9s priv\u00e9s et de nouveaux \u00e9tablissements publics.\r\nComme le journal refuse de se financer par la publicit\u00e9, il propose.. contre souscription d'abonnement.. d'offrir plusieurs bons, d'une valeur de 10 francs, pour consommer dans les caf\u00e9-restaurants partenaires du journal. \r\nPour Fabien Feissli, journaliste et pr\u00e9sident du trihebdomadaire, ce partenariat avec les restaurateurs est essentiel:\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\nLa 71e \u00e9dition des Emmy Awards, l'\u00e9quivalent des Oscars pour la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, s'est ouverte hier soir \u00e0 Los Angeles.\r\nDeux longues s\u00e9ries, \"Game of Thrones\" et \"Veep\", briguent les toutes derni\u00e8res r\u00e9compenses pour leur ultime saison.\r\nEt une Suissesse est en lice... La z\u00fcrichoise Lisa Br\u00fchlmann, \u00e2g\u00e9e de 38 ans, tentera de remporter le troph\u00e9e de la meilleure r\u00e9alisatrice dans une s\u00e9rie dramatique qui s'intitule \"Killing Eve\".\r\n(04/VD/VOTATION NYON REJET ITV VUADENS) *** A Nyon, les magasins fermeront tjrs leurs portes \u00e0 18h le samedi...\r\n52 % des citoyens ont refus\u00e9 hier une prolongation des horaires jusqu'\u00e0 19h00.\r\nUn avis contraire \u00e0 ce que souhaitaient une partie des commer\u00e7ants et la Municipalit\u00e9. \r\nPour son syndic la nouvelle est mauvaise car le commerce nyonnais doit faire face \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale des communes alentour et de France voisine. \r\nle probl\u00e8me est ailleurs estime de son c\u00f4t\u00e9 le conseiller communal socialiste Sacha Vuadens (VUA-DEN), membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"Touche pas \u00e0 mon samedi\":\r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(TF6/TENNIS LAVER CUP PI) Sebastian Vettel a renou\u00e9 avec la victoire en F1 lors du Grand Prix de Singapour. Le pilote allemand de Ferrari n'avait plus connu cette joie depuis le Grand Prix de Belgique, disput\u00e9 l'an dernier.\r\n*** La LAVER CUP s'ach\u00e8ve avec la victoire de l'\u00e9quipe d'Europe...\r\nPour la troisi\u00e8me fois en trois \u00e9ditions, l'\u00e9quipe de l'Europe a remport\u00e9 le tournoi de tennis face \u00e0 l'\u00e9quipe Monde, sur le score de 13 \u00e0 11.  Le dernier match qui a vu le succ\u00e8s d'Alexandre Zverev sur le canadien Milos Raonic au tie break fut d\u00e9cisif. \r\nEn tous les cas, la comp\u00e9tition, initi\u00e9e par Roger Federer, a connu un vrai succ\u00e8s : 51.000 spectateurs ont afflu\u00e9 en 3 jours. Des spectateurs enthousiastes, Herv\u00e9 Borsier..\r\n  1'39\r\nEt en mati\u00e8re de succ\u00e8s populaire, rien \u00e0 voir avec le sport: l'exposition \"Toutankhamon, le Tr\u00e9sor du Pharaon\" \u00e0 Paris, a connu un record de fr\u00e9quentation. \r\nElle est m\u00eame devenue l'exposition la plus visit\u00e9e de l'histoire en France.\r\nEn six mois, pr\u00e8s d'1 mio et demi de visiteurs sont venus admirer une partie du tr\u00e9sor du jeune pharaon, qui a r\u00e9gn\u00e9 il y a plus de 3300 ans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2019-09-23T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2019-09-23T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10710533", "ece-10710527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T06:24:24Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B77E2DBE-E2B9-45D3-9A37-9FED6AA57437", "internalArchiveId": "B77E2DBE-E2B9-45D3-9A37-9FED6AA57437", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'Etat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique: interviews des d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Romain et Salima Moyard", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Et puis je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week-end \u00e0 Gen\u00e8ve: les critiques du conseiller d'Etat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif... Une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique...\r\nNous sommes quelques minutes en ligne deux d\u00e9put\u00e9s genevois: le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du grand conseil, et la socialiste Salima Moyard, bonsoir \u00e0 vous deux!\r\n@jean romain\r\nOn a franchi un pallier ce week-end, Jean Romain? \u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\nJe cite ici les propos de notre confr\u00e8re Pascal D\u00e9caillet qui \u00e9crivait hier: \"le coll\u00e8ge pr\u00e9sente de tels dysfonctionnements qu'il devrait remettre son mandat dans les mains du peuple\"... Des \u00e9lections anticip\u00e9es, \u00e7a peut vraiment \u00eatre une porte de sortie?\r\nSans \u00e9lections anticip\u00e9es, et sans possibilit\u00e9 de destituer qui que ce soit, \u00e7a veut dire que les choses restent fig\u00e9es pendant 3 ans et demi?\r\n@salima moyard\r\nSalima Moyard, cette crise qui ronge le coll\u00e8ge, elle impacte aussi le travail du grand conseil? \r\nSceptique aussi Salima Moyard, quant \u00e0 cette id\u00e9e d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es?\r\nComment on fait pour remettre un peu d'huile dans les rouages? Pour faire en sorte que le climat reste supportable pendant les 3 ann\u00e9es et demi qui viennent?", "durationSec": 520, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710544", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "ex\u00e9cutif cantonal", "budget de l'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR"], "alternativeTitle": ["Ex\u00e9cutif genevois: comment arr\u00eater le jeu de massacre? D\u00e9bat entre Jean Romain et Salima Moyard / FOR_2019-09-23T18:02:00_developpement-4", "Forum du 23.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Romain (PLR) et Salima Moyard (PS)."], "variantIds": ["ece-10710544"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:11:39Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPuis, je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif, une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique, nous sommes en ligne quelques minutes avec 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil et la socialiste Salima Moyard bonsoir \u00e0 tous les 2, monsieur Jean Romain on a franchi un palier ce ce week- end, vous \u00eates inquiet d'entendre des propos pareils. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [96%] :\r\nDes propos que les propos qui qui se plaignent de la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [82%] :\r\nLa rupture elles-m\u00eames disons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois que les frais pour se se poser la question de ce que c'est que la coll\u00e9gialit\u00e9, la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est pas attendent tranquillement qu'un \u00e9ventuel consensus apparaissent, c'est ce que fait actuellement n'est -ce pas le Conseil d'\u00c9tat, la coll\u00e9gialit\u00e9, c'est le contraire : travailler de concert afin de trouver ensemble une solution au probl\u00e8me qui apparaissent et. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:59) [95%] :\r\nOn remarque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [87%] :\r\nQu'il a un manque de travail collectif alors assez clair maintenant, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, parfois, rarement, ou c'est vrai h\u00e9 bien 10 au monde qui n'est pas d'accord avec telle partie du budget ou avec le budget par exemple, par exemple en 1000 en 2016 h\u00e9 bien madame Anne Henry Torracinta a aussi, de son c\u00f4t\u00e9 est -ce que c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nEt le contexte politique n'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [90%] :\r\nEx- politique n'est pas le m\u00eame, on est bien d'accord mais enfin, et c'est pas au contexte politique uniquement \u00e0 analyser quelque chose qui s'est pass\u00e9, monsieur Maudet, a dit au sein du coll\u00e8ge, qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec ce avec ce budget, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse ou lors de la pr\u00e9sentation du budget aux d\u00e9put\u00e9s, h\u00e9 bien il n'a pas pip\u00e9 mot, parce que finalement il conserver cette possibilit\u00e9 d'aller l'expliquer devant la presse, comme il l'a fait, c'est son droit, ce n'est pas le monde \u00e0 l'envers mais il ne faudrait pas \u00e9videmment que \u00e7a devienne une habitude quant au fond, alors au fond, il a parfaitement raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nEt il faut relativiser l'an l'ampleur et la gravit\u00e9 de cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 Salima Moyard c'est ce que nous dit Jean Romain, vous \u00eates d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:08) [91%] :\r\nJe suis d'accord sur un point, c'est que Monsieur Maudet c'est fait un coup de pub, il y a de la peine un peu \u00e0 le faire sur des dossiers de fond donc est -ce et sur son travail, puisque son d\u00e9partement et extr\u00eamement menue et donc il a choisi de oui de de faire exister ce week- end en faisant voisin son petit effet je pense qu'il faut se concentrer sur l'et les vrais sujets bien s\u00fbr qu'un conseiller d'\u00c9tat, a le droit de rompre la coll\u00e9gialit\u00e9 s'il l'estime n\u00e9cessaire, sur un point. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:40) [90%] :\r\nSi c'est ce qu'avait fait Emery-Torracinta en 2016, l\u00e0 c'est en gros l'ensemble de la politique du Conseil d'\u00c9tat qui ne nous convient pas, c'est son choix, monsieur Maudet Maudet, mais je ne pense pas que \u00e7a fait beaucoup avancer le le travail et pourtant du travail il y en a, j'ai aussi une petite pens\u00e9e pour Nathalie Fontanet, car quand on sait, torpill\u00e9e par son propre camarade de parti, \u00e7a doit \u00eatre assez difficile et la jolie Charade sur les r\u00e9seaux sociaux de monsieur jeune quand qui n'a pas manqu\u00e9 de suivre, montre bien que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:11) [80%] :\r\nJean Romain je cite aussi les propos d'Henri juste une allez -y torpille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [88%] :\r\nTorpiller mais pas juste \u00e7a, c'est des grands mots de la guerre, non, je crois que Monsieur Maudet et l'\u00e9t\u00e9, ministre d'\u00c9tat, il a en tant que telle, il a dit ce qu'il avait \u00e0 dire, on peut le regretter, ce n'est pas mon cas, et puis Madame spontan\u00e9e, elle est bien, elle est dans un tout autre euros. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [89%] :\r\nPuisqu'elle est l\u00e0, laissez la ministre des Finances, donc je ne crois pas que Monsieur Maudet voulu torpiller Madame Fontaine, et je ne crois pas non plus qu'il l'ait fait, il a fait jouer son r\u00f4le, je suis pas s\u00fbr que je voudrais simplement un coup de pub comme comme tend de le r\u00e9duire ma ma ma coll\u00e8gue Moyard non. \r\nUne volont\u00e9 de dire \u00e0 un moment charni\u00e8re, c'\u00e9tait maintenant qu'il fallait le dire et pas dans un mois que ce budget, l\u00e0, il ne l'accepte pas et, en cela, il rejoint la d\u00e9putation PLR du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [90%] :\r\nOui, mais attendez Jean Romain il y a quand m\u00eame eu toutes toutes ces passes d'armes r\u00e9cemment ont entra\u00een\u00e9 Hodgers et Pierre Maudet, on sait que l'ambiance est pas forc\u00e9ment au beau Fisc au beau fixe avec avec monsieur Dal Busco le climat est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, quand m\u00eame, vous pouvez pas compl\u00e8tement le nier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [90%] :\r\nJe ne l'ai pas nier, j'ai pas parl\u00e9 du climat, j'ai parl\u00e9 de monsieur Maudet, de l'action qu'il avait ce week- end quant au climat, vous avez pas tout tort au fond, le Conseil d'\u00c9tat n'avance plus sur ces dossiers, il ne d\u00e9pose lui de son c\u00f4t\u00e9 Pravy pratiquement pardon quasi plus de PL sur le fond et alors de temps en temps, il d\u00e9pose un PL anecdotique ou marginale, comme la limitation des d\u00e9ductions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nAppelez -nous bri\u00e8vement ce qu'est un peu Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [90%] :\r\nUn PS et d'un projet de loi, c'est-\u00e0-dire que c'est un acte non extr\u00eamement important et pendant plus et pendant ces ces derni\u00e8res en tout cas d\u00e9cennies, h\u00e9 bien, le Conseil d'\u00c9tat avait le lead ils d\u00e9posaient des projets de loi des PL de fa\u00e7on \u00e0 ce que on voit une politique se dessiner et pas la politique de Monsieur madame X ou Y, non la politique pour Gen\u00e8ve dans une vision de Gen\u00e8ve dans cette vision \u00e9videmment puisqu'il y a une sorte de mosa\u00efque de cette Jean qui font chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leurs petites roues, elle n'existe plus, ce qui pose des probl\u00e8mes immenses notamment en tant que budget puisque le budget n'appara\u00eet pas comme quelque chose \u00e9manant d'un ensemble mais de la juxtaposition et de l'addition d'un certain nombre de de revendications de chacun des rangs des d\u00e9partements et \u00e7a, \u00e7a pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes et c'est pas monsieur Maudet en tant que telle qui pose ce probl\u00e8me -l\u00e0, c'est un conseil d'\u00c9tat, qui semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de mon point de vue en fin de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nM\u00eame constat de votre part, Salima Moyard le la crise qui ronge le coll\u00e8ge commence \u00e0 impacter s\u00e9rieusement aussi le le le travail du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:41) [91%] :\r\nNon, non, absolument pas, il y a un grand nombre de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Monsieur Maudet, mais je suis ravi de voir que le Conseil d'\u00c9tat continue \u00e0 travailler, alors je prends note qu'il ne travaille pas dans un sens qui satisfait enti\u00e8rement le PLR qui, en attendant avec la droite reste restent majoritairement dans ce dans ce conseil d'\u00c9tat, mais ils travaillent donc non ce budget n'est pas n'est pas une mosa\u00efque, il y a bien s\u00fbr des besoins dans tous dans une toute, toute une s\u00e9rie de politiques publiques, c'est un enjeu c'est un c'est un budget important, avec des enjeux extr\u00eamement important, il doit passer, il a d\u00fb la passer la CPA suite aux votations populaires, il doit mettre en oeuvre la la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il le fait \u00e9galement avec des lourds d\u00e9ficits c'est une surprise pour personne et puis \u00e9galement avec la mise en oeuvre des des des subsides d'assurance- maladie, donc est -ce que c'est un budget qui r\u00e9jouit le le le PS non pas enti\u00e8rement nous souhaiterions avancer sur les questions. \r\nIl a notamment de r\u00e9\u00e9valuation du Patrimoine financier et les images immobilier mais l\u00e0 o\u00f9 c'est nous avons vraiment un probl\u00e8me avec Monsieur Maudet, c'est qu'on a l'impression qu'il n'est plus occup\u00e9 \u00e0 tendre des emb\u00fbches au reste deC.. \r\nCamarades de jeu, j'allais dire au reste de ses coll\u00e8gues, plut\u00f4t que de travailler sur ces dossiers et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, mais le reste du Conseil d'\u00c9tat lui travaille et moi, mon souci en tant que contribuable, c'est que nous avons, s'il est conseiller d'\u00c9tat, qui travaillent et qui font le travail de cette pendant qu'un 7\u00e8me et pay\u00e9 \u00e0 ne pas faire grand chose et c'est le prix collectif a pay\u00e9 face \u00e0 un \u00e9go absolument d\u00e9mesur\u00e9e qui prend pas ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:07:28) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:29) [92%] :\r\nCar je l'ai toujours dit : je ne suis pas la seule, en cela, quand on a contourn\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans de telles affaires d'une telle gravit\u00e9 on en tire les cons\u00e9quences morales et \u00e9thiques et on d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [92%] :\r\nVotre r\u00e9ponse en quelque secondes Jean Romain Salima Moyard, je suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'on a, on n'a plus beaucoup de temps, en quelques secondes Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [89%] :\r\nOn ne peut pas r\u00e9sumer \u00e0 un \u00e9go d\u00e9mesur\u00e9, il s'agit d'autre chose, il y a une d\u00e9cennie, une r\u00e9partition des dicast\u00e8res, qui \u00e9videmment est disproportionn\u00e9 puisque tout penche d'un c\u00f4t\u00e9 et pas assez de l'autre \u00e0 Madame Moyard a raison sur la CPE, j'ai su RFFA cela assurance maladie mais qu'est ce qu'on attendait justement d'un conseil d'\u00c9tat, s'il avait \u00e9t\u00e9 unie, h\u00e9 bien c'est de proposer des mesures structurelles et pas des petites mesurettes qui a une fuite en avant, il y a une augmentation exponentielle du nombre postes, ce qui correspond pas \u00e0 l'augmentation de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [88%] :\r\nOn doit en rester l\u00e0, Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:17) [93%] :\r\nComment y compris dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique et je peux pas laisser dire que Monsieur Maudet et pay\u00e9 pour ne rien faire, ce que je dois dire, c'est que Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 mis un peu sur la touche, c'est dommage parce que finalement, il aurait pu continuer \u00e0 apporter d'une certaine fa\u00e7on lead au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [89%] :\r\nOn va rester l\u00e0 dessus merci Jean Romain Salima Moyard, navr\u00e9, on doit avancer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, voil\u00e0 la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moyard, Salima", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil genevois socilaiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AB30752-3185-4836-B4BF-BC4A082AE093", "internalArchiveId": "7AB30752-3185-4836-B4BF-BC4A082AE093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Urgence climatique, urgence politique ? Le Conseil des Etats a entam\u00e9 son d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 : interviews des conseillers nationaux Mathias Reynard, Ad\u00e8le Thorens, Manfred B\u00fchler et Christian Wasserfallen ", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "A Berne, on s'agite \u00e9galement au sujet du climat.\r\nCet apr\u00e8s-midi, le Conseil des Etats a entam\u00e9 son d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\nCe texte doit permettre \u00e0 la Suisse d'appliquer les objectifs pr\u00e9vus par l'accord de Paris sur le climat, notamment avec une s\u00e9rie de taxes sur les huiles de chauffage et les billets d'avion.\r\nLes prix de l'essence et du diesel devraient \u00e9galement augmenter. On parle de 12 centimes au maximum.", "durationSec": 1188, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710553", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "protection de l'environnement", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Conseil des Etats"], "alternativeTitle": ["Le D\u00e9bat - Urgence climatique, urgence politique? / FOR_2019-09-23T18:02:00_debat", "Forum du 23.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Christian Wasserfallen (PLR/BE)."], "variantIds": ["ece-10710553"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:11:03Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wasserfallen, Christian", "role": "conseiller National bernois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA08AB3-ED8D-4E00-827E-8F46C68C167D", "internalArchiveId": "2BA08AB3-ED8D-4E00-827E-8F46C68C167D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Luc Ferry, homme politique, philosophe et politologue fran\u00e7ais. Il est co-auteur, avec l'\u00e9conomiste Nicolas Bouzou, de \"Sagesse et folie du monde\"  (Ed. XO, 2019)", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "C'est le sous-titre de la rencontre litt\u00e9raire \u00e0 laquelle participe l'\u00e9crivain. C'\u00e9tait hier soir \u00e0 Lausanne.\r\nMinistre de l'\u00e9ducation nationale sous Jacques Chirac.\r\nIl m\u00e8ne un combat contre l'ill\u00e9trisme.\r\nGilets jaunes, critique de l'\u00e9cologie, et refondation de la droite fran\u00e7aise. \r\nLuc Ferry a beau se dire non-politique, sa voix compte et l'engage dans de nombreuses batailles. \r\nIl vient de publier le \u00ab Dictionnaire amoureux de la philosophie \u00bb (Plon).\r\nEt \u00ab Sagesse et folie du monde qui vient \u00bb.  (XO \u00e9ditions)\r\nBonjour LUC FERRY,\r\n\u00ab La premi\u00e8re t\u00e2che de la philosophie, c'est de penser notre \u00e9poque \u00bb. On sait que vous \u00eates amoureux de la philosophie, \u00eates-vous amoureux de notre \u00e9poque ?\r\n\tVous avez l'image d'un opposant de droite, et quand on regarde de pr\u00e8s ce que vous dites c'est toujours optimiste. \r\nAvec Nicolas Bouzou, vous avez publi\u00e9 en 2019, \u00ab Sagesse et folie du monde qui vient \u00bb. Un livre contre le pessimisme. \u00ab Pourquoi ne voit-on plus les progr\u00e8s consid\u00e9rables accomplis par nos soci\u00e9t\u00e9s en termes d'esp\u00e9rance de vie, de sant\u00e9, de conditions de travail ? \u00bb\r\nSon Nicolas Bouzou. \r\nQuestions sur la sagesse !\r\nEst-ce que la sagesse de l'\u00e9poque s'appelle l'\u00e9cologie. On vous sait critique depuis longtemps. Ce que vous d\u00e9nonciez en 1992 dans \u00ab Le Nouvel ordre \u00e9cologique \u00bb, c'est maintenant ?\r\n\tEn quelques mots, pour ceux qui n'ont pas lu votre livre, de quoi parle \u00ab Le Nouvel ordre \u00e9cologique \u00bb ?\r\n\tMouvements comme \u00ab Extenction rebellion \u00bb ?\r\nVous craignez une d\u00e9rive violente des mouvements \u00e9cologistes les plus radicaux ?\r\nLe Sommet climatique de L'ONU s'ouvre aujourd'hui \u00e0 New York. Agir est une n\u00e9cessit\u00e9 vitale que vous approuvez ?\r\nPourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Thurnberg vous laisse aussi circonspect ? Au-del\u00e0 de ce qui elle est r\u00e9ellement, ou ce qu'on projette, elle incarne une prise de conscience int\u00e9ressante? \r\n250'000 Eco-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9  - \u00e9lus dans les classes en France fin septembre. A vous lire dans le Figaro, vous craignez que l'on \u00e9lise 250'000 talibans de la bonne pens\u00e9e \u00e9colo qui terrorisent leurs camarades ?\r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron, et le gouvernement Philippe, font-ils du \u00ab green washing \u00bb. Sont-ils en train de repeindre en vert leur politique \u00e0 moindre frais ?\r\nDans quel but ? Bonne conscience ou \u00e9lectoraliste d\u00e9j\u00e0 en vue de la pr\u00e9sidentielle 2022. \r\nEst-ce que l'\u00e9cologie est la cl\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir ?\r\nMarine Le Pen qui int\u00e8gre la question climatique par le localisme (produire et consommer local) peut-elle, selon vous, inqui\u00e9ter Emmanuel Macron ?\r\nLe gouvernement a laiss\u00e9 pourrir le mouvement des Gilets jaunes.  La crise des \u00ab Gilets jaunes \u00bb. Vous aviez suscit\u00e9 la controverse lorsque vos paroles sur la mani\u00e8re dont devaient se d\u00e9fendre les policiers contre les violences avaient \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9s. Samedi \u00e0 Paris, des violences ont encore eu lieu. Le gouvernement laisse-t-il faire les individus violents ?\r\nEmmanuel Macron a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 fonder le parti de la classe moyenne en France ? Les classes laborieuses autrefois au PS sont parti au RN. Et le socle de droite populaire autrefois au RPR sont aussi partis au RN.\r\n\tVous avez cherch\u00e9 \u00e0 refonder la droite gaulliste avec Laurent Waulquiez. Il manque quoi ? La figure du chef ? \r\nVous \u00eates tr\u00e8s adapt\u00e9 du positionnement gauche - droite en alternance. Et craignez que l'opposition centre - extr\u00eame d\u00e9bouche sur une victoire des extr\u00eames ? \r\nL'environnement pour vous ? \r\nLa cl\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir. \r\nMacron va tout repeindre en vert.\r\n  13''", "durationSec": 598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710596", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9ducation", "philosophie"], "thematicPersons": ["Ferry, Luc"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Luc Ferry, homme politique et philosophe fran\u00e7ais", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Luc Ferry, homme politique et philosophe fran\u00e7ais / LME_2019-09-23T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Luc Ferry, homme politique et philosophe fran\u00e7ais / LME_2019-09-23T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10710619", "ece-10710596"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:08Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 33 le philosophe fran\u00e7ais Luc Ferry et notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, bonjour LUC Ferry bonjour la premi\u00e8re t\u00e2che de la philosophie, c'est de penser notre \u00e9poque, c'est \u00e9crit dans votre dictionnaire, on sait que vous \u00eates amoureux de la philosophie est -ce que vous \u00eates amoureux de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, je suis pas je suis pas, je ne fais pas partie du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du club si je puis dire, des intellectuels pessimiste qui qui est un club tr\u00e8s tr\u00e8s nourris en France, hein, mon ami Alain Finkielkraut, R\u00e9gis Debray, Michel Onfray, sont tous des grands pessimistes, il pense que, en gros, tout fout le camp et qu'on va dans le mur et que le monde qui vient est catastrophique pense exactement l'inverse : voil\u00e0, je pense que la r\u00e9volution de l'Intelligence artificielle de la robotique et de et du digital peut entra\u00eener des cons\u00e9quences magnifique, notamment du c\u00f4t\u00e9 des biotechnologies de l'allongement de la vie humaine en bonne sant\u00e9 et donc je pense que voil\u00e0, comme toute r\u00e9volution, il pose des probl\u00e8mes difficiles, mais c'est une r\u00e9volution passionnante que cette r\u00e9volution du num\u00e9rique, et surtout de l'Intelligence artificielle qui va bouleverser le monde qui vient davantage dans les 30 ans qui viennent, que dans les 3000 ans qui pr\u00e9c\u00e8dent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\n\u00e0 ce propos, vous avez \u00e9crit avec Nicolas Bouzou, en 2019 Sagesse et folie du monde qui me vient un compte le pessimisme pourquoi ne voit -on plus les progr\u00e8s consid\u00e9rables accomplis par nos soci\u00e9t\u00e9s, point d'interrogation, je lui en quelque sorte le 4\u00e8me de couverture, j'ai une petite question pour vous, de la part de Nicolas Bouzou bonjour Luc Ferry je voulais savoir si le fait d'\u00e9crire des des trait\u00e9s sur la sur la sagesse avait permis toi -m\u00eame de devenir plus sage avec le temps et avec la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [92%] :\r\nNon, en fait, il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre depuis toujours entre le sage et le philosophe le le sage c'est Socrate c'est Bouddha c'est J\u00e9sus, voil\u00e0 des sages qui n'ont jamais rien \u00e9crit de leur vie, il vivait dans la sagesse dans la vie bonne mais il n'\u00e9crivait pas, aucun des 3 n'a \u00e9crit une ligne dans sa vie, Platon et philosophe Socrate est un sage, donc on peut tr\u00e8s bien \u00e9crit des des des choses \u00e9ventuellement m\u00eame tr\u00e8s intelligente sur un sujet sans \u00eatre soi -m\u00eame, sans \u00eatre soi -m\u00eame dans le sujet lui- m\u00eame, moi je suis pas du tout un sage, cela dit, la philosophie, probablement, je serais pas l\u00e0 si j'avais pas pass\u00e9 50 ans de ma vie dans ce dans dans ce dans ce monde des id\u00e9es, oui, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a quand m\u00eame sauv\u00e9 la vie, mais \u00e7a ne veut pas dire que je suis devenu un sage, s\u00fbrement pas, non, en aucun cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nEst ce que la sagesse actuel est -ce que la sagesse de l'\u00e9poque s'appelle l'\u00e9cologie petite provocation de ma part Monsieur non on vous sait critique depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [89%] :\r\nOui, ah oui, oui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s j'\u00e9cris il y a longtemps, un livre Le Nouvel ordre \u00e9cologique j'ai traduit d'ailleurs les premi\u00e8res grandes lois nazies attire que cesse la Nato chaude ce que vous avez ce qu'\u00e9taient les grandes lois pilot\u00e9e par Hitler et donc il y a, il y a vraiment dans le dans l'\u00e9cologie, une composante antimoderne justement qui ne qui ne me convient pas, il y a une composante \u00e0 proprement parler romantique au sein du mouvement, ils se valent dans c'est la nostalgie d'un monde perdu et je pense que ce qui va sauver le monde, puisqu'on parle comme \u00e7a aujourd'hui, notamment en mati\u00e8re de climat mais surtout je pense que la question des oc\u00e9ans et plus important encore que la question du climat, je dis \u00e7a parce que je pense que pr\u00e9tendent pr\u00e9voir nos modes de vie dans 50 ans est absurde, personne ne peut le pr\u00e9voir les climatologues peuvent tr\u00e8s bien construire des sc\u00e9narios pour dire voil\u00e0 si, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, nous continuons comme \u00e7a, on aura telle ou telle r\u00e9chauffement et l\u00e0 il y font leur travail, tr\u00e8s bien, je ne conteste pas, mais il ne ils ne sont pas sp\u00e9cialiste des modes de vie de l'\u00e9volution des modes de vie et donc je pense que la pollution des oc\u00e9ans est beaucoup plus important, donc les questions d'\u00e9cologie sont tr\u00e8s importantes, mais l'\u00e9cologie politique, c'est autre chose, elle a pris un billet qui a \u00e9t\u00e9 un bien essentiellement antimoderne en France, c'est justement le le nivologie sont des mao\u00efstes qui se sont recycl\u00e9s ou des trotskistes qui se sont recycl\u00e9s dans la une du lib\u00e9ralisme et de la modernit\u00e9, par exemple, Lipietz qui \u00e9tait grande dans le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comment livre en disant je suis arriv\u00e9 au Vert par le rouge, il \u00e9tait mao\u00efste et il a continu\u00e9 la lutte contre les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales en par le biais de l'\u00e9cologie, parce qu'il faut que le mao\u00efsme s'effondrer, donc je l'\u00e9cologie oui l'\u00e9cologie politique non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [85%] :\r\nLe nouvel ordre \u00e9cologique que vous d\u00e9nonciez ou que vous annonciez en 1992 est ce que c'est, maintenant, est -ce que vous craignez aussi des d\u00e9rives violentes de certains de c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nCar c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est syst\u00e9matiquement, m\u00eame le cas, donc je pense que, encore une fois, les questions d'\u00e9cologie sont absolument Chris crucial et les \u00e9cologistes ont mis le doigt sur la question fondamentale sur quel monde nous les adultes nous allons prendre la responsabilit\u00e9 de laisser \u00e0 nos enfants, c'est-\u00e0-dire l'humanit\u00e9 qui vient, c'est la question politique fondamentale, beaucoup plus que la question de la nation, de la r\u00e9volution qui dominait le paysage dans les ann\u00e9es 70, donc je pense que les \u00e9cologistes ont mis le doigt sur la vraie question et que malheureusement, l'\u00e9cologie politique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement le recyclage du vieux gauchisme des ann\u00e9es 60 dans la haine du lib\u00e9ralisme et de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, c'est \u00e7a qui ne me convient pas dans l'\u00e9cologie politique, sinon encore une fois l'\u00e9cologie elle- m\u00eame l'\u00e9cologie scientifique est tr\u00e8s tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [90%] :\r\nOui, qu'on vous comprenne bien le sommet climatique de l'ONU s'ouvre aujourd'hui \u00e0 New York, agir est une n\u00e9cessit\u00e9 vitale que vous approuvez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [90%] :\r\nJe oui, je ne crois pas une seconde \u00e0 ce type de sommet, pas une seconde, pourquoi, parce que c'est pas les politiques qui vont changer le monde, c'est les chefs d'entreprise, c'est les tr\u00e8s grandes entreprises qui peuvent aujourd'hui quand Philips par exemple permet qu'on supprime les Anglais l'ampoule \u00e0 filament, qui \u00e9tait extr\u00eamement polluante par des le 2 \u00e9lectroluminescentes il fait quelque chose de tr\u00e8s important et donc je pense que aujourd'hui la main et du c\u00f4t\u00e9 la balle est dans le camp des grands chefs d'entreprise et notamment du c\u00f4t\u00e9 des acteurs de la Silicon Valley, et donc des GAFA et donc je pense que c'est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que \u00e7a va bouger les politiques qui s'engage, c'est bien gentil, mais il s'engage, il s'engage \u00e0 quoi il n'a aucun pouvoir en v\u00e9rit\u00e9 ou tr\u00e8s peu, regardez ce que \u00e7a donne quand on taxe le carburant en France en mai Gilets jaunes dans la rue et et on fait marche arri\u00e8re au bout de 6 mois, donc c'est pas, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche, ce qui va vraiment sauver le monde, ce qui va vraiment changer le monde, c'est quand on aura des une croissance verte, non pas la d\u00e9croissance, mais une vraie croissance verte et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend du monde de industriels, \u00e7a d\u00e9pend du monde de l'entreprise, le jour o\u00f9 les chefs d'entreprises comprendront qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 fabriquer des produits des polluants, on ira dans le bon sens, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable enjeu de l'\u00e9cologie, aujourd'hui, le reste c'est pardon, mais c'est de la blague, c'est-\u00e0-dire quand l'accord libre \u00e0 l'\u00e9thique s'engager fait 2 ans apr\u00e8s, ils sont plus au pouvoir, il s'engage \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [88%] :\r\nEffectivement, et pour arriver \u00e0 cette croissance verte et ce qu'on a besoin de symboles je vous sais tr\u00e8s circonspect sur le ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Turnberry est -ce que est -ce que est -ce que c'est un probl\u00e8me de projeter, autant de choses sur une seule personne et aussi, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [90%] :\r\n\u00e7a c'est simplement quand on est dans l'infantilisme et donc je pense que l'infantilisme n'est pas non plus la solution, les questions d'\u00e9cologie sur la question de l'\u00e9cologie scientifique, ce sont des questions extr\u00eamement difficiles, extr\u00eamement, extr\u00eamement complexe sur le plan scientifique, \u00e7a divise en France, l'Acad\u00e9mie des sciences par exemple qui peut quand m\u00eame pas peupl\u00e9e uniquement de bon et donc voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a divise le monde politique, \u00e7a divise le monde scientifique, ce sont des questions extr\u00eamement difficile, par exemple, la question des Terres rares et tr\u00e8s compliqu\u00e9, toutes nos nouvelles technologies soient vos smartphones vos ordinateurs sur les batteries des voitures \u00e9lectriques, \u00e7a bouffe des Terres rares les terreurs, il y en a 17 ces m\u00e9taux rares qui sont produits \u00e0 95 pourcent par la Chine et la production de ces terrains l'extraction est extr\u00eamement polluante, voil\u00e0, \u00e7a ce sont des sujets qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, est ce qu'on doit ouvrir des usines en Europe fin des mines en Europe, bon c'est pas, c'est pas, c'est pas les gamins qui vont r\u00e9soudre le probl\u00e8me donc cette d\u00e9fend-il ici on tombe dans une soci\u00e9t\u00e9 de de de jeunisme d\u00e9lirant et je pense que c'est pas la solution, je pense que c'est encore une fois aux adultes de de sauver le monde qui vient pas aux enfants, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [85%] :\r\nVous faites r\u00e9f\u00e9rence, Luc Ferry, vous faites r\u00e9f\u00e9rence au fait que 250'000 \u00e9co- d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont \u00eatre \u00e9lus dans les classes en francs oui prochainement et que \u00e0 vous lire, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s circonspect, l\u00e0 encore une fois, et vous craignez qu'on \u00c9lise de vous, vous allez pas circonspect : je suis tr\u00e8s hostile, pr\u00e9sent le Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [92%] :\r\nJe ne sais pas la circonspection non je pense que l'\u00e9cologie aujourd'hui politique, voil\u00e0, je pense que quelqu'un qui pr\u00e9tendrait que l'\u00e9cologie n'est pas politique dit n'importe quoi, l'\u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [84%] :\r\nEt en fait entrer les combats entrer la politique par le biais des enfants dans les \u00e9coles c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nLui montr\u00e8rent \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise, donc on fait rentrer la politique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole et donc je pense que c'est pas une bonne chose, par exemple, Nicolas Hulot a d\u00e9clar\u00e9 le il y a, il y a une semaine, il a d\u00e9clar\u00e9 que l'\u00e9cologie \u00e9tait incompatible avec le lib\u00e9ralisme, il a le droit de penser \u00e7a, moi je pense exactement le contraire, mais je pense que c'est l'\u00e9conomie capitaliste qui sauvera paradoxalement le Mans le jour o\u00f9 on o\u00f9 elle fera de la croissance verte, mais on peut en discuter tr\u00e8s longuement, mais cette discussion, elle est politique, et donc je pense que dans une classe d'enfants de 10 ans c'est c'est ben il faut \u00e0 dans ce cas il faut assumer le fait qu'on fait rentrer la politique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole, ce qui est contraire \u00e0 ce que d\u00e9fendent tous les ministre de l'\u00c9ducation, qui tiennent \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 en France depuis, depuis la 3\u00e8me R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [87%] :\r\nDonc, c'est pas un tournant \u00e9cologique du gouvernement, \u00c9douard, Philippe et de d'Emmanuel Macron, c'est une c'est on repeint en Vert pour se donner bonne conscience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [92%] :\r\nOn va repeindre en Vert, on va, il y aura 2 th\u00e8mes qui ont domin\u00e9 la politique de Macron en France, dans les 2, les 2 ans qui viennent, c'est l'immigration pour siphonner les voix du Front national et la verdure pour siphonner les voix des \u00e9cologistes qui ont fait un tr\u00e8s bon score aux europ\u00e9ennes, donc tout \u00e7a c'est de la politique politicienne, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse dans la vie, c'est le contraire de ce qui m'int\u00e9resse, donc on va repeindre en Vert et Embrun, si je puis dire, on on va essayer de siphonner le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [88%] :\r\nJe vous ai d\u00e9j\u00e0 la vous avez d\u00e9j\u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle, c'est la cl\u00e9 de la prochaine pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [90%] :\r\nC'est de la prochaine pr\u00e9sidentielle et mon pari, c'est que le pr\u00e9sident Macron sera r\u00e9\u00e9lu parce qu'il y a personne en face, tout simplement en \u00e0 par Marine Le Pen, il y a personne en face et comme personne de raisonnable ne veut une \u00e9lection de Marine Le Pen, il il a 99 chances sur 100 d'\u00eatre \u00e9lu, mais de toute fa\u00e7on, il y a aucun d'ailleurs, il le sait tr\u00e8s bien, il y a pas de leader dans la droite r\u00e9publicaine et dans la gauche d\u00e9mocratique, c'est la situation fran\u00e7aise est tr\u00e8s particuli\u00e8re de ce point de vue -l\u00e0 et donc la seule crainte que j'ai, c'est un sc\u00e9nario \u00e0 l'italienne ou les \u00e9lectorats de l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite se mettent ensemble, par haine du pr\u00e9sident Macron parce que c'est un lib\u00e9ral et un lib\u00e9ral un peu sp\u00e9cial, mais un lib\u00e9ral quand m\u00eame donc c'est c'est tout ce que d\u00e9teste l'extr\u00eame droite et l'extr\u00eame gauche, Luc Ferry, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T06:10:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferry, Luc", "role": "homme politique, philosophe et politologue fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1944708", "internalArchiveId": "AA1909944277", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 721, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10731796", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Sommet sur le climat \u00e0 New-York: l\u2019ONU hausse le ton face aux gouvernements", "Forum", "En Italie, la page Salvini est-elle vraiment tourn\u00e9e? Interview d\u2019Enrico Letta et de Richard Heuz\u00e9", "Forum", "Le D\u00e9bat - Urgence climatique, urgence politique?", "Forum", "Le voyagiste Thomas Cook fait faillite, 600'000 clients doivent \u00eatre rapatri\u00e9s: interview de Sonja Laborde", "Forum", "Ex\u00e9cutif genevois: comment arr\u00eater le jeu de massacre? D\u00e9bat entre Jean Romain et Salima Moyard", "Forum", "Face aux partis \u2013 PST/POP et Solidarit\u00e9S", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["23.09.2019", "Interview d\u2019Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, et de Richard Heuz\u00e9, correspondant \u00e0 Rome pendant 40 ans.", "23.09.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Christian Wasserfallen (PLR/BE).", "23.09.2019", "Interview de Sonja Laborde, pr\u00e9sidente de l'association TPA.", "23.09.2019", "D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Romain (PLR) et Salima Moyard (PS).", "23.09.2019", "Interview de Stefanie Prezioso, et de Denis de la Reussille.", "23.09.2019", "23.09.2019"], "variantIds": ["ece-10731796", "ece-10731798", "ece-10731800", "ece-10731802", "ece-10731804", "ece-10731806", "ece-10731808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T10:18:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052648\r\nDate de transcription : 25-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:01) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 23 septembre 3 minutes pour convaincre que la Suisse s'engage face au r\u00e9chauffement Ueli Maurer, doit s'exprimer dans quelques heures \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet sur le climat, on retrouve notre journaliste Rapha\u00ebl Grand sur place dans quelques secondes et puis un peu plus tard, c'est vous, pi\u00e8tre opinion qu'on va retrouver \u00e0 Berne, c'est l\u00e0 que se joue l'avenir de la politique climatique suisse puisqu'on en d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats de la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:20) [91%] : \r\nEt les s\u00e9nateurs ont le choix : soit il la coule cette loi soit il la sauve la seconde option semble la plus probable apr\u00e8s un \u00e9chec, souvenez-vous, c'\u00e9tait l'an dernier au National, signe peut-\u00eatre que l'urgence climatique s'est invit\u00e9 dans les trav\u00e9es du Parlement, effet de mode ou r\u00e9elle prise de conscience 4 \u00e9lus en d\u00e9battent dans un quart d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:42) [92%] : \r\nC'est l'homme qui fait encore peur \u00e0 l'Europe, Matteo Salvini a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du pouvoir au mois d'ao\u00fbt dernier, mais il n'a peut-\u00eatre pas dit son dernier mot et la parenth\u00e8se populiste n'est peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement referm\u00e9 en Italie, on en parle avec l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, et avec le biographe de Matteo Salvini dans ce forum, \u00e9galement, un nouvel \u00e9pisode de notre op\u00e9ration face au parti Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:47) [94%] : \r\nEt ce soir on s'int\u00e9resse \u00e0 la gauche de la gauche, avec des repr\u00e9sentants de solidarit\u00e9 et du PST de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:05:53) [88%] : \r\nOn vous retrouve \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, Linda forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:05:58) [77%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:00 > 0:06:18) [93%] : \r\nIl aura 3 minutes pas plus Maurer doit s'exprimer en fin de journ\u00e9e \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet consacr\u00e9 \u00e0 l'urgence climatique Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve en Direct de New York, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de 60 autres chefs d'\u00c9tat, quel va \u00eatre le message envoy\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:07:10) [92%] : \r\nAlors la Suisse va va venir appuyer le message du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, le climat, qui doit devenir une priorit\u00e9, ce n'est pas le cas au sein de tous les gouvernements, par exemple, Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est n'est pas officiellement pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 ce sommet sur le climat, il a juste fait une apparition surprise tout \u00e0 l'heure dans l'h\u00e9micycle, mais il n'est rest\u00e9 que que 10 minutes Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration rappellera lui que la Suisse s'engage \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030, bilan carbone neutre en 2050, des objectifs qui a qui s'inscrivent dans dans l'accord de Paris la Suisse au c\u00f4t\u00e9 des des Pays-Bas va aussi pr\u00e9senter \u00e0 New York, un outil destin\u00e9 aux investisseurs l'id\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 calculer le co\u00fbt carbone d'un portefeuille d'investissement un outil non contraignant, on est encore loin d'une r\u00e9volution climatique mais qui fait partie de cet arsenal de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 New York, la Suisse dans la discussion climatique qui a choisi de rester actifs dans ses domaines de pr\u00e9dilection gouvernance innovation et bien s\u00fbr la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:13) [82%] : \r\nEt puis Rapha\u00ebl au c\u00f4t\u00e9 de l'EMA horaire, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9sent \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:52) [93%] : \r\nOui, Ignazio Cassis est aussi \u00e0 \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse s'exprimera demain dans le cadre d'un sommet sur le d\u00e9veloppement durable, les collaborations possibles entre le secteur public et priv\u00e9, le sommet est organis\u00e9 avec le le web le Forum \u00e9conomique mondial de Davos aujourd'hui \u00e0 New-York, on le sent d\u00e9j\u00e0 assez c'est l'aridit\u00e9 des rencontres onusiennes de la politique qui a repris la main, on est loin des manifestations d'\u00e9tudiants du week- end dernier lors de la fra\u00eecheur d'une Greta Tandberg et on sent quand m\u00eame pas mal de scepticisme, Greta Thunberg qui, dans un discours enflamm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, a accus\u00e9 les dirigeants de la plan\u00e8te d'avoir vol\u00e9 ses r\u00eaves vol\u00e9 son enfance \u00e0 cause de leur inaction face au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:52 > 0:08:29) [93%] : \r\nDonc Rafa\u00ebl grand merci l'action ou l'inaction de la Suisse face au r\u00e9chauffement climatique, on en parle dans une dizaine de minutes avec Pietro Bugnon et ses invit\u00e9s, c'est un peu le retour de l'enfant prodigue depuis un mois, l'Italie a de nouveau \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement europhile et ce gouvernement multiplie les efforts pour convaincre que la p\u00e9ninsule est d\u00e9finitivement rentr\u00e9 dans le rang europ\u00e9en, dernier exemple en date cette annonce tomb\u00e9e dans la nuit 108 ans de migrants, autoris\u00e9e \u00e0 d\u00e9barquer au port de Messine, en Sicile, mais faut-il vraiment en d\u00e9duire que la parenth\u00e8se populiste et eurosceptique et d\u00e9finitivement referm\u00e9 un ancien pr\u00e9sident du Conseil italien est avec nous pour en parler, bonsoir Enrico Letta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:46) [95%] : \r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 vous tous, merci de nous avoir rejoint en Direct de grade est Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates attendu pour une conf\u00e9rence avec nous \u00e9galement Richard Heuz\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Rome pendant 40 ans pour Le Figaro et qui publie ces jours- ci une biographie de Matteo Salvini bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:52) [90%] : \r\nBonsoir 25 ans seulement mais je je dirais de Dakar en Italie depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:02) [93%] : \r\nAlors voil\u00e0 25 ans cette honorable commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec l'actualit\u00e9 du jour, Enrico Letta vous saluer ces mesures du gouvernement italien pour rouvrir les ports aux embarcations de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:04 > 0:10:08) [92%] : \r\nOui, il s'agisse s\u00fbrement d'un pas important en avant d'un changement de ligne, mais la chose la plus importante, c'est que, finalement, de Malte, o\u00f9 il y a le sommet des ministres des affaires int\u00e9rieures, il y a, il semble y avoir de nouvelles qui arrivent un 1er pas en avant de la part de l'Union europ\u00e9enne pour une redistribution une relocalisation de des migrants qui arrivent, ce qui est le vrai effort de solidarit\u00e9 que l'Italie s'attendaient depuis beaucoup de temps et le manque de cette solidarit\u00e9 a eu a \u00e9t\u00e9 une des causes de la mont\u00e9e de Salvini et je serais moi aussi tr\u00e8s tr\u00e8s attentif dans la lecture de livres de Richard Heuz\u00e9, qui est un des meilleurs sp\u00e9cialistes de de l'Italie, donc l\u00e0 je pense vraiment que ce manque de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une des raisons de la mont\u00e9e du populisme et le fait que, en Europe, on commence \u00e0 trouver des solutions me me donne l'id\u00e9e que quelque chose peut nous faire bouger vers l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:08 > 0:10:16) [91%] : \r\nAlors l'annonce du jour : elle va probablement ravir une partie des Europ\u00e9ens et des gouvernements europ\u00e9ens Enrico Letta, mais elle va pas forc\u00e9ment plaire aux Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:18 > 0:11:41) [91%] : \r\nMoi je pense qu'elle peut plaire aux Italiens parce que la question cl\u00e9, vous savez Salvini a fait un discours qui insulte un discours populiste dans le fait qu'il nie la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'Italie est un pays au milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e, emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de migrants par bateau physiquement est impossible, on ne peut pas tirer dessus comme lui ou Georgia Mellon et en ont m\u00eame fait comprendre quelquefois ce n'est pas \u00e7a, c'est une cette Orb\u00e1n a une g\u00e9ographie qui lui donne la possibilit\u00e9 d'imaginer que les migrants n'arrive pas chez lui, l'Italie n'est pas dans cette condition, la Gr\u00e8ce, non plus, l'Espagne, non plus, donc, la question cl\u00e9 : comment g\u00e9rer ces flux comment s\u00e9lectionner et comment faire en font en sorte que cette s\u00e9lection soigne son \u00e9lection utile et respectueuses des droits humains et le fait que la redistribution parmi 500 millions d'Europ\u00e9ens puissent faire en sorte que ce ne soit pas un probl\u00e8me aux g\u00e8nes qu'on a v\u00e9cu pendant le le les les temps derniers quand vous avez tous localis\u00e9s dans un seul endroit o\u00f9 dans un seul pays, \u00e0 la fin c'est ing\u00e9rable quand il y a des des instruments les choses des de redistribution peuvent \u00eatre g\u00e9rable, c'est pour \u00e7a que je ne dis pas qu'on est \u00e0 la solution, c'est un pas, un pas dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:58) [94%] : \r\nEnrico Letta, les annonces et les actes de ces derni\u00e8res semaines donne vraiment l'impression qu'il y a une volont\u00e9 de, de, de, d'annuler en quelque sorte l'h\u00e9ritage de de Matteo Salvini, mais ce qu'on peut vraiment revenir 15 mois en arri\u00e8re, faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:00 > 0:13:11) [91%] : \r\nNon, c'est impossible, l'\u00e9lectorat italien est un \u00e9lectorat qui soutient pour une partie assez importante Salvini ces ses id\u00e9es, il le soutient probablement une partie parce qu'ils sont convaincus de \u00e7a et une autre partie parce qu'ils n'ont pas vu d'alternatives efficaces, ils ont vu une incapacit\u00e9 de inefficace inefficacit\u00e9 dans la gestion des flux migratoires et non non seulement \u00e7a aussi dans d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont li\u00e9s dans notre pays et aux questions de s\u00e9curit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 interne, donc il faut savoir que Salvini reste tr\u00e8s fort, il a fait lui- m\u00eame une grande et ses mais erreur il a imagin\u00e9 avec son \u00e7a sera sa minorit\u00e9 o\u00f9 sa majorit\u00e9 relative de pouvoir prendre le dessus le pouvoir prendre le lead du pays, il a fait une grande faute, donc ce qui se passe aujourd'hui, c'est une r\u00e9action \u00e0 sa faute, il a voulu les pleins pouvoirs et il n'a rien obtenu, mais il faut maintenant que le gouvernement soit concret dans l'application des choses qu'il doit faire et dans les solutions, \u00e7a, c'est la seule possibilit\u00e9 pour que Salvini baisse dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:29) [93%] : \r\nMatteo Salvini reste tr\u00e8s fort, c'est ce que vous nous dites Enrico Letta alors justement je me tourne vers vous, Richard Russell, je le disais il y a quelques minutes, vous publiez un livre- enqu\u00eate intitul\u00e9e Matteo Salvini, l'homme qui fait peur \u00e0 l'Europe, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, il y a quelques semaines, et ce qui fait encore peur \u00e0 l'Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:14:27) [92%] : \r\nCertainement, il est en embuscade et chaque, chaque jour, il montre qu'il est tr\u00e8s vigilant et il n'attend qu'un seul moment, celui de revenir il le repr\u00e9sente actuellement un tiers de l'\u00e9lectorat 34 pourcent peut-\u00eatre m\u00eame 38 pourcent et on voit que, malgr\u00e9 son erreur qui a \u00e9t\u00e9 de vouloir provoquer des \u00e9lections qu'il n'a pas obtenu malgr\u00e9 cette erreur-l\u00e0 une baisse pas sensiblement dans les sondages, la la la la la, le challenge de Matteo Renzi de notre que sur l'autre bord de l'\u00e9chiquier politique, qui a mis au d\u00e9fi le Parti d\u00e9mocrate en le quittant, et qui est un peu un talon aiguille dans le flanc de Giuseppe Conte et le pr\u00e9sident du Conseil stimule Matteo Salvini, au point que les 2 matchs, les deux Matteo Salvini Renzi ont sont convenus de se rencontrer et de d\u00e9battre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ici une quinzaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:40) [86%] : \r\nMatteo Salvini et et galvaniser, mais les soutiens de Salvini le sont aussi, il y a des p\u00e9titions qui circulent de projet de r\u00e9f\u00e9rendum et ce qui peut vraiment vraiment g\u00eaner, entraver l'action du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:40) [63%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:40 > 0:15:38) [88%] : \r\nOh, certainement, certainement, il faut que le gouvernement soit tr\u00e8s prudent, il est, il s'est rapproch\u00e9e consid\u00e9rablement de l'Europe d'ailleurs, il n'y a pas de diff\u00e9rence de discours entre celui qu'on entend \u00e0 Rome maintenant celui qu'on entend \u00e0 Bruxelles, c'est un bon c'est un bon point, il faut maintenant que l'Europe se rappelle qu'elle a laiss\u00e9 tomber les Italiens au plus fort de la crise des migrants en 94 en 2014, 2015 et que les JT, les Italiens en \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, sinon tr\u00e8s amer et c'est la raison pour laquelle seuls vider monter dans les sondages, donc il faut que l'Europe maintenant apporte des solutions cr\u00e9dibles et et partag\u00e9e, on parle de l'refondre Dublin, on parle de d'un pacte entre pays volontaires de l'Europe pour accueillir des immigrants des immigr\u00e9s avant qu'il ne descende des navires humanitaires, tout \u00e7a, c'est plus ce serait bien accueillie mais il faut que ce soit traduit en fait, et ce sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:38 > 0:15:55) [92%] : \r\nMatteo Salvini est en embuscade, Enrico Letta, vous avez entendu \u00e0 l'instant, les propos de Richard Heuz\u00e9 est-ce que il suffira de davantage de gestes de la part de l'Europe pour en quelque sorte oui en annul\u00e9 la menace que repr\u00e9sente Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:17:53) [90%] : \r\nJe pense que la question europ\u00e9enne, la question cl\u00e9, c'est sur l'Europe, que le gouvernement, les 5 \u00e9toiles s'est d\u00e9chir\u00e9 parce qu'\u00e0 la fin 5 \u00e9toiles a vot\u00e9 en faveur de ou sous la forme de la hy\u00e8ne et Salvini, non \u00e0 la mi- juillet, et \u00e7a c'\u00e9tait le point de d\u00e9but de toute cassure maintenant la question essentielle est que sur les 2 sujets, grand sujet de l'accueil des migrants, la r\u00e9partition, la solidarit\u00e9 et la gestion des politiques budg\u00e9taires, on s'attend d'Europe, une attitude qui soit une attitude intelligente, et \u00e7a c'est le point essentiel parce que \u00e7a sur l'Europe, qui a la vraie diff\u00e9rence Salvini aujourd'hui, assure une ligne Orb\u00e1n yens et une esp\u00e8ce de Brexit \u00e0 l'italienne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le gouvernent le nouveau gouvernement plaide une ligne en faveur de l'Europe et de faire revenir l'Italie au au, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la, de l'Allemagne, de la France au coeur de l'Europe, donc s'il y avait des r\u00e9ponses aveugle de l'Europe aujourd'hui, ce serait le meilleur assiste Salvini, au contraire, si comme on l'a vu \u00e0 Malte Sema, aujourd'hui, il y avait des premiers pas en avant, ce sera la d\u00e9monstration du fait que un Brexit \u00e0 l'italienne, moins une Italie Orb\u00e1n obtient beaucoup moins qu'une Italie au centre de l'Europe, comme l'Italie, a toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9taler, a toujours \u00e9t\u00e9 leader en Europe, on voit vraiment comme Salvini les les l'id\u00e9e qu'il qu'il a eu de de l'Italie, sur cette position Orb\u00e1n \u00e0 la fin, n'\u00e9tait pas la bonne ligne pour l'Italie, comme je vous disais auparavant une partie des Italiens continuent \u00e0 le soutenir, donc le match n'est pas encore jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:18:07) [93%] : \r\nJ'aimerais terminer avec vous Richard Heuz\u00e9 en \u00e9voquant justement la personnalit\u00e9 de de Matteo Salvini parce que voil\u00e0, il a, il a une une une une tactique et une personnalit\u00e9 qui lui sont propres, vous avez pu le rencontrer, comment est-ce que vous d\u00e9cririez le personnage de Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:19:13) [91%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s surprenant quand on approche Vigny, c'est qu'on s'attend \u00e0 se trouver en face d'un homme, dur, cassant, autoritaire et c'est absolument pas cela, il a beaucoup d'empathie, il s\u00e9duit les foules quand il parle par exemple \u00e0 la tribune, il a avec lui tout un peuple qui le suit dans le contact personnel dans l'te contactera plancher, il \u00e9tait, il est aimable et courtois, il r\u00e9pond aux questions qu'on lui pose, au sens de sans d\u00e9tour, c'est un c'est un charmeur, mais en m\u00eame temps, les id\u00e9es qu'il professe sont des id\u00e9es terrifiante tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s surprenante qui qui choque cette culture de la haine qu'il a r\u00e9pondu pendant tout l'\u00e9t\u00e9, l'hiver, pour pouvoir faire valoir par exemple lors des \u00e9lections pour faire valoir l'avanc\u00e9e de la Ligue dans les petites villes de province comme match Hirata o\u00f9 il y avait eu un incident raciste grave tout cela provoque une inqui\u00e9tude, une peur non seulement en Italie mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:33) [98%] : \r\nMatteo Salvini, l'homme qui fait peur \u00e0 l'Europe, c'est justement le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions Plon Richard Heuz\u00e9, vous \u00e9tiez en duplex de Paris avec nous ce soir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement Enrico Letta, vous \u00e9tiez en duplex de Gen\u00e8ve avant votre conf\u00e9rence au Graduate Institute, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:37 > 0:19:44) [88%] : \r\nIl est 18 heures 15 dans Forum, on se rend \u00e0 Berne pour notre grand d\u00e9bat : Urgence climatique urgence politique pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:20:14) [95%] : \r\nEt oui, nous sommes en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de nous, se joue le sort d'un des dossiers les plus chauds de cette l\u00e9gislature, la loi sur le CO2, autrement dit les instruments qui doivent permettre \u00e0 la Suisse d'atteindre ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre et respecter \u00e9galement l'accord de Paris sur le climat, avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on va faire le point sur les d\u00e9bats qui se d\u00e9roulent en ce moment m\u00eame Julien bancaire, vous \u00eates \u00e0 notre correspondant parlementaire alors o\u00f9 est-ce qu'on en est au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:14 > 0:21:01) [92%] : \r\nAlors, l'ambiance est va dire assez s\u00e9rieuse et pos\u00e9e et c'est le Conseil des \u00c9tats, mais on sent tout de m\u00eame l'importance du dossier, on devrait voter sans trop de probl\u00e8me, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re d'ici quelques minutes, nous vivons d\u00e9j\u00e0 le changement climatique, a dit le rapporteur de commission, le PLR d'Abyane M\u00fcller et nous sommes la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 pouvoir changer les choses, c'est un pas en avant dans la bonne direction, selon le Vert Robert Kramer, qui a remerci\u00e9 les jeunes d'avoir influenc\u00e9 le d\u00e9bat autour de cette r\u00e9vision, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC pourtant oppos\u00e9 \u00e0 de nombreux points de de ce projet, la critique est rest\u00e9 assez limit\u00e9, le PDC b\u00e9ate Vonlanthen a dit quant \u00e0 lui, je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats, je suis grand- p\u00e8re d'une petite fille de 82 ans, enfin, qui aura 82 ans en 2100, nous devons donc agir, bref tout le monde ou presque y va de sa petite formule, on sent qu'on est \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:04) [93%] : \r\nMais alors Julien ce projet qui est sur l'\u00e9tape du Conseil des \u00c9tats, qu'est ce qu'il contient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:04 > 0:22:13) [93%] : \r\nAlors pour changer les pratiques, on pr\u00e9voit une s\u00e9rie de taxes sur les carburants, d'abord au travers des compensations pour les importations de voitures, le prix de l'essence augmenterait de 10 centimes, puis de 12 centimes d\u00e8s 2025, autre mesure tr\u00e8s symbolique : la taxe sur les billets d'avion 30 francs au minimum pour les vols en Europe 120 francs au maximum pour les vols long- courriers et puis la taxe sur les huiles de chauffage comme le Mazou actuellement plafonn\u00e9s \u00e0 120 francs, elle serait augment\u00e9e \u00e0 210 francs maximum par tonne de CO2 \u00e9mise, 2 tiers de ce montant serait redistribu\u00e9 \u00e0 la population et aux entreprises, notamment au travers de r\u00e9duction des primes maladie dans la m\u00eame id\u00e9e, on cr\u00e9erait un fonds pour le climat, afin de financer notamment l'assainissement des b\u00e2timents et puis Pietro ce projet en quelque sorte 2 objectifs : d'abord le 1er chiffr\u00e9 dans la loi : limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, c'est donc un petit peu plus ambitieux en th\u00e9orie que l'accord de Paris et puis il y a l'objectif en Direct, on va dire dans le dans le processus politique pour convaincre le Conseil national cette fois, d'accepter une loi en d\u00e9cembre prochain, si on vote \u00e0 ce moment-l\u00e0 et puis convaincre \u00e9galement la population car c'est peut-\u00eatre elle qui aura le dernier mot, aucun de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:52) [90%] : \r\nMerci, Julien, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire signe, si il y a un r\u00e9sultat du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil des \u00c9tats, je vais vous pr\u00e9senter maintenant nos 4 invit\u00e9s, ils sont tous, et pour cause, conseillers nationaux puisqu'ils sont pas en train de de d\u00e9battre de cette loi sur le CO2, d'abord la Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance le socialiste valaisan Matthias Reynard et de bernois le PLR Christian Wasserfallen et l'UDC Manfred bulgare bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, \u00e7a allait Torrance, aujourd'hui vous \u00eates, vous \u00eates au conseil national, vous \u00eates en quelque sorte spectateurs puisque vous comptez sur le Conseil des \u00c9tats pour ressusciter cette loi que que vous avez coul\u00e9 au Conseil national, est ce qu'on peut dire qu'on observe aujourd'hui ici \u00e0 Berne au Parlement une certaine prise de conscience face \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:52 > 0:23:44) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous n'avions pas couler la loi nous avons coul\u00e9 les mauvaises, modification de la loi que le Conseil national avait jug\u00e9, enfin si on voil\u00e0, on a le Conseil national avait empir\u00e9 la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s insuffisante par rapport aux enjeux climatiques actuels, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est r\u00e9jouissant gr\u00e2ce \u00e0 la pression de la rue gr\u00e2ce aux jeunes, le Conseil des \u00c9tats a visiblement commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de ses enfants et de ses petits-enfants, il y a pas mal de grands- parents par l\u00e0- bas et ce Conseil des \u00c9tats \u00e0 am\u00e9liorer la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc c'est clair qu'on qu'on se r\u00e9jouit de cette am\u00e9lioration, maintenant malheureusement on partait de tr\u00e8s loin, avec la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques am\u00e9liorations qui sont apport\u00e9es, mais on va certainement parler malheureusement elles sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux attentes l\u00e9gitimes des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:44 > 0:23:50) [90%] : \r\nChristian Wasserfallen qu'est-ce que vous r\u00e9pondez avait le tort en ce qui vous dit : c'est bien, c'est un 1er pas mais c'est encore insuffisant, ce qui est en train d'\u00eatre d\u00e9battu au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:51 > 0:24:34) [84%] : \r\nCe va contactait constat\u00e9e ce soir que la situation actuelle en Suisse n'est pas totalement mauvais c'est, on a eu une croissance de l'index de la protection depuis 1999 Alstom 5 \u00e9tant cette c'\u00e9tait Sony, on a diminu\u00e9 \u00e0 Los le CO2, pas tous pour 100, \u00e7a veut dire, on a eu une terre couple arrache avec la croissance \u00e9conomique et \u00e9missions de CO2, et maintenant il faut d\u00e9finir la nouvelle politique climatique sur 3 piliers et il on a une une une pilier, \u00e9conomie, \u00e9cologie et Lausanne le le social, je crois que ce sont les 3 piliers Attaullah durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:37) [96%] : \r\nCette loi qui est discut\u00e9 aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, vous pourriez la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:38 > 0:24:46) [83%] : \r\nJe ne connais pas sans insultant, mais c'est un petit peu de la peine, avec quelques mesures, mais peut-\u00eatre on en discutera, d'autant que c'est un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:46 > 0:25:01) [94%] : \r\nOn va y revenir effectivement Matthias Reynard, parlons un peu de de cette urgence, on a parl\u00e9 d'urgence climatique, on a vu des jeunes qui sont descendus dans les rues, vous quand vous \u00eates \u00e9lu ici \u00e0 vous, vous dites : il faut aller vite, il faut une loi rapidement une loi qui soit cons\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:01 > 0:25:48) [91%] : \r\nOui, parce que d\u00e9j\u00e0, on sait que la politique suisse \u00e7a va lentement, on sait que l\u00e0 on parle de mesures qui vont prendre des ann\u00e9es pour \u00eatre pour avoir leur leur effet et donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de les prendre aujourd'hui et pas de repousser pas d'attendre demain et ce qu'on constate, c'est que lorsque nous avons eu ce d\u00e9bat il y a bient\u00f4t une ann\u00e9e au Conseil central passer on y avait pas du tout de prise de conscience et puis bien l\u00e0, c'est vraiment la preuve que des manifestations que le fait d'avoir des jeunes qui font des p\u00e9titions qui s'engagent, qui font des actions, en fait, \u00e7a a une influence tr\u00e8s clair sur l'agenda politique, \u00e7a a une influence claire sur les d\u00e9cisions, bien s\u00fbr que le projet telles qu'il est l\u00e0, il est pas \u00e0 la hauteur de l'urgence climatique, il est pas \u00e0 la hauteur de l'enjeu, \u00e7a c'est vrai, mais c'\u00e9tait inimaginable, un projet qui fasse d\u00e9j\u00e0 un pas dans la dur\u00e9e, dans la bonne direction, il y a une ann\u00e9e, et donc \u00e7a, on doit, on doit rendre cette r\u00e9ussite aux jeunes qui sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:48 > 0:26:03) [85%] : \r\nManfred vous et partez-vous de cette alliance un peu, un peu, un peu disons saugrenue il y a une ann\u00e9e un peu moins, qui avait refus\u00e9 cette loi sur le CO2, vous vous la jugiez trop stricte, la gauche la jugeait pas suffisamment ambitieuse entre- temps des manifestations vous \u00eates sensible \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:04 > 0:27:28) [93%] : \r\nNon, je ne me laisse pas du tout dicter la conduite politique par des manifestations, l\u00e0 je crois que \u00e7a serait exag\u00e9r\u00e9, comme le fait Matthias Reynard de de faire croire que que ces manifestations ont tout fait changer, je crois qu'il faut \u00eatre coh\u00e9rent le CO2 est en train de devenir un peu la la victime expiatoire de tous les crimes de l'humanit\u00e9 et de la Suisse qu'il faudrait absolument punir par un maximum de taxes et de nouvelles r\u00e9glementations \u00e9tatiques et \u00e7a c'est quelque chose qui me para\u00eet rendre un bien mauvais service \u00e0 l'environnement et \u00e0 l'atmosph\u00e8re de notre plan\u00e8te, pourquoi, parce que, comme l'a dit Christian Wasserfallen, tr\u00e8s justement, on a une croissance \u00e9conomique importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse m\u00eame d\u00e9cennie et on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi dans notre pays, \u00e0 faire en sorte que \u00e7a n'aille pas de Pair avec une augmentation de nous, \u00e9missions de CO2, nous autres probl\u00e8mes environnementaux et de ce point de vue l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance dans le f\u00e9vrier par rapport \u00e0 d'autres, comme la Chine, comme l'Inde, comme le Br\u00e9sil, sont des pays en pleine croissance et dont les \u00e9motions explose, donc on ne fait rien et j'ai un probl\u00e8me aujourd'hui si on nous dit : on va taxer notre essence on va taxer notre huile de chauffage et nos billets d'avion, les billets d'avion, on pourra en rediscuter sur Londres les modalit\u00e9s mais on va finalement se tirer une balle dans le pied, et surtout dans le pied des m\u00e9nages modestes de ce pays, alors qu'au fond, l'enjeu, il est dans le reste du monde et que nous avons la possibilit\u00e9 d'encourager, finalement, la technologie et dans un 1er temps ce que nous faisons depuis longtemps mais que nous devons d\u00e9velopper pour sortir \u00e0 terme des \u00e9nergies fossiles Ethias l'objectif pour le pompage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:29 > 0:28:04) [87%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0, sur l'urgence, j'invite Monsieur B\u00fchler \u00e0 venir voir les glaciers \u00e0 venir voir les glaciers dans nos r\u00e9gions de montagne pour voir \u00e0 quel point il y a urgence, puis \u00e0 quel point chaque ann\u00e9e o\u00f9 on discute, o\u00f9 on attend, c'est catastrophique, c'est irr\u00e9m\u00e9diable, ce que je peux dire sur le le c\u00f4t\u00e9 social et on essaye de nous la faire \u00e0 peu \u00e0 la gilets jaunes en disant, c'est des taxes compte les gens et revenir sur la question, mais quand c'est pas du tout des taxes qui sont anti- a \u00e9t\u00e9 des taxes qui reviennent \u00e0 la population et si les taxes c'est prouv\u00e9, qui justement pour les m\u00e9nages les plus modestes qui ont, qui g\u00e9n\u00e9ralement utilisent moins l'avion qui g\u00e9n\u00e9ralement sont moins utilisent moins de de d'\u00e9nergie, h\u00e9 bien seront sont m\u00eame favorables pour ces cat\u00e9gories de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:04 > 0:28:39) [90%] : \r\nPopulaire, je crois qu'il faut \u00eatre s\u00e9rieux sur les taxes : la taxe sur les billets d'avion, c'est un th\u00e8me un peu particulier, mais en prenant celle sur l'huile de chauffage ou l'essence c'est clairement les m\u00e9nages modestes des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, elle va aller en fait partie parce qu'il n'y a pas suffisamment de transports publics qui vont la payer et tout ne sera pas parce que \u00e7a va \u00eatre r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 par t\u00eate, notamment sur les primes d'assurance maladie et donc il va ne pas la payer, ce sont les citadins qui n'ont pas de voiture et qui va recevoir de l'argent, retour, ce sont les citadins qui n'ont pas de voiture, qui ont d\u00e9j\u00e0 les transports publics pay\u00e9s \u00e0 50 pourcent par la main, public et \u00e7a, c'est une injustice absolument crasseux que je ne peux pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:39 > 0:28:46) [87%] : \r\nAd\u00e8le Thorens sur ce m\u00e9canisme alors les tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9s, on dit souvent, ces taxes sont antisocial, on va se retrouver dans une situation comme en France avec des gilets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:46 > 0:30:29) [92%] : \r\nC'est pas du tout le cas, ce qui est anti- social ce syst\u00e8me que la majorit\u00e9 du Parlement pr\u00e9voit pour l'essence et c'est justement des compensations, c'est pas une taxe, nous on a toujours demand\u00e9 une taxe parce que les recettes de la taxe sont redistribu\u00e9s \u00e0 la pop \u00e0 la population et \u00e0 l'\u00e9conomie, ce qui est pr\u00e9vu par le Parlement, et c'est un projet de la droite que la droite a promu, c'est un des compensations dont 80 pourcent auront lieu \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est \u00e7a qui est pr\u00e9vu, moi je d\u00e9fends avec les socialistes d'ailleurs \u00e9galement parce que c'est plus sociale, une taxe, comme on a sur le mazout, on appelle toujours \u00e7a une taxe, mais en fait c'est un syst\u00e8me de bonus malus \u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'avec l'argent qui est pr\u00e9lev\u00e9 sur les comportements en n\u00e9gatif, alors \u00e7a peut \u00eatre prendre l'avion par exemple au ou avoir une voiture qui consomme \u00e9norm\u00e9ment inutilement \u00e9norm\u00e9ment d'essence, h\u00e9 bien on pr\u00e9l\u00e8ve de l'argent et puis on le redistribue aux partis directement \u00e0 la population : vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, mais aussi on investit dans les solutions et on les rend plus facile en plus abordables pour la population, on peut reprendre je j'habite \u00e0 Lausanne je ne conduis pas donc je fais effectivement partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce genre de syst\u00e8me mais il y en a d'autres, si vous \u00eates dans une zone p\u00e9riph\u00e9rique, on peut utiliser l'argent qu'on a pris sur l'essence pour par exemple prendre les transports publics, moins cher, vous pouvez aussi \u00e9chapper \u00e0 la taxe, vous faites comment ouvert aussi \u00e9chapper \u00e0 la taxe, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez acheter une voiture qui d\u00e9pense moins d'essence, le parc automobile suisse les nouvelles voitures qui arrivent sur le march\u00e9 sont les plus polluantes de toute l'Europe, on a une \u00e9norme marge de manoeuvre si vous achetez une voiture moins polluante et les prescriptions exige que les voitures soient de moins en moins polluantes vous \u00e9conomisez de l'argent taxe ou pas ta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:40) [89%] : \r\nChristian Wasserfallen c'est vrai que la mobilit\u00e9 c'est un des points noirs dans le dans le bilan climatique de de la Suisse, qu'est ce qu'on fait comment est-ce qu'on agit pour pour que ce secteur-l\u00e0 ne mettent pas autant de CO2 qu'il aimait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:41 > 0:31:49) [85%] : \r\nAbsolument pas, on a rat\u00e9 Jean inscrit dans la loi sur le CO2 Les 130 grammes par CO2/km Oman diminuer en 95 grammes pas par kilo mais les limites de la vision sur les voitures neuves, on a accept\u00e9 \u00e7a aussi, le Conseil national en hiver, ce qui est correct on notice pas aujourd'hui une taxe d'un incitation pour les carburants, mais on en a d\u00e9j\u00e0 la taxe d'incitation pour les combustibles et l\u00e0 il y a un syst\u00e8me tr\u00e8s, tr\u00e8s bon se croit que le syst\u00e8me de la chance de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, leur but dans le l'industrie par exemple \u00e9tait char fait selon les les putes Kyoto et \u00e7a, ce syst\u00e8me, on veut The Carter aussi pour l'avenir et faire un pas en avance, mais je crois \u00e0 ce moment-l\u00e0, quand le Conseil des 7 ans ils sont renon\u00e7ait \u00e0 introduire une taxe d'incitation incitatif pour la queue comme carburant c'est c'est une discussion tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile avec le Toto, faire avec le peuple, parce qu'avec cette taxe \u00e9tait incitatif sur les carburants \u00e7a, cette loi est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:32:03) [93%] : \r\nMatthias Reynard c'est \u00e7a aussi le point crucial, c'est que, il y aura sans doute un r\u00e9f\u00e9rendum au au terme de l'examen parlementaire il faudrait expliquer \u00e0 la population qu'elle va devoir payer un peu plus cher son essence, y compris dans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme les v\u00f4tres en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:03 > 0:33:04) [87%] : \r\nAlors, dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme la n\u00f4tre, en se bat depuis des ann\u00e9es pour avoir davantage de transports publics, il faut en faire davantage, et l\u00e0, c'est les m\u00eames qui viennent nous dire qu'il n'y a pas suffisamment transports publics qui veulent faire des \u00e9conomies, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ne pas investir dans les, dans les transports publics, notamment dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, apr\u00e8s il y a des calculs \u00e0 faire aussi on fait peur aux gens, ils vont payer \u00e9norm\u00e9ment, et caetera 10 \u00e7a tout centimes le les 3 l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement, si c'est quelqu'un qui fait 15 20000 il par ann\u00e9e, c'est quelqu'un qui va payer \u00e0 la fin 90 francs 95 francs de taxes suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, donc il ne faut pas non plus pointer point\u00e9 \u00e7a comme comme quelque chose d'insurmontable et puis surtout il faut voir que ces taxes et si on regarde parce que l\u00e0 on parle de la solution de la droite, donc je pleure laisser assumer leurs propres propositions, mais la taxe avait appel\u00e9 sur les la taxe sur les, les, les combustibles, cette taxe qui existe d\u00e9j\u00e0, qui est propos\u00e9 pour \u00eatre c'est une taxe qui revient \u00e0 la population qui revient au venez travailler avec 3 cas nord de la taxe revient aux entreprises correctes, c'est-\u00e0-dire revient au mais \u00e7a Wasserfallen un cas revient au projet qu'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, madame, donc \u00e7a revient aussi \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:04 > 0:33:39) [79%] : \r\nParfois, on est en train d'introduire la nouvelle taxe et \u00e7a c'est un probl\u00e8me dans le Parlement, on emp\u00eache a fait avec la taxe incitatif et qu'on puisse type un tiers c'est parti se sentait supension pour les propri\u00e9t\u00e9s a-t-elle et se croit que votre acteur dans le canton de Valais honte une opinion \u00e0 fera je crois pas que ce pas sinc\u00e8re non je pensais au nord peut concerner 100 car derri\u00e8re, donc le sort d'instance pouvez l'art d\u00e9taxe sur les carburants, c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a-t-il satisfaction si vous pensez, cette question, \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:39 > 0:34:19) [90%] : \r\nTr\u00e8s dommage qu'il y a accept\u00e9, mais je crois que cette loi sera accept\u00e9e par les Valaisans quelques heures du d\u00e9bat Manfred sur les bondir sur un \u00e9l\u00e9ment de de Matthias Reynard aujourd'hui il nous dit d'une part il faut orienter Ad\u00e8le Torrance orienter le comportement des gens en taxant les comportements qu'on ne veut plus consommer trop d'essence etc, la logique du bromure exactement et puis dans la phrase suivante : il nous explique, mais cette taxe finalement sur l'essence sera rien \u00e7a sera quasiment un pied dans l'eau, pardonnez-moi l'expression, parce que \u00e7a sera que 90 francs, mais comment voulez-vous que les gens soient orient\u00e9s par une taxe dont vous dites vous- m\u00eame, qu'au fond, ce sera comme si, comme s'il y avait rien de nouveau et on verra pas la diff\u00e9rence, c'est une logique qui ne va pas, de ce point de vue l\u00e0 je crois pas que ce soit coh\u00e9rent et on ne peut pas raconter des histoires \u00e0 la fois peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:19 > 0:35:36) [89%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut 2 trains de mesures en m\u00eame temps et \u00e7a, on les a dans la loi, on nous sommes pour les renforcer les rondes plus sociaux, mais c'est d'autres mesures, on les a, il y a d'une part, le syst\u00e8me de bonus-malus qui redistribue l'argent qui fait effectivement payer les pollueurs, mais il y a d'autre part, la reprise des normes europ\u00e9ennes qui rendent chaque r\u00e9guli\u00e8rement les voitures plus \u00e9conomes, alors chaque ann\u00e9e on durcit un petit peu, ou quel groupe d'ann\u00e9es et je sais plus exactement \u00e0 quel rythme, \u00e7a va, mais r\u00e9guli\u00e8rement on durci, normes et \u00e7a veut dire que les voitures qui arrivent sur le march\u00e9 sont plus efficiente, alors on le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s long chez nous chez les Verts, on voudrait le faire plus rapidement avec les directives actuelles en 2030 a donc \u00e0 ann\u00e9e pour laquelle les jeunes voudraient la neutralit\u00e9 climatique, il faut pas l'oublier, c'est \u00e7a la revendication des jeunes en 2030, avec la proposition du Conseil des \u00c9tats 60 pourcent des voitures qui arriveraient encore sur le march\u00e9 seraient des voitures \u00e0 essence, donc vous voyez, l\u00e0, vous qui aimez l'innovation, alors \u00e7a c'est vraiment pas tr\u00e8s rapide comme transition mais c'est clair qu'on a besoin de prescription parce que le plus simple pour les gens, c'est pas de taxer, personne ne taxer, c'est clair que c'est un instrument qui est pas populaire, mais le plus simple pour les gens c'est simplement quand ils doivent changer de voiture, qu'ils aient l'occasion d'acheter des v\u00e9hicules qui sont efficients et qui sont plus propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:36 > 0:35:37) [97%] : \r\nChristian Wasserfallen voil\u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:38 > 0:36:21) [83%] : \r\nOui, l'innovation d\u00e9pend aussi, est ce que l'innovation est vraiment financi\u00e8re, on a les finances pour l'inauguration ou pas, je crois, il faut se mettre \u00e0 la Tintin \u00e0 la table et discuter tous les mains sur ta t\u00eate, au aura sans mentionner \u00e0 une mesure dans le 1er c'\u00e9tait mais qu'elle a fait \u00e9lastiques, il a \u00e9t\u00e9 compensant Sion et la compensation pour les carburants qu'on a discut\u00e9 l'entendra loi Paul sur le CO2 se crois cette un chemin pour pour l'avenir, autre cessons la limite que l'Union europ\u00e9enne et la Suisse on ensembles de diminuer le CO2 par kilom\u00e8tre, ce sont 2 mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 chaque fois que sans cet homme sur 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:21 > 0:36:36) [83%] : \r\nSon bon ben fabuler, on parle de parle de taxes parle de d\u00e9tails de redistribution et autres est-ce que vous ne pensez pas que la population aujourd'hui et on a vu, notamment via ses ces marches pour le climat et l\u00e0 aussi tout simplement envie d'une classe politique un peu plus courageuses, ambitieuses en mati\u00e8re climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:36 > 0:37:22) [93%] : \r\nOui, alors le courage et l'ambition, je pense que cette de magnifique valeur dont la Suisse fait preuve et moi j'aimerais qu'on mette ce courage, cette ambition et des moyens financiers dans le d\u00e9veloppement de techniques dans la recherche fondamentale, par exemple en redistribuant certains cr\u00e9dits pour D. je ne sais pas des \u00e9tudes sociologiques parfois un peu bizarre qu'on trouve dans certaines hautes \u00e9coles en disant : on va se concentrer de nouveau sur la technique, les EPF qui sont des des laboratoires extraordinaire qui qui ont finalement la capacit\u00e9 de nous donner les techniques qui nous permettront de mani\u00e8re ordonn\u00e9e et dans un d\u00e9lai r\u00e9aliste pour l'\u00e9conomie et les m\u00e9nages de sortir des \u00e9nergies fossiles, parce que \u00e7a nous le voulons tous l\u00e0 o\u00f9 on n'est pas d'accord du tout d'accord, c'est sur le rythme parce que le rythme que voudrait imposer les jeunes pour le climat, o\u00f9 les Verts et les socialistes aujourd'hui \u00e0 la population et l'\u00e9conomie et je vais partenariat musique Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:22 > 0:38:08) [92%] : \r\nBen non en fait ce qui ce qui se passe aujourd'hui c'est vraiment sous la pression de la population et c'est l\u00e0 qu'il y a un grand d\u00e9calage entre nos contradicteurs et le et la population, la population et est pr\u00eate \u00e0 changer certaines habitudes vraiment et la preuve c'est que des gens sont mobilis\u00e9s, des gens \u00e9taient dans la rue, des gens disent : on est pr\u00eat \u00e0 changer certaines habitudes, il faut juste prendre des d\u00e9cisions aujourd'hui avoir le courage de le faire, et puis bien s\u00fbr aider \u00e0 l'accompagnement, parce que c'est vrai, on va aller, on sera pas demain tout \u00e7a presse annon\u00e7ait la bagnole, \u00e7a c'est vrai, moi j'ai une voiture, je l'utilise, par contre, que j'aimerais bien c'est demain pouvoir passer \u00e0 la voiture \u00e9lectrique et \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut accompagner je, je suis en train personnellement de faire le le passage de des panneaux solaires sur ma maison, \u00e7a va tr\u00e8s bien dans une logique de d'a d'abord une voiture \u00e9lectrique mais seulement, il faut avoir des bornes suffisante sur tout le territoire et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi un des mandats qu'on doit donner la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:08 > 0:38:14) [90%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration va c'est vraiment on va terminer avec vous ce ces conditions cadres, elles sont pas encore suffisantes en Suisse pour une vraie transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:15 > 0:39:07) [80%] : \r\nC'est la discussion avec le peuple apr\u00e8s parce que de te faire des manifestations, c'est un point mais l'autre point cette financer te paye \u00e0 tout cela et l\u00e0 j'ai j'ai vu beaucoup de votation populaire tant diff\u00e9rents compte dans le canton de Fribourg Soleure Perm plusieurs cantons quand c'est le porte- monnaie qui compte apr\u00e8s \u00e0 la fin de la Shouneh c'est ce ce cette discussion totalement diff\u00e9rentes qu'on a aujourd'hui, l\u00e0, ce choc, le parlement f\u00e9d\u00e9ral toi rester raisonnables dans toute cette affaire est pas introduite et mesure avec et ce compteur par exemple la fameuse taxe sur les billets avion que la l'air porte- parole avait EasyJet profiter parce qu'on ne peut pas introduire la taxe \u00e0 B\u00e2le, mais le Gen\u00e8ve R Porsche de Gen\u00e8ve est aussi Z\u00fcrich n'en profite pas c'est ce seront une disque \u00e7a \u00e7a sont de discussions assez difficile apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:07 > 0:39:26) [90%] : \r\nOn voit que ce d\u00e9bat touche effectivement au porte- monnaie, Christian Wasserfallen, Manfred B\u00fchler \u00e0 Delta, c'est Matthias Reynard, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de cette question de la loi sur le CO2, dont on saura ce soir si elle est accept\u00e9e ou non tout cas si le Conseil des \u00c9tats entre en mati\u00e8re ou non ici \u00e0 Berne voil\u00e0 Renault, on \u00e9tait en Direct ici du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour ce d\u00e9bat, c'est \u00e0 vous \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:32 > 0:40:09) [90%] : \r\nMerci Pietro au Forum sur la 1\u00e8re S sur RTS deux \u00e7a continue, on va parler maintenant d'une op\u00e9ration probablement unique dans l'histoire, pr\u00e9sent\u00e9 comme le plus important plan de rapatriement de civils en temps de paix, c'est le gouvernement britannique qui vient de l'activer, il doit permettre de ramener dans leur pays 600000 touristes \u00e9parpill\u00e9s \u00e0 travers le monde suite \u00e0 la faillite de l'op\u00e9rateur, Thomas Cook et on en parler quelques minutes avec vous Sonia Laborde bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association TPA c'est une association qui repr\u00e9sente 140 petites agences de voyages en Suisse et qui leur fournit, rappelons-le, une garantie financi\u00e8re, on imagine que la journ\u00e9e \u00e9tait un petit peu mouvement\u00e9e pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:10 > 0:40:25) [91%] : \r\nMoins mouvement\u00e9e pour moi que pour certains, c'est s\u00fbr, mais \u00e9videmment une telle faillite, \u00e7a pose question et sa suite, \u00e7a a aussi suscit\u00e9 des r\u00e9actions et et les interrogations chez nombre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:25 > 0:40:30) [94%] : \r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e du nombre de voyageurs suisses qui sont impact\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:30 > 0:40:48) [90%] : \r\nAlors pas encore, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 pour en pour en parler, dans le cas de notre r\u00e9seau, je peux parler plus ou moins de une cinquantaine soixantaine de passagers impact\u00e9s, donc au niveau mondial : J'c'est \u00e9gal \u00e0 une petite goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:48 > 0:40:59) [85%] : \r\nVoil\u00e0 au niveau mondial, on parle de plusieurs centaines de milliers de touristes qu'il va falloir \u00e0 rapatrier et ensuite probablement indemnis\u00e9s, \u00e7a para\u00eet totalement titanesque un comme comme op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:59 > 0:41:34) [94%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre titanesque comment \u00e7a peut se d\u00e9rouler alors \u00e9coutez, je ne suis pas dans le secret de des dieux, enfin en ce qui concerne le rapatriement mais je sais qu'il y a des avions qui vont \u00eatre affr\u00e9t\u00e9s, je sais qu'il y a une cinquantaine de milliers de personnes qui sont coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce \u00e0 la m\u00eame chose en Espagne 21000 et quelques autres en Turquie etc etc, donc \u00e7a n'est, \u00e7a c'est juste pour le bassin M\u00e9diterran\u00e9e je ne parle ni de la Tunisie, ni de rien, voil\u00e0, mais \u00e7a va \u00eatre titanesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:34 > 0:41:47) [91%] : \r\nCe qui frappe vraiment dans ce qui est en train de se passer, c'est que on a une d\u00e9cision de justice qui est un un des effets absolument imm\u00e9diat alors que les gens ont pay\u00e9 leur billet, ils ont r\u00e9serv\u00e9 leur h\u00f4tel, comment expliquer cette cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:47 > 0:42:26) [92%] : \r\nAlors je pense que Thomas Cook a tr\u00e8s certainement tout fait pour \u00e9viter une telle faillite, \u00e7a c'est certain, les n\u00e9gociations ont fini par \u00e9chouer, pour le moment, il faut quand m\u00eame le dire, a ass\u00e9n\u00e9 que Thomas Cook Grande-Bretagne qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en insolvabilit\u00e9 pour le moment, Thomas quoi ni en Allemagne et en Allemagne, en Suisse ou encore en France, Belgique et caetera, ne se sont pas encore d\u00e9clar\u00e9e en faillite, maintenant, \u00e7a peut arriver en cascade, j'ai envie de dire White ainsi mais si telle devait \u00eatre le cas, \u00e7a n'emp\u00eache pas que l'op\u00e9ration sera titanesque pour chacun des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:26 > 0:42:32) [91%] : \r\nQuand un g\u00e9ant comme Thomas Cook s'effondre, c'est, c'est c'est l'ensemble du secteur europ\u00e9en qui qui tremble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:32 > 0:43:07) [92%] : \r\nOui, oui, c'est un enfant qui tremble n'allons peut-\u00eatre pas aussi loin mais c'est clair que \u00e7a impactera \u00e9norm\u00e9ment parce que \u00e0 l'heure actuelle, il y a des fournisseurs qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je parle d'h\u00f4teliers, par exemple en Tunisie, en Turquie, en Gr\u00e8ce, je parlais des compagnies a\u00e9riennes qui n'ont, pour certaines peuvent pas encore \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9es et caetera, donc effectivement, c'est beaucoup d'argent qui est dehors beaucoup le cr\u00e9ancier qui attendent qu'on les indemnisent et qui vont \u00eatre largement impact\u00e9s par cette par cette faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:07 > 0:43:40) [91%] : \r\n\u00e0 la faillite de Thomas Cook, qui aura un impact sur les voyageurs suisses mais aussi sur le secteur du tourisme en Suisse, c'est ce que vous nous dites ce soir, ce n'est \u00e0 La Borde, pr\u00e9sident de l'association TPA merci excellente soir\u00e9e \u00e0 vous merci, puis je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif, une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique, nous sommes en ligne quelques minutes avec 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil et la socialiste Salima Moya bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:40 > 0:43:42) [82%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:42 > 0:43:46) [94%] : \r\nJean Romain on a franchi un palier ce ce week- end, vous \u00eates inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:47 > 0:43:49) [88%] : \r\nD'entente des propos pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:50 > 0:43:54) [93%] : \r\nDes propos que des propos qui, qui se plaignent de la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:54 > 0:43:56) [71%] : \r\nLa rupture elles-m\u00eames 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:57 > 0:44:42) [90%] : \r\nNon, \u00e9coutez, je crois que des se poser la question de ce que c'est que la coll\u00e9gialit\u00e9, la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est pas attendent tranquillement qu'un \u00e9ventuel consensus apparaissent, c'est ce que fait actuellement, n'est-ce-pas, le Conseil d'\u00c9tat, la coll\u00e9gialit\u00e9, c'est le contraire : travailler de concert afin de trouver ensemble une solution au probl\u00e8me qui apparaissent et on remarque qu'il y a un manque de travail collectif alors assez clair maintenant, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, parfois, rarement, c'est vrai, h\u00e9 bien disons au monde qui n'est pas d'accord avec telle partie du budget ou avec le budget par exemple, par exemple en 1000 en 2016 h\u00e9 bien madame Anne Henry Torracinta a aussi, de son c\u00f4t\u00e9 est-ce que c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:42 > 0:44:44) [92%] : \r\nLe contexte politique n'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:44:45 > 0:45:18) [90%] : \r\nEx- politique n'est pas le m\u00eame, on est bien d'accord mais enfin ce n'est pas au contexte politique uniquement \u00e0 analyser quelque chose qui s'est pass\u00e9 Monsieur Maudet, a dit au sein du coll\u00e8ge, qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec ce avec ce budget, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse ou lors de la pr\u00e9sentation du budget aux d\u00e9put\u00e9s, h\u00e9 bien il n'a pas pip\u00e9 mot, parce que finalement il conserver cette possibilit\u00e9 d'aller l'expliquer devant la presse, comme il l'a fait, c'est son droit, ce n'est pas le monde \u00e0 l'envers mais il ne faudrait pas \u00e9videmment que \u00e7a devienne une habitude quant au fond, alors au fond, il a parfaitement raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:18 > 0:45:25) [93%] : \r\nEt il faut relativiser l'an l'ampleur et la gravit\u00e9 de cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 Salima mani\u00e8re c'est ce que nous dit Jean Romain, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:45:26 > 0:46:29) [91%] : \r\nJe suis d'accord sur un point, c'est que Monsieur Maudet, c'est \u00e7a un coup de pub, il y a de la peine un peu \u00e0 le faire sur des dossiers de fond donc et sur son travail, puisque son d\u00e9partement et extr\u00eamement menue et donc il a choisi de de de faire exister ce week- end en faisant de son petit effet je pense qu'il faut se concentrer sur l'les vrais sujets bien s\u00fbr qu'un conseiller d'\u00c9tat, a le droit de rompre la coll\u00e9gialit\u00e9 s'il l'estime n\u00e9cessaire, sur un point pr\u00e9cis, c'est ce qu'avait fait un Emery-Torracinta en 2016, l\u00e0 c'est en gros l'ensemble de la politique du Conseil d'\u00c9tat qui ne nous convient pas, c'est son choix, monsieur Maudet Maudet, mais je ne pense pas que \u00e7a fait beaucoup avancer le le travail et pourtant du travail il y en a, j'ai aussi une petite pens\u00e9e pour Nathalie Fontanet, car quand on sait, torpill\u00e9e par son propre camarade de parti, \u00e7a doit \u00eatre assez difficile et la jolie Charade sur les r\u00e9seaux sociaux de monsieur jeune quand qui n'a pas manqu\u00e9 de suivre, montre bien que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:29 > 0:46:30) [85%] : \r\nJean Romain je cite aussi les propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:46:30 > 0:46:31) [86%] : \r\nAlors juste une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:31 > 0:46:32) [99%] : \r\nAllez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:46:32 > 0:47:16) [87%] : \r\nTorpiller le torpiller mais pas juste \u00e7a, c'est les grands mots de la guerre, non, je crois que Monsieur Maudet et le \u00e9tait un ministre d'\u00c9tat, il a en tant que telle, il a dit ce qu'il avait \u00e0 dire, on peut le regretter, ce n'est pas mon cas, et puis Madame Fontaine, elle est bien, elle, dans un tout autre r\u00f4le puisqu'elle est l\u00e0, laissez la ministre des Finances, donc je ne crois pas que Monsieur Maudet et voulu torpiller Madame Fontaine, et je crois pas non plus qu'il l'ait fait, il a jou\u00e9 son r\u00f4le, je suis pas s\u00fbr que je voudrais simplement un coup de pub comme comme tente de le r\u00e9duire ma ma ma coll\u00e8gue Mouillard non, c'est une volont\u00e9 de dire \u00e0 un moment charni\u00e8re, c'\u00e9tait maintenant qu'il fallait le dire et pas dans un mois que ce budget, l\u00e0, il ne l'accepte pas et, en cela, il rejoint la d\u00e9putation PLR du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:16 > 0:47:29) [88%] : \r\nOui, mais attendez Jean Romain il quand m\u00eame mais toutes toutes ces passes d'armes r\u00e9cemment ont entra\u00een\u00e9 Hodgers et Pierre Maudet, on sait que l'ambiance est pas forc\u00e9ment au beau fiscal au beau fixe avec avec monsieur Dal Busco le climat est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, quand m\u00eame, vous pouvez pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:47:30 > 0:47:54) [89%] : \r\nJe ne l'ai pas nier, j'ai pas parl\u00e9 du climat, j'ai parl\u00e9 de monsieur Maudet, de l'action qu'il avait fait ce week- end quant au climat, vous avez pas tout tort au fond, le Conseil d'\u00c9tat n'avance plus sur ces dossiers, il n'aime il ne d\u00e9pose lui de son c\u00f4t\u00e9 Pravy hyperactif pratiquement pardon quasi plus de PL sur le fond et alors de temps en temps, il d\u00e9pose un PL anecdotique ou marginale, comme la limitation des d\u00e9ductions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:47:54 > 0:47:56) [80%] : \r\nRappelez-nous bri\u00e8vement ce qu'est un Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:47:56 > 0:48:50) [89%] : \r\n\u00e0 un PS d'un projet de loi, c'est-\u00e0-dire que c'est un acte ne extr\u00eamement important et pendant plus et pendant ces ces derni\u00e8res en tout cas d\u00e9cennies, h\u00e9 bien, le Conseil d'\u00c9tat avait le lead ils d\u00e9posaient des projets de loi des PL de fa\u00e7on \u00e0 ce que on voit une politique se dessiner et pas la politique de Monsieur madame X ou Y, non la politique pour Gen\u00e8ve dans une vision de Gen\u00e8ve dans cette vision \u00e9videmment puisqu'il y a une sorte de mosa\u00efque de cette Jean qui font chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leurs petites roues, elle n'existe plus, ce qui pose des probl\u00e8mes immenses notamment entendent que budget puisque le budget n'appara\u00eet pas comme quelque chose \u00e9manant d'un ensemble mais de la juxtaposition et de l'addition d'un certain nombre de de revendications de chacun des rangs des d\u00e9partements et \u00e7a, \u00e7a pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes et c'est pas monsieur Maudet en tant que telle qui pose ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est un conseil d'\u00c9tat, qui semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de mon point de vue en fin de l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:50 > 0:48:59) [91%] : \r\nM\u00eame constat de votre part, Salima Maillard le la crise qui ronge le coll\u00e8ge commence \u00e0 impacter s\u00e9rieusement aussi le le le travail du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:49:00 > 0:50:03) [91%] : \r\nNon, non, absolument pas, il y a un grand nombre de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Monsieur Maudet, mais je suis ravi de voir que le Conseil d'\u00c9tat continue \u00e0 travailler, alors je prends note qu'il ne travaille pas dans un sens qui satisfait enti\u00e8rement le PLR qui, en attendant avec la droite reste reste majoritairement dans dans ce dans ce conseil d'\u00c9tat, mais ils travaillent donc non ce budget n'est pas n'est pas une une mosa\u00efque, il y a bien s\u00fbr des besoins dans tous dans une toute, toute une s\u00e9rie de politiques publiques, c'est un enjeu c'est un c'est un budget important, avec des enjeux extr\u00eamement important, il doit passer, il a d\u00fb la passer la suite aux votations populaires, il doit mettre en oeuvre la la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il le fait \u00e9galement avec des lourdes d\u00e9ficit c'est une surprise pour personne et puis \u00e9galement avec la mise en oeuvre des des des subsides d'assurance- maladie, donc est-ce que c'est un budget qui r\u00e9jouit le le le PS non pas enti\u00e8rement nous souhaiterions avancer sur les questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:50:04 > 0:50:58) [87%] : \r\nQui a notamment de r\u00e9\u00e9valuation du Patrimoine financier et des images immobilier mais l\u00e0 o\u00f9 c'est nous avons vraiment un probl\u00e8me avec Monsieur Maudet, c'est qu'on a l'impression qu'il n'est plus occup\u00e9 \u00e0 tendre des emb\u00fbches au reste de C. camarades de jeu, j'allais dire au reste de ses coll\u00e8gues, plut\u00f4t que de travailler sur ces dossiers et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, mais le reste du Conseil d'\u00c9tat lui travaille et moi, mon souci en tant que contribuable, c'est que nous avons, s'il est conseiller d'\u00c9tat, qui travaillent et qui font le travail de cette pendant qu'un 7\u00e8me et pay\u00e9 \u00e0 ne pas faire grand chose et c'est le prix collectif a pay\u00e9 face \u00e0 un \u00e9go absolument d\u00e9mesur\u00e9e qui prend pas ses responsabilit\u00e9s, car je l'ai toujours dit : je ne suis pas la seule, en cela, quand on a contourn\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans de telles affaires d'une telle gratuit\u00e9 on en tire les cons\u00e9quences morales et \u00e9thiques et on d\u00e9missionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:58 > 0:51:04) [90%] : \r\nVotre r\u00e9ponse en quelques bon genre humain saler ma m\u00e8re je suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'on a, on n'a plus beaucoup de temps, en quelques secondes Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:51:04 > 0:51:34) [88%] : \r\nOn ne peut pas r\u00e9sumer \u00e0 un \u00e9go d\u00e9mesur\u00e9, il s'agit d'autre chose, il y a une d\u00e9cennie, une r\u00e9partition des dicast\u00e8res, qui \u00e9videmment est disproportionn\u00e9 puisque tout penche d'un c\u00f4t\u00e9 et pas assez de l'autre \u00e0 Madame Moli\u00e8re a raison sur la CPE, j'ai su RFFA soulagement maladie mais qu'est ce qu'on attendait justement d'un conseil d'\u00c9tat, s'il avait \u00e9t\u00e9 unie, h\u00e9 bien c'est de proposer des mesures structurelles et pas des petites mesurettes qui a une fuite en avant, il y a une augmentation exponentielle du nombre des ce qui correspond pas \u00e0 l'augmentation de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:34 > 0:51:35) [87%] : \r\nOn doit en rester l\u00e0, Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:51:35 > 0:51:50) [92%] : \r\nComment y compris dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique et je peux pas laisser dire que Monsieur Maudet et pay\u00e9 pour ne rien faire, ce que je dois dire, c'est que Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 mis un peu sur la touche, c'est dommage parce que finalement, il aurait pu continuer \u00e0 apporter d'une certaine fa\u00e7on un lied au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:50 > 0:52:08) [87%] : \r\nOn va rester l\u00e0 dessus merci Jean Romain Salima Moya navr\u00e9, on doit avancer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, merci personne et puis \u00e0 18 heures 47 c'est l'heure de retrouver notre op\u00e9ration face aux partis, pr\u00e9sent\u00e9 par les chefs de rubrique politique dans l'axe des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Thibaut Schaller et Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:16 > 0:53:14) [90%] : \r\nBienvenue dans face au parti consacr\u00e9 ce soir \u00e0 Solidarit\u00e9 et au Parti suisse du travail- Parti ouvrier populaire, plus connu sous le nom de PST P O P alors en Suisse quand on parle de la gauche, h\u00e9 bien on pense surtout au Parti socialiste voir au parti \u00e9cologiste et pourtant \u00e0 gauche de cette gauche il y a une multitude de petites formations bien plus radicale en Suisse romande, ce sont surtout solidarit\u00e9 et le PST P O P de formation avec un ennemi commun, le grand m\u00e9chant capital \u00e0 leur menu, nationalisation des banques et des grandes industries, semaine de 35 voire de 30 heures de travail mais aussi l'int\u00e9gration du 2\u00e8me, pilier dans l'AVS ou encore caisse maladie publique tout \u00e7a dans un but \u00e0 voir demain moins de riches et surtout moins de pauvres alors \u00e7a pourrait parler aussi 175000 Suisses qui justement vivent dans la pauvret\u00e9 aujourd'hui et pourtant la gauche dure peine \u00e0 convaincre avec un seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9alise un score infinit\u00e9simal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:14 > 0:53:56) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de la gauche de la gauche, St\u00e9phanie pr\u00eatre chez eux et Denis, de la Russie, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir St\u00e9phanie o\u00f9 vous \u00eates candidate de solidarit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche dans dans le canton de Gen\u00e8ve et donner de la Russie, conseiller national sortant pour le PST P P \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est juste, commen\u00e7ons par le bilan Denis de la Russie, m\u00eame si la gauche de la gauche et petite au Parlement, vous, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu le droit de vie ou de mort sur un projet \u00e0 l'un des plus importants de la l\u00e9gislature, la r\u00e9forme des retraites et le passage de 64 \u00e0 65 ans pour pour pour les femmes, vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre l'avis de votre parti, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est plut\u00f4t une id\u00e9e de droite n'ont donn\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:56 > 0:54:49) [89%] : \r\n\u00e9videmment, je suis fondamentalement contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite des femmes le Parti ouvrier populaire c'est toute depuis qu'existe, s'est battu pour eux d'abord de \u00e9videmment pour une AVS qui permette de vivre dignement, donc \u00e9videmment, et l\u00e0 aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, compte l'augmentation des retraites apr\u00e8s quand on est dans un l\u00e9gislatif, il faut aussi parfois, regardez la r\u00e9alit\u00e9 et puis effectivement cette \u00e9poque quand j'ai vot\u00e9 pour ce projet, c'\u00e9tait avant tout pour que le projet de l'UDC et du parc lib\u00e9ral ne passe pas et c'est effectivement cette voix qui a permis, et qui a \u00e9vit\u00e9, surtout que le l'UDC et le PLR l'emporte apr\u00e8s \u00e9videmment de la campagne, je me suis engag\u00e9 avec mon parti compte cette r\u00e9forme certainement pour dire que, des fois, dans l'h\u00e9micycle, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et puis faut aussi puis g\u00e9rer tactiquement essay\u00e9 d'Oreca de voir ce qui est le moins dommageable pour la population, c'est ce que j'ai cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je referais la m\u00eame chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:49 > 0:54:56) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s les m\u00eames conditions, \u00e9videmment vous vous imaginez, vous l'auriez pas forc\u00e9ment voter cette cette r\u00e9forme votre bilan \u00e0 vous c'est de l'avoir combattu avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:56 > 0:55:38) [89%] : \r\nC'est de l'avoir combattu, \u00e9videmment, je l'aurais pas vot\u00e9e, je crois tr\u00e8s peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en politique, dans ce dans dans le sens qu'il faut r\u00e9pondre au moindre mal et on l'a prouv\u00e9 en se mobilisant les 6 ans l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum en \u00e9tant pr\u00e9sent dans la rue en faisant signer massivement et \u00e7a a donn\u00e9 un peu le terrain le terreau sur lequel aussi la gr\u00e8ve des femmes greff\u00e9es s'est construit un c'est aussi autour de cette bataille fondamentale et c'est finalement, c'est \u00e7a le r\u00f4le qu'on doit avoir \u00e0 Berne c'est d'\u00eatre le relais de toutes ces mobilisations, d'\u00eatre le lanceur d'alerte de pouvoir aussi relay\u00e9 les cris de centaines de milliers de personnes qui se mobilisent dans le monde, gr\u00e8ve des femmes Grey f\u00e9ministe et bien s\u00fbr, gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:38 > 0:55:50) [92%] : \r\nDenis la Russie toujours vous aviez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 le une initiative populaire avec la fusion des 2 premiers piliers : c'est une, c'est une initiative qu'on attend toujours, mais c'est une revendication que vous avez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:50 > 0:56:45) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait peu sur effectivement c'est pas simple, mais nous soit effectivement que, contrairement \u00e0 tout ce que s'il se dit, je dirais, dans la plupart des m\u00e9dias, le probl\u00e8me, c'est le second pilier, c'est pas la ni\u00e8ce, c'est le second pilier qui est en crise, c'est le second pilier qui me dit, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme am\u00e8ne de moins en moins de rentes aux gens concern\u00e9s \u00e0 la population de notre de notre pays et c'est vrai que nos mouvements en occurrence nos 2 mouvements respectifs avec d'autres souhaitent effectivement pour lancer une sciatique assez technique qui dormaient dans mon cas c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi on ne va pas ce qu'il faut aussi garantir les droits acquis, c'est pas simple, il faut vraiment trouver une solution qui permette de convaincre les gens, mais nous pensons effectivement l'avenir c'est de tout regrouper dans une seule qu'pi\u00e8ce qui serait sur elle avait la vieillesse qui engloberait le 2\u00e8me pilier je pense que c'est une solution tr\u00e8s r\u00e9aliste, qui est de loin la meilleure solution, nous ne nous y travaillons avec ses forces de gauche, mais c'est vrai que \u00e7a c'est technique, donc peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e, on sera, je dirais, apte \u00e0 pr\u00e9senter cette initiative \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:45 > 0:57:06) [89%] : \r\nVous \u00e9voquiez l'avenir, hein, on va parler de votre programme et \u00e9videmment on va commencer par parler d'\u00e9conomie puisque St\u00e9phanie pr\u00e8s de sociaux vous voulez mettre fin au capitalisme et nationaliser les grandes entreprises, les grands mots nationaliser quelque part, \u00e7a ferait fuir Novartis, UBS ou Nestl\u00e9, en quoi est-ce que ce serait une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:06 > 0:57:47) [92%] : \r\nPour la Suisse, \u00e9coutez, il y a un programme, si vous voulez, il y a un programme \u00e0 long terme et il y a un probl\u00e8me, un programme \u00e0 moyen terme, ind\u00e9pendamment de la question du mois du moindre mal, le programme \u00e0 moins un moyen terme en terme de finances c'est quoi et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses tout \u00e0 fait imm\u00e9diatement possible et utile pour la population, c'est par exemple le taxer le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent en dormant, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on taxe le revenu des personnes physiques, il faut savoir que le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant ne contribue en rien \u00e0 l'AVS et aux prestations sociales, ne serait-ce que \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut mettre en place tout de suite dans son faire sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:52) [84%] : \r\nC'est plus taxer le capital plus taxer les b\u00e9n\u00e9fices, et plus sexy le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:52 > 0:58:23) [90%] : \r\nPlus tax\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice etc, oui, bien s\u00fbr, la RFFA, on l'a combattu tr\u00e8s \u00e2prement dans la rue etc on continuera \u00e0 la combattre, on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant les effets, les effets \u00e0 court et \u00e0 long terme de la refait RFFA vont \u00eatre terribles, donc l\u00e0 aussi, il ne faudra revoir les taux, bon il y a toute une s\u00e9rie de choses que l'on peut faire concr\u00e8tement maintenant sans aller imm\u00e9diatement vers la nationalisation, m\u00eame si au bout du bout, la nationalisation des moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:23 > 0:58:40) [87%] : \r\nC'est une bonne chose avant le but final, un autre, un autre point qui est tr\u00e8s important dans dans dans vos 2 parti une revendication forte, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Denis de la Russie, le PST P O P demande notamment Disiz 18 mois de cong\u00e9 parental, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 8 semaines comment est-ce qu'on finance reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:42 > 1:00:02) [88%] : \r\nJe crois qu'faut d'abord regarder ce qu'on a malheureusement dans notre pays, \u00e0 l'heure actuelle, hein, si on regarde les, les, les classements puisqu'il existe des classement au niveau europ\u00e9en avant la r\u00e9formette qu'on a eu, il y a quelques jours pour arriver \u00e0 10 jours de coups de gueule de cong\u00e9s, donc on est le pays de d'Europe je dirais le plus en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0 un derri\u00e8re la Gr\u00e8ce, le Portugal, qui ont quand m\u00eame dit des moyens je dirais beaucoup moins important que les moyens que nous avons dans notre pays, donc \u00e9videmment nous pensons, nous, qu'il faut aller vers une v\u00e9ritable r\u00e9forme un vrai cong\u00e9 parental, qui peut \u00eatre justement comme \u00e7a, c'est la la la elle indique pris, parler, parler de parents, c'est plus au niveau \u00e9ducatif que c'est extr\u00eamement important, les pays nordiques, qui pendant longtemps a eu d'avance \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ont prouv\u00e9 que par sur la pr\u00e9sence des, des, des, des, des, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, oui, mais \u00e7a co\u00fbte cher, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays extr\u00eamement riche comme comme le le n\u00f4tre dans un pays o\u00f9 ceux aussi qui a, depuis malheureusement quelques ann\u00e9es a vu cette richesse et de plus en plus mal r\u00e9parti et donc je pense hein, c'est aussi \u00e0 l'un de nos cheval de bataille, c'est de me dire revenir \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 minimum, une \u00e9poque o\u00f9 je dirais le fruit de la croissance b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde et \u00e7a peut \u00eatre effectivement sur les assurances sociales sur des assurances, je dirais, maternit\u00e9, paternit\u00e9 parental comme \u00e7a vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, je pense pouvoir le dire, en r\u00e9sumant aussi en Gr\u00e8ce ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire ou au Portugal, ou dans les p\u00e9diatres du Nord, on peut r\u00e9ussir \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:02 > 1:00:15) [91%] : \r\nBrio 36 36 milliards annonc\u00e9s d'exc\u00e9dent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serait-ce que l\u00e0, on peut, on commence \u00e0 avoir de quoi commencer \u00e0 parler de de mettre en place cette cette politique- l\u00e0, \u00e0 commencer par cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:15 > 1:00:29) [85%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre s\u00e9rie de 2 questions en rafale de questions courtes r\u00e9ponses courtes l'salaires \u00e9galement, on vous rappelle le principe r\u00e9ponse donc en un mot et en joker avoue partag\u00e9 entre tous les 2, Denis de la Reussille Fidel Castro, h\u00e9ros ou dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:31 > 1:00:33) [78%] : \r\nR ou de la lib\u00e9ration de Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:33 > 1:00:47) [87%] : \r\nLa meilleure protection pour les salaires des travailleurs en Suisse, c'est la fronti\u00e8re, vrai ou faux, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux au Amir quoi la meilleure protection pour la les salaires des travailleurs en Suisse, ce que dit du d\u00e9c\u00e8s, c'est faux : pour ou contre la 5 G Denis la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:49 > 1:00:59) [86%] : \r\nJoker parce que je pense que, au niveau technologique qui, \u00e0 la Cour des progr\u00e8s \u00e0 faire et de quelques \u00e9tudes avant de se lancer vraiment dans ces techniques, donc voil\u00e0, des doutes, cela peut-\u00eatre le Djoker \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:59 > 1:01:12) [85%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse vous avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait des achats en ligne, ou pire, passer \u00e0 une caisse automatique sans caissier ou caissi\u00e8re dans un grand magasin jamais donn\u00e9 de la Russie, Roger Federer g\u00e9nie ou sportifs surpay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:13 > 1:01:16) [92%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois un g\u00e9nie, mais largement trop pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:16 > 1:01:21) [77%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9j\u00e0 de jeunes 2\u00e8me joker un St\u00e9phanie Faut-il supprimer la premi\u00e8re classe dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:23 > 1:01:28) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il faut rendent les TPG les, les, les transports publics gratuits, il y aura plus de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:28 > 1:01:35) [98%] : \r\nUne question \u00e0 tous les 2 combien co\u00fbte le prix combien co\u00fbte le litre d'essence sans plomb 95 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:37 > 1:01:47) [84%] : \r\nVous avez une id\u00e9e alors du moment que je n'ai pas de voiture, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 au et facile adjoint effectivement ce \u00e0 ce probl\u00e8me, sans plomb, je sais pas 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:48 > 1:01:55) [90%] : \r\nJe ne conduis pas non plus je n'ai pas de voiture et \u00e0 nouveau jeu parce qu'il faut avoir les et les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:55 > 1:02:01) [91%] : \r\nAlors on va donner la r\u00e9ponse en France 70 \u00e0 Gen\u00e8ve en moyenne 1 francs 52 du c\u00f4t\u00e9 de de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:01 > 1:02:05) [81%] : \r\nPas si loin au g\u00e9n\u00e9ral au Locle et elle Chaux-de-Fonds c'est un peu moins cher, donc j'\u00e9tais tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:05 > 1:02:06) [71%] : \r\nPeut-\u00eatre en ira v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:06 > 1:02:19) [93%] : \r\nDenis de la Russie, vous avez tout \u00e0 l'heure, dit que que Fidel Castro \u00e9tait un h\u00e9ros, est ce que \u00e7a veut dire qu'au nom du communisme, on peut accepter qu'un peuple manque de nourriture manque de savon doivent renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:19 > 1:02:55) [90%] : \r\nD'abord, quand on parle de de h\u00e9ros \u00e9videmment tous les h\u00e9ros ont leurs faces sombres aussi, mais je pense que si on veut regarder Cuba avec une vision r\u00e9elle des choses d'abord votre affirmation erron\u00e9e \u00e0 Cuba, on ne meurt pas de faim \u00e0 Cuba, on a le meilleur syst\u00e8me sanitaire de toute l'Am\u00e9rique du Sud et toute l'Am\u00e9rique centrale, alors c'est vrai, ce n'est pas une d\u00e9mocratie mais les gens mangent \u00e0 leur faim sont soign\u00e9s au niveau d'\u00e9tudes jamais atteint dans toute l'Am\u00e9rique du Sud, et ce, pour ce que \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre relev\u00e9 et puis vu peut-\u00eatre vous dire l\u00e0 votre question montre \u00e0 quel point il y a une m\u00e9connaissance de Cuba \u00e0 Cuba ne meurent pas de faim, mais c'est vrai qu'on est pas dans le luxe, ce une r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas dans le luxe, puis c'est pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:55 > 1:02:57) [82%] : \r\nBon, certains manques de savoureux quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:57 > 1:02:59) [79%] : \r\nOui, mon cheval savons donc \u00e7a marche quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:59 > 1:03:16) [89%] : \r\nDonc \u00e7a va St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au vous dites que vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 \u00e0 une caisse automatique o\u00f9 il y avait pas de caissi\u00e8re dans le fond, l'automatisation est en marche, est ce que ce serait pas plus simple de dire : OK, on taxe les robots et puis on laisse la caissi\u00e8re travaille un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:16 > 1:03:55) [93%] : \r\nFameuse taxation des robots non moi je pense qu'il faut qu'il faut am\u00e9liorer les conditions de travail, de toute la population et en particulier des caissi\u00e8res des vendeuses, etc, on parle de flexibilisation des horaires de travail typiquement dans est on vient de gagner un vote \u00e0 Nyon, je pense que c'est c'est vers \u00e7a qu'il faut aller la taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu \u00e0 mais un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e, il faut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde du travail en r\u00e9duisant le temps voil\u00e0 et puis en avan\u00e7ant vers des conditions de travail et de bien- \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:55 > 1:04:03) [88%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou Denis de la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, avec cette fois-ci les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:12 > 1:04:15) [91%] : \r\n\u00e0 vous de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T17:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861045", "durationSec": 721, "title": "Face aux partis - PST-POP/solidarit\u00e9S", "excerpt": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats St\u00e9fanie Prezioso, membre genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche, et Denis de la Reussille, conseiller national PSP-POP neuch\u00e2telois, du programme politique du parti socialiste du travail - parti populaire (PST-POP) et du parti solidarit\u00e9S pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "speechToTexts": "UMID : ZT051782\r\nDate de transcription : 26-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:01:04) [89%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 Solidarit\u00e9 et au Parti suisse du travail- Parti ouvrier populaire, plus connu sous le nom de PST P O P alors en Suisse quand on parle de la gauche, h\u00e9 bien on pense surtout au Parti socialiste voir au parti \u00e9cologiste et pourtant \u00e0 gauche de cette gauche il y a une multitude de petites formations bien plus radicale en Suisse romande, ce sont surtout solidarit\u00e9S et le PST P O P de formation avec un ennemi commun, le grand m\u00e9chant capital \u00e0 leur menu, nationalisation des banques et des grandes industries, semaine de 35 voire de 30 heures de travail mais aussi int\u00e9gration du 2\u00e8me, pilier dans l'AVS ou encore caisse maladie publique tout \u00e7a dans un but \u00e0 voir demain moins de riches et surtout moins de pauvres alors \u00e7a pourrait parler aussi 175000 Suisses qui justement vivent dans la pauvret\u00e9 aujourd'hui et pourtant la gauche dure peine \u00e0 convaincre avec un seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9alise un score infinit\u00e9simal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:46) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de la gauche de la gauche, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au et Denis, de la Russie, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir St\u00e9phanie o\u00f9 vous \u00eates candidate de solidarit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche dans dans le canton de Gen\u00e8ve et donner de la Russie, conseiller national sortant pour le PST P P \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est juste, commen\u00e7ons par le bilan Denis de la Russie, m\u00eame si la gauche de la gauche, petite au Parlement, vous, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu le droit de vie ou de mort sur un projet \u00e0 l'un des plus importants de la l\u00e9gislature, la r\u00e9forme des retraites et le passage de 64 \u00e0 65 ans pour pour pour les femmes, vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre l'avis de votre parti, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est plut\u00f4t une id\u00e9e de droite n'ont donn\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:02:38) [88%] : \r\n\u00e9videmment, je suis fondamentalement contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite des femmes le Parti ouvrier populaire c'est toute depuis qu'existe, s'est battu pour eux d'abord de \u00e9videmment pour une AVS qui permette de vivre dignement, donc \u00e9videmment, et l\u00e0 aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, compte : augmentation des retraites apr\u00e8s quand on est dans un l\u00e9gislatif, il faut aussi parfois, regardez la r\u00e9alit\u00e9 et puis effectivement cette \u00e9poque quand j'ai vot\u00e9 pour ce projet, c'\u00e9tait avant tout pour que le projet de l'UDC et du parc lib\u00e9ral ne passe pas et c'est effectivement cette voix qui a permis, et qui a \u00e9vit\u00e9, surtout que le l'UDC et le PLR l'emporte apr\u00e8s \u00e9videmment de la campagne, je me suis engag\u00e9 avec mon parti compte cette r\u00e9forme, simplement pour dire que, des fois, dans l'h\u00e9micycle, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et puis faut aussi et puis g\u00e9rer tactiquement essay\u00e9 d'Oreca de voir ce qui est le moins dommageable pour la population, c'est ce que j'ai cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 je referais la m\u00eame chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:02:46) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s les m\u00eames conditions, \u00e9videmment vous vous imaginez, vous l'auriez pas forc\u00e9ment voter cette cette r\u00e9forme votre bilan \u00e0 vous c'est de l'avoir combattu avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:28) [88%] : \r\nC'est, c'est de l'avoir combattu, \u00e9videmment je n'aurais pas vot\u00e9e, je crois tr\u00e8s peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en politique, dans ce, dans le sens qu'il faut r\u00e9pondre au moindre mal et on l'a prouv\u00e9 en se mobilisant, on utilisant l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum en \u00e9tant pr\u00e9sent dans la rue, en le faisant signer massivement et \u00e7a a donn\u00e9 un peu le terrain le terreau sur lequel aussi la gr\u00e8ve des femmes greff\u00e9es f\u00e9ministe s'est construit un c'est aussi autour de cette bataille fondamentale et c'est finalement, c'est \u00e7a le r\u00f4le qu'on doit avoir \u00e0 Berne c'est d'\u00eatre le relais de toutes ces mobilisations, d'\u00eatre le lanceur d'alerte de pouvoir aussi relay\u00e9 les cris de centaines de milliers de personnes qui se mobilisent dans le monde, gr\u00e8ve des femmes Grey f\u00e9ministe et bien s\u00fbr, gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:40) [92%] : \r\nDenis la Russie toujours vous aviez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 le une initiative populaire avec la fusion des 2 premiers piliers : c'est une, c'est une initiative qu'on attend toujours, mais c'est une revendication que vous avez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:40 > 0:04:34) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait peu sur effectivement c'est pas simple, mais nous pensons effectivement que, contrairement \u00e0 tout ce que s'il se dit, je dirais, dans la plupart des m\u00e9dias, le probl\u00e8me, c'est le second pilier, c'est pas la ni\u00e8ce, c'est le second pilier qui est en crise, c'est le second pilier qui me dit, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme am\u00e8ne de moins en moins d'euros aux gens concern\u00e9s \u00e0 la population de notre de notre pays et c'est vrai que nos mouvements en occurrence nos 2 mouvements respectifs avec d'autres souhaitent effectivement pour Lens, initiative assez technique et qui dormaient dans mon cas c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi on ne va pas ce qu'il faut aussi garantir les droits acquis, c'est pas simple, il faut vraiment trouver une solution qui permette de convaincre les gens, mais nous pensons effectivement l'avenir c'est de tout regrouper dans une seule qu'est qui serait dirais la la vieillesse qui engloberait le 2\u00e8me pilier je pense que c'est une solution tr\u00e8s r\u00e9aliste, qui est de loin la meilleure solution, nous ne nous y travaillons avec ses forces de gauche, mais c'est vrai que c'est assez technique donc peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e, on sera je apte \u00e0 pr\u00e9senter cette initiative \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:04:56) [90%] : \r\nVous \u00e9voquiez l'avenir, hein, on va parler de votre programme et \u00e9videmment on va commencer par parler d'\u00e9conomie puisque St\u00e9phanie pr\u00e8s sociaux vous voulez mettre fin au capitalisme et nationaliser les grandes entreprises, les grands mots nationaliser quelque part, \u00e7a ferait fuir Novartis, UBS ou Nestl\u00e9, en quoi est-ce que ce serait une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:56 > 0:05:37) [92%] : \r\nPour la Suisse, \u00e9coutez, il y a un programme, si vous voulez, il y a un programme \u00e0 long terme et il y a un probl\u00e8me, un programme \u00e0 moyen terme, ind\u00e9pendamment de la question du mois du moindre mal, le programme \u00e0 moins un moyen terme en terme de finances c'est quoi et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses tout \u00e0 fait imm\u00e9diatement possible et utile pour la population, c'est par exemple le taxer le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent en dormant, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on taxe le revenu des personnes physiques, il faut savoir que le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant ne contribue en rien \u00e0 l'AVS et aux prestations sociales, ne serait-ce que \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut mettre en place tout de suite dans son faire sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:05:42) [84%] : \r\nC'est plus taxer le capital plus taxer les b\u00e9n\u00e9fices, et plus sexy le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:42 > 0:06:13) [89%] : \r\nPlus tax\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice etc, oui, bien s\u00fbr, la RFFA, on l'a combattu tr\u00e8s \u00e2prement dans la rue etc on continuera \u00e0 la combattre, on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant les effets, les effets \u00e0 court et \u00e0 long terme de la refait RFFA vont \u00eatre terribles, donc l\u00e0 aussi, il ne faudra revoir les taux, bon il y a toute une s\u00e9rie de choses que l'on peut faire concr\u00e8tement maintenant sans aller imm\u00e9diatement vers la nationalisation, m\u00eame si au bout du bout, la d\u00e9civilisation des moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:13 > 0:06:31) [86%] : \r\nC'est une bonne chose avant la lutte finale un autre, un autre point qui est tr\u00e8s important dans dans dans vos 2 parti une revendication forte, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Denis de la Russie, le PST P O P demande notamment Disiz 18 mois de cong\u00e9 parental, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 8 semaines comment est-ce qu'on financerait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:07:52) [88%] : \r\nJe crois qu'faut d'abord regarder ce qu'on a malheureusement dans notre pays, \u00e0 l'heure actuelle, hein, si on regarde les, les, les classements puisqu'il existe des classement au niveau europ\u00e9en avant la r\u00e9forme qu'on a eu, il y a quelques jours pour arriver \u00e0 10 jours de coups de gueule de cong\u00e9s, donc on est le pays de d'Europe je dirais le plus en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0 un derri\u00e8re la Gr\u00e8ce, le Portugal, qui ont quand m\u00eame dit des moyens je dirais beaucoup moins important que les moyens que nous avons dans notre pays, donc \u00e9videmment nous pensons, nous, qu'il faut aller vers une v\u00e9ritable r\u00e9forme un vrai cong\u00e9 parental, qui peut \u00eatre justement comme \u00e7a, c'est la la la elle indique \u00eatre pris, parler, parler de parents, c'est au plus haut niveau \u00e9ducatif que c'est extr\u00eamement important, les pays nordiques, qui pendant longtemps a eu davantage \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ont prouv\u00e9 que par sur la pr\u00e9sence des, des, des, des d\u00e9penses mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, oui, mais \u00e7a co\u00fbte cher, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays extr\u00eamement riche comme comme le le n\u00f4tre dans un pays aussi aussi qui a, depuis malheureusement quelques ann\u00e9es a vu cette richesse et de plus en plus mal r\u00e9parti et donc je pense, c'est aussi \u00e0 l'un de nos cheval de bataille, c'est de vous dire revenir \u00e0 une \u00e9poque, au minimum, une \u00e9poque o\u00f9 je dirais le fruit de la croissance b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde et \u00e7a peut \u00eatre effectivement sur les assurances sociales sur des assurances, je dirais, maternit\u00e9, paternit\u00e9 parental comme \u00e7a vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, je pense pouvoir le dire, en r\u00e9sumant aussi en Gr\u00e8ce, \u00e0 le faire ou au Portugal, ou dans les des du Nord, on peut r\u00e9ussir \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:52 > 0:08:05) [91%] : \r\nBrio 36 36 milliards annonc\u00e9s d'exc\u00e9dent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serait-ce que l\u00e0, on peut, on commence \u00e0 avoir de quoi commencer \u00e0 parler de de mettre en place cette cette politique- l\u00e0, \u00e0 commencer par cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:20) [84%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre s\u00e9rie de 2 questions en rafale de questions courtes r\u00e9ponses courtes dans l'espoir \u00e9galement on vous rappelle le principe r\u00e9ponse donc en un mot et un joker avoue partag\u00e9 entre tous les 2, Denis de la Reussille Fidel Castro, h\u00e9ros ou dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:21 > 0:08:23) [79%] : \r\nR de la lib\u00e9ration de Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:23 > 0:08:37) [88%] : \r\nLa meilleure protection pour les salaires des travailleurs en Suisse, c'est la fronti\u00e8re, vrai ou faux, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au quoi la meilleure protection pour la les salaires des travailleurs en Suisse, ce que dit du d\u00e9c\u00e8s, c'est faux : pour ou contre la 5 G Denis de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:49) [86%] : \r\nJoker parce que je pense que, au niveau technologique qui, \u00e0 la Cour des progr\u00e8s \u00e0 faire et de quelques \u00e9tudes avant de se lancer vraiment dans ces techniques, donc voil\u00e0, des doutes, cela peut-\u00eatre le Djoker \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:49 > 0:09:02) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieux o\u00f9 avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait des achats en ligne, ou pire, passer une caisse automatique sans caissier ou caissi\u00e8re dans un grand magasin jamais Denis de la Reussille Roger Federer g\u00e9nie ou sportifs surpay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois un g\u00e9nie, mais largement trop pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:06 > 0:09:11) [76%] : \r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 de jeunes 2\u00e8me joker un St\u00e9phanie Tiozzo Faut-il supprimer la premi\u00e8re classe dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:13 > 0:09:18) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il faut rendent les TPG les, les, les transports publics gratuits, il y aura plus de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:18 > 0:09:25) [98%] : \r\nUne question \u00e0 tous les 2 combien co\u00fbte le prix combien co\u00fbte le litre d'essence sans plomb 95 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:37) [85%] : \r\nVous avez une id\u00e9e alors du moment que je n'ai pas de voiture, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 au et facile Jean effectivement sont confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, sans plomb, je sais pas 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:38 > 0:09:45) [90%] : \r\nJe ne conduis pas non plus je n'ai pas de voiture et \u00e0 nouveau, je pense qu'il faut avoir les et les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:45 > 0:09:51) [93%] : \r\nAlors on va donner la r\u00e9ponse en France 70 \u00e0 Gen\u00e8ve en moyenne francs 52 du c\u00f4t\u00e9 de de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:51 > 0:09:55) [82%] : \r\nPas si loin au g\u00e9n\u00e9ral au Locle et elle Chaux-de-Fonds c'est peu moins cher, donc j'\u00e9tais tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:55 > 0:09:56) [67%] : \r\nPeut-\u00eatre en ira v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:56 > 0:10:09) [92%] : \r\nDenis de la Russie, vous avez tout \u00e0 l'heure, dit que que Fidel Castro \u00e9tait un h\u00e9ros, est ce que \u00e7a veut dire qu'au nom du communisme, on peut accepter qu'un peuple manque de nourriture manque de savon doivent renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:09 > 0:10:45) [90%] : \r\nD'abord, quand on parle de de h\u00e9ros \u00e9videmment tous les h\u00e9ros ont leurs faces sombres aussi, mais je pense que si on veut regarder Cuba avec une vision r\u00e9elle des choses d'abord votre affirmation erron\u00e9e \u00e0 Cuba, on ne meurt pas de faim \u00e0 Cuba, on a le meilleur syst\u00e8me sanitaire de toute l'Am\u00e9rique du Sud et toute l'Am\u00e9rique centrale, alors c'est vrai, ce n'est pas une d\u00e9mocratie mais les gens mangent \u00e0 leur faim sont soign\u00e9s au niveau d'\u00e9tudes jamais atteint dans toute l'Am\u00e9rique du Sud et je pense que \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite de taux d'\u00eatre relev\u00e9 et puis vous avez peut-\u00eatre vous dire l\u00e0 votre question montre \u00e0 quel point il y a une m\u00e9connaissance de Cuba \u00e0 Cuba du repas de fin mais c'est vrai qu'on est pas dans le luxe \u00e0 ce une r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas dans le luxe, puis c'est pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:45 > 0:10:47) [82%] : \r\nBon, certains manquent de savoureux quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nOui, mon cheval savons donc \u00e7a va jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:50 > 0:11:06) [89%] : \r\nDonc \u00e7a va St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au vous dites que vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 \u00e0 une caisse automatique o\u00f9 il y avait pas de caissi\u00e8re dans le fond, l'automatisation est en marche, est ce que ce serait pas plus simple de dire : OK, on taxe les robots et puis on laisse la caissi\u00e8re travaille un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:06 > 0:11:45) [93%] : \r\nFameuse taxation des robots non moi je pense qu'il faut qu'il faut am\u00e9liorer les conditions de travail, de toute la population et en particulier des caissi\u00e8res des vendeuses, etc, on parle de flexibilisation des horaires de travail typiquement hein, dans l'est, on vient de gagner un vote \u00e0 Nyon, je pense que c'est c'est vers \u00e7a qu'il faut aller la taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu un un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e, il faut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde du travail en r\u00e9duisant le temps voil\u00e0 et puis en avan\u00e7ant vers des conditions de travail et de bien- \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:53) [87%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou Denis de la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans Face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, avec cette fois-ci les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME GAUCHE"], "thematicPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909966772", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Enrico Letta, ex-pr\u00e9sident du Conseil italien, et Richard Heuz\u00e9, ex-correspondant \u00e0 Rome pour le \"Figaro\".", "id": "1967166", "visualGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LETTA, ENRICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909966777", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral : grand d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise, Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois, et Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1967171", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "REYNARD, MATHIAS", "WASSERFALLEN, CHRISTIAN", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1909966794", "summary": "Itw Sonja Laborde, pr\u00e9sidente de l'association Travel Professional Association (TPA).", "id": "1967188", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052648", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-86D9C925-51E2-4AFB-AFD9-D856464F494D", "internalArchiveId": "86D9C925-51E2-4AFB-AFD9-D856464F494D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de libre-\u00e9change avec l'Indon\u00e9sie: une porte ouverte aux importations d'huile de palme?", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Fabian Molina (PS/ZH).\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Fabian Molina (PS/ZH).  \r\nEst-ce que c'est la porte ouverte \u00e0 des importations massives d'huile de palme ?\r\nJeudi, le Parlement s'empare de l'accord de libre \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie. \r\nLe Conseil national doit d\u00e9cider de ratifier, ou non, un trait\u00e9 commercial avec ce pays d'Asie de plus de 250 millions d'habitants. \r\nUn march\u00e9 alll\u00e9chant pour de nombreuses PME suisses. Mais plusieurs voix au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile ici craignent de voir arriver en masse l'huile de palme indon\u00e9sienne.\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec:\r\nFabian Molina conseiller national socialiste ZH\r\net\r\nPierre Andr\u00e9 Page conseiller national UDC  - DIR ST Fribourg\r\n@ Fabian Molina\r\n- Vous ne voulez pas offrir aux entreprises suisses un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 indon\u00e9sien?\r\n- Tout un volet de l'accord exige des garanties en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable; D'ailleurrs le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin vante un accord mod\u00e8le du genre, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle clause existe. Alors pourquoi \u00eates vous inquiet?\r\n- Est-ce vraiment utile des m\u00e9canismes de contr\u00f4le... \u00e7a va alourdir tout le processus... et surtout il faudrait reprendre les n\u00e9gociations?\r\n-  Pourquoi ne faites pas confiance \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place actuellement?\r\n- Ce type d'accord: bon ou mauvais signal en vue de prochains accords de libre \u00e9change, avec les pays du Mercosur, avec les Etats Unis?\r\n@Pierre Andr\u00e9 Page\r\n- On a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi vous en tant que paysan soutenez cet accord?\r\n- Alors oui  il y a des garanties exig\u00e9es en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable: mais tout ceci reste impr\u00e9cis et n'est pas assorti de sanction?\r\n- l'huile de colza suisse ... elle va \u00eatre en concurrence avec l'huile de colza indon\u00e9sienne ?\r\n-ne faudrait-il pas aller un pas plus loin et v\u00e9ritablement contr\u00f4ler et sanctionner en cas de non respect de standards sociaux et environnementaux?\r\n-vous \u00eates certains que les producteurs d'huile de colza ne vont pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par cet accord?\r\n-comment en \u00eatre s\u00fbr? \r\n- Guy Parmelin le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de l'agriculture et de l'\u00e9conomie ... a fait campagne aupr\u00e8s des paysans pour cet accord, c'est ce qui vous a fait changer d'avis ?\r\n- Vous \u00e9tiez contre est-ce que vous ne retournez pas un peu votre veste l\u00e0... l'impression de l\u00e2cher les producteurs d'huile de colza...\r\n-vous allez faire la m\u00eame chose avec les pays Mercosur? Vous opposez dans un premier temps puis vous ralliez \u00e0 la cause de l'\u00e9conomie dans un deuxi\u00e8me temps.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709028", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Libre-\u00e9change avec l'Indon\u00e9sie: porte ouverte aux importations d'huile de palme? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Fabian Molina / FOR_2019-09-22T18:02:00_developpement-3", "Forum du 22.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Fabian Molina (PS/ZH)."], "variantIds": ["ece-10709028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:05Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEst ce que c'est la porte ouverte \u00e0 des importations massives d'huile de palme jeudi le Parlement va pas d\u00e9battre de l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, le Conseil national doit d\u00e9cider de ratifier ou non un trait\u00e9 commercial avec ce pays d'Asie qui compte plus de 250 millions d'habitants, un march\u00e9 all\u00e9chant pour de nombreuses PME suisses mais plusieurs voix au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, craignent de voir arriver en masse, l'huile de palme indon\u00e9sienne alors est -ce que ce sera le cas, on en d\u00e9bat ce soir avec Fabien Molina, conseiller national socialise z\u00fcrichois bonsoir. \r\nEt Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC, vous \u00eates en Direct monsieur de Fribourg, bonsoir monsieur, bonsoir Fabian Molina, vous ne voulez pas offrir aux entreprises suisses un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 indon\u00e9sien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nNon, c'est pas le point le point, c'est que les accords de libre- \u00e9change doit soutenir en d\u00e9veloppement durable toi aussi soutenir la protection du climat, comme la Suisse, l\u00e0 aussi avec l'Agenda 2030 de l'ONU, et pour \u00e7a il faut \u00e0 l'est et les importations quand c'est en Suisse en Pologne avec cet accord de libre- \u00e9change et en sp\u00e9cialement avec l'huile de palme, on n'a pas cette garantie, et pour \u00e7a nous comme PS nous avons demand\u00e9 d'am\u00e9liorer cet accord changer d'assurer que l'\u00eele de palme qui va \u00eatre en Suisse doit n\u00e9cessairement \u00eatre social et \u00e9colo J. \r\nJe crains que la rage aurait \u00e9t\u00e9 bourgeois bah parce Philippe pour cet abondement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous \u00eates vous- m\u00eame agriculteur si je ne m'abuse, vous \u00eates pas sensible \u00e0 ce risque de voir arriver de de l'huile de palme qui va concurrencer typiquement l'huile de colza suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que je suis sensible \u00e0 cette probl\u00e9matique, j'avais d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires lorsque j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 cantonal pour interdire ce dans l'importation de cette huile de palme mais avec cet accord avec l'Indon\u00e9sie, je crois que c'est important de savoir que la signature justement \u00e0 cette durabilit\u00e9 et c'est un march\u00e9 important de plus de 800 millions de francs par ann\u00e9e qui sera qui sera en jeu donc finalement le le terme de durabilit\u00e9, qui a sign\u00e9 dans l'accord pour moi est primordial, et il y a \u00e9galement une garantie et c'est une premi\u00e8re pour ces accords que la production suisse ne sera pas touch\u00e9, on tiendra compte de la production de l'huile de tournesol, de l'huile de colza en Suisse pour r\u00e9gler cette importations n'Indon\u00e9sie c'est quand m\u00eame le 1er pays qui a accept\u00e9 de signer, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Molina cette durabilit\u00e9 pour la production d'huile de palme et c'est pour \u00e7a que j'ai un peu chang\u00e9 mon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nVotre point de vue ben oui vous pouvez faire pour Alain Passerel exactement oui Fabian Molina, il y a cette clause en nous dit que c'est un accord de libre- \u00e9change mod\u00e8le pour la premi\u00e8re fois il y a une clause dans l'accord de libre- \u00e9change qui parle de durabilit\u00e9 qui met aussi en avant qu'il ne faut pas d\u00e9passer, qu'il ne faut pas concurrencer le l'huile de tournesol suisse et l'huile de colza suisse, alors pourquoi s'opposer encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [89%] :\r\nOui, mais c'est Page a raison, c'est tr\u00e8s positif, mais ils sont aussi contr\u00f4ler le la conscience, c'est bien, mais le contr\u00f4le c'est mieux si on l\u00e9gif\u00e8re l\u00e9gislation comme suisses donc il faut aussi contr\u00f4ler que l'Indon\u00e9sie comme partenaires respectent ce qu'on a sign\u00e9 et je comprends pas pourquoi les paysans suisses je comprends pas pourquoi l'industrie et le gouvernement sont pas pr\u00eats \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on a n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [85%] :\r\nC'est ce qu'il ne faut pas dire \u00e7a, qu'est ce qu'il faudrait dire Molina pourquoi qu'est -ce qui vous fait dire qu'ils ne sont pas pr\u00eats qu'on contr\u00f4ler si c'est dans l'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [85%] :\r\nDonc, dans la commission et dans tous les statement ce qu'on a entendu jusque maintenant, ils sont jamais montr\u00e9 une \u00eatre ouvert \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on a sign\u00e9, et \u00e7a me fait un peu peur, il croit m\u00eame pas on qu'on que l'Indon\u00e9sie va respecter \u00e7a, parce que si c'est c'est respecter et c'est pourquoi pas le probl\u00e8me de de contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [63%] :\r\nTr\u00e8s change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [87%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, une instance de contr\u00f4le ind\u00e9pendante qui v\u00e9rifie que l'accord, elle est bien suivi, et pas seulement l'administration \u00e7a fait sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [90%] :\r\nEffectivement \u00e7a fait sens et c'est pr\u00e9vu dans l'accord, je crois que les importations sont seront contr\u00f4l\u00e9s puisqu'il en demande des citernes d'un maximum de 22 tonnes pour l'importation, donc \u00e7a veut dire que c'est beaucoup plus facile \u00e0 avoir la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses produits et puis il y a \u00e9galement une une ordonnance qui serait dict\u00e9e par la par les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sera, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec l'Indon\u00e9sie, et je crois que c'est vraiment important ce fait que \u00e7a contr\u00f4ler que l'importation sera de une tra\u00e7abilit\u00e9 et durable, et \u00e7a veut dire que on pourra, si ce n'est pas respect\u00e9e supprimer ces importations et c'est vraiment important et puis aussi, c'est important de donner aussi un message qu'on peut le faire mais les industries suisses peuvent \u00e9galement donner le message qu'on peut produire avec moins d'huile de palme, je donne l'exemple, la Maison Cailler \u00e0 Broc qui produit depuis 4 ou 5 ans du chocolat sans huile de palme et je crois que c'est aussi un bon signe pour le consommateur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que, paysan suisses vous parliez du paysan Suisse mais nous on a la garantie avec \u00e7a que nos huileries pourront continuer \u00e0 produire et que nous pourrons continuer \u00e0 produire notre huile de colza, l'huile de tournesol, puisque ce sera li\u00e9 aux importations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [66%] :\r\nFabian Molina besoin comme les il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [86%] :\r\nOui, le probl\u00e8me, c'est tellement qu'on a des rapports des beaucoup des rapports s\u00e9rieux les ONG qui montrent que m\u00eame l'huile de palme officiellement durable n'est pas du tout ira Roland Indon\u00e9sie et on parle ici, pas d'une bagatelle en pas de 10 pourcent du du for\u00eat tropicale purement donc il faut tout faire pour prot\u00e9ger cette for\u00eat et de de pas au encore une fois, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9forestation avec des privil\u00e8ges de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [84%] :\r\nPour l'\u00eele de palme et ce de 2 il peut avoir l'huile de palme encore moins cher ici en Suisse, \u00e7a, c'est pas la politique \u00e9conomique que le cheveux. \r\nEt aussi une manque de solidarit\u00e9 de la part des paysans et de monsieur Page AP, les pays en Indon\u00e9sie, qui ont aussi en proie \u00e0 des conditions de travail qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [92%] :\r\nOui, justement c'est pour \u00e7a qu'il y a 7 Andr\u00e9 Page oui alors c'est cet accordF. effectivement dans ce but d'avoir une huile avec la durabilit\u00e9, donc c'est vraiment un accord avec les paysans indon\u00e9siens et je crois que c'est important et puis c'est pas un libre- \u00e9change, ce sont des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels pour l'huile de palme est l'Indon\u00e9sie est le 1er pays qui acceptent ce genre d'accord, donc je je dirais on doit \u00e9galement faire un pas vers eux pour leur montrer qu'on peut produire d'une fa\u00e7on durable, et \u00e7a, moi je pense comme paysans suisses ou indon\u00e9sien on va comprendre font l'effort de travailler correctement, on pourra mettre leurs produits sur le march\u00e9 et puis je suis \u00e9galement, comme vous Monsieur Molina contre cette d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [90%] :\r\nQui, parce que vous \u00eates sur Pierre-Andr\u00e9 Page que les m\u00e9canismes de contr\u00f4le sur place seront suffisants parce qu'il suffit pas d'\u00eatre compte th\u00e9oriquement, il faut s'assurer que \u00e7a suive sur place, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 je ne personnellement, je ne peux pas \u00eatre s\u00fbr mais il y a un orgue on peut d\u00e9noncer ces ces contrats si les contr\u00f4les montrent que lui, il ne vient pas de r\u00e9gion o\u00f9 s'est produit, d'une fa\u00e7on durable, donc moi je fais confiance \u00e0 nos n\u00e9gociateurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui ont sign\u00e9 ces accords et qui mettent en place des structures ensuite pour le contr\u00f4le et je crois que \u00e7a c'est une question de confiance \u00e0 moment donn\u00e9 si on veut avancer dans le march\u00e9, dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie suisse, dans l'int\u00e9r\u00eat du consommateur et du du paysan, des 2 c\u00f4t\u00e9s, on doit faire confiance aux gens, contr\u00f4l\u00e9 et si \u00e7a ne joue pas, on d\u00e9nonce les contrats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [91%] :\r\nEt le d\u00e9bat se poursuit jeudi au Parlement, puisque c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que sera discut\u00e9 cette ratification de l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, bonne soir\u00e9e, Fabian Molina, conseiller national socialiste quoi et vous Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [90%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:01) [66%] :\r\nIl prend Cor\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national UDC et agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86FC70BA-C313-44AA-B566-5A94D08F3105", "internalArchiveId": "86FC70BA-C313-44AA-B566-5A94D08F3105", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 21.09.2019", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Il \u00e9tait une fois le Pr\u00e9sident du PS qui se rendait \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille gr\u00e2ce \u00e0 un coll\u00e8gue PDC ayant propos\u00e9 de voter pour lui, donc contre son propre avis, et gr\u00e2ce \u00e0 la limousine du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette histoire vraie a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias, mais que raconte-t-elle ? se demande Anne Laure Gannac.\r\nUne femme, en croisi\u00e8re en Gr\u00e8ce avec ses enfants sur un de ces bateaux touristiques gigantesques, assiste au sauvetage de migrants en perdition sur un rafiot. \"La Mer \u00e0 l'envers\" (Ed. P.O.L) de Marie Darrieussecq raconte cette rencontre entre deux mondes. Par Lisbeth Koutchoumoff. \r\nPeter, p\u00e8re divorc\u00e9 et flic chevronn\u00e9 travaille pour la police belge avec sa nouvelle jeune partenaire Vicky. Un tueur en s\u00e9rie s'est donn\u00e9 pour mission de punir les individus qui ont commis des actes qui vont \u00e0 l'encontre des Dix Commandements. Bien plus qu'un thriller, Pascal Bernheim vous recommande \"13 Commandements \" sur Netflix.\r\n\r\n* * Il \u00e9tait une fois le Pr\u00e9sident du PS qui se rendait \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille gr\u00e2ce \u00e0 un coll\u00e8gue PDC ayant propos\u00e9 de voter pour lui, donc contre son propre avis, et gr\u00e2ce \u00e0 la limousine du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette histoire vraie a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias, mais que raconte-t-elle ? se demande Anne Laure Gannac.\r\nUne femme, en croisi\u00e8re en Gr\u00e8ce avec ses enfants sur un de ces bateaux touristiques gigantesques, assiste au sauvetage de migrants en perdition sur un rafiot. \"La Mer \u00e0 l'envers\" (Ed. P.O.L) de Marie Darrieussecq raconte cette rencontre entre deux mondes. Par Lisbeth Koutchoumoff. \r\nPeter, p\u00e8re divorc\u00e9 et flic chevronn\u00e9 travaille pour la police belge avec sa nouvelle jeune partenaire Vicky. Un tueur en s\u00e9rie s'est donn\u00e9 pour mission de punir les individus qui ont commis des actes qui vont \u00e0 l'encontre des Dix Commandements. Bien plus qu'un thriller, Pascal Bernheim vous recommande \"13 Commandements \" sur Netflix.", "durationSec": 1425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-09-21T07:32:01_le-trio", "Le trio / 69S_2019-09-21T07:32:01_le-trio"], "alternativeSummary": ["Il \u00e9tait une fois le Pr\u00e9sident du PS qui se rendait \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille gr\u00e2ce \u00e0 un coll\u00e8gue PDC ayant propos\u00e9 de voter pour lui, donc contre son propre avis, et gr\u00e2ce \u00e0 la limousine du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette histoire vraie a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias, mais que raconte-t-elle ? se demande Anne Laure Gannac.\nUne femme, en croisi\u00e8re en Gr\u00e8ce avec ses enfants sur un de ces bateaux touristiques gigantesques, assiste au sauvetage de migrants en perdition sur un rafiot. \"La Mer \u00e0 l\u02b9envers\" (Ed. P.O.L) de Marie Darrieussecq raconte cette rencontre entre deux mondes. Par Lisbeth Koutchoumoff. \nPeter, p\u00e8re divorc\u00e9 et flic chevronn\u00e9 travaille pour la police belge avec sa nouvelle jeune partenaire Vicky. Un tueur en s\u00e9rie s\u02b9est donn\u00e9 pour mission de punir les individus qui ont commis des actes qui vont \u00e0 l'encontre des Dix Commandements. Bien plus qu\u02b9un thriller, Pascal Bernheim vous recommande \"13 Commandements \" sur Netflix.", "Il \u00e9tait une fois le Pr\u00e9sident du PS qui se rendait \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille gr\u00e2ce \u00e0 un coll\u00e8gue PDC ayant propos\u00e9 de voter pour lui, donc contre son propre avis, et gr\u00e2ce \u00e0 la limousine du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette histoire vraie a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias, mais que raconte-t-elle ? se demande Anne Laure Gannac.\nUne femme, en croisi\u00e8re en Gr\u00e8ce avec ses enfants sur un de ces bateaux touristiques gigantesques, assiste au sauvetage de migrants en perdition sur un rafiot. \"La Mer \u00e0 l\u02b9envers\" (Ed. P.O.L) de Marie Darrieussecq raconte cette rencontre entre deux mondes. Par Lisbeth Koutchoumoff. \nPeter, p\u00e8re divorc\u00e9 et flic chevronn\u00e9 travaille pour la police belge avec sa nouvelle jeune partenaire Vicky. Un tueur en s\u00e9rie s\u02b9est donn\u00e9 pour mission de punir les individus qui ont commis des actes qui vont \u00e0 l'encontre des Dix Commandements. Bien plus qu\u02b9un thriller, Pascal Bernheim vous recommande \"13 Commandements \" sur Netflix.", "Il \u00e9tait une fois le Pr\u00e9sident du PS qui se rendait \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille gr\u00e2ce \u00e0 un coll\u00e8gue PDC ayant propos\u00e9 de voter pour lui, donc contre son propre avis, et gr\u00e2ce \u00e0 la limousine du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette histoire vraie a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias, mais que raconte-t-elle ? se demande Anne Laure Gannac.\nUne femme, en croisi\u00e8re en Gr\u00e8ce avec ses enfants sur un de ces bateaux touristiques gigantesques, assiste au sauvetage de migrants en perdition sur un rafiot. \"La Mer \u00e0 l\u02b9envers\" (Ed. P.O.L) de Marie Darrieussecq raconte cette rencontre entre deux mondes. Par Lisbeth Koutchoumoff. \nPeter, p\u00e8re divorc\u00e9 et flic chevronn\u00e9 travaille pour la police belge avec sa nouvelle jeune partenaire Vicky. Un tueur en s\u00e9rie s\u02b9est donn\u00e9 pour mission de punir les individus qui ont commis des actes qui vont \u00e0 l'encontre des Dix Commandements. Bien plus qu\u02b9un thriller, Pascal Bernheim vous recommande \"13 Commandements \" sur Netflix."], "variantIds": ["ece-10691464", "ece-10691461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-28T07:20:50Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\nLa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [82%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nAvec au g\u00e9n\u00e9rique, ce matin, Pascal Bernheim bonjour Anne-Laure Gannac bonjour et Lisbeth Koutchoumoff bonjour et on d\u00e9marre avec un tweet, ce qui a \u00e9t\u00e9 repris par toute la presse ces derniers jours, jusqu'\u00e0 devenir l'info la plus lue sur notre site rtsinfo Point CH un tweet sign\u00e9 Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS pour une histoire qui semble avoir passionn\u00e9 les m\u00e9dias et le public, une histoire plut\u00f4t banal et anecdotique pourtant \u00e0 nos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [90%] :\r\nOui, alors elle est banale, si on veut la rendre -t-elle si on la raconte ainsi par exemple le nom Christian serait autour de la machine \u00e0 caf\u00e9, pourquoi pas, il confie \u00e0 ses coll\u00e8gues que pour participer \u00e0 une prochaine s\u00e9ance, il devra rater la remise de maturit\u00e9 de sa fille, la gorge nou\u00e9e, son sens de devoir politique et plus fort et Konrad un son coll\u00e8gue PDC qui n'est pas son meilleur ami en s\u00e9ance est touch\u00e9e au coeur par cette affaire, une commission portant sur la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance ne peut pas emp\u00eacher un p\u00e8re d'\u00eatre aupr\u00e8s de sa fille dans un moment si important de sa scolarit\u00e9, il propose alors \u00e0 Christian de voter \u00e0 sa place, c'est-\u00e0-dire en PS donc contre son propre avis de PDC 1er rebondissement, les convictions, PS et PDC fondent ne demeure plus que ce qu'ils ont en commun cette lettre P, P comme parti, le parti des comme papa, nos politiques sont des p\u00e8res de famille moderne sensible l'\u00e9galit\u00e9 parentale n'est pas loin, nous souffle cette anecdote, ce qui en soi n'est pas anecdotique et nous touche nous touche tout autant que Christian qui tout tourneboul\u00e9 on perd ses clefs de voiture, c'est le 2\u00e8me rebondissement : comment faire entre alors en sc\u00e8ne un autre pays comme pr\u00e9sident Maurer donc prendre ma voiture Christian tiens, voici les cl\u00e9s c'est doublement \u00e9mouvant quand on sait que et UDC et que sa voiture est une limousine, alors qu'un UDC laisse un PS conduire sa limousine, c'est un tire- larmes avec lequel aucun \u00e9pisode de Plus belle la vie ne saurait rivaliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nEt en plus ce qu'il s'agit l\u00e0 d'une histoire vraie, c'est en tout cas la la premi\u00e8re phrase du tweet de Christian Levrat sur cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\nOui, alors c'est assez \u00e9trange, hein, ce besoin de confirmer que c'est une histoire vraie, parce que, paradoxalement, \u00e7a la rend d'autant plus proche de la fiction, le sc\u00e9nariste savent le pouvoir d'attraction de l'ancrage d'un sc\u00e9nario dans le r\u00e9el, appuy\u00e9 par la mention : ceci est une histoire bas\u00e9e sur des faits r\u00e9els, ce que je veux dire c'est que aussi vrai soit -elle, cette histoire a bien une fois qu'elle est racont\u00e9e, elle devient un r\u00e9cit, une histoire qu'on raconte qu'on s'approprie qu'on raconte \u00e0 d'autres, \u00e0 ses enfants le soir avant de dormir, pourquoi pas, en tout cas c'est une fiction, mais quel type de fictions alors ici me demanderez -vous, h\u00e9 ben je vous le demande \u00e0 nos critiques de fiction ouais, h\u00e9 ben h\u00e9 bien une fiction politique, revenons au tweet initial de Christian Levrat, c'est une histoire vraie, elle n'est possible qu'en Suisse, je cite, affirmation qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 dans le 19 30, je le cite encore, c'est une force de la Suisse, on s'affrontent durement sur le fond, mais derri\u00e8re les relations humaines sont positives et cet incident que l'histoire vraie devient un r\u00e9cit qui int\u00e8gre la mythologie politique suisse cette mythologie d'une d\u00e9mocratie id\u00e9ale o\u00f9 la distinction entre les id\u00e9es et les hommes perdurent solidement mythologie aussi d'un pays o\u00f9 la confiance peut r\u00e9gner plus qu'ailleurs, hein, puisqu'on peut, comme Christian laisser ses cl\u00e9s sur sa voiture sans se la faire voler bah oui, elles \u00e9taient sur la voiture, hein, c'est fichu, donc on peut aussi pr\u00eater sa limo \u00e0 un socialiste sans risquer que par exemple et vous interpelle sur l'utilit\u00e9 pour un pr\u00e9sident de Conf\u00e9d\u00e9ration d'avoir une voiture qui doit peser environ 2 tonnes 5 et quelques centaines de milliers de francs plus chauffeur donc pour un v\u00e9hicule de fonction alors quand partout, il est question de de crise de la d\u00e9mocratie et bien cette histoire veut c\u00e9l\u00e9brer la force de la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, j'ai une narration des plus banals, oui, a priori en celle d'un papa moderne \u00e9tait en l'air, qui peut compter sur ses coll\u00e8gues quand n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nBon, on ne peut cependant pas pr\u00eat\u00e9 Anne-Laure au pr\u00e9sident du PS, l'intention de manipuler cette histoire \u00e0 des fins politiques si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [88%] :\r\nNon, non, pas plus que ses camarades PDC et UDC qui en sortent malgr\u00e9 tout plus g\u00e9n\u00e9reux et attendrissants en revanche mais il s'agit de souligner le fait que, aussi vrai aussi sinc\u00e8re soit -elle, toute histoire racont\u00e9e par une personnalit\u00e9 politique fait de la politique cette histoire vraie vient d'apporter un peu de douceur dans un monde de politique en campagne, donc plus enclins au au d\u00e9bat houleux et \u00e7a me fait penser d'ailleurs aux photos qui d\u00e9corent nos villes et nous et nos campagnes, ces temps- ci, ces photos des des candidats aux airs bonhommes, voire ridules au jour de volontiers assumer dans des clich\u00e9s non retouch\u00e9e enfin \u00e0 une ou 2 exceptions pr\u00e8s, mais les passants, les noms, voil\u00e0, vous avez tous en t\u00eate, il se pr\u00e9sente donc \u00e0 nous comme nous, ils sont, nous, nous pourrions \u00eatre un peu comme quand Christian oublie ses cl\u00e9s sur sa voiture, alors c'est le genre de d\u00e9fauts dont je pense que Trump ou Macron ne se vend tr\u00e8s pas mais qui ici font du bien au concept de d\u00e9mocratie directe, alors quant \u00e0 son impact sur les votes, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est une une affaire \u00e0 suivre dans le prochain \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [83%] :\r\nOn a presque un sc\u00e9nario pour Netflix toute cette histoire, Anne-Laure Pascal en puisqu'on parle de de sc\u00e9nario, \u00e7a vous rappellerai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [89%] :\r\nFilm une s\u00e9rie d'abord je vais \u00e9crire le sc\u00e9nario, juste une petite chose \u00e0 propos de la confiance, la confiance aussi de de croire quelqu'un caisson nous son opposant politique qui qui va voter vraiment dans dans dans son sens, c'est c'est vraiment int\u00e9ressant, alors moi je suis parti sur un tout autre chemin avec 2 ennemis qui vont finalement travailler ensemble, \u00e7a s'appelle Zone, \u00e7a date de 2007 16 pardon c'est une com\u00e9die polici\u00e8re de Black, il y a 2 ennemis, donc je disais Hollande marche qui est d\u00e9tective priv\u00e9 alcoolique d\u00e9pressif escroc maladroit, interpr\u00e9t\u00e9 par Ryan Gosling et puis l'autre c'est Jackson really c'est Russell Crowe qui est aussi d\u00e9tective priv\u00e9 mais c'est le genre qu'on appelle pour transmettre un message \u00e0 coup mettant bien les points sur les il se met les points avec un g\u00e9ant \u00e9videmment, nous sommes en 1977 \u00e0 Los Angeles et ils vont collaborer pour enqu\u00eater sur le la la mort d'une Star du porno Misty Mountain ce qu'il a eu un accident de voiture, mais qui semble un peu louche et de et d'ennemis vont devenir partenaires et ils vont mettre au jour un complot m\u00ealant pornographie pollution complot de hauts fonctionnaires et autres dans l'industrie automobile c'est c'est assez croquignol zonal gars, c'est vraiment le Body iMovie leur Lufthansa et \u00e0 souhait, m\u00eame si c'est parfois un peu lourd, c'est efficace et c'est dr\u00f4le et puis le couple Gosling Russell Crowe fonctionne parfaitement, il y a des seconds r\u00f4les de 1er plan, si j'ose l'image Kim Basinger, repr\u00e9sentant de la justice ou Matt Bomer en tueur sp\u00e9cialiste du lancer de nana \u00e0 travers les fen\u00eatre c'est pas mal, si vous voulez voir Sennheiser sur My Canal Lisbeth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [86%] :\r\nOn a parl\u00e9 de d'histoire vraie hein, Christian Levrat mettait en avant c'est ce ce caract\u00e8re l\u00e0 l'histoire vraie sur l'impact de l'histoire vraie sur les Lecteurs, cela vous rappelle une romanci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [92%] :\r\n\u00e7a me rappelle Delphine de Vigan qui a connu un succ\u00e8s \u00e9norme en 2011 avec rien ne s'oppose \u00e0 la nuit tr\u00e8s beau livre d'ailleurs, qui raconte l'histoire de de sa m\u00e8re qui \u00e9tait atteinte du trouble bipolaire et le fait que ce soit une histoire vraie, \u00e0 rajouter quelque chose et quand elle recevait les gens, les Lecteurs qui venait la voir dans les salons etc il lui disait toujours : le fait que ce soit vrai, \u00e7a m'a tellement touch\u00e9 etc et \u00e7a, \u00e7a l'a tellement marqu\u00e9 que son roman apr\u00e8s s'intitule : d'apr\u00e8s une histoire vraie et elle part compl\u00e8tement, elle, elle se met en sc\u00e8ne elle- m\u00eame, elle parle de son vrai Marie qui est Fran\u00e7ois Busnel le journaliste etc et puis on glisse petit \u00e0 petit vers le pas vrai vers une autre, j'ai un autre genre de de fiction c'est tr\u00e8s subtil et \u00e7a questionne vraiment notre rapport au vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [92%] :\r\nEt on va parler maintenant d'une autre histoire qui l\u00e0 aussi a sa part de vrai Lisbeth, celle que nous raconte Marie Darrieussecq dans son dernier roman, \u00e7a s'appelle la m\u00e8re \u00e0 l'envers, elle nous invite Marie Darrieussecq \u00e0 une croisi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [92%] :\r\nOui, on prend le bateau dans le nouveau roman de de Marie Darrieussecq, mais alors vous voyez c'est c'est gigantesques bateaux de croisi\u00e8re 4000 touristes embarqu\u00e9s 12 \u00e9tages, v\u00e9ritable ville flottante en route pour la Gr\u00e8ce, et donc on suit rose, la quarantaine, avec son fils 15 ans sa fille 7 ans et c'est la m\u00e8re de Rose, qui leur a offert ce voyage qu'ils font pendant les vacances de No\u00ebl, donc on est l\u00e0 sur ce ce monstre marin vu \u00e0 travers les yeux de rose et la description que fait Marie Darrieussecq, sur une centaine de pages de la vie sur ce bateau compte pour moi, vraiment parmi les plus belles r\u00e9ussites de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [86%] :\r\nQu'est ce qui est \u00e0 ce point r\u00e9ussi Lisbeth. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [88%] :B. Marie Darrieussecq, en fait de cette croisi\u00e8re l'image m\u00eame d'un monde qui s'affaisse sur sa propre ob\u00e9sit\u00e9 qui s'enfonce jusqu'\u00e0 l'\u00e9touffement dans la surconsommation en nourriture, v\u00eatements, en tout et ce monde, on le reconna\u00eet, c'est le n\u00f4tre, la la croisi\u00e8re ne fait que grossir jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, un quotidien connu o\u00f9 l'on ach\u00e8te o\u00f9 l'on dig\u00e8re et on jette \u00e0 tour de bras et ce qui me touche, c'est le temps qu'elle a trouv\u00e9 la fa\u00e7on d'\u00e9crire ultrasensible au sont aux couleurs, aux lumi\u00e8res dr\u00f4le aussi pour d\u00e9crire cette overdose cette perte de rep\u00e8res accentu\u00e9 aussi par l'ultra- connexion o\u00f9 on est num\u00e9rique ou on est partout \u00e0 la fois tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [91%] :\r\nAlors il y a cette description tout ce d\u00e9cor magnifiquement plant\u00e9 il y a aussi une intrigue j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [95%] :\r\nOui, on est le soir du r\u00e9veillon et tout d'un coup, ce monde de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:51) [90%] :\r\nToc croise un bateau pneumatique remplis de migrants, ils sont hiss\u00e9s sur l'immense bateau et rose, assiste \u00e0 la sc\u00e8ne, et l\u00e0 encore, Marie Darrieussecq, trouve le ton pour 10 pour dire \u00e7a, le croisement de ces mondes en \u00e9vitant les \u00e9cueils qui peuvent \u00eatre massif quand m\u00eame hein, les bons sentiments le pr\u00eachi-pr\u00eacha la culpabilisation et donc voil\u00e0 on suit rose se faufile dans la salle o\u00f9 sont plac\u00e9s les naufrag\u00e9 sur le bateau et elle va croiser le regard de Youn\u00e8s 15 ans et par des signes lui fait comprendre qu'il a soif et que, surtout, son t\u00e9l\u00e9phone portable est cass\u00e9, et l\u00e0, toujours dans le tourbillon d'odeurs de son un de ce gros bateau rose retourne dans sa cabine prend une veste et le t\u00e9l\u00e9phone portable de son fils pour le donner \u00e0 Youn\u00e8s et qu'est -ce que \u00e7a va provoquer, h\u00e9 ben \u00e7a provoque Youn\u00e8s peut contacter rose mais il faudra beaucoup de temps pour qu'ils se revoient parce que la m\u00e8re \u00e0 l'envers, donc le titre du du roman de Marie Darrieussecq, c'est d'abord un roman sur aujourd'hui sur ce qu'une g\u00e9n\u00e9ration tentent de comprendre de l'\u00e9tat du monde, comment elle parvient \u00e0 se fout pas \u00e0 surnager dans ce capitalisme triomphant ou en d\u00e9cr\u00e9pitude, ce qui revient au m\u00eame, en tous les cas dans le roman, et puis sur sa fa\u00e7on d\u00e9sordonn\u00e9e de s'orienter dans un monde qui hurle et puis voil\u00e0, qui essayent de r\u00eaver malgr\u00e9 tout encore \u00e0 une autre fa\u00e7on d'\u00eatre au monde, alors je vous ai d\u00e9crit au d\u00e9but, le roman sur ce bateau gigantesques et puis il y a une r\u00e9ponse \u00e0 ce d\u00e9cor beaucoup plus loin dans le roman qui est la station d'essence Total qui cligne comme \u00e7a dans la nuit \u00e0 Calais, l\u00e0 o\u00f9 les migrants tentent, chaque soir, de passer en n'en Angleterre, l\u00e0 encore, toujours le talent de Marie Darrieussecq pour construire, vraiment, on a l'impression que c'est un tissu de mots voil\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9cis qui ouvrent des portes vraiment po\u00e9tique, voil\u00e0 je recommande la m\u00e8re \u00e0 l'envers de Marie d'un vieux, c'est qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [81%] :\r\nChaudes recommandations l'aura compris, c'est tr\u00e8s jolie cette expression un tissu de mots, c'est par Marie Darrieussecq Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [89%] :\r\nMais c'est comme \u00e7a avec le fil du r\u00e9cit, on tisse une histoire, c'est \u00e7a qui est bien la premi\u00e8re chose qui me vient \u00e0 l'esprit en \u00e9coutant Lisbeth c'est ce ce cette r\u00e9f\u00e9rence au naufrage avec le pr\u00e9nom du personnage, la Rose du Titanic, moi j'ai pens\u00e9 imm\u00e9diatement bas\u00e9 se fonder sur une histoire vraie aussi rose sur le Titanic, et l\u00e0 il y a encore naufrage non je vous voulez vous parler d'une d'une s\u00e9rie qui vient de sortir qui s'appelle Carnival Row, c'est un monde fantastique, on est un peu \u00e0 l'\u00e9poque victorienne comme \u00e7a, il y a des cr\u00e9atures fantastiques Penk principalement des faits qui doivent fuir leur pays, le pays est fait qui est d\u00e9chir\u00e9 par la guerre et elles doivent alors cohabiter avec les humains et l\u00e0 il y a une histoire entre une f\u00e9e r\u00e9fugi\u00e9s vignette et un d\u00e9tective Raycroft c'est Orlando Bloom et Carla Del vignes et et \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus intol\u00e9rante, c'est une sorte de couples mixtes et les tensions entre les citoyens et la population des migrants augmente en permanence, il y a, il y a bien s\u00fbr une enqu\u00eate parce qu'il y a une s\u00e9rie de meurtres et bien s\u00fbr et puis il y a, il y a d'autres th\u00e8mes comme l'amour irr\u00e9solu, la folie du pouvoir, la fracture sociale et \u00e7a d\u00e9nonce vraiment l'intol\u00e9rance face \u00e0 l'autre, la r\u00e9signation, voire l'immobilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des conditions de vie des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s belle s\u00e9rie de la rentr\u00e9e, peut-\u00eatre, je vous en parlerai plus longuement et on peut l'avoir sur prime vid\u00e9o Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [89%] :\r\nOui alors moi \u00e7a me donne envie de faire le lien avec un autre ouvrage m\u00e9connu de Marie Darrieussecq, dont on peut rappeler au passage qu'elle est aussi psychanalyste alors peut-\u00eatre cette capacit\u00e9 \u00e0 tisser comme \u00e7a avec les mots se nourrit la de cela, c'est sa traduction des tristes Pantic, enfin, c'est le titre qu'elle a donn\u00e9 \u00e0 ses textes d'Ovide, hein, vous savez, le po\u00e8te connu pour c'est m\u00e9tamorphose des textes qu'il a \u00e9crit, alors qu'il \u00e9tait en exil, il avait d\u00e9plu \u00e0 \u00e0 l'empereur Auguste pour de sombres raisons, il a \u00e9t\u00e9 donc envoyer Delta du Danube, le bout du monde, hein, il le dit, le bout du monde connu \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas il y vivait vraiment Alain un naufrag\u00e9 comme \u00e7a entre 2 eaux apr\u00e8s les fastes romaine la d\u00e9ch\u00e9ance le barbare, ici c'est moi, \u00e9crit -il, et la traduction que Marie Darrieussecq donne 2 de ces textes -l\u00e0 est absolument sublime parce qu'elle, elle veut rendre compte de de la po\u00e9sie qu'il y a de la m\u00e9lancolie de cet homme dans sa perte de rep\u00e8res, la m\u00e9lancolie cr\u00e9atrice quoique boiteuse et finalement, peut-\u00eatre qu'elle rend compte aussi du fait qu'il ne tient \u00e0 pas grand- chose, que l'on devienne comme \u00e7a le le barbare de l'autre le migrant chez l'autre h\u00e9 bien triste Pontier que Marie Darrieussecq, chez POL, sorti en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [87%] :\r\nUn 2\u00e8me coup de coeur pour Marie Darrieussecq, \u00e7a fait de belles lectures pour le week- end Pascal, vous nous parlez cette semaine d'une s\u00e9rie belge en flamand qu'on peut voir actuellement sur Netflix, \u00e7a s'appelle les 13 Commandements bon il ne sont pourtant que des commandants il y en avait que que 10 les belges font de la surench\u00e8re Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:57) [90%] :\r\nBen, en l'occurrence il y a qu'un seul et unique belge qui fait de la surench\u00e8re, un tueur en s\u00e9rie dont les victimes ont enfreint un commandement mais vous savez ce que c'est avec les tueurs en s\u00e9rie, parfois \u00e7a d\u00e9rape, m\u00eame s'il se fait appeler Mo\u00efse, du coup, il y en a 13 Mo\u00efse, lui, s'en prend \u00e0 donc \u00e9videmment \u00e0 des hommes et des femmes dans les actes ou le comportement parfois les 2, transgressant commandement alors je vous fais pas la liste, nous avons d\u00e9j\u00e0 dress\u00e9, celle des p\u00e9ch\u00e9s capitaux pendant l'\u00e9t\u00e9, on va pas faire le cat\u00e9chisme non plus Mo\u00efse c'est un tueur en s\u00e9rie plut\u00f4t atypique dans la mesure o\u00f9 il est pas vraiment tueur, alors c'est quand m\u00eame bizarre mais bon, c'est un bel c'est plut\u00f4t le genre non \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nul, je suis nul, voil\u00e0 donc c'est soeur mais alors bonjour les punitions, je vous en raconte juste une pour faire plaisir, nous avons une famille musulmane turque et dans cette famille musulmane turque, je demande la fille a\u00een\u00e9e, fille a\u00een\u00e9e qui a faut\u00e9 avec un jeune Flamand donc pas musulman comme le papa est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, la maman fait appel \u00e0 un oncle qui arrivent d'Istanbul et \u00e9gorge la fille a\u00een\u00e9e, une fa\u00e7on comme une autre de sauvegarder l'honneur de la famille, somme toute, hein, donc Mo\u00efse va choper le tonton sur une heure juste avant qu'il reprenne l'avion pour la Turquie, car selon le sc\u00e9nario tonton a enfreint le 1er commandement : tu n'auras pas d'autre Dieu devant moi et, du coup il est puni par le feu, ces fameuses flammes de l'enfer promise \u00e0 celle ou \u00e0 celui qui a p\u00e9ch\u00e9, bon l\u00e0 les flammes de l'enfer, c'est juste un bidon d'essence et un briquet, mais pas que non, il y a aussi un extincteur parce que pour que la punition soit une v\u00e9ritable punition grands br\u00fbl\u00e9s, c'est pire que cadavres, c'est sympa, meilleur mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:38) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a donne envie, bon voil\u00e0 pour l'intrigue qu'est ce qui se cache derri\u00e8re tout \u00e7a, Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [89%] :\r\nBah, \u00e0 vrai dire, \u00e0 part l'identit\u00e9 de Mo\u00efse, dont je ne vous dirai \u00e9videmment rien \u00e0 part l'identit\u00e9 de Mo\u00efse cache pas grand chose l\u00e0 derri\u00e8re, \u00e0 commencer par cette pathologie assez commune au tueur en s\u00e9rie de se prendre pour Dieu et alors dans 13 Commandements c'est au pied de la lettre qu'il faut comprendre cette d\u00e9viance qui consiste \u00e0 vouloir assainir la soci\u00e9t\u00e9 comme une volont\u00e9 de pallier les ni Africa, cit\u00e9 de la police qui impuissant de la justice aussi, qui n'arrivent pas \u00e0 arr\u00eater les coupables et justement, c'est surtout l'\u00e9quipe de flics qui qui traque Mo\u00efse qui est v\u00e9ritablement au centre de la s\u00e9rie, il y a pl\u00e9thore qui est proche de la retraite qui reprend du service apr\u00e8s une longue absence, il y a, Vicky, jeune commando qui ne peut plus participer aux op\u00e9rations de terrain parce qu'elle a des s\u00e9quelles d'un accident de voiture et elle devient la nouvelle partenaire de Peter \u00e0 la criminelle il y a Simon que un ours un peu mal l\u00e9ch\u00e9 mais pas d\u00e9nu\u00e9 de jugeote, qui op\u00e8re en bin\u00f4me avec Marnie, ce qui lui alors c'est c'est vraiment pas pourquoi il est devenu flic et il accumule les conneries, il a encore Pauline, qui travaille aux archives de la police parce qu'elle est clou\u00e9 dans un fauteuil, elle est h\u00e9mipl\u00e9gique \u00e0 cause d'une balle qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 Petter alors qu'il \u00e9tait son 1er partenaire quand elle est entr\u00e9e dans la police et puis enfin, il y a, Lisbeth, qui n'a rien \u00e0 voir avec notre Lisbeth, qui est la commissaire qui dirige tout ce petit monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:58) [85%] :\r\nBon, \u00e7a en fait du monde, j'imagine, Pascal, \u00e0 travers ses diff\u00e9rents personnages qu'il y a mati\u00e8re \u00e0 raconter, plein d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:04) [92%] :\r\nAlors, absolument et ce sont ces histoires justement qui, en plus de l'intrigue, permettent \u00e0 la s\u00e9rie d'aborder un nombre assez impressionnant de th\u00e9matiques : la difficult\u00e9 d'\u00eatre un bon p\u00e8re, quand on est accapar\u00e9 par son boulot par pour Peter la complexit\u00e9 de survivre apr\u00e8s un traumatisme pour Vicky dont la m\u00e8re est devenue un l\u00e9gume \u00e0 cause de leur accident de voiture et c'est Vicky qui conduisait le d\u00e9ni et l'addiction \u00e0 la drogue, doubl\u00e9 d'une impossibilit\u00e9 \u00e0 trouver sa voie vers une vie d'adulte pour Sarah, c'est la fille de Peter, une situation qui fait \u00e9cho \u00e0 celle de Marne X qui a choisi la police par d\u00e9faut et qui se demandent en permanence ce qui fait la avec ce sentiment de jamais arriv\u00e9e \u00e0 rien et d'\u00eatre inutile l'empathie que la population \u00e9prouve pour Mo\u00efse aussi et qui fait figure de grand nettoyeur lui est bien plus efficace que les institutions et les politiciens et notamment de la part d'une secte qui revendique justement les commandements comme comme r\u00e8gle de vie ou alors encore l'amour qui rena\u00eet ou qui perdure apr\u00e8s un divorce, les sentiments \u00e9tranges qui peuvent na\u00eetre entre 2 automobilistes impliqu\u00e9s dans un accident, la n\u00e9cessit\u00e9 impos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 de faire bonne figure, de sauver la face en permanence quand on est handicap\u00e9 physique ou encore les relations p\u00e8re- fille et puis je m'arr\u00eater l\u00e0 parce que je vous en laisse d\u00e9couvrir bien plus encore, il suffit de regarder 13 Commandements parce que toutes ces histoires cool de mani\u00e8re absolument naturelle, il y a rien de forc\u00e9 dans le sc\u00e9nario c'\u00e9tait assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:26) [87%] :\r\nEt au fond vous entendent s'Pascal c'est c'est un portrait plut\u00f4t cruel de notre soci\u00e9t\u00e9 que dresse cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [91%] :\r\nOui, sans doute, qu'a de quoi, d'ailleurs, hein, il y a, il y a un petit d\u00e9tail dans la r\u00e9alisation qui m'a particuli\u00e8rement plu dans les s\u00e9ries, vous savez, il y a plein il y a ces plans de coupe qui sont presque toujours des plans de la ville ou de l'endroit o\u00f9 se passe la s\u00e9rie qui sont tr\u00e8s souvent prises par un drone et bah dans 13 Commandements il y a le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 avec des plans de de de la ville, \u00e0 ceci pr\u00e8s que les images sont film\u00e9s cam\u00e9ra port\u00e9e, cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule et donc l'image tremble toujours un petit peu comme si tout \u00e9tait en train de vaciller et que rien, il y a plus rien de solide \u00e0 mes yeux, puis \u00e0 mon esprit aussi tout est r\u00e9ussi dans cette s\u00e9rie, le sc\u00e9nario, je vous le disais, le jeu des com\u00e9diennes et des com\u00e9diens qu'on go\u00fbte vraiment en version originale sous- titr\u00e9e la version fran\u00e7aise, une fois de plus, assez nul, la r\u00e9alisation est magnifique aussi la photo l'intrigue, enfin tout quoi comme je disais tout c'est ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [85%] :\r\nBon, ben, il y a plus qu'\u00e0 aller sur Netflix oui bah ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:23) [78%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 un moment \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'est alors c'est il y a, il y a, il y a un lien mais c'est c'est presque outre les images d'horreur, un peu inutile qui a dans Seven, il y a, il y a un lien dans dans la perversit\u00e9 des choses disons et \u00e7a vous aimez Pascal quand il y a de la perversit\u00e9, c'est pourquoi je dis j'm\u00eame sexe, \u00e7a m'int\u00e9resse, c'est fait, qu'on aura compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:48) [93%] :\r\nAlors vous nous proposez -vous une autre enqu\u00eate autour de de Mo\u00efse comme le pr\u00e9nom ce tueur en s\u00e9rie, Moise et la Bible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:55) [89%] :\r\nOui, alors celle -l\u00e0, elle est sign\u00e9e Thomas un professeur au Coll\u00e8ge de France \u00e0 la Chair milieu biblique, il est d'origine allemande, Thomas remarque : il a commenc\u00e9 ses travaux de de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il \u00e9tait ensuite devenu professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences de de recul des religions de l'Universit\u00e9 de Lausanne, dont il a \u00e9t\u00e9 le doyen et il est sp\u00e9cialis\u00e9 donc en histoire des religions mais qu'il aborde en lisant, relisant d\u00e9cortiquant les textes depuis son plus jeune \u00e2ge en plus, la Bible, c'est pour lui d'abord une s\u00e9rie de de r\u00e9cits mythiques qui s'inscrivent dans un contexte, un lieu, une histoire antique, alors \u00e7a ne pla\u00eet \u00e9videmment pas aux plus traditionaliste mais \u00e7a le corps ont int\u00e9r\u00eat de souligner, bien qu'aucun texte ne m\u00e9rite une ob\u00e9issance aveugle ni n'existe sans un lecteur qui lui donne son interpr\u00e9tation et \u00e7a donne quelques livres passionnants dont ici le le plus li\u00e9es \u00e0 ce th\u00e8me -l\u00e0, Mo\u00efse, en version originale, enqu\u00eate sur le r\u00e9cit de la sortie d'\u00c9gypte chez Bayard \u00c9ditions, \u00e7a se lit comme un polar, tellement il avance en enqu\u00eateur pour tenter de comprendre comment ce personnage a surgi dans la Bible et o\u00f9 ses aventures puisent leurs sources. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:58) [94%] :\r\nLisbeth d'autres recommandations de lecture autour des 10 commandements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:02) [87%] :\r\nOui, dans ces dans dans la s\u00e9rie mythe biblique, c'\u00e9tait un article dans le temps en fait qui avait parl\u00e9 d'un livre qui malheureusement n'est pas traduit un livre italien de 2 journalistes italien Roberto Beretta et Elisabetta Brely, qui sont aussi Th\u00e9o th\u00e9ologiens et qui passait en revue, c'est beaucoup plus grand public, on va dire que les travaux fantastique de de Rohmer mais et donc y passer en revue les diff\u00e9rents mythes et notamment les 10 commandements, ils ne sont pas 10 mais il y en a en tout cas, 11 ou 12, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, transmis \u00e0 \u00e0 \u00e0 Mo\u00efse, mais c'\u00e9tait un un un corpus de de morale en fait ce qui \u00e9tait l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, notamment en \u00c9gypte, les h\u00e9breux n'ont pas travers\u00e9 la Mer Rouge mais la mer des roseaux qui tout petit petit bras, eau, enfin etc donc c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s hein, un peu dire que J\u00e9sus n'a pas march\u00e9 sur l'homme, a demand\u00e9, et alors c'est plus int\u00e9ressant, bas\u00e9 sur une histoire vraie, bas\u00e9 sur une histoire le plus int\u00e9ressant, c'\u00e9tait que ce livre- l\u00e0 italien \u00e9taient tout \u00e0 fait, salu\u00e9 par les th\u00e9ologiens du du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:16) [92%] :\r\nIl y a aussi un th\u00e9ologien dans la s\u00e9rie, un professeur d'universit\u00e9 que th\u00e9ologien qui est impliqu\u00e9, je vous en dis pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [93%] :\r\nOn va regarder tout \u00e7a ce week- end, et on va lire aussi tous tous tous ces livres autour de de ces mythes bibliques Lisbeth Koutchoumoff qu'on peut aussi lire dans le temps les pages livres du temps Pascal Bernheim Anne-Laure Gannac c'\u00e9tait le trio ce samedi matin, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous 3 mais pour bon week- end \u00e0 toutes et tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6407B9AB-17AB-4F84-AE64-B1A15DEE3FDE", "internalArchiveId": "6407B9AB-17AB-4F84-AE64-B1A15DEE3FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, Syndic de Montreux;Yves Nidegger, Conseiller national UDC;Samira Marti, Conseill\u00e8re nationale socialiste;Kevin Fey, joueur de hockey suisse;Anssi Salmela, d\u00e9fenseur hockey finlandais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(06/VD/MONTREUX PAS DE RECOURS CONTRE 2M2C PI (exclu)) La municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nLes sept personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge; elles n'iront pas jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDominique Choffat, leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce centre des congr\u00e8s.\r\n  1'08''\r\n(Alg\u00e9rie) C'est une journ\u00e9e sous haute tension... qui d\u00e9bute en Alg\u00e9rie...\r\nLe pays se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles manifestations contre le pouvoir... comme tous les vendredis depuis 7 mois\r\nMais plusieurs \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents pourraient mettre le feu aux poudres:\r\nla mort de deux personnes hier dans des heurts avec la police... apr\u00e8s un accident de la route\r\nMais aussi une r\u00e9cente d\u00e9cision de l'arm\u00e9e:\r\nLes manifestants des autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie ne pourront pas se joindre aux cort\u00e8ges de la capitale.\r\n(10/MORT BEN ALI REAX OPPOSANT) Lui aussi a connu la col\u00e8re de la rue ... d\u00e9but 2011\r\nL'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali est mort hier \u00e0 83 ans... en Arabie saoudite\r\nIl s'y \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute... qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but du printemps arabe \r\nAlors qu'est-ce les Tunisiens retiendront... de celui qui les a dirig\u00e9s d'une main de fer pendant plus de 23 ans?\r\nQue des mauvais souvenirs... selon ce jeune homme que notre correspondante a Tunis a rencontr\u00e9 hier: \r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier\r\n(12/FRANCE/PROCES MELENCHON PA) Le proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon est-il politique ? \r\nC'est en tout cas la ligne de d\u00e9fense du d\u00e9put\u00e9 et de 5 autres responsables de la France insoumise \r\nIls sont sur le banc des accus\u00e9s...pour r\u00e9bellion et menaces... lors d'une perquisition mouvement\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\nAlexandre Haabay... leur posture s'inscrit dans une strat\u00e9gie populiste... que Jean Luc M\u00e9lanchon assume... \r\nMais pour 'instant... elle ne porte pas ses fruits\r\n  57''\r\n(D\u00e9but gr\u00e8ve climat) De Sydney \u00e0 Sao Paulo... : des centaines d'\u00e9coliers ont donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi d'une nouvelle journn\u00e9e de mobilisation contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te\r\nUne gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole...  pour le climat... qui sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg\r\nEn point d'oruge ce soir: une immense manifestation \u00e0 New-York... plus d'un millions d'l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants y sont attendus\r\n(01/ACTIVISTES CLIMAT PF ITV NIDEGGER) *** Eux ont ont investi le parlement f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre l'environnement\r\nUne septantaine de jeunes activistes  ont interrompu la s\u00e9ance du conseil national hier ... avec des chansons et une banderole.\r\nIls appellent \u00e0 des mesures concr\u00e8tes... pour limiter le d\u00e9r\u00e9glement climatique\r\nMais leur d\u00e9marche n'est pas du go\u00fbt du d\u00e9put\u00e9 udc Yves Niedegger\r\n  36''\r\nDe propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(02/ACTIVISTES CLIMAT PF ITV MARTI PS) A gauche...par contre... la plupart des d\u00e9put\u00e9s saluent cette action militante\r\nA l'image de la conseill\u00e8re nationale socialiste Samira Marti\r\n  26''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Foot) D\u00e9buts mitig\u00e9s pour les \u00e9quipes suisses en Europa League de football\r\nSeul le FC B\u00e2le a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re... face aux russes du FK Kras-nodar... et avec la mani\u00e8re: 5 buts \u00e0 z\u00e9ro\r\nYougboys a perdu 2 \u00e0 1 contre le FC Porto\r\nEt Lugano sest inclin\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Copenhague\r\n(TF6/TONI RAJALA MEILLEUR JOUEUR ETRANGER EN SUISSE PI) Et puis ce soir... au menu sport: de nouveaux duels de hockey sur glace... dans le championnat suisse\r\nEt parmi tous ceux qui seront sur les patinoires: le Finlandais TOni Rajala est l'attraction du moment\r\nIl faut dire qu'il encha\u00eene les buts... pour le FC Bienne\r\nAu point de rendre son \u00e9quipe Rayala-d\u00e9pendante... J\u00e9rome Jeannin\r\n   1'27''\r\nCe soir...Bienne joue donc \u00e0 Bienne. \r\nLausanne \u00e0 Zurich\r\nEt Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Ambri-Piotta.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705065", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10705103", "ece-10705065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:27:37Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Marielle savoir c'est confirm\u00e9 : le vote sur la r\u00e9novation du Centre de congr\u00e8s de Montreux est annul\u00e9e, les opposants ne feront pas recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors quel sera le prochain \u00e9pisode de ce long feuilleton r\u00e9ponse dans un instant, il a dirig\u00e9 la Tunisie par la r\u00e9pression pendant plus de 23 ans, l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali, est mort et dans les rues de Tunis, il laisse un souvenir amer et puis les patinoires suisses ont une nouvelle vedette depuis la reprise du championnat de hockey en une semaine, le Finlandais Toni Rayhana s'est rendu indispensable pour le HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s, c'est une information de notre r\u00e9daction, les 7 personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge, elles n'iront pas jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Dominique Choffat leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce Centre des congr\u00e8s, c'est un long feuilleton pour un enjeu de taille, puisque ce centre des congr\u00e8s abrite le fameux festival de Jazz de Montreux, entre autres, mais ce b\u00e2timent n'est plus conforme \u00e0 certaines normes de s\u00e9curit\u00e9 pour le r\u00e9nover un 1er projet jug\u00e9 trop co\u00fbteux par la population n'a pas pass\u00e9 la rampe dans les urnes aujourd'hui voil\u00e0 donc cette votation formellement annul\u00e9 sans recours, ce qui permet de d\u00e9marrer les prochaines \u00e9tapes, comme l'explique le syndic de Montreux Laurent Verly. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [90%] :\r\nBon, ben je crois \u00e9videmment notre de ce pr\u00e9l\u00e8vement, je dois en conflit avec la municipalit\u00e9, \u00e9videmment, c'est une \u00e9tape importante dans le processus, \u00e7a clarifie en tout cas la voie judiciaire reste maintenant qu'il y a la question \u00e9videmment d'un douloureux sur le m\u00eame projet ou d'un projet adapt\u00e9 qui fait justement l'objet d'une discussion avec les groupes participatif cette question- l\u00e0 va \u00eatre \u00e9videmment chez tr\u00e8s rapidement par la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux se retrouve donc face \u00e0 un choix : soit elle soumet le m\u00eame projet : une 2\u00e8me fois en votation, avec le risque de perdre \u00e0 nouveau ou alors de revoir ses plans \u00e0 la baisse le parti Montreux Libre souhaite fixer un plafond \u00e0 60 millions de francs public c'est une journ\u00e9e sous haute tension qui d\u00e9bute en Alg\u00e9rie, le pays se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles manifestations contre le pouvoir, comme tous les vendredis depuis 7 mois, mais plusieurs \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents pourraient mettre le feu aux poudres la mort de 2 personnes, hier, dans des heurts avec la police apr\u00e8s un accident de la route, mais aussi une r\u00e9cente d\u00e9cision de l'arm\u00e9e, les manifestants des autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie ne pourront pas se joindre au cort\u00e8ge de la capitale, il avait aussi connu la col\u00e8re de la rue d\u00e9but 2011, l'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali, est mort hier \u00e0 4 23 ans en Arabie Saoudite, \u00e7a s'il \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but du printemps arabe alors qu'est ce que les Tunisiens retiendront de celui qui les a dirig\u00e9s d'une main de fer pendant plus de 23 ans que des mauvais souvenirs, selon ce jeune homme que notre correspondante \u00e0 Tunis, a rencontr\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [88%] :\r\nIl est mort, et alors, Ben Ali, c'est qui, c'est un terroriste, il nous a fait vivre dans une terreur pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, il a vol\u00e9 la Tunisie, ensuite il a quitt\u00e9, il est parti, il ne s'est jamais excus\u00e9 au peuple tunisien et l\u00e0 j'aime jamais rien rendu au peuple tunisien je pose toujours cette question Jean aux gens qui v\u00e9n\u00e8re Ben Ali on a v\u00e9cu dans le calme, on avait v\u00e9cu dans la s\u00e9curit\u00e9, mais o\u00f9 ce qu'il voit \u00e7a il y a eu des actes terroristes, \u00e0 l'\u00e9poque de Ben Ali, sauf qu'on parlait pas aux m\u00e9dias, on pouvait pas, il y avait pas Facebook il y avait pas eu tout, il y avait pas des r\u00e9seaux sociaux, donc on pouvait pas parler de \u00e7a, qu'est ce qu'il a fait pour la Tunisie, \u00e0 part la voulez \u00e9conomiquement c'\u00e9tait meilleur oui c'est normal c'\u00e9tait meilleur mais c'\u00e9tait pas, c'est-\u00e0-dire en vivait pas comme des rois quand m\u00eame c'\u00e9tait mieux qu'aujourd'hui, mais c'est tout \u00e0 fait normal, on a v\u00e9cu, il \u00e9volue, r\u00e9volution, donc c'est normal que l'\u00e9conomie chute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier, en France, cette question, le proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon est -il politique, c'est en tout cas la ligne de d\u00e9fense du d\u00e9put\u00e9 et de 5 autres responsables de la France insoumise, ils sont sur le banc des accus\u00e9s pour r\u00e9bellion et menaces lors d'une perquisition mouvement\u00e9e, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Alexandre Appaix \u00e0 leur posture s'inscrit dans une strat\u00e9gie populiste que Jean-Luc M\u00e9lenchon assume mais pour l'instant, il ne porte pas ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nNi l'\u00e9chec aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ni les d\u00e9fections qui se multiplient au sein de son parti ne semble faire douter le leader de la gauche radicale fran\u00e7aise apr\u00e8s une tourn\u00e9e estivale en Am\u00e9rique latine o\u00f9 il puise son inspiration r\u00e9volutionnaire Jean-Luc M\u00e9lenchon en est convaincu, il est le loup, la fran\u00e7ais et ce sont des procureurs aux ordres qui veulent le faire tomber en meeting sur un plateau TV ou \u00e0 la barre d'un tribunal pas diff\u00e9rence pour M\u00e9lenchon qui recourent \u00e0 la harangue comme mode d'expression cette strat\u00e9gie anti- syst\u00e8me \u00e0 tous crins fid\u00e9lise un cercle militant tr\u00e8s offensif, mais lui fait perdre des soutiens plus large, l'opinion publique ne le suis pas selon un sondage de l'institut Odoxa pour 62 pourcent des Fran\u00e7ais, ce proc\u00e8s n'est pas politique, ils sont 72 pourcent \u00e0 avoir une mauvaise opinion de l'ex- candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et en guise de cadeau empoisonn\u00e9 les insoumis en proc\u00e8s ont re\u00e7u le soutien de Marine Le Pen et d'autres personnalit\u00e9s d'extr\u00eame droite, Alexandra B rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nDe Sydney \u00e0 Sao Paolo, des centaines d'\u00e9coliers ont donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi d'une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, une gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole pour le climat, qui sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg en point d'orgue ce soir une immense manifestation \u00e0 New-York, plus d'un 1000000 d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudes et d'\u00e9tudiants y sont attendus, hier \u00e0 Berne, des manifestants ont investi le palais f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre l'environnement une septantaine de jeunes activistes ont interrompu la s\u00e9ance du conseil national, avec des chansons et une banderole, ils appellent \u00e0 des mesures concr\u00e8tes pour limiter le d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais leur d\u00e9marche n'est pas du go\u00fbt du d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [88%] :\r\nLes t\u00e9moins du jeu au climat sont venus annoncer la fin du monde, ils en ont m\u00eame la date pour, il n'a m\u00eame plus besoin d'\u00e9vang\u00e9liques, aujourd'hui, on a tout ce qu'il faut dans la maison, certaines personnes sont tellement certaines de leur v\u00e9rit\u00e9 absolue qu'elle ne respecte \u00e0 peu pr\u00e8s plus rien r\u00e9cemment on a color\u00e9 la Limmat \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui est quand m\u00eame assez choquant du canton Straits pas du c\u00f4t\u00e9 de l'environnement, aujourd'hui on entre en force dans le palais avec quelques complicit\u00e9s et on interrompt les d\u00e9bats tout simplement avec un Champ communiste de surcro\u00eet, donc on cache m\u00eame pas son vrai agenda politique, tout cela est tr\u00e8s irritant et un peu inqui\u00e9tant pour le fonctionnement d'une d\u00e9mocratie saine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [93%] :\r\nEt Nidegger r\u00e9pondait \u00e0 Marie de Giovanola et \u00e0 gauche, par contre, la plupart des d\u00e9put\u00e9s saluent cette action militante, \u00e0 l'image de la conseill\u00e8re nationale socialiste Samira Marti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s important que la cha\u00eene Nessma l'ont fait pression parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 que, on a un probl\u00e8me avec ce planer avec le climat depuis les ann\u00e9es avant que je suis n\u00e9 et on a fait rienM. non, ma g\u00e9n\u00e9ration dit oui, on a aussi le 3 d'une future, vous \u00eates les \u00e9lus, nous pouvons vous dire ce que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard d\u00e9buts mitig\u00e9s pour les \u00e9quipes suisses en Europa League de football, seul le FC B\u00e2le a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re face aux Russes du FK Krasnodar et avec la mani\u00e8re 5 buts \u00e0 0 Young Boys a perdu 2 \u00e0 1 contre le FC Porto et Lugano s'est inclin\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Copenhague, il a pu ce soir au menu sport de nouveaux duels en hockey sur glace dans le championnat suisse et parmi tous ceux qui seront sur les patinoires, le Finlandais Toni la est l'attraction du moment, il faut dire qu'il encha\u00eene les buts pour le FC Bienne au point de rendre son \u00e9quipe \u00e0 la d\u00e9pendance J\u00e9r\u00f4me J\u00e9r\u00f4me Jean n'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nTony Ayala, c'est l'arme fatale du HC Bienne \u00e0 lui seul, le Finlandais a inscrit 5 des 7 buts de son \u00e9quipe, de quoi faire de lui le meilleur compteur de National League quand il ne marque pas, c'est simple, Bienne boit la tasse, on l'a v\u00e9rifi\u00e9 mardi contre Rapperswil ce soir, Bienne se rend \u00e0 Berne s'ils veulent s'imposer les z\u00e9landais ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 retrouver Anthony Ayala en feu, le d\u00e9fenseur Kevin Fey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il le reste, mais quand m\u00eame, faut pas se reposer sur lui, voil\u00e0 une \u00e9quipe jeune, on a beaucoup de bless\u00e9s dans l'attaque alors c'est seulement pour les jeunes de se montrer, de prendre le leur occasion et j'esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres qui vont faire un pas en avant \u00e0 payer congr\u00e8s peut le relais appuy\u00e9s aussi un peu soulag\u00e9s le qui qui moi parle de buts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [88%] :\r\nEn ce moment, les performances de \u00e0 l'assaut d'autant plus d\u00e9terminante que Bienne est priv\u00e9 de ses autres artificiers John Fox Damien Brunner et Damien Ria mais en bon Finlandais la garde le sang- froid, m\u00eame si sa personnalit\u00e9 ne l'est pas tant que \u00e7a en tout cas, Kevin Fey le d\u00e9crit comme un pince-sans-rire plus jovial que son compatriote finlandais, le d\u00e9fenseur Anssi Salmela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [79%] :\r\nJe pense \u00e0 arr\u00eat 2 exemples je pense \u00e0 Annecy d\u00e9fenseur qui est plus finlandais qui assez froid, mais pas dans un mauvais sens il rigole, mais il parle pas beaucoup \u00e9tonn\u00e9, il est plut\u00f4t un peu le contraire, un peu, il parle pas non plus \u00e9norm\u00e9ment mais un peu plus, on voit que c'est notre g\u00e9n\u00e9ration, ce qui est clair dans ses camp quand m\u00eame et qui est un peu plus ouvert, je dirais que que des autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [89%] :\r\nTony Ayala, qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde, le printemps dernier, avec l'\u00e9quipe nationale de Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [90%] :\r\nCe soir, Bienne joue donc \u00e0 Bienne Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Ambri-Piotta belge soir\u00e9e et de hockey sur glace, merci \u00e0 vous, Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2CFE637-F413-4CEE-BA6A-B64E339CE1F4", "internalArchiveId": "F2CFE637-F413-4CEE-BA6A-B64E339CE1F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : En vue des f\u00e9d\u00e9rales les partis misent sur le contact direct avec les \u00e9lecteurs ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Argiroffo Kern, Francesca\r\n\r\n\r\nEn vue des f\u00e9d\u00e9rales les partis misent sur le contact direct avec les \u00e9lecteurs    DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n****7h22\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est dans un mois..\r\nUn mois et un jour pour \u00eatre pr\u00e9cise.. \r\nIl reste donc un mois pour convaincre...\r\nC'est le travail des candidats et des partis, en ce moment.. \r\nMais comment faire ? \r\nBonjour Francesca Argiroffo!\r\nPour le magazine 15 Minutes.. vous avez suivi des militants socialistes et PLR sur le terrain..... \r\nOn mise sur le contact direct avec les \u00e9lecteurs. \r\nEt m\u00eame sur le le porte-\u00e0-porte.. \r\nUne m\u00e9thode tr\u00e8s populaire aux Etats-Unis.. \r\nMais Francesca.. vous avez pu le constatez.. c'est un peu moins facile en Suisse. \r\nOui elle a d'ailleurs suscit\u00e9 pas mal de discussions.\u00e0 l'interne...Au PS vaud, il n'y a que la section lausannoise qui s'est jet\u00e9e \u00e0 l'eau...Nous sommes dans le quartier sous-gare...avec  Andrea Munger et Najat Kadib.. leur but: frapper \u00e0 un maximum de portes pour lutter contre l'abstention dans un quartier plut\u00f4t acquis \u00e0 leur cause... \r\n  1'31'' ((1'26\" FIN PAROLE PUIS SHUNTER))\r\nla r\u00e9ponse est en demi-teinte... mais le PS n'en est qu'\u00e0 sa deuxi\u00e8me tourn\u00e9e..\r\n*** Et vous avez aussi suivi des lib\u00e9raux radicaux sur les hauteurs de Lausanne...\r\nOui nous avons retrouv\u00e9 a Epalinges, Enzo Santa Croce, un \u00e9lu communal, et Laurence Duvoisin, une candidate au National .  une application les aide \u00e0 geolocaliser leur potentiels sympathisants.\r\nMais sur le terrain les difficult\u00e9s sont les m\u00eames\r\n  23'' ((COMMENCER \u00e0 SHUNTER \u00e0 18\"))\r\n  45'' ((PORTE A PORTE AMBIANCE RUE (ENCHA\u00ceNER AVEC CE SON D'AMBIANCE JUSQU'AU SON SUIVANT, PUIS METTRE EN TAPIS SOUS SON) ))\r\nEnzo Santa Croce estime que l'op\u00e9ration est b\u00e9n\u00e9fique\r\n  20'' \r\nse rendre visibles, cr\u00e9er du lien..\u00e0 l'heure du num\u00e9rique, les partis se battent d\u00e9s\u00e9sp\u00e9r\u00e9ment pour donner un peu de chair \u00e0 la campagne...\r\n*** Extro: \"les petites mains\"de la campagne... c'est le 15 Minutes \u00e0 \u00e9couter samedi, \u00e0 12h40", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702433", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["En vue des f\u00e9d\u00e9rales les partis misent sur le contact direct avec les \u00e9lecteurs  / LME_2019-09-19T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:12:28Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un mois, un mois et un jour pour \u00eatre pr\u00e9cise reste dont il reste donc un mois pour convaincre, c'est le travail des candidats et des partis, en ce moment, mais comment faire, c'est la question que vous vous \u00eates pos\u00e9 bonjour Francesca Argiroffo bonjour pour le magazine 15 minutes vous avez suivi des militants socialistes et PLR sur le terrain, alors on mise manifestement sur le le contact Direct avec les \u00e9lecteurs et m\u00eame, et \u00e7a c'est plus surprenant sur le porte- porte-\u00e0-porte, Francesca, c'est une m\u00e9thode qui est tr\u00e8s populaire aux \u00c9tats-Unis, mais vous avez pu le constater, c'est un peu plus compliqu\u00e9 quand on est en Suisse, oui, effectivement, elle a d'ailleurs suscit\u00e9 pas mal de discussions au sein des partis au PS vaud il n'y a que la section lausannoise qui s'est jet\u00e9e \u00e0 l'eau, nous sommes sous avec les militants, Andr\u00e9 gu\u00e8re et Najat qui Hadib leur mission frapper un maximum de portes pour lutter contre l'abstention dans un quartier plut\u00f4t acquis \u00e0 leur cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [81%] :\r\nLa de Gramsci et puis, il y un peu plus haut sur juste en bas, le sans plomb, participe \u00e0 des couvertures, curieux de voir si \u00e7a va donner, oui c'est \u00e7a, on va voir \u00e0 la m\u00e9thode \u00e0 la base, c'est vrai que, potentiellement, des plus motiv\u00e9s, l'id\u00e9e c'est quoi \u00eatre trop plus if non \u00e7a donnait revoil\u00e0 D\u00e9couvrez notre programme, on vous laisse le truc peut dire voil\u00e0 ce \u00e7a juste une minute pr\u00e9senter puis sinon on ne s'agrippe \u00e0 Paris va aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [91%] :\r\nEncore faut -il passer la barri\u00e8re du digicode ou l'interphone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [88%] :\r\nOui, bonsoir messieurs, c'est le parti socialiste lausannois, nous faisons une op\u00e9ration de porte-\u00e0-porte pour sensibiliser la population aux votations du 21 octobre merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [76%] :\r\nBonsoir madame voil\u00e0 interpellative T nous sommes le nous sommes le parti socialiste lausannois non, nous sommes du Parti socialiste lausannois vous \u00eates gentils amis tout \u00e0 faire le charme souvenez mais le m\u00eame moi je ne vais pas politique la juste vous rappeler que les \u00e9lections le 20 octobre c'est pas vot\u00e9 une de m\u00e8re juge Boys de bitume qui tout \u00e0 coup, donc cher la super, merci beaucoup, hein. \r\nSi on garde, si on fait le calcul par rapport aux gens qui ont r\u00e9pondu, dans l'ensemble des positif dans l'histoire \u00e0 calculer exactement quel est le b\u00e9n\u00e9fice de tous ces op\u00e9rations combien de voix, \u00e7a va effectivement rapport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [89%] :\r\nR\u00e9ponse en 2001, donc, mais le PS n'en est qu'\u00e0 sa 2\u00e8me tentative, vous avez aussi suivi des lib\u00e9raux radicaux sur Les auteur de Lausanne, oui, nous avons retrouv\u00e9 a Epalinges Enzo sainte accroch\u00e9 un \u00e9lu communal et Laurence Duvoisin une candidate au National sur leur t\u00e9l\u00e9phone, une application les aide \u00e0 g\u00e9olocaliser leur potentiels sympathisants donc l'approche est plus syst\u00e9matique, mais sur le pas de porte, les difficult\u00e9s sont les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [85%] :\r\nOn peut vous demander si vous avez, vous allez voter au mois d'octobre, je dirais, pourront voter, je veux des avis partag\u00e9s, je pense que je suis un petit peu \u00e0 droite, c'est vrai, mais enfin, choisissez plut\u00f4t les personnes que j'16\u00e8me victory personne, une autre proposition de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [86%] :\r\nEnzo estime que pour le PLR, l'op\u00e9ration et de toute fa\u00e7on b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [88%] :\r\nC'est vrai que le le le Parti radical, le canton de Vaud avait l'habitude de dominer la sc\u00e8ne politique, mais l\u00e0 on m\u00eame si on est bien implant\u00e9, chaque voix compte chaque si\u00e8ge compte, on ne peut pas se payer le luxe de ne pas se mobiliser vraiment je pense que c'est le seul c'est b\u00e9n\u00e9fique pour nous, on ne peut pas rester dans notre tour d'ivoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [88%] :\r\nSe rendre visibles, cr\u00e9er du lien, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, les partis se battent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment pour donner un peu de Chair \u00e0 la campagne, ils ont encore un mois pour le faire, les petites mains de la campagne, c'est le 15 Minutes de la semaine, \u00e9coutez \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 merci beaucoup Francesca. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}